<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>Ikje</title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description>Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.</description>
    <item>
      <title>Vinkjes</title>
      <description>In de AKO boekhandel van het Amsterdam UMC verontschuldig ik mij voor de aankoop van  De zeven vinkjes  van Joris Luyendijk. „Het doet zo veel stof opwaaien, laat ik het maar lezen”, stamel ik tegen de verkoopster die iets ouder lijkt dan ik.  We praten even. Ze kijkt me veelbetekenend aan als ik zeg: „Ik ben bang dat ik…” En voordat ik uit kan praten vult zij mij aan: „...u heeft ook zeven vinkjes?” Schuldbewust knik ik ja.  Bijna troostend zegt ze: „U lijkt me anders best heel aardig!”</description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/23/vinkjes-a4093003</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Merdeka</title>
      <description>Op de grote tafel in de boekhandel ligt een stapel exemplaren van  Merdeka , door Henk Schulte Nordholt en Harry Poeze. De naam van de eerste auteur voert mij in één klap terug naar de start van mijn studie aan de VU, bijna vijftig jaar geleden. Op verzoek van de hoogleraar oude geschiedenis stelden de eerstejaars zich één voor één aan hem voor. Zo ook de student naast mij: „Henk Schulte Nordholt.” Geïnteresseerd richtte de professor zijn hoofd op: „Dé Schulte Nordholt?” Het antwoord kwam meteen: „Nee, zonder dé.”  </description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/22/merdeka-a4092459</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Compliment</title>
      <description>Mijn moeder van 94 is niet zo van het complimenten geven, nooit geweest. In mijn tienertijd had ze op mijn uiterlijk altijd iets aan te merken. Dus toen ze naar mij wijzend tegen de dokter zei: en ik heb nog twee van die mooitjes, was ik blij verrast. Totdat ik me realiseerde dat ze in West-Fries dialect sprak. Ze heeft twee  joôs  en drie  moidjes .</description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/21/compliment-a4092067</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Dudley</title>
      <description>Storm Dudley doet een vriendin van mij twijfelen over de rit naar huis. „Misschien toch maar met de fiets in de metro.” Helaas zijn de metro-controles precies vandaag en is de fiets niet ingecheckt. „Nee, die fiets is niet van mij,” zegt ze vlot. De controleurs blijven rond de fiets dwarrelen, zoekend naar een eigenaar. Tien minuten later krijg ik een appje binnen: „Ik ben zojuist de metro uitgestapt zonder m’n fiets…”</description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/19/dudley-a4090997</guid>
      <pubDate>Sat, 19 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Bril</title>
      <description>Tegenover mij zit een patiënt. Ik kijk naar haar bril en raak erdoor gefascineerd. De brillenglazen zijn onzichtbaar. Een kwartiertje later rond ik het consult af en vraag haar: „Wilt u aan mij verklappen wie uw opticien is, want ik vind uw bril echt prachtig, de glazen zijn zó subtiel.” Zij antwoordt: „Dat klopt, dokter, ik heb me laten laseren, maar ik kan niet wennen aan een leven zonder bril. Dus ik heb er gewoon de glazen uit gehaald. En dat bevalt me prima.”</description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/18/bril-a4090649</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Italiaans</title>
      <description>Volgens mijn twintigjarige Italiaanse huisgenoot met groengelakte nagels moet Italië vernieuwen, hervormen en verjongen! Weg met de oude structuren en knellende tradities.  En toch… Ik zie dat het hem echt pijn doet wanneer ik de spaghetti breek voordat ik die in  de pan laat vallen.</description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/17/italiaans-a4090472</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Verspilling</title>
      <description>Tijdens een autotochtje besloten mijn vriendin Françoise en ik om koffie te drinken in een restaurant langs de A4. We  namen gezellig plaats aan een tafel. Een alleraardigste serveerster bracht ons de cappuccino’s. Wijzend op het  cakeje dat erbij werd geserveerd maakte zij een  statement: „Wij zijn tegen voedselverspilling. Eet u dat cakeje op?” Zoveel duurzaamheid hadden wij niet verwacht langs de A4. In de verwachting dat het cakeje dan bestemd zou zijn voor een andere klant of ten minste voor Françoise, antwoordde ik: „Nee, ik eet het niet op”.   Waarop zij het zelf in haar mond stak.</description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/16/verspilling-a4089524</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Zwerfkat</title>
      <description>Wij hebben sinds een paar maanden een jonge kater uit de zwerfkattenopvang met een hardnekkige neiging om overal naar eten te zoeken. Als ik hem weer eens met zijn kop uit de gootsteen vis, roep ik boos: „Ik breng die kat weer terug!” Waarop mijn dochter uit de kamer terugroept: „Dan breng ik jou terug! Naar opa en oma!”</description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/15/zwerfkat-a4089389</guid>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Te koud</title>
      <description>We verblijven enkele weken aan de zonnige Spaanse kust. Onder ons appartement is een bar/restaurant gevestigd. De grote televisie boven de bar toont de hele dag voetbalwedstrijden uit allerlei Europese competities. De eigenaren van het etablissement komen oorspronkelijk uit India.  Wij nemen plaats aan een tafeltje op het terras en eten een heerlijke curry.  Bij het afrekenen aan de bar vraag ik aan de chef met een knikje naar de tv of hij de Olympische Winterspelen  ook uitzendt. „ No, no ”, zegt hij met een ernstig gezicht, „ too cold .”</description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/14/te-koud-a4088528</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>De code</title>
      <description>In de speeltuin hebben we het verjaardagsfeest van onze zoon van zes gevierd  en we wandelen weer naar de parkeerplaats. Eén van zijn vriendjes komt naast mij lopen. Aan zijn houding zie ik dat hij mij heel graag iets wil vertellen. „Meneer, bent u een dief?” „Nee”, antwoord ik, „waarom vraag je dat?” „Wij hebben een inbraakalarm gekregen en ik weet de code: 6237.”</description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/12/de-code-a4088393</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
