<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Bert Keizer]]></title>
    <link>https://www.trouw.nl/auteur/bert-keizer</link>
    <description><![CDATA[Bert Keizer]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Een ziek mens wil troost en liefst genezing, maar zeker geen filosofie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Collega De V. belde mij. Ze is eind twintig en doet filosofie en geneeskunde tegelijk. Ze is nog niet helemaal klaar met haar studies maar dacht dat ik die twee disciplines redelijk overeind hield in mijn beroepsleven. Nu wilde ze even weten hoe je dat doet. Ze is namelijk enigszins bevangen door een angst die ik mij heel goed herinner van toen het einde van mijn co-schappen naderde.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/nieuws/een-ziek-mens-wil-troost-en-liefst-genezing-maar-zeker-geen-filosofie~bbf60cd7/</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik wil als arts geen boek als dank]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Collega M. kreeg een ­cadeau van mevrouw Jansen omdat ze zo goed voor meneer Jansen had gezorgd in zijn laatste maanden. Ze houdt van kunst en had daar ook weleens iets over gezegd tijdens een van haar visites. ‘Niet dat ik de hele westerse canon met hem heb doorgenomen’, maar ze had hem weleens zien bladeren in een kunstgeschiedenisboek en haar oog viel op een afbeelding van Ber­nini’s Extase van Theresa. Over die gemoedsbeweging wordt graag gespeculeerd.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/nieuws/ik-wil-als-arts-geen-boek-als-dank~b1a3a428/</guid>
      <pubDate>Thu, 8 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het verpleeghuis is er niet om te sterven, maar om verder te leven met je probleem]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vorige week was het de Dag van de Specialist Ouderengeneeskunde. U hebt er niks van gemerkt en ik zag het niet aankomen dus zijn we een week te laat. Ik wil toch graag iets kwijt over deze beroepsgroep waar ik zelf ooit toe behoorde.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/nieuws/het-verpleeghuis-is-er-niet-om-te-sterven-maar-om-verder-te-leven-met-je-probleem~bb30b12b/</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Met weerwoord had ik mijn medische carrière wel kunnen vergeten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij The Voice en Talpa, bij Matthijs, bij het ballet, in de atletiek, bij turnen, in de uitgeverij, in de kerk, op de basisschool, in weeshuizen, in de gezondheidszorg en waar eigenlijk niet? Overal waar mensen in een machtspositie zitten gaat het weleens fout.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/nieuws/met-weerwoord-had-ik-mijn-medische-carriere-wel-kunnen-vergeten~b72cbbd0/</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Charles Groenhuijsen waande zich in Lourdes, zonder Maria, maar mét Nobelprijswaardige geneeskunde]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Laatst hoorde ik een ms-patiënte verzuchten dat ze geen artikelen over haar ziekte meer wilde lezen in de lekenpers. Er werd regelmatig gesuggereerd dat men er eindelijk bijna uit was met de ontdekking van een of ander middel. Het gaat altijd om gebakken lucht. Om zichzelf dit soort geestelijk opspringen en het onvermijdelijke hard neerkomen te besparen, vermijdt ze alle nieuws over multipele sclerose.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/nieuws/charles-groenhuijsen-waande-zich-in-lourdes-zonder-maria-maar-met-nobelprijswaardige-geneeskunde~bd5aae49/</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik word gek van de gretige verontwaardiging over de Nederlandse euthanasiepraktijk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ergens in 1996 zat ik in Engeland in een tv-interview over euthanasie in Nederland. Men zag het als een collectieve omleggerij waarin je als weerloos oud mens geen kans had. Vandaar dat veel ouderen een credo-card op zak hebben, waarin ze de dokter vragen hen niet dood te maken als ze in de Spoedeisende Hulp van een ziekenhuis belanden. Credo-card? Ik had er nog nooit van gehoord. Ontkennen is zinloos in zo’n situatie want er ontspint zich dan toch een gesprek over die verrekte credo-card, die er volgens jou helemaal niet is. O nee? Waarom hebben we het er dan over?</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/nieuws/ik-word-gek-van-de-gretige-verontwaardiging-over-de-nederlandse-euthanasiepraktijk~bab1a89d/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De neiging om ons groepsgewijs af te zetten tegen die andere groep zit erg diep]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Had u ook zo te doen met die voetballers die een band om moeten doen die bewijst dat ze helemaal vóór iets zijn waar ze het thuis beter niet over kunnen hebben? Je zult maar de speelbal zijn tussen twee drammerige groepen waarin je je beweegt. Toen ik als coassistent definitief in de witte jas was aangeland werd ik eens bezocht door een vriend en zijn vriendin in het Emma Kinderziekenhuis.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/nieuws/de-neiging-om-ons-groepsgewijs-af-te-zetten-tegen-die-andere-groep-zit-erg-diep~bf2dc847/</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Einstein zei al: ‘Het onbegrijpelijke van de natuur is dat ze begrijpelijk is’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Nobelprijs voor natuurkunde van 2022 gaat naar de Fransman Alain Aspect, de Amerikaan John Clauser en de Oostenrijker Anton Zeilinger wegens hun werk aan quantumverstrengeling. Margriet van der Heijden, natuurkundige en hoogleraar wetenschapscommunicatie, legt het uit in de NRC: “De crux is dat elk bouwsteentje van de natuur zich op de kleinste schalen in meerdere toestanden tegelijk kan bevinden én als golf kan worden beschreven.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/nieuws/einstein-zei-al-het-onbegrijpelijke-van-de-natuur-is-dat-ze-begrijpelijk-is~b44273ea/</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[We kunnen eindelijk de Jodenvervolging in ons land onder ogen zien]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In 1974 maakte Joseph Losey een film onder de titel Monsieur Klein. Het gaat om een malafide kunsthandelaar die in 1942 in Parijs wanhopig vluchtende Joden hun kunst afhandig maakt tegen schandalige prijzen. Op een dag krijgt monsieur Klein een oproep om zich te melden voor deportatie. Maar hij is helemaal geen Jood.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/nieuws/we-kunnen-eindelijk-de-jodenvervolging-in-ons-land-onder-ogen-zien~bd4b3ea9/</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als je eenmaal begint aan euthanasie wordt het geen slachting, echt niet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De tv-zender ARTE organiseerde in een zoomsessie een Europees gesprek over euthanasie. Uit Frankrijk een palliatief specialist en de president van de Huntington-patiëntenvereniging, uit Duitsland een Bondsdag-lid en een woordvoerder voor Dignitas, uit Engeland een hoogleraar palliatieve zorg, uit Spanje een cardioloog, uit Zwitserland een palliatief verpleegkundige en uit Nederland, ik, zei de gek.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/nieuws/als-je-eenmaal-begint-aan-euthanasie-wordt-het-geen-slachting-echt-niet~bbbeca7c/</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
