<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Bert Keizer]]></title>
    <link>https://www.trouw.nl/auteur/bert-keizer</link>
    <description><![CDATA[Bert Keizer]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Het is een mythe dat hersenactiviteit inzicht biedt in ons geestelijk leven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wij leven in tijden van (ja, de preek is begonnen) in tijden van cerebrofilie, oftewel de gemakzuchtige hersenaanbidding. Dat al ons geestelijk leven uit de hersenen komt weten we nou wel. Al weet niemand hoe dat gaat. We zien dat gebeurtenissen in de geest gepaard gaan met gebeurtenissen in de hersenen. Maar we zien de geest nooit letterlijk uit de hersenen tevoorschijn komen in de zin waarin een konijn uit zijn holletje naar buiten komt. Dat geest uit brein verschijnt, oprijst, veroorzaakt wordt (geen enkel werkwoord voldoet) is namelijk precies zo onverklaarbaar als de situatie waarin een pannenkoek begint te praten. Onze hersenen bestaan uit twee helften. Het onderscheid tussen die twee is, voor zover ik het kan volgen, uitermate ingewikkeld. De populaire visie is dat de linkerhelft analyseert terwijl de rechterhelft synthetiseert. Dus de linkerhersenhelft is actief bij de fijnschilders (Gerrit Dou, Frans van Mieris, Gabriël Metsu) en de rechterhelft bij de verfsmijters (Karel Appel en Jackson Pollock). Monet zat dus schilderend op de wip tussen linker- en rechterhersenhelft. Neurowetenschappers hebben dit goeddeels ontzenuwd als borrelpraat. Waar het mij nu om gaat is de mythe dat we iets beter begrijpen als we de hersenactiviteit die daarbij hoort aanwijzen. U hoort een pianostuk niet beter als u tegelijkertijd de hersenactiviteit van de speler in beeld zou hebben. Want in hersenen zie je alleen maar kleine stroompjes heen en weer schieten langs flinterdunne draadjes en dat is niet: Für Elise, maar dan anders. De mythe dat hersenactiviteit inzicht biedt in ons geestelijke leven klonk weer eens door in Trouw van 23 januari. Ik lees daar: ‘Waarom is ons geestelijk welzijn nu zoveel slechter dan een eeuw geleden? Volgens psychiater en neurowetenschapper Iain McGilchrist ligt de sleutel in de tweedeling van de hersenen.’ Dat we ons nu veel beroerder voelen komt door de rechterhersenhelft. Daar ligt de sleutel. Dat fijnschilderen tegenover verfkwakken is door neurowetenschappers oneindig veel subtieler in kaart gebracht. Mensen met hersenschade in één hersenhelft zorgen onbedoeld voor een verhelderend inzicht in wat je verliest als je links of rechts hersenweefsel kwijtraakt. McGilchrist verduidelijkt het functieverschil tussen links en rechts: ‘De linkerhelft “ziet” een wereld die bestaat uit geïsoleerde voorwerpen, losgezongen van de context. … De rechterhelft  “ziet” een wereld die bestaat uit relaties, een wereld die complex is maar ook rijk, levend. Alles is met alles verbonden.’ En hij geeft  een sprekend voorbeeld: ‘Als ik een lezing geef en zeg: wat is het hier warm, dan is dat voor de linkerhelft een feitelijke mededeling. De rechterhelft begrijpt dat ik eigenlijk vraag of er een raampje open kan.’ Volgens hem wordt in de huidige samenleving de linkerhersenhelft veel intensiever gebruikt dan de rechterhersenhelft. Ik orgel nu even op eigen kracht verder: tegenwoordig wordt alles maar geanalyseerd, uit mekaar geplukt. We wonen in een bedrieglijk rustig oog van die astrofysische orkaan die we het Heelal noemen. De waan van de dag is dat een kwantumcomputer ons dichter bij de oplossing van het wereldraadsel zal brengen. Dat is allemaal voer voor de linkerhersenhelft. Mensen leven niet meer binnen zoiets als een overkoepelende visie op leven en dood. Er is eigenlijk niks overkoepelends meer. We zijn kosmisch dakloos. We struikelen van misverstand naar onbegrip en zoeken ons heil in wetenschappelijke verklaringen van pijn, ziekte, dood, agressie, zonder stil te staan bij wat menszijn óók betekent: een goed leven leiden ondanks pijn, ziekte, dood en agressie. Troost zoeken of bieden in de vorm van poëzie, film, kunst, muziek, romans, filosofie, religie, dans. Hopen dat er een plaats is waar we even kunnen ontkomen aan de ellendige doodsheid van het kwantumuniversum. En ja, dat zit dus allemaal meer in de rechterhersenhelft. Ik denk dat McGilchrist zich vergist in de richting van de causaliteit. Als de koelkast leeg is, dan komt dat toch niet door de koelkast? Dat komt doordat niemand er wat in doet. Als de rechterhersenhelft te weinig gevoed wordt dan komt dat toch niet door de rechterhersenhelft? Het komt door de wereld waarin wij leven. En we kunnen vervolgens een zinnig gesprek aangaan over wat de aard van die wereld is, maar de hersenhelften spelen geen verklarende rol in dat gesprek. Bert Keizer is filosoof en arts bij het Expertisecentrum Euthanasie. Voor Trouw schrijft hij wekelijks een column over zorg, filosofie, en de raakvlakken daartussen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/zorg/het-is-een-mythe-dat-hersenactiviteit-inzicht-biedt-in-ons-geestelijk-leven~b5c3d189/</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[MCI betekent: Dement-maar-we-zeggen-het-niet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er zijn denk ik weinig ziektetermen waar zo raar mee wordt gehannest als het begrip ‘depressie’. En helemaal in het dementiedomein, want daar lopen depressie en dementie hopeloos door elkaar heen. De diagnose depressie is niet zo makkelijk te stellen als diagnoses van lichamelijke ziektes. Bij de ontstoken blindedarm of suikerziekte of darmkanker heb je een stoffelijk iets in handen op grond waarvan je de diagnose stelt. Maar hoe ‘bewijs’ je dat iemands stemming afwijkend is? Ziekelijk afwijkend zelfs. De diagnose depressie wordt bij ouderen gesteld op basis van een scoringslijst, de Geriatric Depression Scale. Er zijn drie versies. Een met dertig, een met vijftien, een met acht vragen. We doen die acht, dan hebt u een idee. De vragen: Bent u innerlijk tevreden met uw leven – Hebt u het gevoel dat uw leven leeg is – Verveelt u zich vaak – Hebt u meestal een goed humeur – Voelt u zich meestal wel gelukkig – Voelt u zich vaak hopeloos – Vindt u het fijn om te leven – Hebt u het gevoel dat uw situatie hopeloos is. Mensen die zich in het eerste stadium van dementie bevinden, zijn zich zelden bewust van wat er aan de hand is. Maar dát er iets aan de hand is, voelen ze wel. Ze leven met het angstig besef dat hun innerlijke lading op de een of andere manier onhoudbaar aan het schuiven is. Ze worden stil. Ze krijgen commentaar op hun onhandigheid in de keuken, hun niet verschijnen op afspraken, hun slordigheid in kleding en persoonlijke verzorging. Ze worden onzeker en ongelukkig. Ze gaan naar de geriater en die maakt er een MCI van: Mild Cognitive Impairment. Dat is verhullend Engels voor: dement-maar-we-zeggen-het-niet. Als die mensen ook nog om de dood vragen, dan is het wel duidelijk: dit is een depressie. En dan schrijft men antidepressiva voor. Dat gebeurt overigens meestal zonder de scoringslijst. Maar ook mét die lijst zit je bijna altijd ‘goed’ als je een depressie op de dementie wil plakken. Het vervelende is dat de dementie daaronder niet verdwijnt. Hoe gaat zoiets? Meneer Jansen was timmerman, is nu tachtig en fietst nog graag rond. Laatst was hij gevallen en kon toen zijn weg naar huis niet meer vinden. Bebloed thuisgebracht. Huisarts, geheugenstoornissen, geriater en die sust de boel met, ja, MCI. Meneer wordt erg somber, want hij heeft zijn vader zien dementeren en die verpleeghuisopname vergeet hij nooit. Hij vraagt om de dood. Na drie maanden krijgt hij een pil tegen depressie. Hij slaapt wel beter, maar zijn somberte klaart niet op. Na zes maanden vraagt hij nog steeds om de dood. Omdat zijn stemming niet opknapt, wordt de pil gestopt. Na tien maanden wordt hij gezien door de specialist ouderengeneeskunde. Die vermoedt toch een depressie, helemaal als meneer ook haar om euthanasie vraagt. Hij krijgt nu een andere antidepressiepil. Ja, die zijn er in soorten en maten. Meneer komt nu de deur niet meer uit. Hij is ’s nachts onrustig. Staat midden in de nacht op ‘om effe een eitje te gaan bakken’. Wat hij allang niet meer kan. Zijn vrouw weet dat hij niet zonder gevaar alleen de keuken in kan, en dus moet zij er ook uit. De gebroken nachten breken haar. Ze is af en toe zo wanhopig dat ze hem wel zou willen slaan. Als ze dat bekent aan haar kinderen, dan vinden die dat er gepraat moet worden over verpleeghuisopname. Ondanks de antidepressiepil vraagt meneer nog altijd, nu bijna dagelijks, om een einde aan zijn leven. De huisarts wordt opnieuw gevraagd mee te denken. Na anderhalf jaar zinloos geklungel rond de suggestie dat meneer ‘depressief’ is, vindt hij eindelijk gehoor voor zijn verzoek. Waarom gaat dit zo? Er is nooit enigerlei vorm van onderzoek gedaan naar de vraag of ouderen met dementie en een doodswens zodanig opknappen van antidepressiva dat ze zeggen: ik wilde dood, maar nu ik dit slik wil ik graag verder de dementie in. En toch doet vrijwel elke arts alsof dit onderzoek wel bestaat, met als resultaat de wens om verder te gaan met dementeren. Het is de angst om euthanasie te moeten verlenen en men hoopt daaraan te ontkomen door antidepressiva voor te schrijven. Het is beschamende ‘geneeskunde’. Bert Keizer is filosoof en arts bij het Expertisecentrum Euthanasie. Voor Trouw schrijft hij wekelijks een column over zorg, filosofie, en de raakvlakken daartussen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/zorg/mci-betekent-dement-maar-we-zeggen-het-niet~b071c030/</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Knap verwarrend, zo vaak als Canadese artsen euthanasie verlenen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs ontving ik van een collega, die het euthanasiegebeuren ook internationaal bijhoudt, een artikel uit The Atlantic van september vorig jaar. Het ging over euthanasie in Canada. Ik weet niet hoe dat met u is, maar ik heb nog altijd het idee dat Canadezen wat zachtere types zijn dan Amerikanen. Ze lijken milder, niet zo Trumperig bedoel ik eigenlijk. Ja, dit is warrige sociologie, ik neem het meteen weer terug. Ze hebben ons overigens wel bevrijd, ik zou het haast vergeten. Deden de Canadezen mee met het debacle van Market Garden? Nee toch? Dat onbesuisde van Montgomery, dat hebben ze niet. Vanwege deze volstrekt misplaatste overwegingen was ik nogal verrast door hun euthanasiepraktijk. Ik leg het uit. Euthanasie in de zin van het toedienen van dodelijke medicatie door een arts aan een patiënt is in Canada bij wet toegestaan sinds 2016. Het heet daar Medical Assistance in Dying, de lichtelijk bizarre afkorting is MAID. Het mag in Canada als de patiënt terminaal is of zeer ernstig lijdt onder een chronische ziekte waaraan hij of zij niet snel zal overlijden. Bij zo’n chronische ziekte moet een expert zijn of haar opinie geven over de ernst en ondraaglijkheid van het lijden. Toestemming voor euthanasie bij psychisch lijden werd steeds met een jaar verdaagd. Het laatste uitstel betekent dat het wellicht mogelijk wordt in 2027. De patiënt moet een schriftelijk verzoek opstellen in de aanwezigheid van een niet betrokken getuige. Vervolgens moeten twee artsen of verpleegkundigen (!) onafhankelijk van elkaar schriftelijk verklaren dat de patiënt aan de voorwaarden voldoet. Ik laat wat details weg. Voor de Canadese artsen en verpleegkundigen is er dus niet die toetsing achteraf die Nederlandse artsen zo veel maagzuur bezorgt. Wij hebben er in Nederland een slordige vijftig jaar over gedaan voordat we arriveerden bij de huidige frequentie van euthanasie. In 1955 kreeg niemand euthanasie. In 1971 begon het met één in Friesland door collega Postma, die haar moeder hielp. In 2025 ging het om 10.000 gevallen. Dat is ongeveer 5 procent van alle overlijdens in Nederland. De Canadezen gingen in tien jaar van nul naar 76.000 gevallen. Dat is eveneens 5 procent van alle overlijdens daar. Canada is het enige land dat verpleegkundigen toestaat euthanasie te verlenen. U ziet uit deze cijfers dat de Canadezen de zaak voortvarend aanpakken. Die voortvarendheid blijkt ook uit een ander aspect van de Canadese euthanasiepraktijk, en daar struikelde ik over in The Atlantic. Het gaat mij om de, in mijn beleving,  bizarre hoeveelheid verrichtingen door één arts of verpleegkundige. Er wordt nergens op de hele aarde zo druk geëuthanaseerd als in Quebec. Men zit daar op meer dan 7 procent van alle overlijdens. Claude Rivard is daar huisarts en hij vertelt dat hij in negen jaar 600 patiënten heeft geholpen. ‘Ik heb nu zo’n twee of drie gevallen elke week, en elk jaar worden het er meer.’ Ellen Wiebe, huisarts in Vancouver, hielp 430 patiënten in 9 jaar. Laurent Boisvert, arts op de SEH, hielp 600 patiënten in 9 jaar. Een dokter Reggler vindt dat hij zijn persoonlijk ongemak rond euthanasie niet moet laten meewegen: ‘Als je accepteert dat mensen autonomie toekomt en als je accepteert dat het leven niet iets heiligs is dat alleen God kan wegnemen (een wezen waar ik niet in geloof) dan moeten sommigen van ons in dit soort werk naar voren stappen en zeggen: we doen het.’ Zeshonderd euthanasieën in 9 jaar, dat is iets meer dan één elke week en dat negen jaar lang. En niemand die zegt: is dat niet een beetje veel? In Nederland, als een arts euthanasie verleent, dan neemt hij of zij liefst een dag vrij na afloop. Nederlandse artsen schrijven hele boeken vol over hun aarzeling, hun onzekerheid, hun angst rond euthanasie. Ik heb vorig jaar veertien mensen geholpen en beschouw dat als best te doen, voornamelijk omdat ik daarnaast geen medisch werk doe. Maar onze Canadese collega’s doen er moeiteloos rond de vijftig elk jaar, naast hun dagelijkse medische werk. Hoe zit dit? Zijn wij zoveel gewetensvoller, ethisch subtieler, of zijn we laffer? Zijn Canadese artsen onverschilliger, harder, of zijn ze moediger? Het artikel werd geschreven door een Amerikaanse journalist met als titel: Is Canada killing itself? Ik vind het knap verwarrend. Bert Keizer is filosoof en arts bij het Expertisecentrum Euthanasie. Voor Trouw schrijft hij wekelijks een column over zorg, filosofie, en de raakvlakken daartussen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/zorg/knap-verwarrend-zo-vaak-als-canadese-artsen-euthanasie-verlenen~b3ec4487/</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ons leven op aarde had net zo goed anders kunnen uitpakken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Etna doet het weer. Uitbarsten. Ik zag een foto op internet met skiërs op de voorgrond die, tegen alle adviezen in, toch in de buurt van het vuurspuwende gat bezig waren. Het is enigszins onvoorstelbaar, maar ook onweerlegbaar dat de hele aarde, die heerlijke blauwe ballon waar wij op wonen, ooit begon als een vuurbal vol kokende rotsen. Eigenlijk wil je dit niet, maar de aarde begint helemaal niet als een kolkende vuurbal. Wat wil je niet? Nadenken over waar die vuurbal dan vandaan kwam. Want ooit was die er niet. Astronomen komen dan met een gaswolk die condenseert en dan krijg je vuurballen en die koelen af. Ik knik altijd braaf, maar snappen doe ik het niet. Wat ik niet goed snap is waarom al die vuurballen bij afkoeling zo verschillend uitpakken. Mars, Venus, Jupiter, onze Maan, Mercurius, Saturnus, het is bijna niet te geloven hoezeer ze van elkaar verschillen. De oppervlaktetemperatuur op Venus is 464 graden Celsius. De dikke atmosfeer bestaat uit kooldioxide en zwavelzuur. Op Jupiter is de oppervlaktetemperatuur min 240 graden Celsius.  Het oppervlak bestaat waarschijnlijk uit vloeibare waterstof. In de atmosfeer zit helium en waterstof. Op Jupiter stormt het sinds 1831 met windsnelheden van 450 km per uur. Onze planeten, het zijn gewoon verschrikkelijke oorden. Denk aan de beklemmende doodsheid van onze eigen maan. Er is niet eens geluid daar. En toch blijven we zoeken naar een planeet die op de onze lijkt. Terwijl ik zou willen zeggen: kijk eens goed naar wat er bij wijze van spreken op ons erf ligt en hoe waarschijnlijk is het dat je elders iets gaat vinden dat best wel een beetje op de aarde lijkt. Wie denkt dat Mars een goede kandidaat is, die mag er van mij meteen gaan wonen. In een televisiecollege legde Robbert Dijkgraaf aan Eva Jinek uit dat we binnenkort nog subtieler kunnen gaan zoeken naar een planeet die voldoende op de aarde lijkt om iets voort te kunnen brengen dat op aards leven lijkt. Hij herhaalde daarbij het standaardargument dat deze onderneming schraagt: er zijn zó veel planeten, daar MOET er een tussen zitten die sterk op de onze lijkt. Is dat een redelijk argument? Stel, we vinden een steentje op aarde dat een sprekend portret blijkt van Churchill. Da’s ook toevallig! Nou zijn er heel veel steentjes op aarde. Is het nu zinvol om onder alle steentjes te gaan zoeken naar nog zo’n portretje? Maar astronomen blijven dat steentje zoeken. Als we aarde-2 hebben gelokaliseerd dan zal blijken dat we er niet heen kunnen. Maar afgezien daarvan zijn er twee andere problemen, die we nog niet hebben opgelost als het om ons eigen aardse leven gaat: hoe is het ontstaan? En de tweede vraag: toen er eenmaal leven was, hoe ontstond uit alle dieren ons type? De aap die om zich heen kijkt op een manier die geen enkel dier kent. Aan die eerste vraag wordt gewerkt. In de NRC van 28 december vertelt Iris Smokers over haar onderzoek naar druppels die hierbij een rol speelden. Ze zegt: ‘Als je nagaat wat het leven allemaal kan, dan krijg je er nog veel meer waardering voor dat het ooit is ontstaan. … Als we beter snappen hoe het leven zich heeft gevormd, kan dit ons nieuwe inzichten geven over de betekenis van leven.’ Ik moest daar even op kauwen. Dat nieuwe inzicht over de betekenis van leven kan denk ik weinig meer zijn dan: ‘Shit! Da’s ook toevallig!’ Waarbij ik iets als ‘toevallig’ kwalificeer als het net zo goed anders had kunnen uitpakken. Dat is een heel onaangenaam gevoel over onze aanwezigheid hier op aarde. Ik bedoel de constatering dat we er net zo goed niet hadden kunnen zijn. Jacques Monod (1910-1976) de Franse bioloog, schreef hierover: ‘Alle religies, bijna alle filosofieën, en zelfs vele wetenschappelijke beschouwingen, bieden het schouwspel van onze nooit aflatende, heldhaftige maar ook wanhopige pogingen om weg te komen bij onze toevalligheid.’ Het onderzoek van Iris Smokers kan dit alleen maar benadrukken. En wat die tweede vraag betreft: wat gebeurde er eigenlijk toen dat ene dier zo glorieus en ondraaglijk wakker werd? Ik heb geen idee wat je daarop kunt antwoorden. Bert Keizer is filosoof en arts bij het Expertisecentrum Euthanasie. Voor Trouw schrijft hij wekelijks een column over zorg, filosofie, en de raakvlakken daartussen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/zorg/ons-leven-op-aarde-had-net-zo-goed-anders-kunnen-uitpakken~b8cbd6b5/</guid>
      <pubDate>Thu, 8 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sacks overschreed wel een zekere grens, maar ik blijf hem koesteren als een rare lieve man]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In The New Yorker van 8 december schreef Rachel Aviv een onthullend artikel over leven en werk van Oliver Sacks. De befaamde neuroloog zou in zijn boeken op grote schaal bedrog hebben gepleegd. In NRC schrijft Frits Abrahams over ‘de postume sloop van de wereldberoemde neuroloog Oliver Sacks (1933-2015)’. Hij voegt daar, enigszins verlekkerd, aan toe: ‘Talrijke goedgelovige wetenschappers worden meegesleurd in zijn val.’ Dat gaat erg meevallen, want Sacks was helemaal geen neurowetenschapper. Dick Swaab, Victor Lamme, Cyriel Pennartz; dat zijn neurowetenschappers. Sacks was een fijnzinnige neuroloog die een even vriendelijk als scherp oog had voor de betekenis van neurologische schade in het leven van een mens. Hij demonstreerde met een nieuwe nadruk dat hersenschade geestelijke schade veroorzaakt. Zijn patiënten voelden zich gezien, niet alleen maar bestudeerd. Hij is, in mijn ogen, de ideale arts die grondige wetenschappelijke kennis lieert aan de persoonlijke ontmoeting met een lijdend mens. Zijn grote voorbeeld was de Russische neuropsycholoog Alexander Luria (1902-1977), die hem was voorgegaan op dit pad van gedetailleerde psychische verkenning van mensen die leven met hersenschade. Zij bieden een veelal wreed, maar ook inzichtgevend anatomisch experiment waaruit we veel kunnen leren over hersenwerking. Wat heeft Sacks nu misdaan? Hij heeft zijn patiënten woorden in de mond gelegd die ze nooit hebben gesproken. Zo zegt een van de patiënten in Sacks’ Ontwaken: ‘Mijn bloed is champagne.’ Dat is echter een citaat uit een brief die Sacks twintig jaar eerder schreef aan een man op wie hij toen verliefd was. Sacks was gay. Zijn moeder vermoedde het, ze sprak dat vermoeden uit en zette hem weg als een viezerik. Ze zei zelfs dat hij beter nooit geboren had kunnen worden, ze trapte hem echt de grond in. Na een eerste onstuimige verliefdheid en een aantal kortere avonturen verdween hij 44 jaar lang in de kast. Een zelfopgelegd celibaat. Schuldgevoelens over zijn seksualiteit speelden daar zeker in mee. Hij was jarenlang een lichtelijk nomadische neuroloog, die het professioneel en persoonlijk niet lukte om ergens blijvend voor anker te gaan. Maar met De man die zijn vrouw voor een hoed hield was hij ineens beroemd. Hij genoot daar maar half van, want hij twijfelde zelf aan de wijze waarop hij zijn patiënten presenteerde. Zijn secretaresse Kate Edgar wees hem er weleens op dat veel van zijn patiënten ‘te literair’ waren. Sacks was ambitieus. Hij zou het neurologische equivalent schrijven van Freuds Traumdeutung. Door de barsten in het beschadigde brein zou hij een blik werpen in ons diepste wezen. Een patiënt in Ontwaken die hij met L-dopa tijdelijk uit zijn sluimertoestand verloste, zou tegen Sacks gezegd hebben dat hij zich voorheen ‘begraven’ had gevoeld. Maar dat was nu precies hoe Sacks zich na de moederlijke vervloeking zelf al jaren voelde. Hij schreef in zijn dagboek dat hij zijn conflicten op patiënten projecteerde: ‘Ik schrijf symbolische versies van mijzelf.’ Over De man die zijn vrouw voor een hoed hield uit 1985 schreef hij: ‘Een sprookjesboek. Deze merkwaardige verhalen – half verslag, half bedenksel, half wetenschap, half fabel, maar met een eigen betrouwbaarheid – zij zijn in de grond mijn manier om MIJN demonen van verveling, en eenzaamheid en wanhoop te bezweren.’ Hij sprak van ‘de ouderlijke beschuldiging die ik sinds mijn jongste dagen met mij meedraag – een kafkaësk kruis, schuld zonder misdaad’. Rachel Aviv beschrijft in The New Yorker sterke staaltjes van verzonnen uitingen. Sacks schrijft over een gesprek met een man die hij uit een soort coma verloste. ‘Hoe is het om te zijn zoals jij bent?’ De man antwoordt met behulp van een letterbord: ‘Gekooid. Beklemd. Als Rilke’s panter.’ Een treffende verwijzing naar het beroemde gedicht van Rilke waarin een panter doelloos heen en weer loopt in zijn kooi, ‘een dans van kracht om een midden waarin, verdoofd, een grote wil staat’. Mooi, maar deze man had Rilke nooit binnen zijn bereik. Sacks wel, hij schreef meerdere malen over dit gedicht, dat hem op het lijf geschreven leek. Sacks overschreed dus echt wel een zekere grens, maar ik kan het niet helpen, ik blijf hem, ook door zijn levensverhaal, koesteren als een rare lieve man die ons op een niet helemaal deugende manier een stuk wijzer heeft gemaakt over hersenschade. Bert Keizer is filosoof en arts bij het Expertisecentrum Euthanasie. Voor Trouw schrijft hij wekelijks een column over zorg, filosofie, en de raakvlakken daartussen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/zorg/sacks-overschreed-wel-een-zekere-grens-maar-ik-blijf-hem-koesteren-als-een-rare-lieve-man~b8c191e5/</guid>
      <pubDate>Thu, 1 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[We zitten vast in de chemische fabriek die ons lichaam is]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In Trouw van 5 december lees ik dat de Inspectie Gezondheidszorg en Jeugd vindt dat artsen duidelijkere taal moeten gaan praten en schrijven. Over taal gesproken: wat inspecteert men daar eigenlijk? Gezondheidszorg? Zeker. Inspecteren ze ook de Jeugd? Dat lijkt me een hele klus. Misschien inspecteren ze de interactie tussen Gezondheidszorg en Jeugd? Maar wie inspecteert dan de interactie tussen Gezondheidszorg en Ouderdom? Onduidelijk. Terug naar de arts en jargon. In 1959 overleed mijn moeder aan levercirrose. De naam komt van het Griekse kirros, gelig. Het is de kleur die de cirrotische lever op doorsnede krijgt als bindweefsel de gezonde levercellen verdringt. Ik was elf jaar oud, maar het woord ‘cirrose’ is wel blijven hangen. Het is een naar ziektebeeld. Een van de symptomen is vochtophoping in de buik, ascites is de medische naam, van het Griekse askos, is een leren wijnzak of een blaas. Dat vocht ontstaat door een afvloedstoornis van bloed uit de buikholte. En dat komt weer doordat de schrompelende lever minder doorgankelijk is voor bloed. Gevolg is een hogere bloeddruk in het vaatbed in de buik, waardoor er uit de kleinste bloedvaatjes (capillairen) makkelijk water naar buiten lekt. Dit wordt verergerd doordat de falende lever te weinig eiwit maakt zodat de colloïd-osmotische druk aan het einde van de capillairen te laag is om het water dat aan het begin van de capillairen naar buiten lekt weer terug te nemen. Waarom lekt er eigenlijk water uit de capillairen? Fijn dat u het vraagt want dat is een essentieel mechanisme. Het zit namelijk zo... Bent u nog wakker? Al dit gepraat over capillairen en eiwitten heeft ons als familie nooit bereikt. Ik ontdekte dit pas vijftien jaar later toen ik geneeskunde ging doen. Wat begreep ik als kind van haar ziekte? Ik hoorde dat ze zou overlijden ‘als het water bij het hart kwam’. Nou, dat snapte ik wel. Of neem kanker. Komt van Latijn cancer, Grieks karkinos en betekent ‘kreeft’. In de oudheid meende men in sommige gezwellen met uitlopers de vorm van een kreeft te zien. Hoe ontstaat kanker? Lichaamscellen worden aangestuurd door eiwitten. De aanmaak van eiwitten wordt gestuurd door DNA. Een van de besturingsmechanismen is het proces van celdeling. Cellen planten zich voort door zichzelf na te bouwen. Die celdeling moet wel beheerst worden anders gaat het maar door en door. Dat moeten we niet hebben. Toch gebeurt dat soms als het DNA beschadigd wordt (door tabaksrook bv) zodat het eiwit dat celdeling tijdig stopt niet aangemaakt wordt. Kanker is dus onterechte celdeling. Waarbij moet worden aangetekend dat deze moleculaire gebeurtenissen in lang niet alle gevallen tot op de laatste chemische reactie zijn blootgelegd. Mijn ‘uitleg’ van kanker zal lichtelijk komisch klinken voor de oncoloog, want wie goed kijkt ziet meer vragen dan antwoorden, maar ik red het ermee. Het fundamentele probleem hier is dat wij onlosmakelijk vastzitten in die chemische fabriek die ons lichaam ook is. Daar gebeuren wel begrijpelijke dingen: galstenen, blindedarmontsteking, zwangerschap, botbreuken, snijwondjes etc. Maar voor veel ziektes daalt de dokter af in de moleculen om daar de boel zo mogelijk wat te herschikken, soms op goed geluk, als bij psychomedicatie, soms precies raak, als bij diabetes en vaak ongeveer raak, als in oncologie. Ik denk dat de meeste mensen tegenover hun lichaam staan zoals ik tegenover deeltjesfysica. Ik begrijp niet eens wat ik niet begrijp. Maar we willen het wel begrijpen want we hebben het hier niet over sterrenstelsels maar over ons eigen arme lijf. Zo ontstaat er een zeg maar volkse geneeskunde waarin het jarenlang bloedlink was om kanker te opereren ‘omdat er dan lucht bij komt’. Waarin iemand overlijdt ‘als het water bij het hart komt’. Een van de aantrekkelijkste aspecten van alternatieve geneeskunde is de suggestie dat je ziekte daar wel begrijpelijk wordt. Zo’n ‘bij volle maan gezuiverd aura dat je terug in een kosmische balans plaatst’ is kletskoek, maar wel kletskoek die je zo’n beetje kunt volgen (als je ervoor in de stemming bent). Want niets is zo onverteerbaar als een Noodlot dat zomaar wat om zich heen slaat. ‘Pech’ is een veel te klein woord als duiding voor een ernstige ziekte. Bert Keizer is filosoof en arts bij het Expertisecentrum Euthanasie. Voor Trouw schrijft hij wekelijks een column over zorg, filosofie, en de raakvlakken daartussen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/zorg/we-zitten-vast-in-de-chemische-fabriek-die-ons-lichaam-is~b39f5b09/</guid>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Extreem lijden, geen diagnose: laat de psychiater toch maar eens meedenken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Twee weken voor de demonstratie op het Malieveld ging ik naar een bijscholing over PAIS = Post-Acute Infectie-Syndromen. Ook wel ME/CVS genoemd. ME staat voor Myalgische Encephalomyelitis. Letterlijk: ontsteking van hersenen en ruggenmerg met spierpijn. CVS is Chronisch Vermoeidheid Syndroom. Het gaat om langdurige invaliderende ziekte volgend op een infectie door een virus, bacterie of parasiet. Denk aan: long-covid, post-covid, Q-koorts, ziekte van Lyme, post-sepsis syndroom. Patiënten kunnen onder andere lijden aan POTS = Posturaal Orthostatisch Tachycardie Syndroom. Dat wil zeggen: als je rechtop staat gaat je hart onaangenaam snel kloppen. Ze hebben ook last van PEM = Post Exertional Malaise. Dat is een verergering van symptomen na een vaak minimale fysieke of emotionele  inspanning. Het slaat niet altijd onmiddellijk toe, maar pas 12 of 48 uur later. Herstel hiervan is vaak moeizaam. Het kan zelfs leiden tot een ‘crash’: een ernstige terugval die maanden tot jaren kan duren, ja, jaren. Vermoeidheid is wel de beruchtste klacht. Slapen helpt niet echt. Men spreekt van ‘niet verkwikkende slaap’. Dan is er nog MCAS = Mast Cell Activation Syndrome, een overreactie van mestcellen in het immuunsysteem. Dit leidt tot allergie-achtige en neurologische klachten. Verdere klachten: concentratieproblemen, vergeetachtigheid (‘hersenmist’), slecht slapen, spier- en gewrichtspijn, overgevoeligheid voor prikkels (licht, geluid, geur). Het gaat om circa 90.000 patiënten, een schokkend getal. Voornamelijk vrouwen. Dat wil zeggen: in elke huisartspraktijk zijn er 50 vrouwen die hieraan lijden. Een voorbeeld: vrouw van 30 jaar, ME/CVS na een virusinfectie 10 jaar geleden. Ze was toen dus twintig. In 2022 belandde ze in een crash na een poging tot opbouw met behulp van fysiotherapie. In 2023 ging ze nog verder achteruit door een covid-infectie. Ze is nu bedlegerig. Ligt 24 uur in het donker. Hele korte schermtijd per dag. Luisterboeken, verder niets mogelijk. Thuiszorg 1 keer per dag 10 minuten, in het donker. PEM na iedere inspanning of emotie. Extreem gevoelig voor prikkels van elke aard. Slaapt slecht zodat de dagen nog langer duren. Kan eigenlijk niet rechtop zitten (POTS). Probeert dat af en toe gedurende 30 seconden. Kan veel eten niet verdragen, want ze wordt snel misselijk. Ziet het leven vaak niet meer zitten. Moeizame relatie met huisarts. Ja, want die huisarts kan niks vinden. De internist en de neuroloog ook niet, en daarmee zijn we aangeland bij de bron van veel frustratie, om niet te zeggen extra ellende, rond dit ziektebeeld. De dokter vindt niks. Nou ja, er zijn wel wat aanwijzingen hier en daar, maar eigenlijk staat de arts die zoekt naar een lichamelijke oorzaak hier met lege handen. Dat is over en weer een bron van narigheid. De dokter zegt (beetje pinnig): ‘Je hebt niks’ maar de patiënt ervaart een afschuwelijke ziekte, die soms zelfs zo erg is dat men dood wil. Is er dan geen psychische verklaring? Een van de meest opvallende aspecten van dit ziektebeeld is de felheid waarmee een mogelijk psychische component door een aanzienlijk deel van de slachtoffers wordt bestreden. Ze hebben te vaak van de somatische arts (na al die scans en bloedwaarden) te horen gekregen dat ze niks hebben. En daaronder zit dan de mededeling: ‘Het zit dus tussen je oren.’ En daar weer onder de boodschap: ‘Jij bent gewoon niet goed bij je hoofd.’ Dat is wel de ultieme belediging voor iemand die zo vreselijk lijdt. Lastige vraag: wie kan de diagnose ME/CVS eigenlijk stellen? De somatische arts? Nee, want die vindt niks. De psychiater dan? Nee, die moet zich er liever helemáál niet mee bemoeien. Deze afwijzing van psychiatrisch onderzoek bevat geheel terloops een denigrerende kwalificatie van psychische ziekte. Men zegt eigenlijk: wij zijn heus niet gek, we hebben écht iets. Alsof psychische problematiek je onmiddellijk omlaag duwt naar een lagere verdieping van mens-zijn. Het lijkt er op dat we rond dit ziektebeeld, of deze ziektebeelden, in een impasse zijn beland. De somatische arts blijft (tot nog toe vergeefs) wroeten in de cellen. De psychiater mag er niet over nadenken. Ik zou de psychiater toch maar binnenvragen. Overigens was de belangrijkste les van de nascholing: als er geen diagnose is wil dat niet zeggen dat er geen lijden is. Het is soms immers zo erg dat men om euthanasie vraagt, en krijgt. Bert Keizer is filosoof en arts bij het Expertisecentrum Euthanasie. Voor Trouw schrijft hij wekelijks een column over zorg, filosofie, en de raakvlakken daartussen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/zorg/extreem-lijden-geen-diagnose-laat-de-psychiater-toch-maar-eens-meedenken~b379a623/</guid>
      <pubDate>Thu, 4 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
