<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Boek uit de kast]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/boek-uit-de-kast/</link>
    <description><![CDATA[Boek uit de kast]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Rampjaar in spijkerbroek, met De Ruyter in Cuijk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Maas heeft vele bochten en in een van die bochten ligt Cuijk – Cuijk heet dan ook Cuijk omdat ‘Keukja’ Keltisch is voor ‘bocht’, wat door de Romeinen werd verbasterd tot ‘Ceuclum’, toen zij er rond 50 een nederzetting stichtten en een brug over de Maas bouwden. Die brug is weg, maar veerbedrijf Ton Paulus brengt je voor 65 cent naar de overkant (met kinderwagen het dubbele). Over boten gesproken, uit het slanke houten kastje aan de zuidkant van de plaats plukken we de roman Michiel de Ruyter, elf jaar geleden gepubliceerd door Alex van Galen, „vrij naar de gelijknamige film”. De ‘verboeking’ is een wonderlijk genre, ook al omdat je weet dat je eigenlijk een film leest. Als er dan, ogenschijnlijk vanuit het niets, een halfnaakte vrouw een zaal binnenstapt („De prins wendde zijn ogen onmiddellijk van de half ontblote borsten af, maar het beeld van de tepel die ferm door het hemd stak, zou hij niet snel meer uit zijn hoofd krijgen”), denk je onwillekeurig: dit moet een Nederlandse film zijn. Intussen leest het lekker weg, de opeenvolging van zeeslagen en politieke verwikkelingen waarin de enigmatische zeeheld verzeild raakt terwijl hij zijn vrouw Anna keer op keer belooft nu toch echt de pijp aan Maarten te geven. De twee gaan op een vriendelijk-gelijkwaardige manier met elkaar om: alsof een modern echtpaar uit een tijdmachine is gefloept: Rampjaar in spijkerbroek. Overigens legt Van Galen in een nawoord uit waar hij de waarheid zoal heeft vervormd: gebeurtenissen uit 23 jaar De Ruyterleven zijn samengebald in enkele jaren; het samengestelde gezin van de admiraal is vereenvoudigd tot een overzichtelijk kerngezinnetje. Al benadrukt de auteur, ook co-scenarist van de film, dat veel zaken historisch accuraat zijn, zoals de scène waarin De Ruyter nadat hij de Engelsen weer eens klop heeft gegeven, in de tuin zijn kippen staat te voeren. Al moet je altijd maar afwachten hoe de filmmakers omgaan met die details, zo blijkt wanneer Van Galen melding maakt van „de gaatjes die Johan de Witt maakte in de linkerbovenhoek van zijn brieven (in de film abusievelijk in het midden van de brieven geplaatst)”. Johan de Witt is de andere held in deze avonturenroman, met wie het geheel volgens de historische waarheid, bijzonder slecht afloopt. Dat wordt in alle gruwelijkheid uitgeserveerd wanneer een man opduikt op de plaats waar een dag eerder de broers De Witt aan stukken zijn gescheurd door een via Oranjegezinde propaganda opgejutte menigte (er waren nog geen sociale media, maar er was wel al desinformatie). De man heeft een pakketje in de aanbieding: „De pik van Cornelis de Witt, vijf stuivers.” Als dat aanbod alleen maar walging oogst, volgt een niet ongeestig: „Drie stuivers.” Zo schiet je de pagina’s wel door, waarbij het interessantste personage de Prins van Oranje is, die lang als een twijfelzuchtige slappeling werd beschouwd. Hij wordt bovendien neergezet als een worstelende homoseksueel die, zoals dat ging in de zeventiende eeuw, niet uit de kast dorst te komen (of uit de koets, want daar worden kleine strelingen uitgewisseld). In de al genoemde tepelscène probeert de Engelse koning Charles de jonge Willem te verleiden de Republiek te verraden in ruil voor een aan de Engelse troon ondergeschikt ‘koningschap’. Willem weigert en zal later glorieus wraak nemen door na zijn huwelijk met Mary Stuart zelf koning van Engeland te worden. Dat is iets voor een volgende film. Wilt u het besproken exemplaar van Michiel de Ruyter hebben? Mail naar boekuitdekast@nrc.nl; het boek wordt onder inzenders verloot, de winnaar krijgt bericht.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/sf2MJj6dZRM5j1DwP0oklFymi2c=/132x132/filters:no_upscale()/s3/honkprod/author_images/afortuin-313.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/16/rampjaar-in-spijkerbroek-met-de-ruyter-in-cuijk-a4906214</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 09:41:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het oude antiquariaat is nu  een pop-up container]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nee, een straatboekenkastje is dit gevaarte niet te noemen, maar hoe vaak komt het voor dat ergens een pop-upcontainer vol boeken op het trottoir verschijnt? Al twee donderdagen achter elkaar, voor Geldersekade 107 in Amsterdam. Hier wordt Antiquariaat Schuhmacher ontruimd, na het overlijden in februari van eigenaar Wilma Schuhmacher (97). Wat er aan waarde was in de collectie is overgebracht naar elders, de rest ligt nu weerloos in de bak. Voer voor boekenredders, die elkaar op sociale media attendeerden op wat hier op de drempel van de vernietiging lag. Niet dat er tegen deze hoeveelheden op te redden valt. Vandaag liggen er vooral literaire tijdschriften. Een netjes ingebonden jaargang 1871 van Dietsche Warande en Belfort, die van Roeping uit 1928-1929. Zeer actueel ogen de met een touwtje bijeengebonden exemplaren van Hollands Maandblad uit 1967. Bovenop een themanummer Anti-Amerikanisme, met onder anderen Renate Rubinstein, W.F. Hermans, de broers Van het Reve en Willem Drees jr.. Redacteur K.L. Poll had dit sterrenensemble verzameld om te reageren op een eerder artikel van Jacques de Kadt. Het leidt tot polemieken waarin het ad hominem niet werd geschuwd, of eigenlijk het ad animalem (of hoe zeg je dat in het Latijn). Hermans maakte De Kadt uit voor ‘Heilige Koe’, terwijl Rubinstein hem een ‘schaap in wolfskleren’ vond. De Kadt, niet per se in het nauw, maar wel venijnig: „Want wat let je Renate om in je pittige en intelligente Libelle-voor-de-middle-brow-stijl, dit kwasi-realistische schaap even in zijn wolfshempje te zetten en te laten zien dat hij geen flauw benul heeft van politiek in het tijdperk van de teach-in.” Overigens heb ik het op de cover aangekondigde ‘damessupplement’ niet aangetroffen. De jaargang leidt ons soepel door de controverses van 1967. ‘D’66: meer vijand dan vriend’ schrijft Poll. Een fascinerend artikel van arabist J. Brugman komt na de Zesdaagse Oorlog tot een 58 jaar na dato nog niet versleten conclusie over de „golf van sympathie” die Israël ten deel valt, „en wel juist in kringen die zich op alle andere gebied met afschuw uitspreken tegen het principe dat macht recht maakt?” Woede, overigens, in het volgende nummer, dat Hollands Maandblad niet „verschoond” was gebleven van „het pro-Arabische standpunt”. Subtieler dan de rechttoe-rechtaan polemieken is het interview van Andreas Burnier met een zekere Dr. Hemelweg, die betoogt dat ‘heterofilie’ wel degelijk te genezen is, al moet men wel het een en ander overwinnen om van de neurose af te komen: „Je hebt ook weerstand uit radeloosheid. Mensen die zeggen: ach, ik ben nu eenmaal hetero, mijn ouders waren ook zo.” Hemelweg rekent 60 gulden per uur: „Langzaamaan zie je ze dan optimistischer worden, gay. Ze gaan eens dansen op de club, in plaats van hun kinderbijslag uit te rekenen.” Tussen het maatschappelijke door is er lekker veel literatuur, zoals het duizend regels lange liefdesgedicht ‘God en Godin’ van Leo Vroman waarin een ‘antilichamelijk en antinaakt’ opgevoede Hollandse jongeman, God genaamd, in het zuiden het spiernaakte meisje Godin ontmoet. Ze reizen naar Holland om de mensen daar te leren bloot te zijn: een gedicht als een nudistische avonturenroman. Misschien moeten we steeds aan het begin van de maand een nieuw Hollands Maandblad uit 1967 pakken en kijken of de wereld nog veranderd is. Wilt u de besproken jaargang van Hollands Maandblad hebben? Mail naar boekuitdekast@nrc.nl; het boek wordt onder inzenders verloot, de winnaar krijgt bericht.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/sf2MJj6dZRM5j1DwP0oklFymi2c=/132x132/filters:no_upscale()/s3/honkprod/author_images/afortuin-313.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/02/het-oude-antiquariaat-is-nu-een-pop-up-container-a4904665</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 09:41:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een stiekeme scheet en meer virtuositeiten in Weesp]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn vader en ik zeiden vroeger consequent Weeps. Onduidelijk is waarom, want aan ruspen of wepsen deden wij niet. Wespen zat in de Weespse zomer, trouwens. We zijn niet aan de westkant, waar de nieuwbouw zich als Rupsje Nooitgenoeg door het groen vreet richting Amsterdam, maar aan de oostzijde, waar de Vecht zich al eeuwen richting Muiden kronkelt. Het kastje is blauwer dan de hemel en wenst ons ‘veel leesplezier’. Talloze lieve boeken, over dromen, vrienden, politiehonden en Louis van Gaal, maar ook de winnaar van de Booker Prize 2021, De belofte van de Zuid-Afrikaanse schrijver Damon Galgut, vertaald door Rob van der Veer. Dat is, hoe zullen we het zeggen, een soms wat minder vrolijk boek. Het beschrijft de wederwaardigheden van de witte familie Swart, net voor en na het einde van de apartheid. De belofte uit de titel wordt door de moeder van het gezin op haar sterfbed afgesmeekt bij haar man: dat hun bediende Salomé het huis waarin ze al jaren woont, in bezit zal krijgen. Vader lost zijn belofte niet in, tot frustratie van hun jongste dochter Amor. Dit familieverhaal is ook het verhaal van een land. Vader werkt in een reptielenhuis en zal sterven wanneer een van de gevangen gifslangen die hij aldaar onder controle meent te hebben, hem in zijn been bijt. „Pa werd altijd geobsedeerd door het koudbloedige slag, was niet zo best met zoogdieren, en al helemaal niet met de mens.” Waarmee we bij de grootste bekoring van De belofte komen: de geweldige wijze waarop Galgut vertelt. Hij benadert zijn personages met een onweerstaanbaar mengsel van empathie en spot. In het eerste deel van de roman laat hij de geest van de gestorven moeder door het huis dwalen. Ze is in de war: „Dat is niet ongewoon, de doden zijn vaak niet in staat om hun toestand te accepteren, in dat opzicht lijken ze op de levenden, maar ze zijn vergeten waar ze heimwee naar hebben, tijdens het overgaan gaat er veel verloren en wanneer ze je zien kennen ze je niet.” En of dat nog niet mooi genoeg is: „Tojo de Duitse herder observeert haar komen en gaan zonder problemen, omdat hij nog niet geleerd heeft dat zoiets onmogelijk is.” Elders is Galgut prozaïscher in zijn beeldspraak, zoals in de scène waarin de even hulpeloze als onuitstaanbare tante Marina vergeefs probeert contact te leggen met Amor, wanneer ze deze naar huis rijdt voor de begrafenis van haar moeder. „De teleurstelling van de oudere vrouw is bijna tastbaar, als een stiekeme scheet.” Via die virtuositeiten leidt Galgut de familie naar de ondergang. Na de dood van de moeder valt alles uit elkaar. Astrid, de oudste zus, klampt zich vast aan status en uiterlijkheden en zal uiteindelijk worden vermoord in de veronderstelling dat aanstaand president Mbeki op het punt staat haar telefoonnummer te vragen. (Tot haar eigen verbazing was ze na de omwenteling ineens zwarte mannen aantrekkelijk gaan vinden.) Anton, de zoon, deserteert uit het leger en zal zich lang schuilhouden voor overheid en familie. Tot zijn verbazing geldt zijn volkomen apolitieke desertie uit het apartheidsleger later als bewijs van politieke deugdzaamheid. Amor – als kind door de bliksem getroffen – neemt eerst de wijk naar Europa en werkt na terugkeer ver onder haar stand en vaardigheden als verpleegster in Durban: een boetedoening voor de gebroken belofte van haar familie, nu ja, voor wel meer natuurlijk.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/sf2MJj6dZRM5j1DwP0oklFymi2c=/132x132/filters:no_upscale()/s3/honkprod/author_images/afortuin-313.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/21/een-stiekeme-scheet-en-meer-virtuositeiten-in-weesp-a4903359</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 09:41:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tania duikt beeldschoon op, toch schieten ze]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bellen kan niet meer, maar wie taalt er naar telefonie als je omsloten wordt door de wereldliteratuur? Op dertien verschillende plaatsen in Erfurt heeft Wohnungsbaugenossenschaft Einheit oude blauwe telefooncellen omgebouwd tot straatbibliotheken. Die in de Tschaikowskistraße zit tjokvol. Dit is Thüringen, land van AfD en Goethe – dus die laatste ontbreekt niet. Alsmede een boek met duizend Duitse moppen waarin niet zo snel iets geestigs te ontdekken valt. Namens Nederland staan Mulisch, Margriet de Moor, Escher en Theun de Vries in het gelid. Die laatste naam verraadt het al: nogal wat van de boeken hier zijn oude DDR-uitgaven. Zo ook Tania la guerrillera, de Duitse vertaling van een Cubaanse uitgave uit 1970, tot de lezer gebracht door het Militärverlag der Deutschen Demokratischen Republik. Marta Rojas en Mirta Rodríguez Calderón beschrijven het leven van Tamara Bunke, die in 1937 in Buenos Aires wordt geboren als dochter van een Joods en communistisch echtpaar dat twee jaar eerder voor de nazi’s uit Duitsland is gevlucht. In 1952 keert het gezin terug naar Europa en vestigt zich in Stalinstadt (nu Eisenhüttenstadt). De 23-jarige communiste Tamara wordt in 1960 als tolk aangesteld bij een bezoek van Che Guevara aan Oost-Berlijn en vertrekt naar Cuba om aldaar de revolutie te ondersteunen. Halverwege de jaren zestig reist ze als spion naar Bolivia, waar ‘el Che’ tegelijkertijd in de jungle probeert de bevrijding van het land gestalte te geven. Wanneer haar identiteit uitlekt, voegt ‘Tania la guerrillera’ zich bij de troepen van Guevara. Op 31 augustus sterft zij een revolutionaire heldendood. De schrijvers van het boek stellen zich voor wat de soldaten gezien moeten hebben: „Sie, eine blonde Frau, die aus dem Urwald auftaucht, schmal geworden durch die Entbehrungen des Kampfes, erscheint ihnen wunderschön.” Maar ze schieten toch, als zij, staand in de rivier, naar haar machinegeweer reikt. Het boek is opgezet als een documentatie, gebaseerd op interviews met familieleden en vrienden van Tania en haar brieven vanuit Cuba naar haar ouders in Duitsland. Vooral die laatste zijn interessant, omdat ze tussen het marxistisch-socialistisch enthousiasme ook tonen hoe de revolutionaire teugels allengs strakker worden aangetrokken. Aanvankelijk bericht Tamara vrolijk over de desorganización organizada in de bevrijde maatschappij, maar later blijkt de organisatiegraad van het systeem tot in de correspondentie tussen dochter en ouders te reiken. Dan begint Tamara haar moeder als ‘kameraad Mama’ aan te spreken en herhaalt ze eindeloos dat ze liever over politiek dan over persoonlijke dingen schrijft. Uiteindelijk gaat ze haar brieven scheiden: algemene brieven (die zijn voor iedereen), brieven over persoonlijke, intieme zaken (privé) en brieven met politieke vragen. Die indeling volgt op een episode waarin een mede-revolutionair de ouderlijke brieven een tijd bij zich had gehouden. Op een ander moment geeft Tamara haar ouders een standje als die zich bezorgd tot het Cubaanse ministerie hebben gewend omdat ze een tijd niets hebben gehoord; het is niet de bedoeling dat die weg voor privédingen wordt gebruikt. Inmiddels schrijft ze haar brieven in het Spaans: nu ze militair wordt opgeleid mag ze geen informatie in vreemde talen meer naar buiten brengen. Dat begrijpen haar ouders ongetwijfeld, schrijft ze. Kunnen jullie meteen je Spaans weer een beetje oefenen!</p>
<img src='https://images.nrc.nl/sf2MJj6dZRM5j1DwP0oklFymi2c=/132x132/filters:no_upscale()/s3/honkprod/author_images/afortuin-313.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/11/tania-duikt-beeldschoon-op-toch-schieten-ze-a4902632</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2025 09:41:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Romeo en Julia bij het grootste plein van Colombia]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het grootste plein van Colombia ligt in het koloniale stadje Villa de Leyva, een paar uur ten noorden van Bogotá. Het is een licht golvende – we zijn hier in de bergen – vlakte van 120 bij 120 meter, geplaveid met grote keien. In de avondschemering wordt er gevliegerd, als op het strand. Drie blokken verder, in het Parque Antonio Nariño, is op een houten paal een klein boekenhuisje geplaatst. ‘Casita del saber’, staat erop: huisje van het weten. Wat weet dit huisje zoal? Er staan twee boeken van de Spaanse auteur Carmen María Gaite, een vertaalde Dostojevski-biografie, een bergbeklimboek. Ik neem het kleinste van allemaal mee, eigenlijk mee terug naar het oude continent: een in 1961 in Madrid gedrukte mini-uitgave van Romeo y Julieta en Los dos hidalgos de Verona. 12 bij 8 centimeter, ruim 400 bladzijdjes in dundruk, met leeslintje. Ergens in de afgelopen 64 jaar is het bezit geweest van een zekere Enrique, wiens achternaam moeilijk leesbaar is; wel heeft hij een zelfgemaakt vignet E.G. in zwart op de titelpagina geschreven en het in het blauw op de rug weten te proppen. Bovendien is hij in het boek druk aan het onderstrepen geweest. Als de onderstrepingen inderdaad van hem zijn, natuurlijk. Wat dat betreft is het aardig dat de proloog van vertaler José Méndez Herrera begint met een verwijzing naar „de kindertijdschriften die wij, ach!, al lang niet meer lezen” met puzzels waarin je genummerde punten moest verbinden, waarna er plotseling een tekening verscheen. Zo zit de Shakespearestudie ook in elkaar, legt Méndez Herrera uit: we weten maar weinig, maar uit de punten kan toch een beeld ontstaan. Dat geldt ook voor onze Enrique, de mysterieuze Shakespeare-onderstreper. Hij is in de eerste plaats een studieuze lezer, die véél aanstreept. In de proloog slaat hij aan op jaartallen en citaten – en bijvoorbeeld op de plaats waar het geheel van elkaar tegensprekende citaten over Shakespeare een mare magnum wordt genoemd. En Romeo y Julieta een definitieve realiteit als een boom die onontkoombaar in het landschap staat. Enrique onderstreept in Romeo en Julia ook de namen van kenners waar in de voetnoten (Steevens, Ritson) naar wordt verwezen, net als de observatie dat de naam Teobaldo, ‘koning der katten’, in het stuk te maken heeft met Tibeert, de kat die zich in het verhaal van Reinaart de Vos vergreep aan het klokkenspel van de pastoor – maar dat is een andere klassieker. Al zal Enrique vooral van het toneelstuk hebben willen leren, hij lijkt in de loop van de tekst wel degelijk in vervoering te raken. Dat wordt zichtbaar wanneer de lippen van Romeo en Julia elkaar voor het eerst raken. Onder de regie-aanwijzing ‘La besa’ (niet het tegenwoordig meer gebruikelijke ‘El beso’) heeft hij niet alleen een streep gezet, hij heeft de kus ook omcirkeld. Bij Romeo’s verzekering dat hij de zonden van zijn lippen schoonwast aan die van Julia („Así mis labios, por los tuyos, viven y alimpios de pecado”) staat niet alleen een onderstreping, maar ook een uitroepteken in de marge. Hier gebeurt het! Zo gaat het verder. Een dikke streep onder „Wat zou ik graag jouw vogeltje zijn!” Ten slotte is er het akelige einde, wanneer Julia constateert dat de lippen van de doodgewaande Romeo nog warm zijn, waarna ze zijn dolk pakt, „Esta es tu vaina!” roept en de auteur aanwijst: „Y se la clava.” Zij steekt zich. Elke zin is nu onderstreept. En terecht.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/sf2MJj6dZRM5j1DwP0oklFymi2c=/132x132/filters:no_upscale()/s3/honkprod/author_images/afortuin-313.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/05/romeo-en-julia-bij-het-grootste-plein-van-colombia-a4902121</guid>
      <pubDate>Tue, 5 Aug 2025 09:41:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Iets  ten zuiden van het stadion duikt een Telstarfan op]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Formeel is het Velsen-Zuid van waaruit Telstar na drie generaties sappelen eindelijk weer de eredivisie betreedt, maar wie een boekenkastje zoekt in de buurt van de meest knuffelbare voetbalclub van het land, belandt al snel in Driehuis, waar de schrijversbuurt zijn naam eer aandoet, al is literatuur niet het enige dat hier bloeit. Om hier de planken te bereiken moet je eerst een onstuimige teunisbloem opzij duwen. Maar dan tref je ook zomaar de recentste roman (2024) aan van de bekende Telstarfan P.F. Thomése. Black-out speelt zich een kilometer of twintig zuidelijk van Driehuis af – en een paar sociale klassen hoger – in het villadorp Blankendaal, waarin zonder enige moeite het welgestelde Bloemendaal te herkennen is, waarvan Thomése de zelftevreden rijkdom soepeltjes in de verf zet. Een ‘reservaat’, waar men niet tuk is op buitenstaanders en het eigen geluk als ‘zalig zelfverdiend’ beschouwt. Al ligt ook in het paradijs nog ontevredenheid op de loer. „Ook hier slikte men de bittere pillen van het tekort. Wat men miste, bleef onduidelijk. Er moesten niet zelden bevriende advocaten aan te pas komen om de eisen onder woorden te brengen, al werd daar zelden iets mee gewonnen.” Zo zet Thomése je op het spoor van een rijkemensensatire, waarin je de hoofdpersonen op zich wel toewenst dat hun valse zekerheden op de proef worden gesteld. Het allesbepalende moment in de roman is echter iets dat je niemand gunt: De dood van een meisje van zes. Het gebeurt in haar eigen tuin, waar plotseling een kennelijk onbestuurbare Volvo door de schutting komt geraasd. De bestuurder is de 31-jarige stemactrice Grace, die verdwaald is geraakt in de buurt („dit miljonairsdoolhof, dat net zo onnavolgbaar was als hun belastingaangiften”) waar haar ex is neergestreken met een fotomodel. De roman draait om de ellende die volgt op de ramp. Extra complicatie: Grace en haar man zijn zwart; waardoor de tragedie verschillende Blankendalers voedt in de overtuiging dat alle ellende van buiten komt. Thomése rijgt de scènes met een hoog-emotionele impact soepel – soms wel erg soepel – aan elkaar. Het verhaal wordt voortgestuwd door het contrast tussen de twee ouders van de gestorven Pip. De moeder, Tessel, wordt gegijzeld door een permanente toestand van woede, paniek en zelfverwijt – wat culmineert wanneer zij zich achter het witte kistje van haar dochter aan in het graf stort. Dat kan de hele wereld zien, wat samenhangt met de nogal tegengestelde reactie van haar man Mark, een vastgoedadvocaat van het meest haatbare soort, die terugvalt op het enige wat hij beheerst: organiseren. Zo wil hij van de begrafenis een onvergetelijk evenement maken, met twee koetsen, massa’s Blankendalers langs de weg, toespraken van hoogwaardigheidsbekleders en de onvermijdelijke livestream. Alle pogingen om de rouw onder controle te brengen leiden alleen maar tot meer ellende, waarin Thomése erin slaagt zelfs voor de mannen die hoofdzakelijk variaties zijn op het archetype ‘klootzak’ compassie uit te lokken. Voor de Thoméselezer is deze naar buiten gerichte roman over de dood van een kind niet los te zien van Schaduwkind, zijn novelle uit 2003, waarin een rouwende vader zich juist naar binnen richt, in een poging waarbij de taal iets van verzachting kan brengen. Black-out documenteert een mislukte bezwering: wat je ook optuigt aan de buitenkant, de pijn heerst aan de binnenkant.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/sf2MJj6dZRM5j1DwP0oklFymi2c=/132x132/filters:no_upscale()/s3/honkprod/author_images/afortuin-313.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/07/22/iets-ten-zuiden-van-het-stadion-duikt-een-telstarfan-op-a4900874</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Jul 2025 09:41:09 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Kameleon vaart vandaag richting  Afghanistan]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Van de bittere armoede die rond de voor-vorige eeuwwisseling leidde tot hongeropstanden onder de veenarbeiders, is in Langezwaag weinig meer te merken. Het dorp waar de legendarische kinderboekenschrijver Hotze de Roos (zestig delen De Kameleon!) in 1909 het levenslicht zag, ligt er rustig en welvarend bij. Er is gebouwd: niet aan een nieuw schip voor de tweeling Sietse en Hielke Klinkhamer, maar aan de energiezuinige eengezinswoningen (energielabel A+++) in de fonkelnieuwe Hotze de Roosstrjitte. Twee bochten zuidelijker biedt een voortuinkastje een blik op een rijk leesleven. Dat De boekhandelaar van Kaboel afkomstig is uit het bezit van een echte liefhebber, blijkt uit het ex libris dat in reliëf in de derde bladzijde is gestanst. Hierover valt al veel te vertellen voordat je het hebt gelezen. De Noorse journaliste Åsne Seierstad verbleef in 2002 drie maanden in het huis van een boekverkoper die juist weer enige vrijheid van handelen had verkregen na de val van de Taliban. Het resulteerde in een bestseller, die deels ging over het beroepsbestaan van de man en des te meer over de ongelukkige levens van de vrouwen in zijn familie. De boekhandelaar – Soeltan Khan heet hij in het boek – stelde dat het boek hem het leven in Afghanistan onmogelijk maakte, schreef een tegenboek (Once Upon a Time There was a Bookseller in Kabul), en zijn tweede echtgenote spande een proces aan tegen Seierstad. Een Noors hof bepaalde uiteindelijk in 2011 dat Seierstad de privacy van de familie niet wederrechtelijk had geschonden. Tot zover het boek dat je over dit boek zou kunnen schrijven. Deze editie uit 2003 – de vertaling is van Diederik Grit – begint met de prettige bezoeken van de Noorse journaliste aan de winkel van Khan, die vertelde hoe elk nieuw regime zijn boeken verbrandde: de communisten, de moedjahedien, de Taliban. Met hem praten was een bevrijding voor haar, na weken omgang met stuurse soldaten in het noorden van het land. Drie maanden is ze embedded in de familie Khan. Dat dit geen vrolijk verhaal oplevert, blijkt al in het eerste hoofdstuk, waarin Seierstad beschrijft hoe Soeltan Khan op zoek gaat naar een tweede vrouw. Hij was zestien jaar getrouwd met Sjarifa en had nu zijn oog laten vallen op de zestienjarige Sonja. Tegen de wil van de vrouwen in zijn familie in, opende hij de onderhandelingen met Sonja’s familie – die uiteindelijk zwicht voor het aanbod van de welgestelde boekhandelaar op leeftijd. Over Sonja zelf schrijft ze: „Ze wist dat ze de man niet wilde, maar ze wist ook dat ze zich naar de wens van haar ouders moest schikken [...] Het geld dat haar ouders kregen, zou haar broers helpen om een goede vrouw te kopen.” Over Soeltans eerste vrouw: „Sjarifa huilde twintig dagen achtereen.” Van zeer nabij vertelt ze de familieverhalen, over een van de eerste bruiloften in Kabul na het vertrek van de Taliban. Dit gaat gepaard met veel feestelijkheden en vreugde, maar steeds stuit je op de onmenselijke aspecten van het sociale systeem: „Een bruiloft is als een klein sterfgeval [...] Men heeft een dochter verloren, verkocht of weggegeven.” Dat staat er zo scherp, omdat de bruid niet meer zomaar kan langskomen bij haar ‘eigen’ familie, daarvoor is toestemming van haar man nodig, zoals ze zich in het eerste deel van haar leven had te schikken naar haar moeder. Het huwelijk als overplaatsing van de ene gevangenis naar de andere. Zo’n beeld beklijft. Frits Abrahams is met vakantie. Correctie (16 juli 2025): in een eerdere versie van dit artikel werd de achternaam van boekhandelaar Soeltan Khan foutief geschreven als Kahn. Dat is in de tekst hierboven verbeterd.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/sf2MJj6dZRM5j1DwP0oklFymi2c=/132x132/filters:no_upscale()/s3/honkprod/author_images/afortuin-313.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/07/16/de-kameleon-vaart-vandaag-richting-afghanistan-a4900367</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Jul 2025 09:41:10 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een papenvreter van het zuiverste water]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hoe groot de verleiding van een gevoelsreis naar Bravo voor de Kometen of de toekomstzucht van Aan het einde der eeuwen ook is, staand voor ‘Plato’s urban mini bieb’ aan de rand van Utrecht kies ik voor De vlam in de pan, de roman uit 1942 van Anton Roothaert. De schrijver werd bekend als auteur van het driedelige dierenartsendrama Dr. Vlimmen, het favoriete boek van Karel van het Reve. De Vlam in de pan is een boek met een vlekje. Niet alleen op de rug, maar ook in overdrachtelijke zin. Het verscheen in 1942, nadat Roothaert de bezetter in een brief had verzekerd dat het zou worden geschreven vanuit de waarden van de nieuwe orde. Bovendien werd er een ‘frontuitgave’ van gemaakt, speciaal voor Nederlandse soldaten aan het Oostfront. Of dit exemplaar een van die 15 duizend is, is onduidelijk; er staat geen jaartal in. Het boek beschrijft de ongelukkige lotgevallen van een groep Nederlandse soldaten in de meidagen van 1940 en kwam voort uit Roothaerts frustratie over het bar slechte materieel waarmee hijzelf het destijds als reservist moest doen. Twintig jaar lang is de krijgsmacht verwaarloosd, constateert een van de hoofdpersonen – in een passage die op een bepaalde manier best actueel aanvoelt. Het is een zooitje, dat verblind door vrede, de hoofdzaak uit het oog heeft verloren. „En zo hebben geniale hervormers zich de laatste twintig jaar vermaakt met het wijzigen van wijzigingen, omdat er geen ernstig werk te doen was. Reserve-officieren moesten bij hun opkomst voor herhalingsoefeningen vragen, of het commando ‘geeft acht’ nog bestond.” Nee, dan was het bij de tegenstander beter geregeld. Inderdaad is de auteur te spreken over de kwaliteit van het Duitse leger, maar dat is niet wat het meest in het oog springt bij het lezen van De Vlam in de pan. Dat is de soepele verteltrant van Roothaert, die een van zijn helden introduceert met veel aandacht voor zijn verzorgde uiterlijk, blonde pijpenkrullen en een lichtvoetig zinnetje: „Alleen aan zijn broek was te zien dat hij niet als meisje bedoeld was.” Dat de Brabantse schrijver ook giftig kon zijn, blijkt meteen daarna in een schoolscène: „In de klas hing een groot, gekleurd portret van den Paus, een schraal, oud mannetje, dat er uitzag, of hij er meer van wist, maar lekker niets zei. Zijn sluwe oogjes keken schuin langs je heen en hij lachte zoet.” Inderdaad – dat de paus vervolgens werd vergeleken met „het oude joodje Polak van de markt” negeren we even – was Roothaert een papenvreter van het zuiverste water. Dat blijkt vooral bij de beschrijving van de vete tussen het gymnasium en de H.B.S. in de geboorteplaats van de hoofdpersonen. Het gymnasium schilderde de burgerscholers af als liberale goddelozen. Een hoogtepunt dient zich aan als de voorlijke en liberale leerling Leo Bunneke de oversteek naar het ‘gym’ maakt. Hij wordt binnengehaald „als een trophee”, maar drijft het docentengilde tot wanhoop, bijvoorbeeld door te vragen of de vader van een vriend naar de hel gaat: „Ik zag hem vanmorgen naar het station gaan met de Nieuwe Rotterdammer in zijn zak.” Onderkoeld vervolgt de auteur: „Er volgden grote moeilijkheden over de ark van Noach, over den walvis van Jonas, over de wonderen van Lourdes.” Verderop vraagt Leo zijn leraren hoe het mogelijk is dat feilbare kardinalen (de onfeilbare) paus kunnen kiezen. Je begrijpt waarom Karel van het Reve zo dol op Roothaert was.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/sf2MJj6dZRM5j1DwP0oklFymi2c=/132x132/filters:no_upscale()/s3/honkprod/author_images/afortuin-313.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/07/08/een-papenvreter-van-het-zuiverste-water-a4899600</guid>
      <pubDate>Tue, 8 Jul 2025 09:41:11 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bokkig en welbespraakt, in de Rosmalense  zwartkast]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ook na de week waarin Rosmalen de grastennishoofdstad van Nederland is, zijn er vaste waarden, zoals De man in het zwartboek (en kast). Meer dan een kast, want op de zijkant zit een gedicht van Marino van Liempt, die ook de beheerder blijkt (en auteur van onder meer Man in het lichtzwart). De zwartkast trekt de betere boeken aan: Zweig in het Duits, Conrad in het Engels, Claus in het Nederlands. En De Nederlandse maagd van Marente de Moor, de roman waarvan de bekroning met de AKO-literatuurprijs in 2011 als een verrassing gold, maar waarbij je je bij lezing nu al snel afvraagt waarom er ooit andere mogelijke winnaars naar voren werden geschoven. Aan het woord is Janna, een jonge schermster die in 1936 in de leer wordt gestuurd op het landgoed van Egon von Bötticher, een oude vriend van haar vader, bij Aken. Daar kun je je allerlei historische en politieke context bij voorstellen en die zit er ook allemaal in, maar in eerste instantie heb je genoeg aan de zinnen van De Moor, die van zelfs de kleinste observatie een avontuur maken. Neem de ontmoeting met een groepje runderen: „Kwam je dichterbij, dan werkten ze zich overeind en hoorde je het klotsen en borrelen in die grote lijven, daar werkte de machinerie op volle toeren. Ze lieten zich niet aaien, maar wikkelden wel hun lenige tongen om je voeten en kwijlden er half verteerd gras overheen.” Janna heeft een wat bokkige welbespraaktheid, die je bij de karakters van De Moor wel vaker tegenkomt. „De moeder moet ooit beeldschoon zijn geweest. Nu was ze niet meer zo zeker van haar zaak. Toch liet ze nog steeds haar wimpers trillen als ze een slokje wijn nam, hield ze haar hoofd als een porseleinen kleinood op haar dun bespannen hals.” Die moeder is de moeder van een identieke tweeling – beeldschone, puntgave jongens – die ook naar het landgoed is gebracht om schermles te krijgen. Dreiging: de dienstplicht die jonge Duitsers in 1936 boven het hoofd hing. Meer dan door die twee mooie leeftijdsgenoten is Janna dadelijk gefascineerd door haar leraar. Het gezicht van Von Bötticher wordt gedomineerd door grote littekens: het gevolg van oorlog en sport. Hij is zo’n hoofdzakelijk op zichzelf betrokken man die diepe gronden lijkt te suggereren. Hij laat Janna tegen haar spiegelbeeld schermen (geen genoegen: „Ik was niet mijn smaak”, zegt ze) en gebruikt zijn huiskonijn om een brief van Janna’s vader open te knagen. Tussen de twee oude vrienden blijkt veel te zijn voorgevallen. Janna’s vader is de arts die Von Böttichers verwondingen behandelde, waar die laatste zo zijn gedachten over heeft. Want moet beschadiging wel worden vermeden? „Pijn? Jouw vader wil daar niets van weten.” De tegenstelling tussen de arts en de schermer verbeeldt ook die tussen het ‘laffe’ Nederland dat niet meevocht in de Eerste Wereldoorlog en Duitsland. Kun je wel deelnemen aan het leven als je neutraal blijft, als je niet bereid bent beschadigd te raken? Zo voert De Moor je met zekere hand van het kleine naar het grote. Ergens in het bos schopt Von Bötticher een paddenstoel om. „De tederheid waarmee hij de afgebroken hoed weer op de steel probeerde te leggen, bracht me van mijn apropos.” Later licht hij zijn daad nog toe: „Deze paddestoel heeft schade opgelopen, maar nu zijn tenminste zijn sporen verspreid.” In deze roman kan alles zich op een bospad voltrekken.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/sf2MJj6dZRM5j1DwP0oklFymi2c=/132x132/filters:no_upscale()/s3/honkprod/author_images/afortuin-313.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/24/bokkig-en-welbespraakt-in-de-rosmalense-zwartkast-a4898021</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 09:41:11 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een versleten generaal, in een kast als Grutte Pier]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dit moet een kast van statuur zijn geweest, zo midden in Leeuwarden, rechtop als Grutte Pier in zijn beste dagen: de grote vrijheidsstrijder van de vijftiende eeuw, schrik der Hollanders die hij achteloos onthoofdde met zijn mythische zwaard van 2,13 meter. Maar aan alles komt een eind: de kast helt vervaarlijk voorover en de eigenaar heeft met een combinatie van een oude fietsband en een spin voorkomen dat de deuren openvallen en de kast zijn inhoud op de stoeptegels braakt. Die inhoud, verenigd in ogenschijnlijke anarchie, liegt er niet om. Vooral de collectie Spaanstalige boeken legt gewicht in de schaal. Het lijkt de handbibliotheek van een student Spaans uit de jaren negentig: Gabriel García Márquez, Mario Vargas Llosa en Eduardo Mendoza in de originele taal. Ik neem een vertaling mee: De generaal in zijn labyrint, een van de laatste grote romans van ‘Gabo’, over de tocht die de Simón Bolívar (1783-1830), de bevrijder die de Spanjaarden uit grote delen van Zuid-Amerika verjoeg, aan het eind van zijn leven dwars door Colombia maakte, van Bogotá naar Cartagena. García Márquez heeft altijd een zwak gehad voor oude mannen in verval (De kolonel krijgt nooit post, De herfst van de patriarch) en heeft hier de grootste held uit de geschiedenis van zijn subcontinent te grazen genomen. Want dat het decorumverlies heeft toegeslagen, is meteen duidelijk: „José Palacios, zijn oudste dienaar, zag hem naakt en met wijdopen ogen ronddrijven in het zuiverende water van de badkuip en dacht even dat hij verdronken was.” Dat niet, maar het lichaam van de pas 47-jarige Bolívar is op. Zijn politieke rol is dan uitgespeeld. De leider van weleer wordt nu op straat uitgescholden voor ‘Saucijs’. Ze bekogelen hem met koeienstront. Ziek en gedesillusioneerd begint hij zijn laatste reis, ondersteund door enkele getrouwen die zich nog niet van hem hebben losgescheurd. Neem kolonel Wilson: „Hij reed langzaam verder, met de koortsige hand van de roemrijkste zieke van de beide Amerika’s als een jachtvalk om zijn onderarm geklauwd, terwijl de atmosfeer kokendheet begon te worden en begrafenisachtige vogels boven hun hoofd fladderden die zij als vliegen van zich af moesten slaan.” Maar soms ontwaakt de generaal uit zijn ijltoestand om het gezelschap te behoeden voor een zekere schipbreuk op de rivier de Magdalena: „Naar rechts, naar rechts, verdomme!” Over de reis van Bolívar is weinig documentatie bewaard, maar García Márquez kon putten uit eigen ervaring: hij volgde de route zelf vaak toen hij – een jongen van de Caraïbische kust – als student in het door hem gehate Bogotá woonde. Die herinneringen leveren imposante beelden van de elementen op: „Tijdens de slaperige loomheid van de siësta kwam een zwarte wolk vanuit de bergen naar beneden zetten, posteerde zich boven de stad en ontlastte zich in een kortstondige zondvloed.” Dit is een boek waarin de natuur op alle niveaus de regie terugneemt – zoveel is duidelijk. Intussen zit er ook een persoonlijk element in het verhaal en dat zit ’m in die koeienstront. Want García Márquez mocht een nationale held en Nobelprijswinnaar zijn, hij was ook een man die decennia in het buitenland leefde, bedreigd door politieke vijanden en alomtegenwoordig geweld. En dan is er nog de eenzaamheid. Dat kan in dit oeuvre de eenzaamheid van de macht zijn of de eenzaamheid van de roem – het zit er hier allemaal in. Wilt u het besproken exemplaar van De generaal in zijn labyrint hebben? Stuur dan een mail naar boekuitdekast@nrc.nl; het boek wordt onder inzenders verloot, de winnaar krijgt bericht.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/sf2MJj6dZRM5j1DwP0oklFymi2c=/132x132/filters:no_upscale()/s3/honkprod/author_images/afortuin-313.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/10/een-versleten-generaal-in-een-kast-als-grutte-pier-a4896267</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2025 09:41:12 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
