<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Corine Koole]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/corine-koole</link>
    <description><![CDATA[Corine Koole]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Wanneer we gezond waren geweest, had ons leven er heel anders uitgezien. Maar niet per se beter of gelukkiger’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Op de een of andere manier is het eenvoudiger om te praten over alle ellende die we als stel hebben meegemaakt dan over onze mooie dagelijkse ervaringen – die lijken soms in een paar woorden te kunnen worden gezegd. De whiplash die mijn man tijdens een aanrijding opliep als chauffeur, zijn prostaatkanker, mijn pijnlijke heup en de MS die ik sinds veertien jaar heb, vormen bij elkaar een hele opsomming, maar hoe verwoord ik de stille liefde van alledag die alles vrolijker maakt? ‘Toen ik mijn scootmobiel kocht, was het een beetje alsof ik uit de kast kwam, alsof ik toegaf aan de langzame aftakeling van mijn lichaam. De scootmobiel is een geweldig hulpmiddel, maar ik zag hem vooral als een metafoor voor mijn chronische ziekte. Kees niet, die is blij met onze verbeterde mobiliteit en loopt er zonder gêne naast. Niet dat we het er vaak over hebben, en dat is op een bepaalde manier wel fijn. Niet alle ongemak laat zich verjagen met praten. Hij neemt alles zoals het is, en is meer zen dan veel anderen die dagelijks mediteren. De liefde van nu is een rubriek in Volkskrant Magazine over seks en relaties. ‘Wie had kunnen voorspellen dat wij nog steeds bij elkaar zouden zijn? Wij, die elkaar twintig jaar geleden ontmoetten op een datingsite waar ik na veel teleurstellingen onmiddellijk instemde met een afspraak, nadat ik me een beetje recalcitrant had gepresenteerd met een foto waarop ik stond afgebeeld met een oranje pet en de tekst: ik ben niet knap, ik ben niet lief, ik ben niet slank. Ik had gestudeerd, hij had lts gedaan. Een bemiddelingsbureau zou ons nooit bij elkaar hebben gebracht. Stellen van wie de een MS heeft, gaan relatief vaak uit elkaar. Ik ben in de afgelopen veertien jaar niet alleen fysiek achteruitgegaan, mijn hersenen werken ook anders. Mijn humeur is grilliger, ik ben ongeduldiger. Een chronische ziekte is lastig te delen, want die is er altijd en beter word ik niet. Ik kan één keer vertellen hoe ik me voel, maar dat kan ik niet blijven doen. En hoe toont de ander belangstelling, hoe is het voor hem om jaar in jaar uit oog te houden voor de langzaam veranderende lichamelijke en psychische conditie van zijn partner? ‘Maar hoeveel er ook is veranderd, eigenlijk is er niks veranderd. Zelfs nu hij net als ik bijna niet meer werkt en we veel samen thuis zijn, is hij in wezen nog steeds de man die jaren geleden het terras van de strandtent kwam oplopen in een dikke winterjas. Ik was niet onmiddellijk geraakt, maar dat veranderde snel toen hij zag dat ik last had van de zon en zijn stoel zo verschoof dat de zon niet meer in mijn gezicht scheen. Die middag bleven we maar praten, we bleven onze parkeermeters maar bijvullen. Dat gebaar van het schuiven van zijn stoel, vat tot de dag van vandaag zijn karakter samen. Liefde is eenvoudig wanneer die wordt gevoed door aandacht en belangeloosheid. ‘Na die eerste ontmoeting zijn we nooit meer uit elkaar gegaan, binnen een week woonden we samen. Alles tussen ons gaat zo makkelijk. Ik weet niet, is dat de definitie van ware liefde? Nee, zal een ander zeggen, wanneer alles knettert en spannend is en je man verrassingsreisjes voor je organiseert, dat is ware liefde. Maar voor ons werkt deze kalmte. Futiliteiten, piepkleine gebaren die misschien vanzelfsprekend zouden moeten zijn in iedere relatie, maar waarvan iedereen weet dat ze het niet zijn, vormen de bescheiden, bijna onzichtbare dragers van onze relatie. ‘Ik zal een voorbeeld noemen: sinds een tijdje kan ik niet meer naar mijn eigen sportschool, dat is te ver en te vermoeiend. Kees sport om de hoek en bij zijn sportschool zit ook een fysiotherapeut. Nu heeft hij gevraagd of die man mij kan helpen en een speciaal programma voor me wil bedenken. Kees past zijn eigen sporttijden aan op mijn schema, zodat hij steeds mee kan. Dat raakt me. Ik had het ook begrepen als hij had gezegd: ik heb tijd nodig voor mezelf, die sport is het enige moment van de week dat ik even alleen kan zijn, we zitten al de hele dag op elkaars lip. Voor hem is dit gewoon een vanzelfsprekendheid, niet iets waar hij over nadenkt. Voor mij maakt zijn attente gebaar een wereld van verschil. ‘In zekere zin is het ook fijn dat ik niet de enige ben met gezondheidsproblemen. Hij heeft sinds het ongeluk meerdere klachten, waaronder tinnitus. We hebben allebei onze beperkingen, we weten: dat werk komt er waarschijnlijk nooit meer en dat is goed. Geldzorgen hebben we niet, we zijn allebei een beetje luier geworden en groeien alleen maar meer naar elkaar toe. Letterlijk ook, want we bewegen te weinig en houden van lekker eten. Onze dagen beginnen om half 9, dan zetten we koffie en nemen onze medicijnen in bed, vervolgens gaan we naar beneden om te ontbijten. Ik een fruitshake met plantaardige melk, hij de granola die we zelf maken. Vanochtend had Kees een afspraak bij de dokter, maar meestal kijken we daarna het nieuws en zet hij de tablet voor me klaar waarop ik vrijwilligerswerk doe voor de wereldwinkel. Soms pakken we de auto en rijden wat rond, en laatst toen hij jarig was, hebben we gegeten in een restaurantje. ‘Het leven hobbelt voort, zonder grote bijzonderheden. We lachen om onze dwaze katten en toevallig hebben we net deze week een vakantie geboekt naar de Zuid-Hollandse badplaats waar we elkaar jaren geleden leerden kennen. Een luxe hotel, een hele week in juni. Daar verheugen we ons erg op. We nemen ons voor te gaan kijken op de plek waar hij toen met die stoel draaide, ik ben benieuwd of diezelfde strandtent er nog staat. Dan gaan we checken of we dat ene restaurantje nog kunnen vinden. We gaan herinneringen ophalen aan die eerste ontmoeting en dan ga ik hem zeggen dat ik nog altijd van hem hou. Wanneer we gezond waren geweest, had ons leven er heel anders uitgezien. Drukker, maar niet per se beter, niet per se gelukkiger. Het zat er niet in voor ons, en het is oké, we hebben het fijn. Kabbelen is helemaal niet zo erg als het lijkt. Ik hou van mijn fijne voorspelbare leven, ik hou van Kees.’ Op verzoek van de geïnterviewde zijn de namen Sonja en Kees ­gefingeerd. Wil je meer van deze verhalen horen? Luister dan ook naar onze&nbsp;podcast De liefde van nu. Van eenmalige avonturen tot langlopende relaties: Corine Koole is voor deze rubriek en de gelijknamige podcast op zoek naar verhalen over álle soorten liefde en bijzondere ervaringen die (ook bij jongere lezers) tot nieuwe inzichten hebben geleid. Meedoen? Mail een korte ­toelichting naar: deliefdevannu@volkskrant.nl. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/wanneer-we-gezond-waren-geweest-had-ons-leven-er-heel-anders-uitgezien-maar-niet-per-se-beter-of-gelukkiger~b4f286a7/</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Jongens en meisjes, iedereen liep naakt over de gang en niemand was vies van elkaar – verzetten was zinloos’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Zo eens in de zoveel tijd wordt me gevraagd: noem eens een bijzondere ervaring die je altijd is bijgebleven? En dan vertel ik telkens het volgende verhaal. Het was het begin van de jaren tachtig, aids was nog onbekend, soa’s heetten nog gewoon geslachtsziekten en waren niet iets waarover studenten zich druk maakten. Ik was net uit Groningen verhuisd naar een verdieping in een universiteitsstad met alleen studenten, samen met mijn vriendin. We hadden het voornemen zo snel mogelijk onze studie af te maken en dan weer terug naar Groningen te gaan, om daar vervolgens te gaan trouwen. Maar van dat plan is nooit iets terechtgekomen, noch van het huwelijk, noch van de studie. De liefde van nu is een rubriek in Volkskrant Magazine over seks en relaties. ‘Al meteen in de eerste weken begreep ik dat het moreel van de bewoners van mijn etage, zo’n acht kamers rijk, een heel ander was dan dat van mijn toch wat burgerlijke ouders in Groningen. Het gebeurde dat de vriendin van de één de ochtend na een avond bier drinken rustig uit de kamer van de ander kwam wandelen. Eerst dacht ik dat ik het niet goed gezien had, maar het bleek een vast patroon, en het bijzonderste was nog dat dit zelden tot drama leidde. Het behoorde gewoon tot de mores van de bewoners daar. Preutsheid en monogamie waren ver te zoeken, jongens en meisjes, iedereen liep naakt over de gang en niemand was vies van elkaar. ‘Al snel had ik door dat verzet hiertegen zinloos was. Wilde ik hier vrienden maken, dan kon ik me maar beter aanpassen. Mijn vriendin had daar meer moeite mee, en onze verkering was al na een paar maanden uit. Later zou ze iets krijgen met een van mijn beste vrienden daar, ze zijn nog steeds samen. Zelf dook ik diep in het studentenleven, ging kopje onder in de nieuwe vriendinnen en verwaarloosde mijn studie, maar ik was eindeloos gelukkig met mijn nieuwe ongebondenheid. ‘Mijn ontmoeting met Miss Waterpolo was in datzelfde jaar, 1982. Er was een groot toernooi dat een heel weekend duurde. Tussen het bier drinken en dansen door sprongen we in het water en deden een wedstrijd. Op de laatste avond was de miss- en misterverkiezing. Een van mijn vrienden deed mee in een onderbroek met een slurf en flaporen, hij heeft niet gewonnen, wie wel won was een prachtig meisje met een geweldig lichaam. We waren allemaal begin twintig, op ons allermooist, ik herinner me niet de kleur van haar haar, niet de kleur van haar ogen, zelfs niet de kleur van haar bikini, alleen dat verbluffend mooie meisjeslichaam, in alle opzichten perfect, de zongebruinde huid was smetteloos. ‘Na afloop van de prijsuitreiking ging ik naast haar zitten, overmoedig door het bier, maar meer nog door de nieuwe wereld en die mij zo hartelijk had ontvangen. Ik voelde me er zo thuis dat ik dacht: Miss Waterpolo 1982, ik wil jou hebben. Was dat plat? Ja, dat was plat, zeker met de ogen van nu. Miss- en misterverkiezingen zijn natuurlijk sowieso bedenkelijke fenomenen. Dat zeg ik er ook altijd bij wanneer ik dit verhaal vertel. Gelukkig bestaat mijn gehoor meestal uit mensen die weten dat ik intussen al langer dan 25 jaar ben getrouwd, drie volwassen kinderen heb, weer in Groningen woon en in al die jaren nog nooit getaald heb naar een andere vrouw, noch met weemoed heb teruggedacht aan die beginjaren van mijn studentenleven. Alleen met heel veel plezier. Daarom vertel ik er zo graag over. ‘Miss Waterpolo en ik praatten een tijdje aan de rand van het zwembad en ik begreep al snel dat ze gebonden was, en ook dat haar relatie niet helemaal lekker liep, maar ik had geen zin daar mijn handen aan te branden. Er waren bovendien nog zo veel andere leuke meisjes. Toch bleef de miss in de weken erop ronddwalen in mijn hoofd, ze had echt indruk op me gemaakt. Had ze niet gezegd dat ze tandartsassistente was in een plaats in de buurt van Rotterdam? Een paar maanden later besloot ik het erop te wagen. Ik kende alleen haar voornaam, ik pakte het telefoonboek, of misschien was het wel de Gouden Gids met alle bedrijven uit de regio, en begon een voor een alle tandartspraktijken te bellen. ‘Ik had geluk, al bij de vierde of vijfde was het raak. ‘Ben jij het?’, vroeg ik. ‘Ben jij het?’, vroeg zij. Waar ik op hoopte bleek waar, haar verkering was inmiddels uit en we maakten een afspraak bij haar thuis. Ik kocht een nieuw overhemd, deed een lekker luchtje op en ging erop af, ervan overtuigd dat mij een geweldige avond te wachten stond. Dat lichaam, zo glad, zo goed gevormd, keerde regelmatig terug in mijn dromen, nu zou ik het voor het eerst mogen aanraken. Want ook dat stond vast, waarom anders zou ze me uitnodigen bij haar thuis. Ze deed open, we gingen zitten op wat kussens en omhelsden elkaar. Daarna begon al snel het zoenen. In niets viel ze tegen, er was alleen één ding: ze lachte wel erg veel, wat mij ook weer aan het lachen maakte. Misschien was het wonder dat seks en vrijen is, enigszins sleets geraakt door de veelvuldigheid en onbekommerdheid waarmee we die bedreven. We kozen die avond voor elkaar niet omdat we hoopten verliefd te worden, of om elkaar beter te leren kennen, maar om een leuke tijd te hebben. Ik herinner me haar handen over mijn shirt, langs mijn hals. Opeens hoorde ik haar gillen en hield ze iets hards in de lucht, en toen we zagen wat het was, het plastic boordje dat bij de verpakking hoorde van mijn nieuwe hemd, kregen we allebei de slappe lach. Erotisch en opwindend werd het even later alsnog in haar wankele bed. Door het plezier dat we er hadden viel een schilderijtje van de muur, dat terechtkwam op mijn hoofd. Dat is altijd de punchline van mijn verhaal dat ik lachend eindig. Miss Waterpolo 1982 heb ik daarna nooit meer gezien, er was geen reden voor, het leven nam eenvoudig een andere wending. Haar naam ben ik vergeten.’ Op verzoek van de geïnterviewde is de naam Ruben gefingeerd. Wil je meer van deze verhalen horen? Luister dan ook naar onze podcast De liefde van nu. Van eenmalige avonturen tot langlopende relaties: Corine Koole is voor deze rubriek en de gelijknamige podcast op zoek naar verhalen over álle soorten liefde en bijzondere ervaringen die (ook bij jongere lezers) tot nieuwe inzichten hebben geleid. Meedoen? Mail een korte ­toelichting naar: deliefdevannu@volkskrant.nl Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/jongens-en-meisjes-iedereen-liep-naakt-over-de-gang-en-niemand-was-vies-van-elkaar-verzetten-was-zinloos~b47847ee/</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ze wilde me niet kwijt, maar leek te beschikken over het vermogen mij aan en uit te zetten’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ze was mijn acht jaar jongere collega, we mochten elkaar graag, maar pas toen ik een andere baan kreeg intensiveerde het contact. Elke week stuurden we elkaar één app die nooit meer om het lijf had dan: hoe is het, hoe staat het leven. Geen hele correspondenties, geen seksuele toespelingen, maar wel in toenemende mate verslavend. Het ritme van haar apps werd al snel het ritme van mijn leven. Ik keek ernaar uit. Op de dagen in de week waarop ik haar app verwachtte, lag mijn telefoon altijd binnen handbereik en wanneer die te lang uitbleef, werd ik onrustig. De liefde van nu is een rubriek in Volkskrant Magazine over seks en relaties. Soms hield ik het niet meer, als er bijvoorbeeld te veel tijd zat tussen mijn app en haar antwoord. Dan schreef ik iets als ‘hé stille’. En dan antwoordde ze meestal meteen, ‘ja sorry, was even druk, hoe gaat-ie?’. Op die woorden reageerde mijn lichaam onmiddellijk; mijn hartslag kalmeerde en een dag of twee bleef ik rustig en tevreden, tot de omslag, ergens halverwege de week, het moment dat de blijheid om het herstelde contact veranderde in het verlangen naar een nieuw teken dat ze aan me dacht. ‘Zo eens in de maand gingen we samen eten. Dat waren fijne avonden waarop we van alles bespraken, tot onze diepste zieleroerselen aan toe. Maar dat ik haar leuk vond zei ik niet, we waren immers allebei getrouwd. Ik ben niet het soort man dat aandacht van vrouwen gewend is. En zij was met de fonkelende blauwe irissen en daaromheen een kring van donkerblauwe sterretjes zo ongelooflijk mooi. Iedere ontmoeting was betoverend, het eten was altijd lekker, en de bediening altijd toeschietelijk. ‘Jee, wat een droomavond’, schreef ze na afloop. Een keer vroegen we een collega mee. Toen we allebei tegelijk een chocolaatje namen, maakte ze verrukt een opmerking over de kwaliteit van de chocola, ze stond op om te vragen wat het merk was. Daarmee zette ze de tijd stil. Het gesprek met de collega, dat persoonlijk noch onpersoonlijk was, boeiend noch saai, werd ermee op pauze gezet, kreeg als het ware een nieuwe dimensie, omdat zij iets wilde weten wat ieder ander als futiel en onbeduidend had afgedaan. ‘Dat was het sein. De verliefdheid die al zo lang in mij nestelde, laaide fel op. Al twee jaar stuurden we elkaar nu iedere week berichten en ineens wist ik het zeker: deze vrouw hoort bij mij. Midden op een groot stadsplein namen we die avond afscheid met een stevige zoen op de mond. Stevig, nog steeds niet erotisch, want de wens om gewoon bij haar te kunnen zijn, zonder restricties, zonder rekening te hoeven houden met huwelijkspartners, was nog veel groter dan het verlangen naar lichamelijke intimiteit. In het donker liep ik naar het station en het hele uur in de trein naar huis heb ik op mijn telefoon naar haar foto gestaard. Wij horen bij elkaar, bleef het galmen, zingen, juichen door mijn hoofd. ‘Hoe anders was dit alles dan mijn lange, pragmatische huwelijk. Op mijn spaarzaam geuite twijfels reageerde mijn vrouw meestal met woorden als ‘wij hebben het toch goed’. Maar deze vrouw met de blauwe irissen begreep de betekenis van details, stuurde foto’s van de zon op het water, van een kop cappuccino op een terrastafel. Na die avond kon ik mijn liefde niet langer negeren. De drang naar steeds weer nieuw contact, bevestiging van onze unieke band, overstemde alles, ik schreeuwde het nog net niet uit. Twee dagen later liet ik haar weten: ik wil je zien, ik moet je iets vertellen. ‘We spraken af, ergens halverwege onze twee woonplaatsen, op een sportveldencomplex. Het was er koud, ze appte opgehouden te zijn op een borrel, en toen ze uiteindelijk veel te laat arriveerde, gaf ik haar mijn zorgvuldig gecomponeerde brief. En of dat allemaal niet duidelijk genoeg was, vergezelde ik die brief van de al even sleetse als verpletterend levendige woorden: ‘Ik ben verliefd op je.’ En ze antwoordde: ‘Zoiets dacht ik al, maar ik kan het niet voor je waarmaken, vriend.’ Koeltjes, en zo in tegenspraak met haar verzaligde verzuchtingen na een avond samen. Hoe kon dit? Ze wilde me niet kwijt, maar leek te beschikken over het vermogen mij aan en uit te zetten. Ze had een kind, dat wist ik, en in de jaren erop zou ze er nog twee bij krijgen. Tijdens een van haar zwangerschappen zijn we nog een weekendje samen weggeweest, zonder overigens ook maar een enkele zoen te hebben gedeeld. ‘Ik dreef in stilstaand water op een bedje van hoop en verlangen. Mijn huwelijk bezweek, haar man kreeg argwaan, maanden hebben we geen contact gehad, maar daarna hervatten we het appen weer, met precies dezelfde wekelijkse regelmaat. Het maakte niet uit wat ze schreef, het waren de apps zelf, hun regelmaat, hun ritme, die mijn leven draaglijk maakten. Maar ik ging eraan onderdoor, het schaduwleven drong op de voorgrond en begon mijn denken en functioneren te beheersen. Ik viel af, sliep niet meer, begon slaappillen te gebruiken, werd zwaarmoedig. Op mijn werk nam ik onverantwoord grote risico’s. Want, zo redeneerde ik, wat deed werk er nog toe, alles draaide immers om de liefde, om de golf van blijdschap die mij tijdens een meeting kon overspoelen wanneer ik het speciaal voor haar ingestelde geluidje hoorde. ’s Nachts mompelde ik in mijn slaap haar naam, alsof ze naast me lag. En op een ochtend werd ik wakker, totaal uitgeput, en begreep: als ik nu niet ingrijp, is het te laat. ‘Ik ben fanatiek gaan sporten, leerde mezelf aan om niet meteen te reageren als ze zich meldde, wachtte eerst een uur, toen twee uur, toen twee dagen. Inmiddels is het een paar jaar later en hebben we nog steeds contact, maar meer op de achtergrond. Ik denk weleens: was ze een illusie, iets wat ik nodig had om mijn leven leuker te maken? Heb ik haar bedacht, bijna als virtuele werkelijkheid? Maar wat betekende het dan dat we een keer allebei precies tegelijk schreven: ik hou van jou. Het enige wat ik zeker weet, is dat ik niet langer leef in de door haar bestuurde klok. Ik heb zelfs een leuke nieuwe vrouw leren kennen met wie ik kan lachen en vrijen. En toch: als zij nu zou aanbellen, zou ik opendoen.’ Op verzoek van de geïnterviewde is de naam Bernt gefingeerd. Wil je meer van deze verhalen horen? Luister dan ook naar onze podcast De liefde van nu. Van eenmalige avonturen tot langlopende relaties: Corine Koole is voor deze rubriek en de gelijknamige podcast op zoek naar verhalen over álle soorten liefde en bijzondere ervaringen die (ook bij jongere lezers) tot nieuwe inzichten hebben geleid. Meedoen? Mail een korte ­toelichting naar: deliefdevannu@volkskrant.nl. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ze-wilde-me-niet-kwijt-maar-leek-te-beschikken-over-het-vermogen-mij-aan-en-uit-te-zetten~bb36757b/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik kon het me niet permitteren om op ontdekkingstocht te gaan naar mijn
seksualiteit’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘In een bepaalde laag van mijn bewustzijn heb ik altijd geweten dat ik lesbisch ben, maar in een andere laag heb ik het altijd ontkend. Opgegroeid in een ‘importgezin’ in Limburg had ik moeite me staande te houden tussen mijn klasgenoten. Kleine details waren in de minimaatschappij die een school is genoeg bewijs dat ik een buitenstaander was die daarvoor gestraft moest worden. Ik werd niet gepest met mijn uiterlijk, maar om waar ik vandaan kwam: uit een nest intellectuelen. Op mijn 16de vertrok ik naar het buitenland om daar mijn middelbare school af te maken. Je zou zeggen dat ik de veiligheid die nodig was om mijn seksuele geaardheid te ontdekken in ons gezin wel ervoer, maar daar speelden weer heel andere tegendraadse mechanismen een rol. Mijn ouders waren niet anti-homo, maar op de een of andere manier begreep ik wel al heel jong dat homo’s anders dan ‘wij’ waren. Verderop in de straat woonden twee vrouwen die altijd kwaad werden als mijn broertjes hun bal in hun tuin schoten. Ze werden ‘de potten’ genoemd. En ook al kon ik best bedenken dat ze niet exemplarisch waren voor alle lesbische vrouwen, was mijn onmiddellijke gevoel: daar wil ik niet bij horen. De liefde van nu is een rubriek in Volkskrant Magazine over seks en relaties. ‘Soms vertelde ik thuis wel dat ik behalve jongens ook meisjes leuk vond, maar dan was er altijd wel iemand die vroeg: maar waarom neem je dan vooral jongens mee naar huis? En dat was waar, ik had altijd vriendjes, meestal voor één nacht, want met jongens begreep ik precies wat er van me werd verwacht als het ging om seks bijvoorbeeld. Jongens en later mannen gaven me de bevestiging ergens bij te horen, iets wat ik zo had gemist. Ik wilde ‘gewoon’ zijn, niet ook nog eens binnen ons gezin het buitenbeetje zijn. ‘Ik was 14 toen ik verliefd werd op een meisje in de buurt, een intense ervaring en totaal anders dan de flings die ik met jongens had, maar tegelijkertijd begreep ik meteen dat serieuze liefde met een meisje een stap te ver was. Voor haar was ik iemand voor erbij. Telkens als het even uit was met haar vriendje wilde ze me zien, maar die jongen hoefde maar te kikken of ze rende weer terug. Vrouwenliefde, leerde ik, kon nooit uitmonden in een relatie, vrouwenliefde was hooguit een losbandig uitstapje dat viel onder de categorie ‘jeugdig experimenteren’. Als het ging om het opbouwen van een toekomst, dan kwam er maar één sekse in aanmerking: de man. ‘Het zou een hardnekkige overtuiging blijken, raar misschien voor iemand in een progressieve omgeving. Maar het ontbrak me eenvoudig aan vaste bodem. Ik kon het me niet permitteren om op die toch al onzekere, schuivende grond ook nog eens op ontdekkingstocht te gaan naar mijn ware seksualiteit. En ja, we zijn alweer best een eindje gevorderd in de 21ste eeuw, en ja, de universiteit waar ik later terechtkwam zou in principe het juiste klimaat moeten zijn voor wat zelfonderzoek, en ja, natuurlijk kende ik de platforms waar ik meer informatie had kunnen krijgen. Maar ik was bang dat ik mijn evenwicht niet langer zou kunnen bewaren en de weg zou kwijtraken. ‘Toen alle meisjes dweepten met Rafael van der Vaart, raakte ik opgewonden van Sylvie Meis. Piemels heb ik nooit mooi gevonden, maar ik wist wat ik ermee moest doen en die zekerheid, de waardering die me dat opleverde van mannen, was me veel waard. Tussen mijn 21ste en mijn 25ste heb ik samengewoond met een oudere man, een prima vent, eigenaar van een paar cafés en restaurants. We deelden een appartement en een kat. Hij was ’s avonds vaak weg en ik deed twee studies tegelijk om mijn zinnen te verzetten. Gesprekken hadden we zelden, maar het was goed samen. Ik kijk er niet met een vervelend gevoel op terug, want er was niemand die me dwong tot een leven met een man. Nooit expliciet in elk geval, nooit met woorden. ‘Ik heb nooit in tweestrijd gezeten. Het was allemaal veel onbewuster en diffuser dan dat. Het weten dat ik vrouwen leuker vond dan mannen had ik uitgezet, of nog beter: dat weten had zichzelf ontmanteld om het wezen te beschermen. Wanneer ik bijvoorbeeld iemand ontmoette die een lesbische zus had, wilde ik daar alles over weten: met wie is ze dan, wonen ze samen, maar verdere verkennende stappen durfde ik niet te zetten. Ik ben niet gaan googlen, heb geen contact gezocht met het COC. Nu ik 30 ben heb ik daar wel spijt van, helemaal toen ik laatst op een festival stond met veel jonge queers. Ik benijdde hen om de vrijheid die ze zichzelf gunden. Maar ik weet ook dat ik op die leeftijd die keuze niet had. Er waren te veel losse eindjes, nog meer onzekerheid kon ik er niet bij hebben. ‘Pas toen ik een paar jaar geleden voor mijn werk naar Oost-Afrika verhuisde en daar in een geweldige expatgemeenschap terechtkwam waar ik me echt op mijn plek voelde, kreeg ik ook op relationeel gebied meer vertrouwen. Ik downloadde een datingapp en sprak op een avond af met een Amerikaanse. Ze kwam aanrijden in een grote pick-up. Er stapte een heel kleine vrouw uit en toen ze tegenover me ging zitten, gebeurde het. In haar ogen zag ik een blik die het midden hield tussen ondeugend en uitdagend, ze was nogal knap. En in plaats van gemakzuchtig terug te vallen op het bekende introductiepraatje dat ik altijd voor eerste dates met mannen gebruikte, voelde ik meteen een diepe wens door haar begrepen en gekend te worden. ‘Ik vertelde haar details die ik mannen nooit had gegund, en met dezelfde onmiddellijke overtuiging waarmee ik mij al die jaren voor vrouwen had afgesloten, wist ik nu dat het niet bij deze ene ontmoeting zou blijven. Intussen zijn we een paar jaar verder en zijn we getrouwd. Van Oeganda zijn we naar Kenia verhuisd, samen hebben we twee honden. Alles voelt zoals het moet zijn. Zoveel zachtheid, zoveel liefde. En elke ochtend hetzelfde ritueel: we drinken thee, doen de kruiswoordpuzzel van The New York Times en knuffelen. Ik kan niet zeggen dat ik niet wist dat het bestond. Wel dat ik nooit eerder zo gelukkig was.’ Op verzoek van de geïnterviewde is de naam Lieve gefingeerd. Wil je meer van deze verhalen horen? Luister dan ook naar onze podcast De liefde van nu. Van eenmalige avonturen tot langlopende relaties: Corine Koole is voor deze rubriek en de gelijknamige podcast op zoek naar verhalen over álle soorten liefde en bijzondere ervaringen die (ook bij jongere lezers) tot nieuwe inzichten hebben geleid. Meedoen? Mail een korte ­toelichting naar: deliefdevannu@volkskrant.nl. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-kon-het-me-niet-permitteren-om-op-ontdekkingstocht-te-gaan-naar-mijn-seksualiteit~bfa628f8/</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Mar 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Alles wees erop dat wij nooit samen zouden kunnen komen en toch werd ik op slag
verliefd’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik ontmoette Michiel als de baas van mijn vriend tijdens een kerstdiner, kort voor mijn huwelijk, bijna twintig jaar geleden. Hij was zeventien jaar ouder, getrouwd, en had kinderen; alles wees erop dat wij nooit samen zouden kunnen komen en toch werd ik op slag verliefd. Ik zag iets in hem wat zich moeilijk onder woorden laat brengen. Hij was knap en lang en breed zonder de indruk te wekken regelrecht uit de sportschool te komen, maar dat was niet alles. Ik merkte dat het goed en fijn was in zijn buurt. Zorgeloos en veilig. Ja, met die verre van spannende woorden laat die onmiddellijke verliefdheid zich misschien nog het best omschrijven. De zekerheid dat alles klopt en warm was zolang ik maar bij hem kon zijn. ‘Na het kerstdiner had ik hem het liefst zo snel mogelijk willen zien om erachter te komen welke betekenis ik aan deze idiote coup de foudre moest geven. We hadden die avond immers nauwelijks met elkaar gesproken, er was geen enkele aanleiding, geen flirt, geen reden. Mijn vriend vertelde ik niks, alleen mijn moeder had ik iets gezegd. Toen ze een paar weken later meeging op trouwjurkenjacht, vroeg ze: voor wie maak je je nu eigenlijk mooi, voor je aanstaande of voor zijn baas? De liefde van nu is een rubriek in Volkskrant Magazine over seks en relaties. ‘Voor mijn bruiloft heb ik Michiel nog één keer gezien, toen hij me als coach had geholpen bij een succesvolle sollicitatie en ik hem als dank mee uit eten nam. Ik had een intieme locatie gekozen, aan een witgedekte tafel zaten we samen in een torentje en weer overviel me dat irrationele maar niet te negeren gevoel dat mijn hele wezen leek te willen domineren. De onuitgesproken maar vaste overtuiging dat hij al het goede vertegenwoordigde dat nodig was om zorgeloos en genereus te kunnen leven en lief te hebben. Schuldgevoel kwam daar niet bij, ook niet toen ik even later toch trouwde. Iets wat zo groots was, kon niet verkeerd zijn. ‘Dag, schoonheid’, zei hij, toen hij op mijn trouwdag even over mijn arm streek. Tijdens mijn huwelijksnacht huilde ik, maar ik begreep dat het klaar was en ging daarna alle contact uit de weg. ‘Tot hij tien maanden later belde voor een juridisch advies. Weer gingen we uit eten en in zijn auto zoenden we voor het eerst. De hele avond hadden we elkaar met woorden voorzichtig afgetast, een omtrekkende dans van halve zinnen en polsende blikken en gebaren, maar nu die zoen er was, was alles zonneklaar en kon ik voor het eerst zeggen dat ik al twee jaar verliefd op hem was. In de periode die volgde begonnen we elkaar in het geheim te zien, maar toen ik twee jaar later ging scheiden, bleef hij bij zijn gezin, wat ik hem overigens niet kwalijk nam. Ik wilde hem niet onder druk zetten, maar nu ik vrij was wilde ik af van al die heimelijke ontmoetingen en opnieuw verbrak ik het contact. ‘Nog zie ik hem mijn voordeur uit lopen. Het was winter en al donker. Gekleed in een lange jas liep hij zonder omkijken met gebogen hoofd de straat uit naar zijn auto, zijn werktas onder zijn arm. Al vrij snel daarna ontmoette ik op mijn werk een andere man. Of ik verliefd was weet ik niet, ik denk dat ik vooral blij was dat ik eindelijk weer een relatie had waarmee ik me in het openbaar kon vertonen. Daar komt bij dat twee andere collega’s ook gek waren op deze man en het feit dat hij voor honderd procent voor mij koos, was genoeg reden om me tot hem aangetrokken te voelen. ‘Maar toen ook deze relatie na tweeënhalf jaar strandde, gebeurde er iets vreemds. Ineens kreeg ik een bericht van Michiel. Het was alsof hij al die tijd had meegekeken over mijn schouder, wachtend op het moment dat ik weer vrij was. Ik schrok, was blij en liet zijn bericht vervolgens onbeantwoord. Bang om weer in een uitzichtloze affaire te belanden met een getrouwde man. ‘Opnieuw zouden er jaren verstrijken zonder enig teken van leven. Ik moest verder en met hem aan de zijlijn zou dat nooit lukken. Ik trouwde opnieuw, een derde lange relatie volgde, nu met iemand die mij meer nodig had dan ik hem. Om maar niet voor mezelf te hoeven zorgen, ben ik voor hem gaan zorgen en samen kregen we vier kinderen. ‘Toen kwam de burn-out die misschien al veel eerder had moeten plaatsvinden, alle energie verdween, een jaar zat ik thuis en ik werd maar niet beter. Ik ging in therapie en daar kwam, na een tijdje, het grote inzicht dat al zo lang had liggen sudderen plotseling als een duveltje uit een doosje tevoorschijn. In één klap kwam alle verliefdheid op Michiel weer terug en ik begreep dat wanneer ik de rest van mijn leven niet dolend en geblinddoekt naar liefde zou willen blijven zoeken, ik nu actie moest ondernemen. Ik stuurde Michiel dat ik hem nog steeds miste. Die avond belde hij en hebben we iets tegen elkaar gezegd wat we nooit eerder hadden durven zeggen: ik hou van jou. Zestien jaar na het kerstdiner van 2003. We beloofden elkaar voor altijd samen te blijven. ‘En in één klap hervond ik mijn energie. Meestal ga je na een burn-out geleidelijk weer aan het werk, maar ik blaakte zo van gezondheid dat ik meteen fulltime aan de slag ging. Mijn man heb ik diezelfde week laten weten dat ik zou vertrekken, Michiel was al gescheiden, en ik herinner me nog heel goed de dag dat ik de kinderen van school haalde en zei: ga je koffer maar pakken, we gaan, Michiel is bezig jullie bedden uit elkaar te halen. Hoe de kinderen nieuwsgierig en opgewonden om hem heen zwermden, en mijn 6-jarige oudste zoon zei, zittend met zijn knieën op de vensterbank: mama, mag ik hem papa noemen? Heel wonderlijk. ‘We zijn nu vier jaar verder, ik ben voor de derde keer getrouwd. Met de kinderen vormen we een hecht gezin. Onze relatie is als een gesprek dat nooit eindigt, er is altijd iets om naar uit te kijken. Zonder er moeite voor te hoeven doen, blijven we nieuwsgierig. Alles klopt.’ Op verzoek van de geïnterviewde is de naam Jacqueline gefingeerd. Wil je meer van deze verhalen horen? Luister dan ook naar onze podcast De liefde van nu. Van eenmalige avonturen tot langlopende relaties: Corine Koole is voor deze rubriek en de gelijknamige podcast op zoek naar verhalen over álle soorten liefde en bijzondere ervaringen die (ook bij jongere lezers) tot nieuwe inzichten hebben geleid. Meedoen? Mail een korte ­toelichting naar: deliefdevannu@volkskrant.nl. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/alles-wees-erop-dat-wij-nooit-samen-zouden-kunnen-komen-en-toch-werd-ik-op-slag-verliefd~b31af179/</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik nam het mezelf kwalijk dat ik zo moeilijk deed, dat ik me niet kon
neerleggen bij zijn promiscuïteit’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Het waren de eerste mooie dagen van het voorjaar, eind april, Koningsdag. Een strakblauwe hemel nodigde uit tot kamperen. Ik bond mijn oude caravan aan mijn auto en reed naar de naturistencamping voor mannen waarover ik zo lovend had horen praten. Bij aankomst werd me een plaats toegewezen, op een groot stuk papier lieten de beheerders zien waar de andere kampeergasten stonden. Eén caravan was onbezet, de eigenaar ontbrak die dag, maar soms zijn het juist de afwezigen die het meest tot de verbeelding spreken. Dus toen ik na een koude nacht over het terrein liep en zag dat de voortent nu wel open was, liep ik erop af. ‘Ik zag een man op een stoel. Hij ontving me hartelijk met een warme stem, ik merkte al snel dat hij iemand was met een geheugen voor muziek en boeken. O help, dacht ik. Na een uurtje ben ik gaan fietsen, dat had ik me voorgenomen, maar ’s avonds ging ik terug voor een glas wijn. In zijn caravan stond een enorm bed met een rode pluchen deken eroverheen. We gingen zitten op de rand van dat bed, hij legde een hand op mijn rug, ik huiverde. De liefde van nu is een rubriek in Volkskrant Magazine over seks en relaties. ‘Een half jaar eerder was mijn relatie van bijna zes jaar uitgegaan. Seksueel was het al heel lang uitgedoofd tussen ons, en daar op dat bed voelde ik pas goed hoe ik hunkerde naar aanraking. Begeerte schakelde onmiddellijk alle denken uit, de enige gedachte die bleef was: dit wordt leuk. Hij was zacht en teder en lief en veilig en warm. Alles tussen ons leek wederkerig en de volgende dag, in de trein op weg naar mijn moeder, betrapte ik me erop dat ik droomde over een toekomst samen. Zo snel als dat ging. En het ging nog sneller toen ik mezelf mijn dromen toestond. ‘De dagen erop waren we constant samen. Hij vertelde over de onbegrijpelijke conflicten met zijn familie en kinderen, dat was een rafelrandje, maar het ongemakkelijke gevoel dat dit losmaakte wanneer het ter sprake kwam, werd meteen daarna weer overstemd door het extatische geluk dat het toeval mij in de schoot had geworpen en de bijna tantrische versmelting die ik ervoer met hem. Zijn merkwaardige fetisj was niet de mijne, maar maakte me wel nieuwsgierig. De woorden ‘ik ben im kopf monogaam maar niet im schwanz’ hoorde ik wel, maar alle andere ervaringen, de seks, de gesprekken, het samen slapen waren zo intens dat ik er al na een paar dagen niet buiten kon. ‘Ik gaf mezelf de opdracht open te staan voor zijn manier van leven, polyamorie, waarom ook niet? Deze prille verliefdheid was zo meeslepend dat alles eromheen vervaagde en het niet moeilijk was om dat wat in de toekomst eventueel voor problemen of verwijdering zou kunnen zorgen, te negeren. Wat ik aanzag voor vrijheid en ontplooiing was in feite je reinste zelfverloochening, maar zo zag ik dat niet. Daarvoor was het al te laat, dat punt was gepasseerd toen ik me die eerste avond als een verwaarloosde spons laafde aan zijn omhelzing; de geborgenheid en sensualiteit van zijn lijf, daar was geen verstand tegen opgewassen. Ik stelde hem voor aan mijn vrienden en mijn broer die allemaal zijn charme en eruditie bevestigden. Pas toen ik na tweeënhalve maand voor een yogaretraite naar Engeland ging, gebeurde er iets wat mijn vertrouwen aan het wankelen bracht. ‘Tijdens de retraite focuste ik me op het loslaten van de wens mijn geliefde helemaal voor mezelf te hebben, en toen ik afscheid nam van de groep was ik heel tevreden over wat ik bereikt dacht te hebben. Mijn angst en onzekerheden had ik overwonnen, alles in balans. Tot ik diezelfde dag nog een appje van hem kreeg of-ie mijn auto mocht lenen voor een date. Het maakte me onbehaaglijk en toen ik de volgende avond gedachteloos mijn auto-app opende, zag ik dat mijn auto tot 4 uur ’s nachts op een mij onbekende plek had gestaan. Ik ontdekte nog iets. Dat-ie hem twee dagen eerder ook had geleend tot diep in de nacht, dit keer zonder te vragen. ‘Ik begon te piekeren. Nu hij niet in de buurt was om mijn twijfel weg te nemen, kregen zorgen de overhand. Ik dwong mezelf de straat op te gaan, mijn gedachten te ordenen, te lopen. In het Engelse dorp waar ik logeerde waren de jaarlijkse havendagen bezig. Opnieuw keek ik naar een blauwe lucht, maar dit keer voelde ik me er niet door opgenomen. Het mooie weer leek vijandig en sloot me buiten. Ik slenterde over de kade tussen alle bontgekleurde vrolijke mensen, ik zag schepen met vlaggetjes en had mee willen doen met dit volksfeest, maar hoe bewuster ik me werd van mijn pijn, hoe scherper die werd. In een park ben ik op het gras in slaap gevallen en toen ik wakker werd, zag ik een eind verderop een vrouw op een kampeerstoel. Ze leek volkomen gelukkig in haar eentje met een tijdschrift en een koelbox. ‘Ik nam het mezelf kwalijk dat ik altijd zo moeilijk deed en weer aan het malen was, dat ik had gefaald in mijn voornemen me neer te leggen bij zijn promiscuïteit. Ik verweet mezelf mijn gebrek aan plooibaarheid. Maar de andere kant roerde zich ook, de groeiende verontwaardiging over het hele gebeuren, zijn raadselachtigheid, de kleine leugens, het niet bereid zijn zich in mij te verplaatsen, misschien wel het niet in staat zijn daartoe. Een keer zei hij: vertel me maar wat mijn bijdrage aan onze relatie moet zijn. Nee, antwoordde ik bijna vertwijfeld, daar moet je zelf achter komen, verdiep je eens in mij. ‘Echt ontploft is het toen ik een paar weken later tijdens een telefoongesprek weigerde mijn caravan naar hem toe te rijden, 200 kilometer verderop. Ik begon steeds beter te begrijpen wie hij was, een groot ego dat alles wil op zijn manier. De hunkering liet zich, ook nadat ik het contact verbroken had, maar lastig verdrijven. Ik heb veel verdriet gehad. Op de meest onverwachte momenten bleef dat opduiken. Maar het hele gebeuren heeft me ook wijzer gemaakt. Ik weet nu: mijn man delen is niks voor mij. Hart en hoofd zijn weer naar elkaar toe gekropen en ik laat ze nooit meer tegen elkaar uitspelen.’ Op verzoek van de geïnterviewde is de naam Pieter gefingeerd. Wil je meer van deze verhalen horen? Luister dan ook naar onze podcast De liefde van nu. Van eenmalige avonturen tot langlopende relaties: Corine Koole is voor deze rubriek en de gelijknamige podcast op zoek naar verhalen over álle soorten liefde en bijzondere ervaringen die (ook bij jongere lezers) tot nieuwe inzichten hebben geleid. Meedoen? Mail een korte ­toelichting naar: deliefdevannu@volkskrant.nl. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-nam-het-mezelf-kwalijk-dat-ik-zo-moeilijk-deed-dat-ik-me-niet-kon-neerleggen-bij-zijn-promiscuiteit~bee25158/</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Het slaan met de zweep zag ik als genoegdoening voor zijn gebrek aan liefde’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Toen de regisseur van de amateurtoneelvereniging mij na jaren van aan- en afstoten vroeg of ik iemand wist die zijn sm-meesteres wilde worden, greep ik mijn kans. Ik wist niks van sm, maar er was genoeg over te vinden en ik leer snel, mijn geheugen is goed. Ik kocht een paar laarzen tot over de knie, want mijn spijkerbroek en trui waren te sjofel voor een meesteres, vond hij. De eerste keer was bij mij thuis. In een winkel in de buurt had ik ook twee zweepjes gekocht. Samen met die laarzen gaven ze me het vertrouwen dat het wel goed zou komen. Toen hij aanbelde en ik de deur opendeed vroeg ik hem in de doorloopkast te wachten tot ik me had omgekleed. Wat ik verder nog droeg herinner ik me niet goed meer, wel dat ik dicht genoeg bij de kastdeur ging staan om hem het geluid van de rits te kunnen laten horen, dat vanwege die kniehoogte eindeloos leek te duren. ‘Al zeven jaar was ik in de ban van deze man. De eerste keer dat ik hem zag vond ik hem niet eens aantrekkelijk met zijn grote mond, maar toch boorde hij zich onmiddellijk een weg in mijn brein. In de pauze van een van mijn eerste repetities kwam hij naar me toe en vroeg wat mijn eerste indruk was. Ik zei dat ik het erg leuk vond, en dat ik blij was met de leuke regisseur. Dat moet je nog maar afwachten, antwoordde hij. Ik herinner me nog precies hoe die woorden klonken: binnensmonds, niet zelfbewust, alsof ze hem ontschoten, iets wat ze nog meer betekenis gaf. De liefde van nu is een rubriek in Volkskrant Magazine over seks en relaties. ‘Ik raakte gefascineerd door zijn bravoure en wispelturigheid. Het was alsof hij op elk gewenst moment de knop van zijn charisma kon aan- en uitzetten, soms was hij heel complimenteus en prees hij mijn talent, dan weer was hij drammerig en bot. In al mijn eerzucht maakte ik het al snel tot mijn taak hem zo vaak mogelijk goed te stemmen, zodat-ie dankzij mij alleen nog maar die mooie kanten zou kunnen laten zien. ‘Wanneer ik mijn teksten vergat en hij driftig en teleurgesteld was, nam ik dat mezelf kwalijk en zorgde de keer erop dat ik alles foutloos kon spelen. En het werkte. Hij begon me te complimenteren met mijn eigen geschreven toneelteksten, hij nam me apart, we kletsten wat op een bankje in het gras, ik kreeg een functie in het bestuur, en na afloop van een weekendje weg met de vereniging zei hij dat ik een plekje in zijn hart had. Steeds wanneer ik hem na afloop van de repetities met mijn auto naar huis bracht, hoopte ik heimelijk op een zoen op mijn mond, een herhaling van een keer in het begin toen hij me daar ineens mee verraste. Een zoen op mijn mond, of beter, de kans daarop was wat me dreef. Van tevoren was niet te voorspellen of de beloning zou komen, en ik heb wat afgehuild om alle kussen die niet kwamen. ‘Zeven jaar lang was hij mijn vleesgeworden vergeefse hoop. Telkens wanneer die oplaaide, volgde daarna een moment waarin alle hoop de kop omgedraaid werd. Een keer zei ik, refererend aan een gesprek dat we hadden gehad: ik vond het heel bijzonder toen je zei dat je me leuk vond. Hij antwoordde: dat heb ik nooit gezegd, ik zei dat ik je waardeerde. Maar in plaats van moedeloos of zelfs boos te worden, ontleende ik zelfvertrouwen aan zijn grillige gedrag. Met de kruimels die hij me toewierp, met de kussen – het woord zoenen niet waard – tilde hij me boven de statische nullijn waar ik me al zo lang bevond. ‘Tot deze man had ik nooit een man ontmoet die ik net zo leuk vond als hij mij of andersom, en ook al zou de liefde nooit tot wasdom komen, ik hoefde alleen maar mijn ogen dicht te doen om me verwarmd en gesterkt te voelen door zijn erkenning; door het positieve dat dit contact ook had. Er waren perioden dat ik voortdurend aan hem dacht. Hij was een soort continue aanwezigheid, alles had ik ervoor over die te voelen, ook al was wat ik ervoor terugkreeg nog zo mager. ‘Wat schrijf jij goed. Wil jij je voortaan over alle mails ontfermen?’ ‘Hij trof me op een cruciaal moment in mijn leven. Voor ik me aanmeldde bij de toneelvereniging was ik net verhuisd en vastbesloten in mijn nieuwe dorp iets te doen aan mijn sociale hoekigheid. Deze wereldse man moet dit hebben opgemerkt. Onder zijn leiding werd ik de spil van de vereniging en ook op mijn werk voelde ik me sterker worden. De presentaties waar ik altijd zo tegen opzag, deed ik nog steeds met klamme handen, maar ik ontliep ze niet langer. Ik bloeide op én brokkelde af. Trots en triest tegelijk. ‘Weet jij een meesteres voor me?’ Zo luidde na die ene repetitie zijn letterlijke vraag. ‘Mijn vrouw heeft er geen zin meer in.’ Op mijn antwoord reageerde hij een beetje aarzelend. Maar uiteindelijk had hij weinig keus en een week later wankelde ik op mijn hoge hakken door mijn huiskamer. Om niet te vallen, hield ik me vast aan de muur. Even dacht ik: dit is niks voor mij, maar die laarzen gaven me moed en het slaan met de zweep zag ik als genoegdoening voor zijn gebrek aan liefde. ‘Weerzin heb ik nooit gevoeld, wel verveling. Vaak keek ik stiekem op de klok om te zien of de twee uur al bijna voorbij waren. En toch was er ook vooruitgang. Het contact met mijn charmante mentor zette zich immers voort op privégebied. Hij was nu afhankelijk van mij. Een betrekkelijke afhankelijkheid weliswaar, want ook tijdens deze nieuwe fase die nog eens acht jaar zou duren, bleef de kans op een kus na afloop mijn grootste motivatie. Uiteindelijk sloeg drie jaar geleden de twijfel toe. We moeten praten, zei ik, maar er bleek niks om over te praten, hij had me immers nooit iets beloofd. Toen ik kort daarop een burn-out kreeg, verdampte zijn belangstelling en begreep ik: nu is het tijd om hulp te zoeken. Ik ben opnieuw verhuisd. We hebben geen contact meer.’ Op verzoek van de geïnterviewde is de naam Greta gefingeerd. Wil je meer van deze verhalen horen? Luister dan ook naar onze podcast De liefde van nu. Van eenmalige avonturen tot langlopende relaties: Corine Koole is voor deze rubriek en de gelijknamige podcast op zoek naar verhalen over álle soorten liefde en bijzondere ervaringen die (ook bij jongere lezers) tot nieuwe inzichten hebben geleid. Meedoen? Mail een korte ­toelichting naar: deliefdevannu@volkskrant.nl. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/het-slaan-met-de-zweep-zag-ik-als-genoegdoening-voor-zijn-gebrek-aan-liefde~bd9400b2c/</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Juist omdat ik me geen raad weet met oppervlakkige contacten, is ons leven met
elkaar enorm rijk’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Wanneer ik tijdens de ochtendspits over een druk station loop, voel ik me nooit een met de menigte, maar vraag ik me bijvoorbeeld af waarom al die medereizigers niet per se de kortste route nemen naar het perron. Mis ik iets? En wanneer ik hun reden zou kennen, zou ik dan hetzelfde doen? ’s Avonds thuis praat ik daarover met mijn man, die vermoedelijk net als ik autisme heeft. Dat praten helpt. Niet dat hij precies zo denkt als ik, maar hij volgt mijn gedachtengang en dat stelt me gerust. ‘Wij zijn enorm op elkaar ingespeeld. Gedurende de hele dag zijn er momenten dat we elkaar even bellen, en op dagen dat we allebei thuiswerken, drinken we op vaste momenten koffie en thee. Een ander zou denken: wat een saai huwelijk. Maar op een of andere manier verbindt dat voortdurende toetsen, dat levelen met elkaar, niet alleen ons samen, maar ook ons met de rest van de wereld. Sociale situaties beoordeel ik door zijn ogen en dat helpt mij om meer grip te krijgen. De symbiose die wij hebben is niet beklemmend, maar bevrijdt mij juist van die andere beklemming, die van de buitenstaander, veroorzaakt door het onvermogen alles om me heen waar te nemen zoals de meeste anderen. ‘Verbaasd zie ik getrouwde vriendinnen hun vrijheid opeisen. Ze gaan bijvoorbeeld in hun eentje op vakantie, praten in termen van autonomie en ‘tijd voor zichzelf’ en soms lijkt het of ze hun relatie gebruiken om er alleen datgene uit te halen wat voor hen als individu nodig is. Rationeel kan ik dat nog wel volgen, maar begrijpen doe ik het niet. Want waarom zou je een relatie willen als je liever alleen bent? Als ik mijn man een week niet heb gezien moet ik opnieuw aan hem wennen, alsof de warmte waarmee ik afscheid nam niet automatisch weer mee terugreisde. Het duurt dan een paar dagen voor we elkaar weer hebben gevonden. Die ruis en onveiligheid zijn ontregelend, ik kan daar slecht mee omgaan. Wanneer er irritaties zijn geldt precies hetzelfde, ik zal een conflict nooit laten sudderen, ik wil altijd alles meteen oplossen. En hij begrijpt dat. ‘Hij weet dat ik moeite heb na een paar dagen afwezigheid opnieuw met hem samen te vallen en soms is het genoeg om hem te horen zeggen: ik weet toch hoe jij in elkaar steekt, eigenlijk is jouw reactie doodnormaal. Samen met hem lachen, naar fantasyseries kijken, opgaan in bordspellen, dat is veilig. Hoe vaak werd mijn gedrag niet verkeerd geïnterpreteerd door anderen, voor ik mijn diagnose kreeg. Werd mij egoïsme verweten wanneer ik bijvoorbeeld tijdens familieweekenden niet met z’n allen in een huisje wilde slapen omdat ik niet in staat ben tot smalltalk en mij gewoon niet kan aanpassen. ‘Net na Kerst sprak ik met twee vriendinnen af om ‘bij te kletsen’, al wist ik natuurlijk dat dit niks voor mij is. Een gesprek over een boek of een film, ja graag, maar over mijn kerstvakantie keuvelen maakt me doodmoe en ongemakkelijk. Ik probeerde mee te doen en vertelde over mijn kinderen, maar er werd niks geraakt, hun woorden resoneerden niet, ik werd er verdrietig van. Toen ik erover begon tegen mijn man sprak hij woorden, niet eens van herkenning, maar van vanzelfsprekende acceptatie en relativering, waardoor dat onrustige woelen in mijn binnenste weer langzaam een uitweg vond en ik weer terugviel op de plek waar ik mij het fijnst voel. ‘Andersom help ik hem ook, mijn gelijkmatige echtgenoot heeft baat bij mijn snel ontvlambare emoties, waarmee hij zich weer beter tot zijn eigen gevoelsleven leert te verhouden. En voor ik de indruk wek dat we ons in arren moede aan elkaar vastklampen op zoek naar wankel evenwicht, moet ik zeggen dat ik ons niet anders zou wensen. Juist omdat ik me geen raad weet met oppervlakkige contacten, is ons leven met elkaar en onze kinderen enorm rijk. ’s Avonds aan tafel praat niemand door elkaar heen, dat zou te chaotisch worden, dus vertelt elk kind van uur tot uur hoe ze de dag hebben beleefd. We vragen elkaar: waar heb je om gelachen, wat vond je minder leuk? Mooie gesprekken levert dat op. ‘Maar een paar jaar geleden werd het contact tussen mijn man en mij ineens bedreigd toen de seks minder werd. Jarenlang was vrijen een van onze pijlers geweest, want als iets verbindend is, dan zijn het wel twee liefhebbende lichamen. Vriendinnen die er vrede mee hadden dat ze na de geboorte van hun kinderen nog maar eens in de zes weken seks hadden – ik kan me daar niets bij voorstellen. En toch was het ineens of ik zijn aanrakingen niet langer kon verdragen. Hij plaatste soms zijn hand te snel op een intieme plek, daar moest het mee te maken hebben, redeneerde ik, maar was dat wel zo? Want de keer erop was er weer niks aan de hand. Ik worstelde me door zo’n stroeve vrijpartij heen, tot ik helemaal blokkeerde en stopte. De dag erna was hij dan altijd een beetje teruggetrokken en het leek of onze relatie erdoor werd aangetast. Hoe kon dit gebeuren en hoe kregen we het weer goed? ‘Toen las ik dat veel mensen met autisme graag stevig worden vastgehouden. Dat ze zo’n zogenoemde ‘diepe aanraking’ als veilig ervaren. Ik dacht aan het begin van onze relatie, en herinnerde me hoe hij toen inderdaad veel dominanter was en hoe zijn aanrakingen pas de laatste tijd, misschien onder invloed van mijn terughoudendheid, steeds zachter en aarzelender waren geworden. Verbaasd vertelde ik mijn man over mijn nieuwe kennis en meteen bij de volgende knuffel paste hij die toe, hij nam krachtig de leiding en ineens voelde ik het weer, zijn vaste greep vertaalde zich in mijn hoofd in overgave; de handelingen zelf waren onveranderd, alleen de druk ervan was anders en mijn lichaam reageerde onmiddellijk. ‘Hoewel ik wel altijd een vermoeden heb gehad dat ik autisme heb, heb ik me pas een jaar geleden laten testen. De diagnose heeft me duidelijkheid gegeven en helpt me aan een interpretatiekader. Zonder had ik de eenvoudige oplossing van ons fysieke probleem misschien wel nooit gevonden. Intussen is alles weer als vanouds, onze relatie weer licht en vol energie. Meer dan ooit zijn we samen één.’ Op verzoek van de geïnterviewde is de naam Alice gefingeerd. Wil je meer van deze verhalen horen? Luister dan ook naar onze podcast&nbsp;De liefde van nu. Van eenmalige avonturen tot langlopende relaties: Corine Koole is voor deze rubriek en de gelijknamige podcast op zoek naar verhalen over álle soorten liefde en bijzondere ervaringen die (ook bij jongere lezers) tot nieuwe inzichten hebben geleid. Meedoen? Mail een korte ­toelichting naar: deliefdevannu@volkskrant.nl. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/juist-omdat-ik-me-geen-raad-weet-met-oppervlakkige-contacten-is-ons-leven-met-elkaar-enorm-rijk~bd8d2159/</guid>
      <pubDate>Thu, 8 Feb 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Wekelijks wilde ze er op het absurde af aan worden herinnerd dat ik alleen van
haar hield en van niemand anders’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Kerstvakantie 2023. In een T-shirtje lag ze languit op bed in de hotelkamer op Terschelling. Ik zat schuin tegenover haar, op de rand van het bed. We hadden een paar leuke dagen achter de rug. Die middag nog zaten we aan de bar in een bruin cafeetje, hadden plezier en speelden Beverbende, we hadden gewandeld en gefietst in de regen en lekker gegeten. Zo’n drie jaar nadat we elkaar voor het eerst hadden ontmoet. Ik herinner me hoe opgetogen ik die eerste keer was, hoe ze bewoog en praatte. We hadden afgesproken in een park en huppelend en zoenend liepen we na afloop terug naar onze auto’s, er vast van overtuigd dat wij de rest van ons leven samen zouden blijven. ‘Nu staarden we kalm voor ons uit, zij in afwachting van mijn oordeel. Voordat we op de boot waren gestapt, hadden we afgesproken dat we het op Terschelling ook over ‘ons’ zouden hebben. Er hadden zich te veel dingen voorgedaan die onze relatie hadden ondermijnd en waaraan we beiden langzaam onderdoor gingen. In haar ogen was mijn liefde nooit groot en exclusief genoeg. Wekelijks wilde ze er op het absurde af aan worden herinnerd dat ik alleen van haar hield en van niemand anders. ‘Een paar dagen eerder, tussen Kerst en Oud en Nieuw, beleefden we een dag als die van een verliefd stel uit een romantische komedie. We werden wakker, deden acrobatiek in het kamertje dat ik daarvoor speciaal had ingericht, zij balanceerde op mijn handen en benen en zoals altijd wanneer we dat deden, voelde het intiem en krachtig tegelijk. Bij acrobatiek moet je op elkaar kunnen vertrouwen, en daar tussen die vier muren was vertrouwen nooit een probleem. ‘’s Middags gingen we de stad in, hebben gewinkeld en kochten een nieuwe garderobe voor haar, pashokje in, pashokje uit. Daarna doken we een café in en arm in arm liepen we door een feestelijk verlichte winkelstraat naar huis, toen ze ineens zei: Met welke vrouwen loop je nog meer arm in arm over straat? Ik hield mijn pas in, voelde mijn armen en benen loodzwaar worden, mijn hoofd stroomde vol mist. Daar gaan we weer, dacht ik, alsjeblieft, nee. Het was een patroon geworden. Telkens, en altijd op momenten die ik niet zag aankomen, doken die giftige vragen op, vragen zonder enige directe aanleiding die alle liefde deden verlammen. ‘‘Met geen enkele’, antwoordde ik mat, zonder de illusie haar te kunnen overtuigen. ‘En die ene vriendin dan’, ging ze verder, ‘die vrouw die ziek is, ook niet met haar? Ik zie jullie zo voor me, samen.’ Ik haalde mijn schouders op. Heel lang had ik gedacht dat ik haar vragen kon vermijden door mijn eigen gedrag aan te passen. Om haar onzekerheid weg te nemen was ik tot allerlei bochten en offers bereid. Maar haar honger naar bevestiging was onstilbaar en haar argwaan bleef: ‘En die nieuwe collega dan, zij appt je wel heel vaak, is ze verliefd op je?’ En dan ging weer van het ene op het andere moment een gezellige avond kopje onder in het moeras van haar onnavolgbare hersenspinsels. ‘Zelf had ik ook mijn onzekerheden. Met mijn lengte van 2 meter 12 ben ik voor velen vooral ‘die lange man’, en ik kon maar niet geloven dat ik dit wonder van een vrouw zomaar in mijn schoot geworpen had gekregen. Zij had een wilder verleden dan ik, had aan aandacht van mannen nooit gebrek. Ik had er alles voor over haar te houden. Dus toen ze een keer vroeg of ik haar voortaan elk bericht dat ik van andere vrouwen kreeg wilde laten lezen, zei ik: ‘Natuurlijk, waarom niet, als ik je daarmee kan helpen. Ik heb niks te verbergen.’ Ik had moeten zeggen: ga in therapie, los het op, maar in plaats daarvan maakte ik haar welbevinden tot mijn eigen verantwoordelijkheid, begon ik het contact met mijn vriendinnen uit de weg te gaan en verwaarloosde oude vriendschappen. ‘Na een afschuwelijke ruzie afgelopen zomer, ben ik op een avond op zolder gaan slapen. Midden in de nacht werd ik zwetend en duizelig en misselijk wakker. Ik dacht dat ik een beroerte had, maar in het ziekenhuis waar ik met een ambulance naartoe werd gebracht, bleek dat er iets mis was met mijn evenwichtsorgaan, een aandoening die voortkomt uit hevige stress. Toen begreep ik dat deze relatie me te gronde richtte. In een opwelling van lijfsbehoud maakte ik het uit. ‘En toch kwamen we een paar maanden later weer bij elkaar. Ik wilde zo graag begrijpen waarom ze deed zoals ze deed en hield mezelf voor: als ik nou nog één poging doe haar te doorgronden, snap ik straks waar haar angst vandaan komt en is de oplossing binnen handbereik. We kunnen toch niet onze grote liefde vergooien vanwege een dom misverstand? Tijdens mijn ziekenhuisverblijf had ze mijn hele telefoon uitgeplozen op zoek naar ‘bewijzen’, maar dat zag ik niet als bezwaar maar juist als een frisse aanzet van een nieuwe start. Want nu ze niets had gevonden, moest ze wel inzien dat ze exclusief voor me was. Maar rationele argumenten hadden geen vat op haar. En zo kwam het dat ik na die laatste blijk van wantrouwen in die romantisch verlichte winkelstraat in december, alle strijdlust voelde wegglijden. Hoop had me drie jaar op de been gehouden. Hoop dat zij als volwassen, slimme vrouw op een dag haar jaloezie wel onder controle moest krijgen. ‘Zittend op dat hotelbed in Terschelling, nu eens haar aankijkend, dan weer met mijn blik op de muur gericht, zei ik rustig dat onze relatie was afgelopen. Ze keek me niet aan maar stond op, kleedde zich aan en vroeg of ik wilde vertrekken. ‘Ik begrijp het’, zei ze kil, ‘ik neem het je niet kwalijk.’ Ik antwoordde: ‘Het hoeft niet zo te gaan. We kunnen nog even praten, nog een paar dagen samen doorbrengen, want er is zoveel wel mooi.’ ‘Nee, nee’, zei ze. ‘Ik wil dat je gaat.’ Dat is nu een paar weken geleden. Ik heb de eerste veerboot naar het vasteland genomen en we hebben geen contact meer gehad. Dat wil ik ook niet. Ik ben bedroefd, maar ook blij met de rust. Voor het eerst in lange tijd slaap ik weer goed.’ Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/wekelijks-wilde-ze-er-op-het-absurde-af-aan-worden-herinnerd-dat-ik-alleen-van-haar-hield-en-van-niemand-anders~b73d2b67/</guid>
      <pubDate>Thu, 1 Feb 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ons huwelijk was nooit een succes geweest en dat zou het nooit worden. Maar wel
als voedingsbodem voor het gezin’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Opgegroeid in een onveilig gezin, trouwde ik mijn man omdat hij rust bood. Hij was zo’n beetje de eerste normale man die ik tegenkwam, het was vrolijk en gezellig, maar er ontbrak ook iets. Ik had altijd moeite moeten doen voor aandacht, zowel bij mijn vader als bij mijn veelal onbetrouwbare eerdere vriendjes. Nu had ik een man die zonder voorwaarden en plooibaar was. Hij was er gewoon, aardig en wel, en liet toe dat ik mijn grenzen steeds meer opzocht en relaties met andere mannen aanbond. Diep in mijn hart hoopte ik dat hij me tot de orde zou roepen. Ik wilde dat hij mij de monogamie zou opleggen die mijn ouders mij niet hadden voorgeleefd. Dat hij zou zeggen: zo gaan we het doen en niet anders, want bij een huwelijk hoort trouw. De liefde van nu is een rubriek in Volkskrant Magazine over seks en relaties. ‘Hij moest mij voorschrijven hoe te leven, dat was mijn kinderlijke beeld van veiligheid. Maar hij riep geen ‘stop’, liet me begaan, en wat we seksuele vrijheid noemden werd onverschilligheid en zorgde voor veel onuitgesproken pijn. Van diep emotioneel contact is tot op de dag van vandaag geen sprake, de constante in ons huwelijk wordt gevormd door ons harmonieuze gezinsleven met onze drie kinderen voor wie hij een zorgzame vader is. Intimiteit hebben we allang niet meer. Ik heb in het verleden weleens voorgesteld in therapie te gaan, een bezoek te brengen aan een seksuoloog, maar dat wilde hij allemaal niet. De vraag of hij aseksueel was, heb ik ook weleens gesteld, maar zijn reactie was altijd kort en ontkennend. ‘Hij antwoordde met drinken. Vlak voor onze jongste in 2010 werd geboren, ontdekte ik dat hij verslaafd was. Na een ontwenningstraject lukte het hem nuchter te worden, maar twee jaar geleden betrapte ik hem opnieuw. Ik stond in de keuken en ineens zag ik hem door het raam achter in de schuur met een glas wijn aan zijn mond, drinken deed hij altijd staand. We keken elkaar recht in de ogen. Ik had al lang een vermoeden dat hij weer begonnen was, had hem er ook vaak op aangesproken, maar vond dat ik maar beperkt recht had op moralisme. Dat dit huwelijk niet was geworden wat we er beiden van hadden gehoopt, was immers ook mijn schuld. De betekenis van al mijn verliefdheden, zeker die ene helemaal in het begin van ons huwelijk, had ik nooit moeten negeren. Misschien hadden wij zelfs nooit moeten trouwen. ‘Nu keek hij me aan vanuit de schuur. Getroffen, betrapt. Ik liep naar boven, de was moest nog gevouwen. Het was alsof de sluiers die alles wat mis was hadden bedekt, in één keer werden weggetrokken. Het punt waar we ons nu bevonden, was ontdaan van hoop en schoonheid. Een man en een vrouw, twintig jaar getrouwd, hij alcoholist, zij op zoek naar iets wat ze nooit bij hem zou vinden. Ik huilde toen hij naast me kwam staan. Toch wisten we allebei dat scheiden geen optie was. Wat zou dat oplossen? Twee huishoudens zijn duur, we zouden nooit meer met vakantie kunnen, ik zou vaker tegen mijn zin alleen zijn. En belangrijker: niemand van ons vijven zou er na een scheiding op vooruitgaan, zeker de kinderen niet. ‘Nog diezelfde dag regelde hij een afkicktherapie en vervolgens gingen we met z’n vijven op vakantie. Het werd de meest relaxte vakantie ooit. Niet dat we, aangekomen op de bodem, ineens inzagen hoeveel kostbaars we aan het vergooien waren, zo romantisch zijn alleen liedjes en films. Wat veranderde, was dat we beiden inzagen dat de verwachtingen die we twintig jaar hadden gekoesterd, niet waren ingelost. Daar konden we ons beter bij neerleggen. Ons huwelijk was nooit een succes geweest en dat zou het nooit worden. Maar als voedingsbodem voor het gezin was het wel een succes. Mijn man was altijd een zeer betrokken vader, hij bracht en haalde onze puberkinderen naar sportclubs, hij deed zelfs de boodschappen. Wij hadden weliswaar geen diepgravende gesprekken, maar als ik me niet goed voelde, luisterde hij wel, en sprak een of ander opbeurend zinnetje waardoor ik toch het gevoel had te worden gezien. We hadden zelden ruzie en de kinderen hadden nu wel twee opvoeders. ‘Wat als we korte metten maakten met alle ideeën van ‘wat hoort’, met alle verwachtingen die, zonder dat we dat ooit hardop hadden uitgesproken, al die jaren de beleving van ons huwelijk hadden bepaald? De lucht klaarde op toen we elkaar toestonden van gebrekkige echtelieden prima kameraden te worden, van een kristallen paleis werden we een betonnen bunker die tegen een stootje kan. Tijdens die zomervakantie van 2022 merkte ik voor het eerst dat hij niet langer gebukt ging onder het gevoel altijd tekort te schieten, en ook mijn eigen schuldgevoel verdween. Het huiselijk geluk waar ik zelf als kind zo naar had gehunkerd, bleef bestaan. ‘Zelfs toen ik afgelopen zomer enorm in de war raakte van het hernieuwde contact met een ex-klasgenoot en ineens niet meer wist waar ik het zoeken moest van verliefdheid, was mijn man er om me te troosten. Het is niet dat wij zo veranderd zijn, onze perceptie is veranderd. Ik zie hem niet langer als de man die geen grenzen stelt en wars is van aanrakingen, maar als de man die hij wel is. Hij is mijn constante, mijn hulp, de vader van mijn kinderen. ‘Toen hij mij zag huilen om die man die mij in no time het hoofd op hol had gebracht, schermde hij me af voor de kinderen: mama heeft het zwaar op haar werk. Voor Moederdag schreef hij: ik hoop dat je snel je levenslust terugvindt. En toen hij op een vroege ochtend terugkwam na zijn nachtdienst en mij wanhopig aantrof bij het aanrecht, vroeg hij lief: hoe gaat het? En dat was genoeg. Mijn moeder heeft nooit van haar kinderen gehouden, mijn zussen zijn misbruikt. Ik realiseer me dat dit impliciete gezinsgeluk voor mij nu belangrijker is dan intimiteit en praten over gevoelens, hoezeer ik daar ook naar verlang. Alle gebutste verledens ten spijt, hebben we toch maar mooi met zijn tweeën een nieuwe relatievorm ontwikkeld: die van twee ouders die ontspannen onder één dak leven, in twee aparte bedden slapen en met hun drie kinderen een gezin vormen, samen op vakantie en naar familiefeestjes gaan.’ Op verzoek van de geïnterviewde is de naam Maaike gefingeerd. Van Corine Koole verscheen onlangs Late liefde&nbsp;–&nbsp;interviews met vijftigplussers over hun liefdes- en seksleven. Corine Koole is voor deze rubriek en de gelijknamige podcast op zoek naar verhalen over álle soorten liefde en bijzondere ervaringen die (ook bij jongere lezers) tot nieuwe inzichten hebben geleid. Meedoen? Mail een korte ­toelichting naar: deliefdevannu@volkskrant.nl. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ons-huwelijk-was-nooit-een-succes-geweest-en-dat-zou-het-nooit-worden-maar-wel-als-voedingsbodem-voor-het-gezin~bc143200/</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
