<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Corine Koole]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/corine-koole</link>
    <description><![CDATA[Corine Koole]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik had heel lang in mezelf verkeerd. Zij trok me eruit’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Joost (67): ‘Ik was 17 en zat in de vijfde klas van het vwo en het leven ging mij voor de wind. De derde klas had ik met moeite gehaald maar de resterende jaren had ik mezelf een pretpakket cadeau gedaan en die zomer van 1975 ging ik voor het eerst met vrienden op vakantie. Weg van mijn ouders tussen wie het al een tijdje niet meer zo boterde, iets wat ik wel wist maar niet probeerde te voelen, wat aardig lukte. Een typische vluchtreactie, volgens mijn vrouw die het weten kan want zij is therapeut. Hoe het ook zij, ik was die zomer goed gemutst. Met zijn vieren hadden we een camping geboekt in Saint-Raphaël, dat toen nog een rustig stadje was aan de Middellandse Zee. We hadden onze omafietsen op de trein gezet en waren op reis gegaan met zware fietstassen, wat ons veel bekijks had opgeleverd in de Parijse metro. Op de fiets zouden we de kust afrijden en al op de eerste dag maakte ik kennis met een meisje. Laurence heette ze, ofwel, zoals ze zelf graag zei: de enige Franse meisjesnaam die in het Engels een jongensnaam is – haar ouders waren beiden leraar Engels. Mijn vrienden en ik waren naar het vlot gezwommen, zo’n veertig meter uit de kust. Daar was zij ook en bij toeval kwam ik naast haar te zitten. Na het uitwisselen van onze namen begonnen we wat te praten, plonzend met onze voeten in het glinsterende water. Ze was bijzonder knap, met donker haar en borstelige wenkbrauwen en ze had iets Frans adellijks. Het was meer dan zomaar jongen-meisje aantrekkingskracht dat maakte dat ik bij haar in de buurt wilde blijven. We begonnen elkaar te vertellen over ons leven, onze ouders en familie. Ik scheel veel in leeftijd met mijn broer en zus die toen al de deur uit waren. Over wat er speelde in ons gezin sprak ik met niemand, ook niet met mijn vrienden. Laurence kon goed luisteren. Niet alleen dat, ze had geleerd hoe je vragen moest stellen zonder er een oordeel in te laten doorklinken. Zelf was ze hier aan het strand met haar tante, die haar nogal streng in de gaten hield, daarover zei ze ook het een en ander. Lang kon ze niet blijven, dat stond haar tante niet toe. Maar in de paar uur die we hadden ontstond er een soort vertrouwelijkheid die uitnodigde tot vervolgontmoetingen. Een echte afspraak hebben we niet gemaakt voor de volgende dag, maar het strand daar was niet groot, en toen mijn vrienden en ik er ’s middags opnieuw arriveerden zaten zij en haar tante op dezelfde plek als eerder, allebei op een handdoek. Welke kleur haar bikini had weet ik niet meer, daar lette ik niet op, evenmin op haar lichaamsvorm, daar ging het me allemaal niet om. Ik betwijfel of ik enige verwachting koesterde op het gebied van zoenen of aanraken, het samen hangen op het vlot, het samen kijken naar de stoere jongens om ons heen die elkaar in het water gooiden, het wandelen dat we deden, de vloedlijn op en neer, het was me spannend genoeg. Ik voelde een diepe kameraadschap voor haar. Ik had heel lang in mezelf verkeerd. Zij trok me eruit en voor het eerst gaf ik voorzichtig woorden aan emoties en situaties. Zonder ouders op vakantie gaan was al een voorschot op mijn volwassenheid, maar toen ik al lopend haar hand mocht pakken en we samen verder liepen, voelde ik me enorm trots. Over hoe mijn leven er later uit zou gaan zien, had ik geen idee, maar dit was veelbelovend. Ik ging ervan uit dat ik op een dag een vrouw zou vinden met wie ik de rest van mijn leven zonder ingewikkeld drama samen zou zijn, en ik wist dat dit niet Laurence was. Maar dat maakte deze ontmoeting niet minder magisch. Zelfs al hadden we geen andere intentie dan wat praten en lopen, een ijsje eten of een Orangina drinken in een van die tentjes op het strand, als zij er was voelde ik me blij op een manier die anders was dan wanneer ik met mijn vrienden was. We maakten geen plannen voor na de vakantie, wisselden geen nummers of adressen uit, er is niet één foto van ons samen. Ze was te bijzonder en te mooi en te vooraanstaand en ik was te bleu. Andere jongens deden hun best indruk te maken, mijn verlegenheid heeft ze wellicht geïnterpreteerd als ridderlijk – onze liefde als dat het al was, was hoofs. En tegelijk een ervaring binnen een hele reeks van nieuwe ervaringen, die vakantie. ’s Avonds op de camping praatte ik niet over haar met mijn vrienden, dan speelde dit alles niet. Dan maakten we ons vrolijk over die ene Italiaanse jongen die in de modder voor zijn tent probeerde een witte broek aan te trekken zonder er een vlek in te maken. We deden spelletjes, hadden plezier, keken om ons heen naar andere meisjes. Drie dagen hadden we de camping geboekt, maar de laatste dag zaten Laurence en haar tante niet op hun vertrouwde plek op het strand. Ik wachtte even, zwom teleurgesteld naar het vlot waar mijn vrienden waren en even later zat ze ineens naast me. Die middag heb ik haar lopend naar huis gebracht, toen ze afscheid wilde nemen vroeg ik of ik haar een kus mocht geven. Dat vond ze goed. Ze bood me haar wang aan en ik boog me naar voren en de volgende ochtend pakten de jongens en ik onze omafietsen zonder versnelling en reden 35 kilometer naar Mandelieu-la Napoule. Maar alsof ik, nu ik weg was, pas echt besefte wat ik in Saint-Raphaël had meegemaakt, besloot ik de volgende dag weer terug te fietsen. Mijn vrienden verklaarden me voor gek, maar ik wilde haar verrassen en koos op het strand een plek niet ver van de hare zodat ik haar meteen zou zien als ze aan kwam lopen. Wat zou ze opkijken. Ik wachtte, een uur, twee uur, maar die dag verscheen ze niet. Aan het einde van de middag fietste ik de 35 kilometer weer terug en hier stopt het verhaal van Laurence, het meisje met de jongensnaam, mijn enige vakantieliefde ooit.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-had-heel-lang-in-mezelf-verkeerd-zij-trok-me-eruit~b7972254/</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Het gezicht van de lange man herinner ik me niet meer, alleen zijn postuur’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Karlijn (64): ‘We liepen die dag de Bloesemtocht als voorbereiding op de Vierdaagse: vier vriendinnen en ik. Het was 2017, met twee auto’s waren we naar een dorpje aan de Linge gereden en nu wandelden we al kletsend en append naar het startpunt. We kenden elkaar al heel lang, ons gepraat moet vrolijk en opgewonden hebben geklonken, zoals goede vriendinnen zijn wanneer ze elkaar een tijdje niet hebben gezien: grapjes makend, anekdotes en nieuwtjes uitwisselend. We hadden 25 kilometer voor de boeg, maar daar maakten we ons geen zorgen over. Waar ik me wel een beetje zorgen over maakte was de pijn in mijn kuit, ik hoopte maar dat die niet erger zou worden gedurende de dag. Zo piekerde ik wat, toen een van mijn vriendinnen me aanstootte en wees op de militairen die voor ons liepen. Eén ervan was een slanke, lange man met een grote rugzak, duidelijk de aantrekkelijkste. Naarmate we de start naderden, werd de groep wandelaars dichter en onze afstand tot de militairen kleiner. Het gezicht van de lange man herinner ik me niet meer, alleen zijn postuur. Het was mooi weer, wij vijf vrouwen waren allemaal al jaren gelukkig getrouwd, het gebaar van mijn vriendin – ‘wow, kijk eens wat een leuke man’ – was niet serieus, maar eerder een uiting van blijdschap over het met zijn allen samen zijn; vijf vrouwen van middelbare leeftijd kunnen met elkaar soms ineens weer 16 worden. En in dezelfde uitgelaten stemming maakte ik een opmerking tegen de man over zijn rugzak, ‘zo-o, die ziet er zwaar uit’ . Na de start verdunde de groep wandelaars en liepen we met zijn vijven verder. Na vijftien kilometer werd het tijd voor een pauze. Normaal pauzeerden we nooit zo snel, maar mijn kuit dwong me ertoe. Het lunchtentje was de enige horecagelegenheid op de hele tocht, het was er druk, met heel veel moeite konden we buiten wat stoelen bemachtigen. Ik trok mijn schoenen en sokken uit en legde mijn benen op de stoel van een vriendin die koffie haalde. En terwijl ik mijn meegebrachte boterhammen begon te eten, dook naast me ineens de lange slanke militair op, de man met de brede schouders, zonder gezicht. Ik was 56, en ik denk dat hij iets jonger was, al weet ik niet precies waarop ik dat baseer. Ik weet zelfs niet eens of hij wel echt een militair was, maar een ding weet ik heel zeker: hij was alleen, hij had zich losgemaakt uit zijn groepje en was naar me toegelopen en ging naast me staan. Hij stelde zich niet voor. Een echte begroeting bleef uit. Mijn voeten staken in de lucht en reikten tot zijn borst. Hij zei alleen maar: dus hier zit je. En toen gebeurde het. Met beide handen pakte hij mijn been en begon over mijn schenen te wrijven. Ik was verward, wat gebeurde hier precies? Niet eens het feit dat een onbekende man zich losmaakte uit de menigte om zich over mijn pijnlijke onderbeen te ontfermen verraste me, maar dat ik hem niet wegsloeg. Dat ik niet overeind sprong en hem verontwaardigd de les las. De paar vriendinnen die achter me zaten, zagen wat er gebeurde en wachten gespannen af. Ze wisten dat ik geen enkele aanraking kon verdragen, zelfs niet die zonder intentie. Iedereen mag alles tegen me zeggen, me alles vragen en ik geef overal antwoord op, maar aanraken is verboden gebied. Ik heb in de loop van mijn leven leren omgaan met mijn verleden. Zeggen dat ik nog steeds gebukt ga onder het misbruik van mijn zwager, is me te dramatisch en gun ik hem niet. Maar soms springt de pijn dwars door alle verdedigingsmechanismen heen, als een duvel uit een doos. Toen ik laatst met mijn man in de camper zat en in de krant las over een jong meisje dat aangifte had gedaan wegens misbruik, kon ik kilometerslang alleen maar huilen. Op alle aanrakingen reageer ik buitenproportioneel heftig. Niemand van mijn vrienden waagt het om ook maar een haar van mijn jurk te halen. Toen ik jonger was heb ik eens op weg van de bar naar mijn tafeltje twee glazen bier uit mijn handen laten vallen en een klap gegeven aan een man die aangeschoten in mijn borst wilde prikken. Mijn broer mocht me nooit optillen. Ik ken zelfs mannen die zeggen, nee, ik kan beter niet naast Karlijn gaan zitten, uit vrees dat er toch een onverhoedse aanraking plaats vindt. Zelfs mijn man vraagt na 25 jaar nog weleens toestemming. Maar dit keer, voor het allereerst in mijn hele leven, bleef een heftige reactie uit. Ik liet de militair begaan. Zijn handen waren niet flirterig, eerder vrolijk, maar daarin zat het geheim niet. Mijn vriendinnen sidderden, nog even en Karlijn ontploft, maar ik voelde iets weldadigs omhoog borrelen en dacht: wat is dit fijn. Ga maar door, dacht ik, toe maar. Lang duurde het allemaal niet, nog geen halve minuut. Toen hij ophield keek ik in zijn ogen en stond op. Waar is die rugzak van jou nou, vroeg ik om iets te zeggen te hebben. Even stonden we schouder aan schouder, toen zei hij: nu kom je wel heel gevaarlijk dichtbij en ik keek schuin naar achteren naar mijn vriendinnen die gebaarden dat ze er niks meer van begrepen. Ik was overdonderd en blij en dacht alleen maar: het kan dus wel, een man kan me zomaar  aanraken. En de donkere wolk waarvan flarden altijd zullen blijven bestaan, werd ineens wat lichter. Mijn vriendin pakte zijn rugzak en samen liepen we een eindje over het terrein, tot zijn vrienden naar ons toekwamen en hij zijn rugzak overnam en verdween. Bij de eindstreep heb ik nog naar hem gezocht, mijn vriendinnen hielden niet op met grappen maken, maar ook bij de traditionele aardbeienkraampjes was hij niet te vinden. Het gevoel dat de man me had gegeven is me altijd bijgebleven en laat zich niet met één woord beschrijven. Ik ken veel verschillende soorten plezierige sensaties die ik zo kan oproepen, maar deze is nergens mee te vergelijken. Niet met verliefdheid, niet met erotiek, niet met comfort. Dan eerder nog met euforie. Een stap in de verwerking van een trauma. Wat ik die paar seconden meemaakte was niets minder dan een openbaring. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/het-gezicht-van-de-lange-man-herinner-ik-me-niet-meer-alleen-zijn-postuur~baa7ceb3a/</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Toen Hesters partner verongelukte in Vietnam, vond ze troost en liefde bij haar ex]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hester (76): ‘Onmiddellijk na het fatale auto-ongeluk belde mijn ex mij in Vietnam. Een paar uur daarvoor was mijn partner tijdens onze vakantie bij een botsing de auto uitgeslingerd, hij had met zijn hoofd een lantaarnpaal geraakt. We waren op weg naar de kust, waar we de laatste week zouden doorbrengen aan het strand. Onderweg naar het ziekenhuis is hij gestorven. De reisverzekering regelde alles perfect en stuurde meteen iemand om ons bij te staan, we werden met zijn drieën ondergebracht in een superluxe hotel in twee aangrenzende kamers. Vreemd eigenlijk, hoe dat toen al indruk op me maakte. Hoe helder ik alles die dagen waarnam, hoe in de wanhoop van het plotselinge verlies van de man met wie ik 24 jaar een geweldige relatie had, er nog steeds een onderstroom bestond waar lichtheid de dienst uitmaakte. Ik waardeerde het comfortabele bed, het ligbad waar ik slechts met grote moeite en met hulp van mijn vrienden uit kon komen, omdat ik niet kon steunen op mijn gewonde arm. De man van het bevriende stel sjorde mij uit de badkuip, ondanks de scherven in zijn eigen armen. De ene brekebeen hielp de ander, hoe hard hebben we daar toen om moeten lachen. Het ongeluk zorgde voor een focusvernauwing waarbinnen alles scherper werd, ik zag details die normaal opgaan in een groter geheel. De kip bijvoorbeeld, die rondscharrelde in de gang van het kleine ziekenhuis niet ver van de brancard waar mijn man onder een blauw laken lag, zie ik nog levendig voor me. Net als de ernstige gezichten van het bijna voltallige ziekenhuispersoneel rond de auto die hem later naar het mortuarium bracht. Ik had mijn broer toen al gebeld, even later belde mijn ex. Hij was de vader van mijn kinderen, met wie ik sinds onze scheiding dertig jaar eerder slechts een paar keer per jaar formeel contact had. Zijn stem klonk zacht, bescheiden, het deed me goed die te horen, want ik wist dat het voor hem niet makkelijk was om te bellen. Het werd een beetje een wonderlijk gesprek. Hij zei: ik kom je halen hoor, in Thailand. Waarop ik zei: dat is niet handig, want ik zit in Vietnam. We lachten kort. En al vrij snel zei ik: ik ben altijd gek op je gebleven. En ik op jou, antwoordde hij. Bij de begrafenis heb ik hem gevraagd vooraan bij ons en onze kinderen te komen zitten, ook weer zoiets waar ik niet over na hoefde te denken. Mijn zoon en dochter hadden in mijn verongelukte vriend een tweede vader gezien en hadden nu hun eigen vader dubbelhard nodig. Niet veel later begonnen hij en ik elkaar met dezelfde vanzelfsprekendheid en noodzakelijkheid zo’n paar keer per week op te zoeken. Onze gesprekken vielen in een zachte bodem van gezamenlijke herinneringen. Jaren geleden, toen de kinderen klein waren, had hij me verlaten voor een andere vrouw. Dat was pittig, maar ik heb hem er nooit om gehaat. Liever gebruikte ik mijn energie om mijn leven opnieuw vorm te geven. Met een alleenstaande vriendin ging ik aan de rol, we boekten vakanties met onze kinderen, vierden verjaardagen, gingen weekendjes uit. Het was geen situatie waarvoor ik had gekozen, maar het werd wel een fijne tijd. Er was dus geen oud zeer dat eerst moest worden opgeruimd, we gingen meteen over naar troostrijk samenzijn. Langzaam maar zeker voelde ik me weer net zo verliefd worden als toen ik 17 was en hij precies de juiste brommer reed, geschorst werd op school en het perfecte leren jackie droeg. We waren een oude man en een oude vrouw, maar alles voelde hetzelfde. Het voordeel van een eerste liefde is dat je elkaars ouders en vrienden hebt meegemaakt, ik hoefde maar een naam te noemen van een oud-klasgenoot en hij vertelde er een leuke anekdote bij. Dat alles is natuurlijk niet genoeg voor een herstart van de liefde, maar naarmate we elkaar vaker zagen, werd het steeds duidelijker dat die liefde nooit weg was geweest. Na hem had ik twee mannen gehad, die allebei overleden zijn. Met elk van hen was ik heel gelukkig, ik heb geen seconde meer aan mijn ex gedacht. Een mens dat wil leven houdt niet vast aan vroeger, want vroeger bestaat niet meer. Zo denk ik erover. Ook nu weer. Ik vroeg me niet af wat ‘anderen’ zouden denken als ik zo snel na de dood van mijn geliefde alweer om een ander gaf. Het enige waar ik me weleens zorgen over maakte, was de mogelijkheid dat de aantrekkingskracht zou verdwijnen als de rouw minder werd. Dat ik me in al mijn verdriet aan hem had vastgeklampt. Maar dat zou ik dan wel zien. Een half jaar later sliepen we voor het eerst in veertig jaar weer samen. Toen was het echt aan. Tijdens Kerst zette hij de boom op en ik was verbaasd dat me dat geen onwennig, maar juist blij gevoel gaf. Met zijn tweeën en de volwassen kinderen hebben we nog tien jaar heerlijk geleefd, tot ook hij vorig jaar overleed. Hij was gediagnosticeerd met Alzheimer toen de kanker hem inhaalde. Ik zie nog de bange gezichten van de kinderen voor me tijdens het slechtnieuwsgesprek om vier uur ’s middags in een ziekenhuis aan de rand van de A2. Ik begrijp nog steeds niet waarom ze dat soort gesprekken in de namiddag plannen, de zenuwen bouwden zich de hele dag op. Het nieuws kwam niet in een keer binnen, het huilen begon pas in de dagen erna. Het is zoals het is, zei hij. We plaatsten een ziekenhuisbed in de kamer met een aanschuifbed voor mij erbij en we verloren elkaar niet meer uit het oog. Zijn blik volgde mij overal. Ach, zei hij weleens, ik heb altijd Hester nog. Woorden waar we beiden troost uit putten. Nog steeds ontmoet ik mensen die ach en wee schudden over mijn driedubbele verlies. Maar ik heb een leuk leven gehad en ik heb nog steeds een leuk leven. Ik ben blij dat mijn eerste en laatste liefde een opname in een verpleeghuis bespaard is gebleven, en mij de bezoeken aan een man die me niet meer herkent. Intussen heb ik mijn eerste dates er alweer op zitten. Niks bijzonders, maar wie weet komt dat nog.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/toen-hesters-partner-verongelukte-in-vietnam-vond-ze-troost-en-liefde-bij-haar-ex~be633853/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Op een volhardende, bijna gestoorde manier waren we verslaafd aan ‘ons’’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Rosa (33): ‘Die zomeravond in 2023 zaten we in een cocktailbar. Ik had een strak topje aangetrokken omdat ik wist dat hij dat mooi vond staan. Zelf had hij ook zijn best gedaan en juist wijde kleren aan, omdat ik daar weer meer van houd. Wat ben je ongelooflijk knap, dacht ik toen ik bij hem aan tafel schoof. Het was alsof er iets aan hem was veranderd sinds ik hem een paar weken geleden voor het laatst had gezien. Alsof hij meer ontspannen was, bevrijd bijna. ‘Eerder hadden we het per app uitgemaakt, maar appen geldt natuurlijk niet. Wanneer je een relatie na tien jaar uitmaakt, moet je elkaar in de ogen kijken. De cocktailbar was niet een plek die ik uitgekozen zou hebben, maar het was oké. We bogen ons dicht naar elkaar, ik zag ieder klein haartje op zijn gezicht en zoog zijn woorden op en hij de mijne. In woorden waren we altijd goed geweest. Niet in praten, wel in het bezingen van onze liefde. Zolang we maar zeiden dat we voor altijd samenbleven, dachten we, was dat ook zo. Zolang we elkaar maar complimenten maakten, kon wat wij hadden nooit stuk. ‘Maar gedeelde interesses, belangstelling voor elkaars werk en familie, was er niet zo veel. Buiten onze aantrekkingskracht die maakte dat mensen op straat stilstonden als ze ons samen zagen, waren er vooral de verschillen. De een gaf bijvoorbeeld de voorkeur aan kalme familievakanties zonder bereik en de ander aan bruisende stedentrips, de een aan kaarslicht, de ander aan spaarlampen. We geloofden heilig dat liefde krachtiger is dan het banale. Hoe konden ordinaire details als een vakantiebestemming nu zwaarder wegen dan het verlangen naar levenslange liefde? ‘De ober bracht ons cocktails en zalm. We zaten verstrengeld alsof er nog steeds een toekomst bestond, nog steeds verliefd, nog altijd gek op elkaar – dat was allemaal niet veranderd. De lichtheid die ik in hem meende te bespeuren, was echt. Misschien omdat we voor het eerst hadden durven toegeven dat wij vooral goed waren in verliefd zijn, niet in al het andere wat meestal volgt op verliefdheid. We vertelden elkaar vaak dat we elkaar misten, van elkaar hielden, maar wat het precies was waarop onze liefde gebaseerd was, wisten we niet. Hij gaf me graag kusjes en knuffeltjes als ik thuiskwam van mijn werk, maar zodra ik terug begon te praten, werd hij stil en vluchtte terug naar zijn eigen wereld en zijn laptop. Alsof het ideaalbeeld dat hij van me had, verstoord werd zodra ik mijn mond opendeed. ‘We wilden zo graag dat het werkte, we hebben zo ons best gedaan bij elkaar te passen. Op een volhardende, bijna gestoorde manier waren we verslaafd aan ‘ons’, aan de enorme energie die vrijkwam als we samen waren. We waren twee dwarrelaars in dezelfde studentenstad. Voor anderen gesloten deuren gingen vanzelf open, in volle koffietentjes was er voor ons altijd plek en regels werden buigzaam. Toen ik mijn bachelor rechten bijna niet haalde, hielp hij me met het schrijven van mijn scriptie en in de jaren daarna nam ik zijn gedrevenheid over. ‘Discussiëren deden we wel, maar we probeerden elkaar niet echt te begrijpen. Hij zei eens: met al dat praten rakelen we maar onbelangrijke dingen op en komen we niet vooruit. En vooruit wilden we. In volle vaart. Niet stilstaan. Een pas op de plaats zou ons weleens op andere gedachten kunnen brengen. We moesten bezig blijven. En toch, toen ik op een dag zei dat ik wel wilde trouwen, kinderen krijgen wellicht, reageerde hij tegendraads, zoals wel vaker als ik iets wilde, alsof hij altijd iets anders wilde willen dan ik. Ineens dacht ik, of nee, het was geen gedachte maar eerder een besef dat me niet meer zou loslaten: maar wacht even, als jij nu twijfelt, mag ik het ook. Ik vond het altijd lastig als hij zei dat ik zijn leven mooier had gemaakt, daarin school ook de plicht voor hem te zorgen. Maar als dat niet meer gold, hoe kon mijn leven er dan uitzien? ‘Ik kom uit een veeleisende familie waar je geacht wordt te kunnen toerskiën en mee te praten over politiek, waar afval scheiden een aangeboren kenmerk is. In het weekend ga ik graag op de fiets naar mijn ouders en maak ik dingen met mijn handen – ik naai en knutsel, geef oude spullen een nieuw leven. Hij verzette zich tegen dat milieu. ‘Op het moment dat ik de kamperende wandelaar wordt waar Roos zo van houdt, wil ze me niet meer’, zei hij weleens. Van duurzaamheid werd hij baldadig en met opzet gooide hij een gebroken glas in de vuilnisbak. We hadden geen gezamenlijke vriendenkring en als ik met mijn hele familie in de zomer naar Zuid-Frankrijk ging, kwam hij nukkig en chagrijnig hooguit drie dagen langs. ‘Maar, zeiden we tegen elkaar: de omgeving telt niet, wij zijn zo introvert, wij hebben geen andere mensen nodig. Dus verhuisden we naar het buitenland. Over een vriendin van me zei hij: ‘zo, die hebben we nu wel vaak genoeg gezien’, maar achteraf denk ik dat hij bang was voor contact met andere vrouwen omdat die hem op andere gedachten zouden brengen over mij. Nu, na onze breuk, is zijn vriendenkring verdubbeld. ‘We hielden elkaar tien jaar gegijzeld, in vrolijkheid en pijn. Nu pas zie ik hoe we passie verwarden met wederzijdse betrokkenheid, we raakten verstrikt in een spagaat waarin we probeerden die ene exclusieve persoon voor de ander te zijn, en ons tegelijkertijd tegen diezelfde ander afzetten. Een keer hadden we na een geweldig etentje tijdens een vakantie krijsende ruzie toen hij een taxi terug wilde nemen en ik per se te voet wilde. ‘Halverwege de cocktailavond ging ik naar de wc, toen er een oudere man naar me toe kwam. Hij zei: mijn vriend en ik zitten al een tijdje naar jullie te kijken, we hebben nog nooit een stel gezien dat zo verliefd is, dat zo goed bij elkaar past als jullie. Voor ons zijn jullie het bewijs dat echte liefde bestaat. Ik keek hem aan en begon ineens te huilen. ‘Het is uit’, zei ik, ‘we hebben het vanavond definitief uitgemaakt.’ Hij sloeg een hand voor zijn mond en ik bedacht me hoe onbeschrijfelijk mooi romantische relaties kunnen zijn, maar ook hoe verdomd ingewikkeld. Liefde alleen is niet genoeg.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/op-een-volhardende-bijna-gestoorde-manier-waren-we-verslaafd-aan-ons~bb33b57c/</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hun affaire was voorbij, maar het was geen einde voor altijd. Tot zover de theorie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Monica (51): ‘Toen ik na driekwart jaar merkte dat het iets anders werd dan wat gestolen uren in hotelkamers en stiekem vrijen met een collega, wist ik dat het tijd werd bij te sturen. Dit was geen affaire meer, maar een relatie, vluchtig door de verboden aard, maar intens, met meer dan een zweem van liefde en daarmee te groot om nog de baas te blijven. Ik was van hem gaan houden en als ik nu niet aan de noodrem trok, gebeurden er straks dingen die ik nooit had gewild en die niet alleen voor mij, maar voor mijn hele omgeving gevolgen zouden hebben. ‘Mijn verboden vriend moest grinniken toen ik hem mijn plan ontvouwde: ‘We stoppen nu, op het hoogtepunt. We leggen onze relatie als het ware ‘op de plank’ en halen die er pas weer af als onze kinderen groot zijn. Eerder heeft te desastreuze gevolgen voor onze gezinnen en ik wil niet de moeder zijn die twee kindjes van 3 en 5 in een scheiding stort.’ Waarom zou liefde niet te plannen zijn, betoogde ik. Gewoon cold turkey stoppen met appen, stoppen met de tweewekelijkse ontmoetingen en dan voortaan nog maar eens in het halfjaar afspreken. Dan boeken we een weekend een huisje en aan het einde van zo’n weekend nemen we afscheid zonder drama en zeggen: tot de volgende keer, tot over een halfjaar. Net zo lang tot onze kinderen oud genoeg zijn om een scheiding van hun ouders aan te kunnen, dus zo’n 10 jaar. ‘Mijn minnaar wilde ook best zijn huwelijk nu al opbreken, zei hij, maar zelf kon ik het echt niet. En mijn plan gaf ook troost: de affaire was dan wel voorbij, maar het was geen einde voor altijd. Want ooit zouden we samenkomen en zou de wereld zien dat wij bij elkaar horen. Het verlangen naar een relatie schortten we als twee verstandige mensen gewoon even op en het werkte: onmiddellijk nadat ik mijn besluit had genomen en mijn vriend hiermee had ingestemd, loste een groot deel van mijn drukkende schaamte en schuldgevoel op. Ik was weer in charge. Ik had een oplossing gevonden waarmee zelfs iets potentieel destructiefs als vreemdgaan weer beheersbaar werd. ‘Het eerste weekend van jaar één brak aan. Tot dan toe hadden we nooit langer dan een paar uur samen doorgebracht, een heel weekend voelde als een overvloedig banket. We zaten in een huisje in de natuur, maar het grote geluk zat hem niet in de fantastische wandelingen en fietstochten die we maakten, maar in de huiselijkheden die onze activiteiten afwisselden en omzoomden. We deden samen de afwas, staken waxinelichtjes aan, maakten boterhammen klaar die we in de koelkast legden en er de volgende ochtend uithaalden zodat we vroeg op pad konden. ‘Tussendoor was hij soms even aan het werk, dan keek ik naar hem en had het gevoel dat ik een voorschot nam op de gezamenlijke toekomst die ons te wachten stond. Het hele weekend was een glimp op later, op het stel dat we ooit zouden zijn. Allebei in dezelfde ruimte, maar niet steeds bezig met elkaar, omdat met elkaar zijn niet langer stiekem hoefde te gebeuren maar een vanzelfsprekendheid was geworden. Het koffietafeltje met zijn laptop dat hij naar de bank had getrokken, de vrijetijdskleding waarin ik hem op kantoor vanzelfsprekend nooit had gezien. Wat een knappe man, dacht ik, wat een ongelooflijk mooie man hoe hij daar met gekromde rug gefocust over zijn beeldschermpje hangt. ‘Maar zelfs dat soort momenten waren niet alleen maar mooi, dat was het nooit, dat mocht niet en kon niet. Het thuisfront was altijd maar één appje of één snel gestuurde foto van een van de kinderen weg. De vreugde over het samenzijn duurde nooit langer dan tot het volgende belletje. Altijd die voorwaardelijkheid, altijd opletten. Hand in hand lopen kon alleen tijdens congressen in het buitenland, en nu, in dit laatste weekend. Eens waren we met zijn tweeën naar het Concertgebouw en achteraf bleek dat een collega ons had gezien. Wie had hij gezien? Twee bevriende collega’s of twee minnaars? Dat weekend voelde ik de klok tikken naar de maandagochtend waarop het afscheid voorlopig definitief zou zijn, elk gezamenlijk uur was er een dichter bij het einde. Maar toen het zover was, voelde ik naast al het andere ook opluchting. Ik had voor het eerst in maanden niet langer iets te verbergen voor mijn man en mijn gezin. ‘Ik wilde zo graag dat mijn plan zou slagen. Dat ik de liefde voor bepaalde tijd kon isoleren en bewaren, misschien tussendoor alles nog eens afstoffen en dan weer netjes wegzetten tot later. Maar van een tweede weekend is het nooit gekomen. Met mijn minnaar buiten beeld werden de tekortkomingen van mijn huwelijk alleen maar scherper voelbaar. Toen de affaire die voor mildheid en afleiding had gezorgd, stopte, strandde niet veel later ook mijn huwelijk. Ik nam weer contact op met mijn vriend en stelde voor de start van onze volwaardige relatie dan maar te bespoedigen, mijn scheiding was nu toch een feit. Maar tot mijn verrassing hield hij vast aan ons oorspronkelijke plan en tegen de tijd dat hijzelf uiteindelijk ook ging scheiden, hadden we al geen contact meer. ‘Ik heb veel geleerd van deze vervreemdende periode. Ik weet nog goed die allereerste keer dat ik naar hem toe ging. Ik stond op het perron en dacht: zo moet een overspelige vrouw zich voelen. Opgewonden en schuldig. We waren toen nog gewoon flirtende collega’s. Er was nog geen zoen uitgewisseld, maar ik wist dat de kans daarop bijna honderd procent was als ik in die trein stapte. Wanneer ik nog eens moest kiezen, was ik niet gegaan. ‘Nu ik met meer afstand kan kijken, vraag ik me trouwens af of uit een affaire eigenlijk wel een gezonde relatie kan groeien. Ik heb hem zien liegen tegen zijn vrouw, smoezen horen vertellen terwijl ik naast hem zat. Ook al hielden we echt van elkaar – want dat het echt was, weet ik zeker – dit zal voor altijd een besmette liefde blijven. Toch hebben we elkaar nooit geblokkeerd en bezoeken nog steeds dezelfde zakelijke evenementen waarvan we weten dat de kans groot is dat we elkaar daar tegenkomen: ondanks alles hebben we ‘ons’ nog voor zeker 5 procent op de plank liggen, maar troost ontleen ik daar niet langer aan. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/hun-affaire-was-voorbij-maar-het-was-geen-einde-voor-altijd-tot-zover-de-theorie~b2988078/</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zachtjes jubelde André om de vrouw die hem bevrijdde: een fabuleus schampschot]]></title>
      <description><![CDATA[<p>André (74): ‘Begin jaren zeventig ontmoette ik Connie bij een bezettingsactie op de universiteit van Nijmegen. Ik zag haar pas toen we op het punt stonden de actie te beëindigen. Het was voorjaar maar het begon al te schemeren, dus het moet een uur of acht ’s avonds zijn geweest. Buiten verzamelde zich dreigend de politie, ik had me al eens laten arresteren en voelde niets voor een tweede keer. We stonden samen voor het raam en keken naar de busjes. Ik was 22, zij was eerstejaars en 19. Dat was het dan, zeiden we tegen elkaar, laten we gaan. Toen heb ik haar gezoend. ‘Heel raar eigenlijk, ik zoende nooit zomaar meisjes, ik was eerder een beetje verlegen, al kon ik als de situatie erom vroeg wel een stap zetten. Kennelijk vroeg deze situatie erom. We stonden op de achtste verdieping van het Psychologisch Lab. Mijn eigen vakgroep zat daar ook, misschien was het de spanning van de bezetting in combinatie met het thuis zijn op deze plek die me vrijer deed voelen dan anders. Ze was een stuk kleiner dan ik, niet langer dan 1.65, ze had een heel vrolijk gezicht en lang haar in een paardenstaart. Slank was ze ook, met ronde heupen en niet al te grote borsten. ‘Het zoenen dat zich even later in het studentencafé voortzette, had weinig gewicht en was in die gewichtloosheid juist zo hallucinerend. We zaten op rode en appelgroene kunststoffen kubusblokken en toen ze merkte dat ik een erectie kreeg, begon ze stevig over mijn kruis te wrijven. Dat alles met dezelfde speelsheid waarmee ze was ingegaan op die eerste zoen. Het verbaasde me dat een meisje dit initiatief nam, en die nacht ben ik met haar meegegaan, naar haar kamer in een studentenhuis. Ik heb wel zin om paardje te rijden, zo verwoordde ze haar verlangens, en ik werd daar blij van, want ik was gewend dat seks zwaar en ingewikkeld was. ‘Ik kwam net uit een relatie die na twee jaar op een onverwachte en onaangename manier was geëindigd, en haar woorden deden me denken aan een spel, iets wat leuk was om te doen, iets waar natuurlijk zorgvuldigheid aan te pas kwam, maar zonder al te veel striktheid en strengheid. Ze kroop boven op me en liet me voelen hoe ze door de spiersamentrekking van haar vagina mij kon aftrekken. ‘Na die eerste ontmoeting begon ze me op te zoeken in het dorp aan de Maas waar ik met andere studenten woonde. Als ze zin had om te vrijen kwam ze aangefietst en dezelfde dag nog ging ze weer terug. Het was zomer, ze kondigde haar komst nooit aan, maar als ze het erf op kwam rijden, maakte ik boterhammen die we aten aan de tafel voor de boerderij. Dan kletsten we wat en gingen wandelen of zwemmen in het vennetje verderop. We vreeën langs de waterkant; dat anderen ons konden zien liggen in het hoge gras, vond ze juist leuk. ‘Gek dat het nooit in me opkwam haar tussendoor eens te bellen, ik wachtte gewoon af. Ze maakte me vrij. Zo kon het dus ook zijn met een meisje, jubelde het zachtjes in mij. Ik was altijd een twijfelaar geweest; die twijfel was mijn laatste relatie fataal geworden. Toen mijn vriendin me had gevraagd of ik mee wilde op vakantie, had ik gezegd dat ik liever alleen ging. Eenmaal in mijn eentje in Schotland zag ik mijn vergissing in en liet haar weten zo snel mogelijk haar kant op te komen. ‘Te laat; ze had intussen een ander ontmoet die wel durfde te kiezen. Met Connie had ik dat soort gesprekken niet. Zo eens in de twee weken kwam ze langs, zette haar fiets tegen de gevel en bleef een paar uur. Op de universiteit zagen we elkaar niet. Eisen stelde ze niet. Ze kwam en ging. Vroeg niet: ben je verliefd op me, of wat vind je leuk aan me. Ze bevrijdde me van de verplichting mijn gevoelens onder woorden te brengen, ze bevrijdde me van het juk van mijn politiek actieve huisgenoten die elkaar op elk vlak de maat namen. Waarom kon niet iedereen zijn als Connie, die languit op het grasveld voor de boerderij verzuchtte: ik doe gewoon niets liever dan vrijen. Ik was goed zoals ik was, ze vond mijn krullen mooi en genoot van mijn lijf en van mijn grapjes. ‘Ik genoot van haar plezier, hoefde me nergens zorgen over te maken, was blij met haar duidelijkheid: ‘hier heb ik zin in’. Zonder gemaar, zonder voorbehoud, zonder de daden van nu te willen zien als investering in de toekomst. ‘Wij hadden geen gezamenlijke toekomst en dat hebben we denk ik allebei geweten. Al sluit ik niet uit dat ze teleurgesteld was omdat ik zelf nooit initiatieven nam. Dat heb ik me achteraf weleens afgevraagd: ik wist toch waar ze woonde, waarom zocht ik haar nooit op? Waarom stond ik nooit eens onverwacht voor háár deur? Ik vrees dat ik te lui was en te makkelijk. ‘Aan het einde van de zomer knalde mijn woongroep uit elkaar en werd ik gedwongen te verhuizen. Een verhuisbericht heb ik haar nooit gestuurd. Op een dag moet ze voor de deur hebben gestaan, haar fiets tegen de gevel hebben gezet en de boerderij verlaten hebben aangetroffen. Misschien heeft ze gedacht: die jongen wilde alleen maar seks en nu is hij er zonder iets te zeggen vandoor gegaan. De 74-jarige die ik nu ben, vindt het jammer dat ik haar nooit heb kunnen zeggen dat juist die ongebondenheid mij zo verbonden met haar heeft doen voelen, de rest van mijn hele leven lang. ‘Niet veel later ontmoette ik een andere vrouw met wie ik lang gelukkig ben geweest, de moeder van mijn kinderen. Ik heb Connie gedurende mijn huwelijk en daarna nooit gemist, maar de bewondering is niet verdwenen. Toen ik haar leerde kennen zat ik muurvast tussen mijn studie en de strijd voor linkse idealen, ik was ontgoocheld door de liefde en zij blies lucht in mijn leven. Troost wil ik het niet noemen. In troost zit neerslachtigheid. Zij gaf me vrolijkheid, energie, probleemloze seks, vertrouwen. Het was een korte maar dierbare ontmoeting. Een fabuleus schampschot.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/zachtjes-jubelde-andre-om-de-vrouw-die-hem-bevrijdde-een-fabuleus-schampschot~ba6df61f/</guid>
      <pubDate>Fri, 30 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Altijd voelde ik de afkeurende blikken in mijn rug, van mensen die niet weten dat ik meer ben dan lesbisch’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Marleen (44): ‘Ik ben in de rouw, het is uit met mijn vriendin. Het vaste patroon waarbinnen onze relatie zich voltrok werd steeds hachelijker en onleefbaarder, en dat kwam door mij. Ik schaam me omdat ik op vrouwen val en voel me slecht. Wanneer ik met mijn vriendin in het openbaar was, lukte het me nooit me vrij te voelen. Altijd voelde ik de afkeurende blikken van de buitenwereld in mijn rug, van mensen die me niet kennen en alleen dat ene kenmerk zien, niet weten dat ik nog veel meer ben dan lesbisch, dat ik ook grappig ben en slim. Hun blikken ketsten niet af op mijn rug, maar drongen diep door tot in mijn binnenste. Zo diep dat ze deel van mezelf zijn geworden. Ook als daar geen enkele aanleiding voor is, voel ik de constante afkeuring. ‘Het sterkst was het op momenten dat we ons als stel presenteerden in een onbekende omgeving, tijdens vakanties bijvoorbeeld. Vorig jaar zomer waren we op pad met de camper, ik had me er enorm op verheugd, drie weken alleen met haar. Maar al bij het vertrek voelde ik buikpijn opkomen en twee, drie uur later, tijdens de eerste stop bij een benzinestation, ging het helemaal mis. Mijn vriendin gooide het portier open en stapte uit, een man wilde erlangs en zonder dat hij iets zei of op een bepaalde manier keek, voelde ik zijn afkeuring en kromp ineen. In feite was er dus niets gebeurd, geen dialoog, geen gesprek, er werd geen verwijt gemaakt, mijn vriendin opende alleen het portier en een man deed een pas opzij en liep verder. Voor mij was dit al genoeg om het beeld van mezelf te bevestigen. ‘Ik ben niet oké.’ ‘Wanneer een gewone vriendin mij op straat een kus geeft, is er niets aan de hand. Maar zodra ik met mijn vriendin buiten was, voelde ik me gereduceerd tot een verfoeilijke lesbische vrouw. Voorbijgangers, en daar heb je er nogal wat van tijdens vakanties, zagen volgens mijn hoofd alleen dat ene. En dus mislukte vorig jaar de vakantie bij de eerste de beste benzinepomp, nog voor die was begonnen. Door toedoen van mijn eigen brein, dat in de slipstream andere lesbische stellen even hard veroordeelt als mijzelf. ‘Toen we daarna verder reden, was de stemming in de auto verstoord. Ik was stil en zweeg over wat ik net had ervaren, ik wilde mijn vriendin niet lastigvallen met mijn plots opgekomen zwaarmoedigheid, een gevoel waarvan ik wist dat het de rest van de reis niet meer weg zou gaan. Nee, dacht ik, niet wéér iets wat leuk en gezellig had kunnen zijn verpesten, please, niet wéér. Drie weken lang was het snoeihard werken om de demonen onder controle te houden. Zonder resultaat. Vakantievieren werd een soort corvee. Spontaan in Zuid-Frankrijk de boot boeken naar Corsica, over dat beeldschone eiland rijden zonder de blijheid daarover te kunnen voelen. Zullen we hier wat eten, hoorde ik mezelf zeggen, zullen we daar even stoppen, hoe bevalt die nieuwe collega? Maar mijn stem klonk emotieloos en haar antwoorden gingen langs me heen. Zelfs muziek drong niet langer tot me door. ‘Wanneer we aan het einde van de dag op een camping aankwamen, werd de sfeer even iets lichter. Met een biertje voelde ik opluchting, het einde van weer een dag was nabij en straks zouden we samen in onze knusse camper gaan koken. Zolang we met zijn tweeën waren, was alles goed, dan verdwenen tijdelijk de zorgen, de ingebeelde blikken. Dan bleek weer hoe ontzettend goed we bij elkaar pasten, we dronken de wijn die zij had uitgezocht en waren gelukkig. Iedere ochtend ging ik hardlopen, dat was ook fijn. Al rennend miste ik mijn vriendin, keek ernaar uit haar straks weer te zien. Maar wanneer we de boel opbraken en de reis voortzetten, opnieuw moesten stoppen bij winkels en restaurants en tankstations, was de beklemming er weer. ‘Ik heb geen idee hoe dit is ontstaan. Ik val al sinds mijn 16de op vrouwen, heb drie langdurige relaties gehad en ben zelfs zes jaar getrouwd geweest. Het ligt voor de hand het antwoord in mijn jeugd te zoeken. Maar mijn moeder heeft geen moeite met mijn geaardheid en mijn overleden vader noemde lesbische vrouwen weliswaar trutten, maar was tegenover mij gewoon neutraal. Zijn reserves stonden in geen verhouding tot mijn zelfhaat. Het zit allemaal in mijn kop. Als twintiger nam ik op een dag een neuspiercing, mijn vader moest huilen en ik dacht, arme papa, nu heeft hij niet gewoon een lesbische dochter maar een ordinaire lesbische dochter. Zelf zei hij later dat hij die twee nooit met elkaar in verband heeft gebracht. ‘Hoe kom ik af van dit levensverwoestende gevoel? Ik heb van alles gedaan, systeemtherapie, cognitieve gedragstherapie, traumatherapie, EMDR, noem maar op. Maar er is altijd een moment dat zo’n therapeut zegt: nu kun je het weer alleen. En dat lukt dan niet, het wordt eerder erger naarmate ik ouder word dan minder. Hoe uitzichtloos alles is, merkte ik al een paar maanden voor die vakantie, toen mijn vriendin en ik naar Wende Snijders in Amsterdam gingen. We deden het tofste wat we maar konden bedenken: naar een concert van Wende in de stad waar we zo van hielden. Maar ik voelde me alleen maar slecht dat ik daar met een vrouw was, en aan het einde van de dag was ik blij dat ik weer naar huis kon. ‘Mijn vriendin is de liefste van de wereld en bleef begripvol. Ze heeft alles geprobeerd om me te helpen, maar op het laatst voelde ze zich net zo gevangen als ik. Ik had geen oog meer voor haar. Dat was het moment dat ze een paar maanden geleden zei: ik kan dit niet meer. We waren plannen aan het maken om te gaan samenwonen, met zijn tweeën onder een dak leek me het summum, maar die plannen stokten om dezelfde redenen waarom het plezier over de vakantie en Wende stokte. Even uithuilen hielp niet meer, op het laatst was het alleen maar volhouden tegen beter weten in. ‘Ik ga nu alleen op vakantie en mis mijn vriendin enorm. Toch is dit verdriet makkelijker te verdragen dan het monster dat in mij zat toen we nog samen waren. Nu ben ik een vrouw met liefdesverdriet. Dat is erg, maar in ieder geval niet iets om je voor te schamen.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/altijd-voelde-ik-de-afkeurende-blikken-in-mijn-rug-van-mensen-die-niet-weten-dat-ik-meer-ben-dan-lesbisch~b8e7716a/</guid>
      <pubDate>Fri, 23 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Hoe is het mogelijk dat we door niets te doen, ons leven zo’n wending hebben gegeven?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hanneke (59): ‘Frans was de broer van de vriend van mijn zus. Ik was 14 toen ik hem ontmoette, hij was vijf jaar ouder, dus het was duidelijk dat mijn onmiddellijke verliefdheid geen enkele kans maakte. ‘Niet dat ik dat een probleem vond. Op mijn 14de, opgegroeid in een beschermd christelijk milieu, leek liefde sowieso tamelijk ver weg en onbereikbaar. Wanneer we elkaar op verjaardagen zagen, was er altijd wel een lach die we deelden, of een blik die ik voelde, en de blijheid die ik dan ervoer durfde ik zelfs in gedachten geen naam te geven. Toen hij ging studeren in de stad waar ik woonde, heb ik weleens op een hoek van de straat staan wachten om een glimp van hem op te vangen als hij naar college fietste. Dan was er kort dat gevoel van intense spanning, maar dat ebde de weken en maanden erna weg als ik hem niet zag. ‘Ik was 19 toen we met zijn vieren gingen zeilen, mijn zus, hij, zijn broer en ik, en van die vakantie op de Friese meren herinner ik me dat het alleen maar regende en we ontzettend veel plezier hadden. Hij sprong in het koude water en ik sprong hem achterna, met tegenzin en ook weer niet. ’s Nachts sliepen we met zijn vieren in het kleine vooronder, hij en ik lagen zij aan zij in onze slaapzak met onze ruggen tegen elkaar aan. ‘Natuurlijk was er sprake van opzet, maar beiden hielden we het op toeval, een toeval dat zich dus toevallig iedere avond liet herhalen. Uitspreken dat we het fijn vonden om zo dicht bij elkaar te liggen, kwam niet bij ons op, daarvoor waren we allebei te verlegen en te onervaren. In plaats van elkaar lief te hebben, maakten we gewoon heel veel lol, iets wat makkelijk had kunnen overgaan in iets anders, maar dat gebeurde niet. ‘Het waren misschien de vijf jaar leeftijdsverschil, de familiebanden die maakten dat we elkaar nooit alleen zagen, maar meer nog de schroom. Een schroom die iedere ontmoeting weliswaar feller maakte, maar het ook veroordeelde tot iets zonder gevolg. Zo was er bijvoorbeeld de keer dat we na een bruiloft samen naar huis liftten en hij me beschermend inwijdde in de merites van het liften. In Apeldoorn wisselden we van auto, en nog als ik langs dat motel rijd, denk ik eraan. Ik kon mijn geluk niet op, maar in feite was alles wat we deden, dat liften. ‘En toen brak de tijd aan dat ook ik ging studeren, ik zocht hem een keer op in zijn studentenhuis, hij kwam een keer bij mij op visite en we begonnen elkaar steeds leuker te vinden. Via mijn studie leerde ik een jongen kennen die zijn zinnen op mij had gezet, hij wist beter dan Frans en ik hoe je dat aanpakt, iemand leuk vinden. Dan flirt je en zoen je met elkaar en dat was precies wat er gebeurde. En ik vind het naar om te zeggen, maar zonder dat ik verliefd op deze jongen was, liet ik alles gebeuren. ‘Ja, hij was leuk, maar niet zo leuk als Frans met wie ik eindeloos kon praten en lachen. Op een avond waren die jongen en ik bij mij thuis, toen Frans onverwacht langskwam. Ik schrok en even later zaten we met zijn drieën in mijn kamer, alle drie even ongemakkelijk. Aan alles voelde ik dat dit het moment was dat Frans me verkering had willen vragen, maar hij zei niets. Ook na afloop belde hij niet om de reden van zijn bezoek uit te leggen. ‘Pas vele jaren later vertelde hij dat hij die avond gedesillusioneerd naar huis was gegaan en zich had bedronken. Hij is daarna nooit getrouwd. Nog steeds denk ik weleens: hoe is het mogelijk dat we ons leven zo’n wending hebben gegeven, niet door iets te doen, maar door iets niet te doen. Want ik had zelf ook naar hem toe kunnen gaan en ik weet zeker dat ik dan later nooit was getrouwd met die andere jongen. ‘De situatie was zo pijnlijk en bleef dat nog heel lang, ik heb er nooit over durven beginnen. In plaats daarvan liet ik me passief leiden door die ander, het gezin dat daaruit voortkwam vond ik geweldig, maar het huwelijk is nooit echt goed geweest. Wij voelden elkaar niet echt aan. Als systeem functioneerden we goed, voor onze kinderen gingen we door het vuur, maar als liefdespaar deden we het minder. Dat werd moeilijker met de jaren. ‘Een keer, tijdens een opening van een tentoonstelling van mijn zwager, kwam Frans na lang dralen naar me toe, legde een hand op mijn schouder en vroeg: hoe is het me je? De tranen stroomden over mijn wangen. Ik veegde ze snel weg, dit was niet de gelegenheid om te huilen. Toen hij vervolgens vroeg: zullen we eens een afspraak maken, zei ik ja graag, maar ik stelde die uit, ik wist dat een ontmoeting nooit puur vriendschappelijk zou kunnen zijn. ‘Pas toen mijn scheiding rond was, durfde ik het aan. Die dag stond ik reikhalzend voor het raam. Hij kwam, we dronken koffie, ik verontschuldigde me voor de tompouce die zich zo onhandig laat eten, en hij zei, nee joh, heerlijk juist en ik genoot van zijn luchtige antwoord, zo anders dan ik gewend was. Snel na die eerste keer gingen we kajakken en ik kuste hem op het water en kreeg van onbekenden een applaus. Toen was het ‘aan’. ‘Dat is nu twaalf jaar geleden en sinds die dag is alles zoals het zijn moet. De leegheid die ik jaren heb gevoeld, maakte plaats voor een verliefdheid die eindelijk de ruimte in kon nemen die het verdiende. Alles ging vanzelf en zo gaat het nog steeds. Vorig weekend waren we met de caravan in Limburg. Hij kookte, ik dekte de tafel, ik vroeg wil je nog wat drinken, hij gaf me snel een knuffel. Alles even makkelijk en nabij. Natuurlijk heb ik weleens spijt van al die jaren zonder elkaar, hij zou een geweldige vader zijn geweest. Maar misschien was de relatie veertig jaar geleden wel veel minder ontspannen geweest; dus, nee, het is goed zoals het is.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/hoe-is-het-mogelijk-dat-we-door-niets-te-doen-ons-leven-zo-n-wending-hebben-gegeven~b0ef5b25/</guid>
      <pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Vanaf de eerste week werd van me verwacht dat ik met een meisje naar bed zou gaan’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Joris (23): ‘Op de Leidse studentenvereniging waar ik lid van was, leken geen gays te zijn. In mijn jaarclub zaten veertien jongens, geen meisjes. Vanaf de eerste week werd van me verwacht dat ik met een meisje naar bed zou gaan. Daten, een date meenemen naar je studentenhuis, zo hoorde het, en je wilt niet die ene jongen zijn die afwijkt. Dus deed ik gewoon mee. Ik was gezellig, vrolijk, niemand zag iets aan me – eerlijk gezegd was ik er best goed in. ‘Met het zoenen had ik niet eens veel moeite, maar seks met meiden vond ik lastig. Meestal verzon ik ter plekke een smoes, eenmaal met zijn tweeën in mijn kamer zei ik dat ik te dronken was om iets te kunnen presteren. Die meiden zelf waren tegen die tijd ook behoorlijk aangeschoten, dus ik kwam daar makkelijk mee weg. Maar de volgende dag voelde ik me leeg. Voor wie deed ik dit, wie moest ik iets bewijzen en waarom? Ik wilde dit helemaal niet. ‘Veel tijd om te reflecteren gunde ik mezelf niet want het volgende datediner of gala stond alweer op de planning, de weerzin bouwde zich op. Opnieuw dat hele spel spelen, zo normaal mogelijk doen, een meisje zoenen zonder er iets bij te voelen, haar meenemen, excuses bedenken. Ik voelde me een vreemde in mijn lichaam en had geen idee waar dit alles naartoe ging, maar één ding wist ik wel: het was niet de richting die goed voor me was. ‘Mijn studie ging soepel, maar zelf raakte ik uit koers. Ik voelde me nep, onzeker en van binnen kapot. Alsof er een stempel op mijn hoofd zat dat mij het recht op vrijuit liefhebben en luisteren naar mijn hart ontzegde. Niemand die mij dit opdrong, ik legde mezelf die beperking op. Ik piekerde er niet over uit de kast te komen; daarvoor zat de heteronorm veel te diep ingesleten. Homo was een scheldwoord. ‘Als iemand iets stoms deed, was er altijd wel een ander die riep: Ben je homo of zo? Homo was vies. Homo’s waren de mannen die bijna naakt op boten stonden tijdens de Gay Pride. Zelfs in het hoogopgeleide milieu waar ik vandaan kom met alleen maar open, tolerante mensen durfde ik niet uit te komen voor mijn geaardheid. Mensen vroegen: hee Joris, heb je al een vriendin? Niemand die rekening hield met de mogelijkheid dat ik op jongens viel. Waarom vragen zelfs intelligente progressieve mensen nooit: zie je iemand speciaal? Het is een klein verschil, maar ik denk echt dat het voor mij had uitgemaakt. ‘Als puber wilde ik al zijn als de populaire jongens, natuurlijk, wie niet. Rond mijn 17de begon ik net als mijn leeftijdgenoten met meisjes te daten. Duurzame relaties, zag ik om me heen, zijn voor hetero’s, voor homo’s is een gezin niet weggelegd. Ik zou nooit verliefd worden, nooit van iemand kunnen houden, er zou nooit iemand zijn die van mij zou houden op de romantische manier. Dat is oprecht wat ik dacht, ook al was ik die in alle opzichten geprivilegieerde student. Liefde was er niet voor mij, vond ik. ‘Op sommige momenten werd het verdriet over die gespletenheid – het een doen, het ander voelen, of erger: niets voelen als ik geacht werd iets te voelen – te groot werd, was er één plek die troost bood. Onder de douche voelde ik me veilig. Niemand die me daar kon zien of horen, de douche was waar ik alle frustratie en pijn kon toelaten, waar ik naartoe ging om te huilen en waar ik durfde toe te geven: ik ben niet blij met hoe mijn leven gaat. Dat begon op de middelbare school en ging tot ver in mijn studententijd door. ‘Vaak ging het daarna weer wat beter, maar een paar keer heb ik huilend mijn moeder gebeld. ‘Ik vind het zo lastig aan alle verwachtingen te voldoen.’ Ze schrok, maar ik kon niet uitleggen wat er aan de hand was en toen ze er later op terugkwam, kapte ik het af. Niet toegeven dat je gay bent, gewoon wegduwen, en het al helemaal niet uitspreken, zei ik tegen mezelf. ‘Op een dag tijdens corona ging ik naar het strand met mijn favoriete huisgenootje. We hadden het over het datediner dat eraan kwam, ze vroeg wie ik meenam en ik antwoordde: Ik weet niet of het alleen meiden zijn die ik leuk vind. Ik had me op de heenweg al voorgenomen het haar te vertellen. Het ging niet goed met me en als ik ooit uit deze impasse wilde komen, moest ik eindelijk iemand in vertrouwen nemen. Nu waren we alweer bijna bij de bushalte op weg naar huis en waren dit de enige woorden die ik kon bedenken. ‘Wat bedoel je’, vroeg ze. ‘Val je op jongens?’ ‘Ik denk het wel’, antwoordde ik. Hoewel dat voor enige opluchting zorgde, veranderde er nog niets. Ik regelde gewoon een meisje voor dat datediner. ‘Een paar maanden later ontmoette ik op een themafeest een jongen in een tennisoutfit, ook lid en heel erg knap. Er werd gezegd dat hij op jongens viel, wat ik bijna niet kon geloven. Hij was een openbaring. Hij leek helemaal niet te zitten met zijn homoseksualiteit en zijn vrienden ook niet. Hij bewoog zich zo zelfverzekerd door het gezelschap, dat ik er zelf blij van werd. Ik maak een kans, dacht ik, ‘het’ was misschien ook voor mij bereikbaar. ‘Mijn handen beefden toen ik hem een week later een berichtje stuurde: ‘drankje doen?’ Hij stemde toe en de avond ervoor heb ik al mijn vrienden laten weten dat ik een date met een jongen had. Om ze voor te zijn, Leiden is klein. Iedereen reageerde relaxed en die avond hebben hij en ik eerst thuis een pastaatje gegeten en zijn daarna naar het terras gegaan. Toen we zoenden was ik helemaal in de wolken, het voelde gek, maar tegelijk heel normaal. Het klopte. Zo hoort zoenen te zijn, dacht ik, zo kan het ook. Niet als iets wat ik voor een ander doe, maar wat ik zelf graag wil. Niet langer de acteur, maar eindelijk met mijn voeten in het echte leven, dat nog gezelliger en romantischer was dan ik me had voorgesteld. En nu, vier jaar later, zijn we nog steeds samen – mijn masker is voor altijd af.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/vanaf-de-eerste-week-werd-van-me-verwacht-dat-ik-met-een-meisje-naar-bed-zou-gaan~b32431a5/</guid>
      <pubDate>Thu, 8 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
