<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Corine Koole]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/corine-koole</link>
    <description><![CDATA[Corine Koole]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik geloofde in het sprookjeshuwelijk. Maar de dag na ons trouwen keek ik naar het kussen naast me en voelde niks’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Lakshmi (35): ‘Binnen de Hindoestaanse gemeenschap is het huwelijk voor meisjes nog steeds een heel belangrijk instituut. Ook in de Randstad, ook anno 2012, het jaar waarin ik voor het eerst verliefd werd. ‘Mijn vader was uit Suriname naar Nederland verhuisd om zijn kinderen te kunnen laten studeren, ambitie en discipline deden ertoe in ons gezin, maar ik wist ook dat ik mijn vader pas echt trots zou maken door te gaan trouwen. ‘Zomaar een vriendje mee naar huis nemen was er niet bij, dus toen ik op mijn 23ste gek werd op een charmante acht jaar oudere Hindoestaanse man, duurde het niet lang voor mijn vader onze bruiloft begon te plannen. ‘Geheel volgens de traditie legden we bezoekjes af aan elkaars familie en ik had al snel door dat ze in zijn gezin erg op status waren, iets waar ik mij niet in herkende, maar ik maakte me daar geen zorgen over. Al is het moeilijk elkaar echt te leren kennen als je elkaar alleen in het weekend ziet. ‘Bij elkaar slapen mocht niet. Tot de dag na de bruiloft had ik hem nog nooit wakker zien worden. Het volwassen leven dat hij leidde sprak me op een kinderlijke manier aan, al vond ik hem soms wel wat veeleisend en grillig. ‘Maar tijd om te twijfelen had ik niet. Nog maar een paar generaties geleden leefde onze familie in India, mijn overgrootmoeder is nooit naar school geweest, zelf werd ik opgeleid tot HR-manager. Ik was mijn vader dankbaar en wilde iets terug doen. ‘Een paar weken voor de bruiloft kregen hij en mijn bruidegom een hooglopend conflict over iets met de uitnodigingen. Ik schrok van de heftigheid waarmee mijn verloofde tegen mijn vader tekeerging, hij toonde totaal niet het respect dat mij was bijgebracht. ‘Eerder had ik ook al eens gemerkt dat zijn inlevingsvermogen op zijn zachtst gezegd nogal beperkt was. Toen we eens op een zaterdagmiddag door de stad liepen, had hij gevraagd of ik zin had in snoepjes van Jamin – ik was 23. ‘Lakshmi, zei mijn vader na deze ruzie, weet je zeker dat je met hem wilt trouwen? Als hij nu al zo onbeheerst is, hoe zal hij dan straks tegen jou zijn? Maar alles was al betaald, vijfhonderd gasten hadden de datum in hun agenda staan, en ook al bood mijn vader me hoffelijk een exit – ‘Denk goed na, je kunt nu nog terug, dat geld maakt mij niet uit’ – zette ik toch door. ‘Waarom? Voor diezelfde vader, denk ik, en omdat ik geloofde in het sprookjeshuwelijk. Maar de dag na ons trouwen keek ik naar het kussen naast me en voelde niks. ‘We gingen op huwelijksreis naar Dubai. Hij had een checklist van plekken die we moesten bezoeken en telkens wanneer we er een gehad hadden, werd die afgevinkt. Het hippe ontbijttentje, de malls. Elke dag maakte hij me vroeg wakker, hij had de vaart erin. ‘Zijn zware apneu maakte dat ik de hele week geen oog dichtdeed en in het vliegtuig terug heb ik alleen maar gehuild. Ik besefte: ik zit in de val – ik kan niet eens naar huis, ik ben getrouwd. ‘Hij schaamde zich voor de dure, mislukte week, maar kon er geen woorden voor vinden en er ook geen snoepje op leggen. Ik wilde terug naar de geborgenheid van mijn vader en mijn broertje, lekker slapen in mijn eigen bed, maar ik was iemands echtgenote en ging met hem mee. ‘In een vreemde stad waar ik nog geen kapper kon vinden, probeerde ik een nieuw leven op te bouwen en het was duidelijk dat ik bij hem niet voor hulp hoefde aan te kloppen. ‘Maar ik dacht: ik heb op mijn 15de het overlijden van mijn moeder overleefd, dus dit zal ook wel gaan. Ik richtte me op mijn werk. Ik oogstte waardering van mijn baas en collega’s, volgde trainingen waarin ik mezelf steeds beter leerde kennen, maar zodra ik thuiskwam was daar die vreemde man met wie ik nauwelijks nog contact had. ‘Ik implodeerde, mijn vrolijke zelf versplinterde, en mijn omgeving zag het wel maar zei niks. Want niemand wist de oplossing. Toegeven dat ik de grootste vergissing van mijn leven had begaan, kon niet. ‘Het succes op mijn werk zou nooit kunnen opwegen tegen de schande van een scheiding. Over mijn slaapproblemen praatte ik wel met anderen, maar nooit over de totale mismatch met deze man. Ook al had niemand me tot dit huwelijk gedwongen, en mijn vader al helemaal niet, het was toch of ik geen andere keuze had dan doorgaan. ‘Af en toe logeerde ik een paar weken bij mijn vader, om bij te slapen zei ik, maar dat ik thuis naar adem snakte zodra mijn man in de buurt kwam, daarover had ik het ook met hem niet. Hindoestaanse mannen praten niet. ‘Op een dag in 2021 zat ik in de auto, ik was bijna thuis toen ik merkte dat ik almaar rondjes bleef rijden om maar niet naar binnen te hoeven. Toen wist ik: dit moet stoppen. ‘Ik gaf mijn man vijf dagen om aan het idee te wennen, toen propte ik al mijn kleren in de auto en appte mijn vader: ik kom eraan, ik ga bij hem weg. Bang voor zijn reactie, wetend hoeveel pijn ik hem deed, kon ik alleen maar huilen toen ik zijn appje las: ‘Kan ik je helpen?’ ‘Samen met mijn broer sjouwde hij even later al mijn spullen naar binnen. ‘Neem mijn kamer met de boxspring maar’, zei mijn vader. En mijn broer zei: ‘Ga mee even boodschappen doen, je zult wel van alles nodig hebben.’ ‘Ik ben nu officieel een jaar gescheiden en zo blij met mijn besluit, ik straal weer. En toch, toen ik onlangs mijn nieuwe huis kocht, zei mijn vader: waarom wacht je niet tot je weer een man hebt? Toen viel ik voor het allereerst naar hem uit. ‘Vriendinnen en familie reageren allemaal hetzelfde: ‘Het komt wel goed met jou, je vindt wel iemand.’ ‘Goed?’, vraag ik dan, ‘het gaat al goed. Ik wil voorlopig geen man meer’. Maar het blijft lastig. Met mijn keuze om te trouwen dacht ik anderen blij te maken, het is moeilijk me van dat starre beeld te ontdoen. Van een man kun je scheiden, maar van je afkomst niet.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-geloofde-in-het-sprookjeshuwelijk-maar-de-dag-na-ons-trouwen-keek-ik-naar-het-kussen-naast-me-en-voelde-niks~b2428441/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn leven lang was mijn moeder mijn voorbeeld, nu zie ik haar terug in de vrouw van wie ik hou’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Willem (70): ‘Het was een uur of 11 in de ochtend. Een kleine vrouw kwam het station uit lopen, ze droeg een donkere jas. Dat moest haar zijn. We begroetten elkaar met een korte omhelzing, daarna liepen we door naar het iets verderop gelegen stadsplein en gingen zitten op een terras. ‘Het was weekend, mooi weer en ik voelde me ontspannen. Na een aantal langere relaties was ik alweer een tijdje alleen, al voelde dat niet altijd zo. Ik had genoeg vrienden om altijd iets te doen te hebben. Maar met een vrouw, meende ik, was het leven net iets completer. Dus waagde ik me weer op het datingpad. ‘We bestelden koffie en kletsten wat met elkaar, konden het meteen goed vinden en binnen een uur hadden we een afspraak voor de maandag erop. Weer later die week overhandigden we elkaar onze huissleutel en trokken naar Schiermonnikoog. Zo hadden zij en ik niet langer dan een paar dagen nodig om een stel te worden. ‘‘Was het liefde op het eerste gezicht?’, vroeg een goede vriend, ‘het lijkt erop dat je meteen verliefd was’. Maar van verliefdheid was geen sprake. We ‘levelden’ gewoon goed samen. Ik herkende veel van mijzelf in haar, onze levens hadden eenzelfde loop gehad. ‘Allebei waren we lang getrouwd geweest, een huwelijk waaruit kinderen waren geboren, we waren gescheiden en daarna hadden we een paar kortere relaties gehad. Zelfs onze kinderen leken in veel opzichten op elkaar, met een soortgelijke opleiding waren ze terechtgekomen in soortgelijke beroepen. ‘Haar huis bevestigde dat alles. Ik kwam in een smaakvol ingerichte woonkamer. De kleuren waren op elkaar afgestemd. Zandtinten met grijze accenten. Aan de wand hingen foto’s van haar kleinkinderen en foto’s die ze op haar reizen had gemaakt. ‘Waar hadden we het toch over, tijdens die eerste kennismakingsgesprekken? Letterlijk herinner ik het me niet. Het werk wat we deden, vrienden, kinderen, niets diepgravends of existentieels; alles wat gezegd werd droeg de belofte van een ongecompliceerde, comfortabele relatie. De vaart die het nam was niet onbesuisd, maar logisch. ‘Ze doet me weleens denken aan mijn moeder. Zij was ook een vrouw met smaak, en had net zo’n brede belangstelling als mijn geliefde nu. Bij vorige partners heb ik vaak wat moeten overwinnen. Zo was er de vrouw wier huis leek op een brocante en de vrouw die hoogsensitief was met wie discussies soms erg hoog opliepen. ‘Mijn leven lang was mijn moeder mijn voorbeeld, nu zie ik haar terug in de vrouw van wie ik hou. Op de feestjes bij haar thuis is het of ik in mijn eigen familie stap. Soms knipogen we naar elkaar als we vrienden zien die floreren bij de kibbelrelatie, we moeten er niet aan denken. ‘Als ‘thuiskomen’ het begrip is waarmee velen hun relatie definiëren, dan heeft dat voor mij een letterlijke betekenis. Herkenning van mijn eigen milieu. We hebben allebei in het onderwijs gewerkt, het is fijn uit te wisselen hoe we dat beiden hebben ervaren. ‘Ik heb nooit enige spanning, zenuwen of twijfel gevoeld in haar nabijheid. Zelfs niet in het prille begin. Al bij de eerste oogopslag wist ik wie ze was, dus konden we net zo goed meteen een weekendje weg. Het kon niet fout gaan en dat ging het ook niet. ‘Daarin zit ’m de schoonheid. In het nooit uitgepraat raken over het gezamenlijke en het gewone: in haar begrip voor mijn verleden, mijn heden en al mijn uitgesproken en onuitgesproken zinnen. ‘Ik ben nu 70, zij iets ouder. De minstens vijftien jaar die ons hopelijk nog resten, verwacht ik samen te zullen doorbrengen. En wat gaan we dan precies doen? Veel naar het theater, naar musea en op reis. ‘We zullen de levens leiden van mensen die al tevreden waren voordat ze elkaar ontmoetten en nu nog veel meer tevreden zijn. Mijn dochter verhuist binnenkort tijdelijk naar een ander continent, die gaan we natuurlijk opzoeken. En dat gaan we doen met mijn ex-vrouw en haar partner, met wie we het goed kunnen vinden. ‘Nu moet ik ineens denken aan afgelopen weekend. Hoe naadloos ze ook weer haar entree maakte in de vriendenclub met wie ik jaarlijks een paar dagen wegga. Blij liep ze voor me uit over de wallen van het vestingstadje waar we logeerden, enthousiast fotograferend. ‘Verliefd, zei ik die ene vriend, daar ben ik helemaal niet naar op zoek. Ook in eerdere relaties niet. Mijn huwelijk is destijds niet verbroken omdat de verliefdheid was verdwenen, maar omdat we allebei een andere kant op gingen en we de woorden niet meer konden vinden die nodig waren om elkaar te begrijpen. Het is zeer pijnlijk om uit elkaar te gaan als je een gezin hebt met kinderen, maar wij waren niet langer nieuwsgierig naar elkaar, dus moesten we stoppen. ‘De wens elkaar te begrijpen, is voor mij de essentie. Bij het romantische filmideaal van de meeslepende liefde denk ik toch vooral aan scènes waarbij ik de macht over het stuur verlies, dat lijkt me onprettig. ‘Zij en ik voelen ons verwant sinds de eerste slok cappuccino, daar op het terras om de hoek van het station. Ik hou van haar. We liggen tegen elkaar aan op de bank, werken de kranten door, lezen een boek. ‘En als je me vraagt: had je die liefde ook bij een andere vrouw kunnen vinden?, dan is mijn antwoord, ja, misschien wel. Maar dat maakt deze liefde niet minder mooi en uniek. Ik ben niet zo’n tobber, heb me nooit zorgen gemaakt of ik weer iemand zou ontmoeten na mijn laatste break-up. ‘Soms lees ik in een overlijdensadvertentie dat iemand dertig jaar weduwe is geweest, dan denk ik: hoe kan het dat je al die jaren nooit een ander bent tegengekomen? Dat begrijp ik niet. ‘Zolang je ervan uitgaat dat geen enkele relatie tegemoet kan komen aan al je noden, is het makkelijker gelukkig te zijn. Mijn ouders hadden precies zo’n harmonieus en opgeruimd huwelijk. In volle harmonie vervuld van liefde. ‘Daar heb je het weer, die parallel met mijn moeder. Mijn leven is een loop. In zekere zin kenden mijn geliefde en ik elkaar al vóór de eerste ontmoeting. De contouren voor onze relatie lagen klaar, we hoefden ze alleen nog maar in te vullen.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/mijn-leven-lang-was-mijn-moeder-mijn-voorbeeld-nu-zie-ik-haar-terug-in-de-vrouw-van-wie-ik-hou~bfe36270/</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Het uitgangspunt van polyamorie vond ik zo mooi: elkaar het plezier gunnen, seksueel of niet’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Andrea (41): ‘In 2017 werd ik ontzettend verliefd op een collega, maar vreemdgaan past niet bij me. Ik heb nooit ook maar één keer met die man gezoend. Ik wilde en kon mijn vriend, degene die het dichtst bij me stond, niet bedriegen. Als vanzelfsprekend hadden mijn vriend en ik gekozen voor een monogame relatie, gevoelens voor anderen behoorden niet tot de deal. ‘En toen die toch ontstonden, ontbrak het aan woorden om mijn verwarring te delen. Hoe had ik moeten beginnen? Over wat niet bestaat, kun je ook niet praten. Ik had kunnen zeggen: ik ben verliefd. Hij zou hebben gezegd: zorg maar dat je ervan afkomt. De mogelijkheid dat je iets voor een ander zou kunnen voelen, was zo bedreigend dat we die niet onder ogen konden zien nu het zover was. ‘Rustig wachtte ik af tot de verliefdheid zou overgaan, maar dat gebeurde niet. De hele situatie beklemde me, ik voelde me als het ware platgedrukt tussen twee glazen platen. De monogamie waarmee wij leefden, gebood me te kiezen. Maar voor wie? Want tegelijk met het gevoel voor die andere man groeide ook het besef dat ik mijn vriend niet kwijt wilde. ‘Ik voelde heel veel liefde voor hem en voor al onze jaren samen, de veiligheid en stabiliteit die hij mij bood, en ik begon me af te vragen waarom ik eigenlijk niet van twee mannen tegelijk zou kunnen houden. ‘Beiden waren zo verschillend, de een kalm en evenwichtig, de ander spannend en opwindend, ze zaten elkaar totaal niet in de weg. Als ik met mijn vriend was, vond ik rust in de aangename routine, was ik met de collega, dan vergat ik weer even mijn vriend. ‘Maar gemeten langs de morele lat van onze relatie was mijn verliefdheid slecht en verkeerd en onbespreekbaar. De verliefdheid werd een obstakel en kwam tussen ons in te staan, zelfs al was er tussen die collega en mij nog steeds niks gebeurd. ‘Ik zag geen andere oplossing dan mijn 17-jarige relatie te verbreken en zo gooide ik iets weg wat heel kostbaar was. Ter wille van, ja van wat? Eerlijkheid, oprechtheid, wellevendheid? De behoefte mezelf in de spiegel te kunnen aankijken? ‘Toen een andere collega even later op het werk vertelde dat ze verliefd was geworden, was iedereen blij voor haar. Ik was net zo verliefd, maar als ik dat hardop had gezegd zou iedereen het hebben afgekeurd, want ik had toch een man.’ ‘Mijn vriend was verdrietig na de breuk, ook al voelde hij al langer dat het niet goed zat. Toen de collega bezet bleef, ben ik na een tijdje weer gaan daten. Van polyamorie had ik nog nooit gehoord. Dat veranderde toen ik een man tegenkwam die zei dat hij en zijn partner elkaar toestonden met anderen relaties aan te gaan. ‘Ik zag meteen de voordelen van een dergelijke constructie. Want als je samen afspreekt dat je binnen je relatie ook van anderen mag houden, kan een verliefdheid nooit meer een reden zijn voor een break-up. Voor mij, als licht ontvlambaar iemand, een uitkomst. ‘Deze man was leuk, intelligent, kunstminnend, maar de driehoek werd een chaos. Hij en zijn vrouw hadden zelf nooit hun grenzen gedefinieerd. Zij meende dat ze een constructie hadden waarbij je af en toe eens met een ander vrijt. ‘Dat mijn relatie met haar man op gelijk niveau stond als die van hen, hoorde niet bij haar plan, dus trok ik altijd aan het kortste eind. Om ons allebei te vriend te houden begon mijn lief – ons lief – te draaien en nam hij het niet zo nauw met eerlijkheid, terwijl dat nu juist een van de pijlers van polyamorie moet zijn. ‘Uit naam van de liefde en de vrijheid verzandden we ondanks alle idealen in een pijnlijke slordigheid, en ik beëindigde de relatie. Mislukt. Maar dat was mijn monogame relatie ook. Geen reden dus om meteen te stoppen met experimenteren met deze nieuwe relatievorm. ‘Ik belde een kennis van een vriend, van wie ik had gehoord dat hij en zijn vrouw ook polyamoreus leefden – in mijn eigen kring komt dat niet voor. Ik wilde van hem weten welke afspraken zij hadden gemaakt om het goed te laten werken. ‘Ik zei hem dat ik het uitgangspunt van polyamorie zo mooi vond: elkaar het plezier gunnen andere mensen beter te leren kennen, seksueel of niet. Hoeveel schoonheid zit er niet in elkaar die ruimte gunnen, elkaar niet in te metselen. En hoewel ik nog steeds niet overtuigd was van de werkbaarheid ervan, verloor ik me na een paar ontmoetingen met deze man en zijn vrouw voor een tweede keer in een driehoek. ‘Ik begreep dat ik deze keer meer moeite moest doen voor haar, zij was de schakel tussen mij en hem, het was belangrijk dat het tussen ons vrouwen goed zat. Maar ons contact werd naarmate de relatie langer duurde steeds moeizamer. ‘Onze bedoelingen waren goed en respectvol, maar als het erop aankwam was ik steeds het vijfde wiel. Hun agenda bepaalde of ik mijn geliefde kon zien. Op zijn verjaardag werd ik pas na heel veel gesteggel uitgenodigd, en toen bleek dat een feestje waar we de dag erna samen naartoe zouden gaan niet doorging, spraken we niet iets anders af, maar ging hij met zijn vrouw uit eten. ‘Na anderhalf jaar beëindigden we onze relatie. Hij kon het niet langer opbrengen zijn aandacht te verdelen, zei hij, en was net zo verdrietig als ik. Weer was het niet gelukt de onderlinge verhoudingen gelijkwaardig te krijgen. ‘Op dit moment date ik een leuke man die heel graag met mij en mij alleen iets wil opbouwen en ik vraag me af: zou ik nog steeds een goedwerkende polyamoreuze relatie verkiezen boven iets exclusiefs met hem? ‘Ik twijfel. Ik denk dat ik vooral de lucht die polyamorie me geeft zo aantrekkelijk vind. Ik heb geen behoefte aan spanning of seriedaten, dat is het allemaal niet – ik verlang juist naar een solide basis. Zo solide dat als ik over tien jaar toch ineens onbedoeld een andere man tegenkom, mijn partner en ik daar samen over kunnen praten. ‘De woorden die daarvoor nodig zijn, zou ik nu vast in potlood willen noteren, zodat we die straks als het gesprek daar is, meteen kunnen vinden.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/het-uitgangspunt-van-polyamorie-vond-ik-zo-mooi-elkaar-het-plezier-gunnen-seksueel-of-niet~b754b119/</guid>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geen leuke dingen doen, geen vakanties – hooguit seks. ‘Dat zullen we nog wel eens zien’, reageerde hij]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Louisa (32): ‘Het was 11 uur in de ochtend, niet bepaald een tijdstip voor een date, maar zo beschouwde ik onze afspraak ook niet. We hadden elkaar ontmoet op een bdsm-platform, ik wilde eens zien hoe ik mezelf op dat terrein verder kon ontwikkelen en hij leek me een slimme, aardige man. ‘We zaten buiten op een bankje, ieder met een beker koffie, maar het gesprek kwam niet op gang. Het leeftijdsverschil van bijna dertig jaar nam meer ruimte in dan verwacht: hij was duidelijk een boomer bij wie alles voor de wind ging, ik de millennial die nog maar moet zien of ze ooit een huis kan kopen. Hij keek me rustig onderzoekend aan, alsof hij me wilde peilen, toen gebood hij me mijn zonnebril af te doen, ‘want dan kan ik je beter zien’. ‘Even later namen we afscheid en diezelfde dag nog stuurde ik hem een berichtje dat het gezellig was, maar dat ik het hierbij wilde laten. Laten we gaan eten, probeerde hij. Nee, zei ik, maar toch verwijderde ik niet al onze chats. Na twee weken stuurde hij opnieuw een bericht, waarin hij iets zei over een boek dat hij aan het lezen was, en hij stelde voor een drankje te doen. Prima, maar verwacht er niet te veel van, antwoordde ik. ‘Dit keer spraken we af in een strandtent. Ik droeg een rood jurkje. Van tevoren had hij foto’s gevraagd van al mijn zomerjurkjes, en deze uitgekozen. Even was ik bang dat hij zelf in een korte broek zou verschijnen, volgens de kledingcode van zijn leeftijdgenoten, maar toen ik me omdraaide zag ik een man in lange broek en sneakers, geen slippers. Hij lachte naar me en ik wist: dit wordt leuk. Wat dat ‘dit’ precies zou zijn, daarvan had ik geen idee. ‘Omdat meteen al vanaf het begin zo veel was uitgesloten – verliefdheid, een gezamenlijke toekomst, zelfs gedeelde vrienden – gaf dat de avond een onvoorspelbaar karakter, waardoor ik kon ontspannen. Er hing immers toch niks van af. Goed mogelijk dat we elkaar hierna nog één keer zouden zien voor een bdsm-spel, maar verder zouden onze levens gewoon hun parallelle gang gaan. Geen leuke dingen doen samen, geen vakanties – hooguit seks. ‘Dat zullen we nog wel eens zien, reageerde hij. Nadat iedereen om ons heen was vertrokken, zoenden we in het donker op het strand. Weer later spraken we af in een hotel en praatten over onze jeugd. Het werd gezellig, intiem, de verschillende leeftijdsfasen waarin we zaten bleken ook een voordeel te hebben: ik kon me makkelijk overgeven aan deze groeiende vriendschap, want ik zou toch nooit verliefd worden op een man die ouder was dan mijn vader. ‘Toen ik vertelde dat ik in de winter drie weken wilde weggaan, stelde hij voor een paar dagen langs te komen; diezelfde avond nog kochten we de tickets. Een vriendin, een van de weinige die ik over hem had verteld, reageerde verbaasd: ‘Je kent hem nog maar net.’ Maar ik haalde mijn schouders op en wist zeker dat het leuk zou worden. Liefde noemde ik het toen nog niet. ‘Hij vroeg me ook mee naar de Verenigde Staten, waar hij voor werk naartoe moest, en tijdens die roadtrip werd alles steeds intenser. Het ging allang niet meer alleen over seks. Elke avond deden we een drankje in weer een ander motel, zonder het gevoel te hebben dat we ons moesten aanpassen aan elkaar. Irritaties en teleurstellingen bestonden niet, ik hoefde me niet af te vragen of hij voldeed aan alle eisen die ik zou stellen aan een vaste vriend of de toekomstige vader van mijn kinderen, want dat zou hij toch nooit worden. Hij was getrouwd, zijn kinderen waren slechts een paar jaar jonger dan ik, maar dat vond ik eigenlijk wel een veilig idee. Maar dat juist in dit verraderlijke niemandsland een verliefdheid kon groeien, daar had ik geen moment op gerekend. Het gebeurde als het ware ongemerkt. We hadden fantastische avonden, geweldige seks, we hielden van dezelfde films en boeken en toen ik een conflict had op mijn werk, luisterde hij en hielp me een oplossing te zoeken. Hij vertelde me niet wat ik moest doen, maar met hem als klankbord voelde ik me een stuk zekerder worden. We maakten plezier over woorden die hij gebruikte en ik niet begreep en andersom; zo had hij geen idee wat ‘ghosten’ betekende en wat ‘in iemands dm sliden’ is. ‘Op een avond vertelde ik hem dat wat ik niet had verwacht, toch was gebeurd: ik was verliefd op hem geworden. We omarmden elkaar en hij zei: ik ook op jou. Verder is er niets veranderd. We dachten niet: nu willen we elkaar helemaal. Ik wist dat hij zijn vrouw nooit zou verlaten, daar is hij altijd eerlijk over geweest. Dat hij getrouwd is, is geen thema, hij belast me er nooit mee, en als ze belt als ik bij hem ben, loop ik altijd even weg. ‘Ons leeftijdsverschil vind ik wel nog steeds ingewikkeld. Maar ik houd mezelf voor dat leeftijd niet meer dan een concept is: hij is toevallig eerder geboren dan ik en gaat eerder dood. Ik zie hem als geliefde, sekspartner en soms als mentor. Ik ben opgevoed in soberheid: onderhandelen over een salaris, bijvoorbeeld, wordt in mijn milieu al snel als hebberig gezien, maar deze man leerde me dat het de normaalste zaak van de wereld is. ‘Sinds ik hem ken, durf ik zichtbaarder te zijn. En is elkaar stimuleren niet het beste bewijs van liefde? Soms is het moeilijk te zeggen ‘waar ik sta’ in deze relatie. Ik zou zijn kinderen willen ontmoeten, ik zou willen dat ik anderen kan laten zien hoe gelukkig wij samen zijn. We weten veel over elkaars wereld, maar overlappingen zijn er niet. Andersom maakt hij zich zorgen dat ik mijn vruchtbare jaren met hem verdoe; hij weet hoe graag ik kinderen wil. En vanwege die kinderwens date ik weleens met leeftijdgenoten, maar dat is lastig, want ik vind hem zo veel interessanter. ‘Het moet ooit stoppen, zeggen vriendinnen. Maar ik weet het niet. Nooit eerder heb ik me in een relatie zo gelijkwaardig gevoeld. En leeftijd en burgerlijke staat kunnen toch niet de enig doorslaggevende graadmeters zijn voor het succes van een relatie?’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/op-een-bdsm-platform-ontmoette-louisa-een-man-die-bijna-dertig-jaar-ouder-is-dan-zij~bbe0c8c6/</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Hij wilde niet settelen als een bijna-tachtiger, hij wilde jong zijn, vrouwen najagen voor het echt te laat was’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Serieus, mijn man was de allerlaatste van wie ik dit had verwacht. Hij was bijna 75, ik 64, we waren al 27 jaar bij elkaar zonder een vuiltje aan de lucht, toen ik op een zondagavond in oktober 2022 een zojuist verzonden appje op zijn telefoon vond: ‘hello my love’, met allemaal hartjes erachter. My love? Dat schrijf je toch alleen als je verliefd bent? ‘De vrijdag ervoor hadden we bij vrienden gegeten en afgesproken dat we met zijn vieren de Vierdaagse zouden gaan lopen, en die hele zondag hadden we als vroege voorbereiding een door hem uitgestippelde wandeling gemaakt. Het was heel gezellig geweest en het was fijn om weer een gezamenlijk doel te hebben, nadat hij een paar jaar de helft van iedere maand in Afrika had gewerkt. ‘Na de wandeling hadden we een fles wijn opengetrokken, ik had wat knabbeltjes en olijven op tafel gezet en we zeiden tegen elkaar: wat hebben we het toch goed samen, wat wonen we hier toch mooi, op deze geweldige plek aan zee. Ons huis hadden we in de jaren ervoor zelf gebouwd; ik had de dagelijkse leiding, maar iedere beslissing namen we samen en we waren het altijd over alles eens, van de kleur van de keuken tot de kraan in de badkamer. Ik herhaal: geen vuiltje aan de lucht. Wij leefden dezelfde droom. Wij zaten altijd op één lijn. Dat is het griezelige. ‘Toen in 2019 het huis af was, en hij nog steeds hele delen van iedere maand in Afrika zat, zei ik: ‘Ik kán het wel alleen, het leven hier, maar ik wíl het niet meer.’ En hij antwoordde: ‘Maar Dees, had het toch eerder gezegd, onze relatie is voor mij het allerbelangrijkst. Ik ga meteen voor een opvolger zorgen.’  In maart 2020 kwam hij definitief terug naar Nederland, mij van tevoren allemaal berichtjes sturend over hoezeer hij uitkeek naar deze volgende fase in onze fantastische relatie. ‘Nu staarde ik naar dat berichtje. Ik had zijn telefoon gepakt omdat de mijne leeg was, niet omdat ik hem ergens van verdacht. Maar ik wist meteen wie ‘my love’ was: een Afrikaanse jonge vrouw bij wie hij jaren geleden tijdens een zakenreis had gelogeerd. Ik vond dat toen al raar, helemaal toen hij vertelde dat hij de bank waarop hij twee weken had geslapen zelf had gekocht, omdat zij niks bezat. En toen hij contact was blijven houden en op Facebook had geschreven dat hij uitkeek naar hun volgende ontmoeting, was hij verbaasd dat ik daar iets van zei. ‘Hè, maar daar bedoel ik toch niks mee?’, zei hij. ‘Jij zoekt er iets achter wat er helemaal niet is.’ En schouderophalend haalde hij de berichtjes weer weg. ‘Mijn man was geen womanizer. Wat betreft de liefde was hij lang onzeker, in zijn leven heeft hij maar twee vrouwen liefgehad: zijn ex-echtgenote en mij. We hadden al lang geen seks meer, omdat hij dat niet wilde en ik me daarbij neerlegde. Ik vroeg hem weleens: ‘Mis je het niet?’ En dan antwoordde hij: ‘Nee joh, intimiteit is toch veel meer dan seks.’ En dan dacht ik aan al die uren die we genoeglijk samen doorbrachten, kletsend, wandelend, klussend, en moest ik hem wel gelijk geven. Het fundament onder onze relatie was zo ijzersterk, het kwam gewoon niet in me op dat er ooit iets kon misgaan. ‘Natuurlijk kende ik zijn grote liefde voor Afrika, en ja, toen die kavel in Zeeland voor het eerst ter sprake kwam, was zijn eerste reactie: ‘Daar wil ik nog niet dood gevonden worden.’ Maar om een of andere reden heb ik daar nooit op doorgevraagd. Een van de pijlers onder onze relatie was vrijheid. Daar was ik trots op. Ik begeleidde de bouw terwijl hij in Afrika zat; die gelijkwaardigheid en ondernemingslust, wie anders van onze leeftijd gaf die zo gul vorm? ‘Ik duwde hem zijn telefoon onder zijn neus. Hij zei niks, keek me aan. Nu, achteraf, denk ik: dit was het moment dat onze relatie kopje-onder ging. Niet vanwege dat appje of die kennelijke flirt met een andere vrouw, want ja, so what, maar omdat ik toen, daar om 8 uur op die zondagavond, veranderde van zijn vrouw in zijn moeder, en erger, dat misschien zonder het te weten al lang was. Ik werd in de rol geduwd van de kwaaie ouder die haar kind ter verantwoording riep en hij was de puber die zich van zijn moeder moest ontdoen om zijn vleugels te kunnen uitslaan. ‘De Vierdaagse (nota bene zijn idee), wandelingen plannen met Komoot, wijntjes drinken en nootjes knabbelen zijn activiteiten voor de 65-plusser met een vervuld leven, maar niet voor een man die tobt met een gevoel van achterstand en een paar uur vliegen verwijderd is van een stad waar zowel een werkgever als  een 34-jarige vrouw hem op handen dragen. Hij wilde helemaal niet de reizen maken waarvoor we ons werkende leven hadden gespaard, niet settelen als een bijna-tachtiger. Hij wilde jong zijn, vrouwen najagen voor het echt te laat was en katapulteerde zichzelf terug naar een deel van zijn leven waar ik hem onmogelijk kon volgen, want zelf had ik in mijn jonge jaren genoeg bedpartners gehad om nu gelukkig te kunnen zijn met mijn seniorenleven. Die zondag in oktober vertrok hij nog dezelfde avond naar zijn dochter. Hij bleef uiteindelijk drie weken weg, een ervan bracht hij door in Afrika. ‘Eenmaal terug liet hij bij de haastig ingeschakelde relatietherapeut weten dat hij toch echt met mij verder wilde, dat hij Afrika miste, niet die vrouw, welnee, dat was een hersenspinsel van zijn echtgenote. Maar al een maand later stuurde hij me een mail waarin stond dat hij besloten had nooit meer terug te komen en kort erna vierde hij kerst en zijn 75ste verjaardag met haar en begon hij haar voor te stellen als zijn vriendin. Acht jaar jonger is ze dan zijn jongste dochter. Hij schreef nog: ‘Je moet niet denken dat ik je heb ingeruild voor een jonger exemplaar.’ En ik kon alleen maar denken: zelfs je taalgebruik is anders. Ik blijf zijn keuze onbegrijpelijk vinden. Waarom nu, aan het einde van zijn leven? De kleinkinderen op wie hij zo dol was, ziet hij niet meer, zijn dochter wil zijn vriendin niet over de vloer. Alles is stuk. Waarom toch heeft hij zijn twijfel nooit met mij kunnen delen?’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/hij-wilde-niet-settelen-als-een-bijna-tachtiger-hij-wilde-jong-zijn-vrouwen-najagen-voor-het-echt-te-laat-was~b725a4ba/</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Misschien waren we getrouwd, misschien was ik vader geweest. Mijn sociale onhandig­heid besliste anders’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Rob (74): ‘Ik zal een jaar of 30 zijn geweest toen ik haar ontmoette in een kroeg in Goes, waar ik haar enthousiast vertelde over een oecumenisch vormingscentrum waar ik graag kwam. Ze deden er aan sensitivitytraining: met je ogen dicht moest je door de ruimte lopen en af en toe iemand aanraken, bij een hand, of iets anders. Ze ging meteen in de aanval: ‘Wat? Ga je dáárheen? Je weet toch dat iedereen het daar met iedereen doet.’ ‘Mijn interesse was onmiddellijk gewekt. Ik vond haar morele opwinding amusant. Ze was stuurs en resoluut, ook toen ze even later vertelde dat ze ieder weekend met haar zus uitging, tot die verkering kreeg en nu elke avond met haar vriend voor de tv zat. ‘Haar afkeer van het burgerdom spatte van haar gezicht. Ze daagde me uit: over tien jaar spreken jij en ik af, precies op deze plek, en dan zullen we eens zien of jij met al je praatjes over sensitivity niet ook bent gezwicht voor een ingedommeld leven. ‘Later, bij de bushalte, vroeg ik of ik haar mocht kussen. ‘Ja. Toestemming’, antwoordde ze bits. Mijn fascinatie werd verliefdheid. Toen ze na een tijdje vertelde dat ze aan de pil was, dacht ik: dan gaat het nu zeker snel gebeuren. Op een avond kreeg ze haar ouders zover dat ze ons hun echtelijk bed afstonden en zelf naar de logeerkamer gingen. ‘Voorzichtig begon ik haar te zoenen, maar ze pakte mijn hand en legde die op haar kruis. ‘Wat doe je nu?’, vroeg ik, en ze antwoordde: ‘Anders kom je nooit ergens.’ Ze moet gedacht hebben: dan hebben we het maar gehad, jongens die geen seks krijgen lopen snel weer weg. ‘Ik was idolaat van haar, maar ook onervaren. Alle raadselen waarmee ze omhuld leek, mijn onbeteugelde verliefdheid en onwetendheid bleken een martelende combinatie. Het was duidelijk dat ze meer initiatief van me verwachtte. ‘Toen we eens naast elkaar over de dijk bij Yerseke liepen, zei ze fel: is dit nu wat je wilt? Ik had niet een halve meter tussen ons moeten laten, maar haar stevig tegen me aan moeten trekken. Een zoen vraag je niet, die steel je, was haar overtuiging. ‘En ook al school er achter die pinnigheid een grote engel, het werd me na een jaar toch allemaal te ingewikkeld. Ik schoot tekort en kreeg maar geen greep op wat ze van me verwachtte. We schreven elkaar brieven die ik altijd heb bewaard en schriftelijk hebben we het uitgemaakt, een andere optie was er niet, ook al had ik de correspondentie graag gecontinueerd. ‘Ze was een vrouw die me aan geen enkele andere vrouw deed denken, iemand bij wie ik me nooit verveelde en die mij met haar opmerkingen steeds op een ander been zette. ‘Ik weet zeker dat mijn nieuwsgierigheid groot genoeg was voor een leven lang, maar om die te transformeren in bevredigende antwoorden, had ik vragen moeten stellen, had ik mijn onzekerheden moeten uiten, had ik met haar moeten praten over wat zij allemaal had meegemaakt voor ik haar leerde kennen. ‘Ik had haar moeten vragen wat haar zo ongemakkelijk maakte als het ging over aanrakingen en seks. Zo had een berg van een relatie kunnen groeien, stevig genoeg om een groot gezin op groot te brengen, en iedere avond zouden wij tweeën weer iets nieuws te bespreken hebben. Dat wil zeggen: als ik maar had geweten hoe dat moest, praten. ‘Mijn ouders heb ik nooit betrapt op een normaal gesprek. Mijn moeder was huisvrouw en mijn vader was leerkracht en leed aan migraine. Hij zei altijd: zeg maar niks, dan kun je ook niks verkeerds zeggen. Ik heb nog steeds moeite met emoties, communicatie met anderen gaat me vooral goed af als het gaat over dingen ondernemen en doen. Behalve de vraag of ik haar mocht zoenen, heb ik haar nooit één vraag gesteld, en ik weet nog steeds niet waarom juist die vraag wel in me opkwam. ‘In haar brieven toonde ze zich heel gevoelig, maar toen de verkering stopte, hielden die op. En het gekke was: ik was niet eens verdrietig, het besef wat zij echt voor me betekende, kwam pas veel later. Ik leefde gewoon verder, werkte voor een verzekeringsmaatschappij, trok in de weekenden het strand op met een verrekijker en ging daarna de kroeg in met mijn maten. Maar ook al dacht ik niet vaak aan haar, ieder jaar wanneer ik een nieuwe agenda kocht, noteerde ik de afspraak die we tijdens onze allereerste ontmoeting voor over tien jaar hadden gemaakt. ‘Toen het zover was, ging ik ruim op tijd naar Goes en wachtte. Ze kwam niet, niet op het afgesproken uur, en ook niet in de uren erna. Wat ik precies voelde kan ik niet meer achterhalen, wel weet ik dat toen ik eenmaal die eerste stap had gezet, mijn verlangen haar te zien alleen maar groter werd. Dit was het moment waarop mijn onderbewuste rustig had gewacht. ‘Nu ik ouder was en wat korte relaties verder, lukte het me al iets beter mijn gevoel onder woorden te brengen, en daarmee werd alles helder. Ik hield van haar, zij was het met wie ik wilde leven. ‘Ik reed naar haar huis om alles uit te leggen. In Zierikzee, op het adres waarnaar ik mijn brieven had gestuurd, deed een wildvreemde vrouw open, maar haar ouders woonden nog op dezelfde plek. ‘Haar moeder keek me vol ongeloof aan: ‘Ben jij die jongen die toen met onze dochter...?’ ‘Ja,’ zei ik, ‘dat ben ik’. Ze kon me niet binnenlaten, verontschuldigde ze zich. Haar man was ernstig ziek. Toen zei ze: ‘Het spijt me, onze dochter heeft een einde aan haar leven gemaakt.’ ‘De frasen ‘gecondoleerd’ en ‘mijn deelname’ kwamen me hol voor, zonder veel te zeggen deed ik een stap achteruit, de deur sloeg dicht. Aan het einde van de straat stapte ik in mijn auto, onderweg reed ik naar de vluchtstrook en huilde zoals ik nooit had gehuild. ‘Hoeveel verdriet had ik haar kunnen besparen als ik meer interesse had getoond, wel had doorgevraagd, en niet zo gesloten was geweest. Ik had misschien haar pijn kunnen delen. Misschien waren we getrouwd, en keken we nu iedere avond samen tv. Misschien was ik vader geweest en zelfs grootvader. Maar mijn sociale onhandigheid besliste anders.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/misschien-waren-we-getrouwd-misschien-was-ik-vader-geweest-mijn-sociale-onhandig-heid-besliste-anders~b3396dcd/</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Van bdsm had ik natuurlijk weleens gehoord, maar daar was ik de vrouw niet naar, dacht ik’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Juul (55): ‘Ik heb tijdens mijn twintigjarige huwelijk weleens gedacht: hoe heerlijk zou het zijn als ik in bed even helemaal niets hoefde te doen. Als er niets van me wordt verwacht, geen prestaties, niet nadenken over wat de volgende handeling zal worden, mijn hand op zijn borst, of beter op zijn billen, wat wil hij. Nee, gewoon liggen en me overgeven aan wat de ander besluit met mij te doen. Het dagelijks leven is vol van verwachtingen en aannamen, ik verlangde naar uitlaatkleppen, naar ontspanning. Die continu sluimerende behoefte was als een wolk die ik zo nu en dan voelde passeren, nakeek, maar die ongrijpbaar bleef. Van bdsm had ik natuurlijk weleens gehoord, maar daar was ik de vrouw niet naar, dacht ik – en zelfs dat denken erover voltrok zich niet op een bewust niveau. Net als de meeste anderen associeerde ik bdsm bepaald niet met rust. Mijn man en ik hadden twintig jaar lang gewone, een beetje saaie seks, die ik nu als vanille zou bestempelen. Ik heb hem nooit gevraagd of hij me wilde knevelen of slaan, omdat ik simpelweg geen idee had dat dit de manier van leiding overdragen was waarnaar ik verlangde. ‘Maar toen ik na mijn huwelijk een man tegenkwam die tijdens de seks plagend een T-shirt over mijn ogen legde en me bij de polsen pakte en die boven mijn hoofd vasthield, voelde ik geen paniek maar juist ontspanning. Verrukking voelde ik ook, en opwinding en geilheid, maar die ontspanning, het niet langer zelf kunnen en hoeven besluiten of ik zou kijken of niet, of ik zou bewegen of niet, woog het zwaarst en voelde als een enorme ontdekking. ‘Wat lekker’, zei ik verbaasd en hij antwoordde: ‘O, als je dit lekker vindt, dan heb ik nog wel ergens een paar handboeien liggen, wacht, ik pak ze even.’ ‘Hij voegde eraan toe dat het hem zelf trouwens niet veel deed, dus het werd me duidelijk dat als ik de mogelijkheden van deze kalmerende superdrug verder wilde onderzoeken, ik mijn horizon moest verbreden. Ik maakte een account aan op datingapp Feeld, waar ik mannen vond die zich identificeren als meester, wat dus iets anders is dan de baas over een ander willen spelen. In bdsm is de Dom degene die de leiding heeft en grenzen opzoekt, maar daar nooit overheen gaat. Onvoorspelbaar, maar wel binnen de grenzen van de voorspelbaarheid. ‘Sinds negen maanden heb ik een andere vriend. Afgelopen weekend was ik met hem een weekendje weg, dorpjes bekijken, uit eten, borrelen in de lodge die we hadden gehuurd. We hadden afgesproken foto’s te maken voor het grote raam, ik met handboeien om en we flirtten met de gedachte dat anderen ons daar zouden kunnen zien. Ik nam verschillende poses aan en hij bediende de camera. Tot hij me zei op mijn knieën op de grond te gaan zitten, net zo lang tot hij zou zeggen dat ik weer mocht opstaan. Mijn knieën gingen steeds meer pijn doen, maar opgeven was geen optie. Dat is de afspraak. ‘Een keer, met een andere man, viel ik uit bed op de grond, daar schrok ik wel van, maar verder is er nooit iets gebeurd wat een Dom niet had voorzien. Hij bevredigde me met een vibrator, sloeg me tussendoor. Soms net iets te hard. Er zijn codewoorden. Oranje is: niet harder dan dit. Rood is stoppen. De overgave is dus altijd begrensd en speelt zich af op een terrein dat je van tevoren samen hebt gedefinieerd. Ik wil niet dat mijn hals wordt dichtgedrukt, ik zou dan binnen enkele seconden flauwvallen en dat vind ik gevaarlijk. Zijn hand tegen mijn hals, daar is de grens. Dat weet hij. ‘Die avond vorig weekend in het vakantiehuisje, bond hij me vast en pakte mijn favoriete zweep, een flogger: een zweep met brede leren stroken van 40, 50 centimeter lang, waarmee je kunt strelen wanneer je die zacht over het lichaam laat strijken, maar ook hard kunt uithalen. Met behulp van de flogger kom ik het snelst in mijn subspace, ofwel de plek waar ik mij als onderdanige het best voel. Het bewustzijn neemt af en ik kom in een soort trance waarin ik geen pijn meer voel. ‘Eerst zet ik me schrap voor de volgende slag, maar na een tijdje bereik ik een euforie waarin ik alles van grote afstand waarneem, ik lig bijvoorbeeld op mijn knieën in child’s pose, ik heb slapende benen, maar ik voel niks, ik voel niet eens het ritmische zwiepen van de zweep, alleen die roes. Ik zie geen kleuren, ik zie eigenlijk niks, het is als bijna in slaap vallen maar ook weer niet, mijn gedachten zijn stroperig. Ik weet me gekoesterd, er kan me niks gebeuren. Er is alleen nog het besef dat dit is waar ik het liefst ben, hier, gebukt onder deze zweepslag, uitgevoerd door deze man. De stroken leer zwiepen op mijn lichaam, maar de pijn verdwijnt. Hij verstaat de kunst mij met precies de juiste sterkte te slaan die nodig is om mij in die subspace te houden, zo’n vijf tot tien minuten lang. Pas als hij stopt houdt het op. ‘Die subspace zelf is niks seksueels, eerder te vergelijken met hoe je je voelt na anderhalf uur yoga, superrelaxed, alle dagelijkse gedoe weggeblazen. En zoals yoga de voorbereiding kan zijn voor meditatie, kan de subspace dat zijn voor heerlijke seks. Vorig weekend hadden we daarna seks. Maar dat gebeurt lang niet altijd. Waarom wil je dit, vragen vriendinnen, je kleden in leer en vinyl en je laten slaan, terwijl je overdag de keurige dame in bloesjes bent? En dan geef ik altijd dit antwoord: na een volle dag alle besluiten zelf te hebben genomen, is het fijn alles uit handen te geven. Ja, misschien is het wel zo simpel. ‘Met onze gedeelde interesse als een van de fundamenten, hebben we nu een relatie. In hem heb ik voor het eerst iemand leren kennen die voortdurend laat blijken dat hij me graag wil zien, zich voor honderd procent aan mij committeert. Het vastbinden, het slaan, zijn niet ruw. Hij checkt steeds of ik nog wel oké ben: een houding die hij niet aflegt als ik weer opsta, maar die zich uitstrekt over onze hele relatie.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/van-bdsm-had-ik-natuurlijk-weleens-gehoord-maar-daar-was-ik-de-vrouw-niet-naar-dacht-ik~bc4c025f/</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik was als zijn moeder van wie hij zich moest ontdoen om eindelijk echte vrijheid te kunnen vinden’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Tosca (47): ‘Toen ik 23 was, dacht ik de liefde van mijn leven te hebben gevonden. Hij was lang en blond, muzikant en twee jaar ouder dan ik. Het was het jaar 2000 en ik was helemaal in de ban van Simone de Beauvoir en haar levenskunst. Iedere dag moest een bewuste keuze zijn voor elkaar, wij zouden elkaar nooit begrenzen met conventies. We kozen voor samenwonen, maar dan wel met twee huiskamers, en als we wilden mochten we best met anderen zoenen en naar bed. ‘Deze man keek tot in mijn ziel, zo voelde het. Hij merkte iedere beweging in mijn gezicht op, en interpreteerde en toetste die. Als we ’s avonds thuiskwamen van een concert, zetten we nog een muziekje op en dansten we uren door. Die energieke betrokkenheid verbond ons, anderen prezen ons om onze blijvende verliefdheid, het maakte ons trots. Ik wist zeker dat dit voor altijd zou zijn, en de dag dat onze dochter werd geboren bestendigde die overtuiging. Dat ik de kostwinner was, al jong een baan had gevonden en hij als muzikant bleef freewheelen en niks verdiende, kon me niet schelen. We woonden op onze eigen woonboot en hadden niet veel nodig, hadden wekelijks lange gesprekken en bleven tot het allerlaatst elkaars spiegel. ‘Tot hij me op een dag aankeek en zei: ik zie je niet meer, wat is er toch? Hij begon af te spreken met een andere vrouw en na de eerste date zei hij: ik ga hiermee door. Onze open relatie betekende tot dan toe ‘af en toe eens een ander’, niet een ander permanent ernaast. Ik schrok. Er volgde een ingewikkelde periode waarin hij uiteindelijk voor mij koos, maar toen ik ontdekte dat hij bij haar een vensterbank aan het timmeren was en hun relatie dus gewoon doorging, appte ik hem de klassieke woorden die het einde van al zo veel relaties voor ons hadden ingeluid: ik moet met je praten, kom nu naar huis, het is over. ‘Toen hij binnenkwam wilde hij me omhelzen, maar ik deinsde terug. Plotsklaps was al mijn liefde verdwenen. Ik ben daar nog steeds verbaasd over, hoe er kennelijk een soort luik kan opengaan, waardoor alle warmte, niet een deel ervan, ook niet beetje bij beetje, maar met bakken tegelijk naar buiten gutst. Jarenlang was ik idolaat van hem geweest, nu voelde ik alleen nog afkeer. ‘In de weken en maanden erop groeide het besef dat ik de intense dynamiek tussen ons al die jaren had verward met liefde. Ik zag ineens heel helder hoe ik hem in een gouden kooi had gezet met een strik eromheen. Mijn financiële ondersteuning leek misschien genereus, maar daarmee nam ik hem zijn vrijheid juist af. Hij had mij nodig, de keuzemogelijkheden van De Beauvoir waren een farce, want in werkelijkheid kon hij geen kant op. Ik was als zijn moeder van wie hij zich moest ontdoen om eindelijk echte vrijheid te kunnen vinden, en net als alle moeders was ik niet boos maar verdrietig over zijn vertrek en maakte ik me iedere ochtend als ik wakker werd zorgen: waar is hij, redt hij het wel zonder mij? Tegelijk brak er een nieuwe tijd aan waarin ik als nieuwe single werd teruggeworpen naar de tijd dat ik 20 was. Maar kon ik mijn inschattingsvermogen nog wel vertrouwen, nu bleek dat ik mij de liefde zo lang had verbeeld? ‘En toen ontmoette ik op een jarentachtigfeestje een andere man. Iemand die ik nooit uit een catalogus zou hebben gekozen, maar met wie alles heel fijn is. Deze nieuwe man is noch gefixeerd op mij, noch uit het lood te slaan. We zoenden op de dansvloer, spraken opnieuw en opnieuw af. Uit gewoonte en omdat ik het losjes wilde houden, stelde ik voor ook anderen te blijven daten. Dat vond hij niks. Zo zei hij dat: ik vind het niks. Mijn ex zou daar oeverloos over hebben gedelibereerd, maar voor hem was dit antwoord afdoende. ‘En toen ik toch een keer met een ander zoende, zei hij: wat fijn dat je me dit vertelt, al vind ik het niet leuk. Daarmee was de kous af. Hij maakte geen ruzie, twijfelde niet openlijk aan de houdbaarheid van onze verhouding, begon geen lange gesprekken over hoe dit in de toekomst te voorkomen. Hij maakte van iets zwaars iets lichts. ‘Nu raak ik steeds meer gehecht aan hem en toch vind ik het spannend om dit een relatie te noemen. Is liefde zonder hevige passie wel echte liefde? Het is niet dat deze man gevoelens uit de weg gaat, het is meer dat hij het niet nodig vindt om wat wij hebben te definiëren. Het is goed zoals het is. Toen ik laatst naar een concert ging van mijn favoriete zangeres, zei hij: ‘Zal ik meegaan of wil je liever met een vriendin of alleen? Alles is goed’. En toen hij er stond, genoot hij vooral van hoe ik genoot. Zomaar, zonder aandacht op te eisen. ‘Het is voor het eerst dat ik zoveel zuurstof in een relatie vind, ik was gewend geobjectiveerd te worden met woorden als: jij bent zo lekker, zo mooi. Maar deze nieuwe man smacht niet naar me. Hij zegt: ik vind het fijn dat je er bent, wat eigenlijk beter voelt. Dat gejubel van mijn ex ging natuurlijk niet alleen over mij, maar ook over hemzelf, over een man die smacht. Het klinkt misschien flauw, maar toch: hij wilde graag die smachtende man zijn, dat was het beeld dat hij van zichzelf had gecreëerd, en ik hielp hem dat beeld in te kleuren. ‘Het heeft iets merkwaardigs, deze nieuwe liefde die zo kalm is. Ik vertrouwde het niet en begon me na een aantal maanden te misdragen door  te drinken en mijn afspraken niet na te komen, ik werd als het ware mijn ex en hij werd mij. Toen heb ik het uitgemaakt, tot ik niet veel later inzag dat ik niets liever wil dan een liefde zonder gedoe, ook al is het dan wennen. Ik maak kennis met een nieuwe vorm van passie: die van toewijding, van op tijd komen, van mij de ruimte gunnen als ik bijvoorbeeld haast heb en zonder irritatie zeggen: fiets jij maar vast door, ik kom er wel aan.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-was-als-zijn-moeder-van-wie-hij-zich-moest-ontdoen-om-eindelijk-echte-vrijheid-te-kunnen-vinden~bca999f2e/</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Hoe word je samen vader en moeder als je elkaar nog niet eens kent?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Doris (36): ‘Wij denken dat Dave iets voor jou is, zei een vriendin eind 2020 tegen me. Dave was zo’n naam die al een tijdje rondzong. Hij en een vriend van hem kwamen op dezelfde feestjes als ik, alleen net op andere keren, zodat ik hem nog nooit had gezien. Dave en Hector, ik had er een vaag beeld bij. Nieuwsgierig gemaakt door de verhalen, besloot ik hem een berichtje te sturen. Hij reageerde meteen. Nieuwjaarsborrel? schreef hij. ‘Op 2 januari zocht ik hem op in zijn werkplaats, een oude loods. Het eerste wat ik dacht was: wat is hij klein, het tweede: hij is niet wetenschappelijk geschoold, en het derde: wat heeft-ie bijzondere ogen, in de vorm van twee groene druppels. De ogen wonnen. Nog dezelfde avond vertelde ik hem details over mijn onprettige jeugd die ik nooit eerder had verteld op een eerste date; op een of andere manier nodigden de vintage bank waarop we zaten, de ringen om zijn vingers die me vertelden dat hij zelf ook het een en ander had meegemaakt en de grote zware lichtbakken boven ons hoofd, me uit om mijn schouders op te halen over de indruk die ik mogelijk wilde maken. ‘Ik zette niet mijn stekels op toen hij vroeg of ik moeilijke perioden had doorgemaakt, maar ontspande juist. We dronken mescal en hadden een leuke avond. O, zei de vriendin die ons had gekoppeld toen ik de weken erop voorzichtig mijn enthousiasme deelde en vertelde dat hij mij dagelijks berichtjes stuurde en gedichtjes, dan ken je Dave nog niet. Hij is verweven met zijn werk, dat altijd op nummer één staat, dus opgelet. ‘Ik was 33 en hij was 40, hij wist inmiddels van het seksueel misbruik waarvan ik het slachtoffer was geworden en die ik met verdovende vrolijkheid succesvol de baas was geworden. Het was fijn iemand gevonden te hebben aan wie ik ook mijn lelijkheid kon tonen en met wie ik – misschien juist daardoor – onbedaarlijk plezier kon hebben. We dateten nog een keer en nog eens, een maand ging voorbij. Wat wij samen hadden, had nog geen naam, laat staan dat er enig plan werd gemaakt voor een gezamenlijke toekomst, toen ik op een dag voelde dat mijn borsten anders aanvoelden. ‘Ik ging voor de spiegel staan, het leek of ze iets gezwollen waren, een beetje zoals het was toen ik in de puberteit kwam en van die harde pijnlijke doppen onder mijn gespannen huid kreeg. Ik haalde mijn menstruatie-app erbij, het was 7 februari en mijn volgende menstruatie stond rond de 27ste gepland. Ik gebruikte al een tijdje geen voorbehoedsmiddel meer en dat was altijd goed gegaan. Op een of andere manier had ik het idee dat ik onvruchtbaar was. Ik had mijn leven lang nooit iets cadeau gekregen, hoe zou dan het grootste wonder, een kind dat groeide in mijn schoot, zomaar voor mij zijn weggelegd? ‘Maar de verandering van mijn borsten maakte me ineens toch een beetje nerveus. Een vriendin die vier maanden zwanger was, zei: ‘Trek je T-shirt eens uit’, om meteen bij de eerste aanblik lachend te roepen dat het echt raak was. Toen we samen tegen de schrik een broodje wilden halen bij de slager en ik misselijk werd van de geur van het vlees, wist ze het zeker. ‘Zie jij dat ook?’, vroeg ik Dave een paar dagen later. ‘Mijn bh past niet meer’. ‘Waar denk je aan?’, vroeg hij. ‘Misschien ben ik zwanger.’ We kenden elkaar op dat moment vijf weken. Ik kocht een paar zwangerschapstesten, die waren allemaal negatief. Tegen het eind van de maand probeerde ik het opnieuw. We spraken af dat ik het staafje op de wasmachine zou leggen in de badkamer en dan zouden we samen gaan kijken. ‘Het was overduidelijk. Alles was overduidelijk, niet alleen de twee streepjes maar ook dat we het zouden houden. Hij bekende dat hij in mij al tijdens de eerste ontmoeting de moeder van zijn kinderen zag, en ik was 33 en wilde het ook. Simpel dus, zou je zeggen. Maar hoe word je samen vader en moeder als je elkaar nog niet eens kent? ‘Meestal heb je als aanstaande ouders een ondergrond van herinneringen, van jaren vol ups en downs, een vette, voedzame laag waarin de relatie is geworteld, waardoor die tegen een stootje kan. Maar bij ons was het wortel schieten nog maar net begonnen. Ieder zuchtje was genoeg om mij, toch al niet de sterkste, noch behept met een groot zelfvertrouwen, omver te blazen. ‘Om een kind te krijgen moesten we samenwonen, er moest verbouwd, in hoog tempo werkten we gesprekken af over opvoeden en schermtijd en over wat als het afwijkingen heeft. We gingen zwanger en al, ik op mijn allerkwetsbaarst, tijdelijk bij zijn vader wonen. Het was een tegenvaller dat hij snurkte. En toen kwam er ook nog het conflict over de prullenbak. Die had ik meeverhuisd met de vuilnis er nog in. Het stonk en er zaten vliegen op en hij verweet me het gedrag van een varken. ‘Verdwenen was de humor, de relativering, de liefde, en hij raasde maar door over mijn vunzigheid. Na een uur was het weer over, maar niet bij mij, het smeulde, bevestigde mijn diepe overtuiging dat relaties gedoemd zijn in ruzies ten onder te gaan, zo verging het mijn ouders immers ook. Wat triggerde hem, wat veroorzaakte die idiote woede? Had ik me vergist? In een flits zag ik mezelf als alleenstaande moeder, misschien had mijn vriendin gelijk, waren andere dingen voor hem belangrijker dan ik. ‘Maar de bodem waar anderen jaren over doen, bouwden wij versneld op in de zwangerschap en de kraamtijd. Ik leerde dat je ruzies moet beperken tot de kern van een conflict, dat je door bijzaken te benoemen als ‘toen rolde jij met je ogen’ of ‘je zei dat zo sarcastisch’, alleen maar verder wegdrijft. Tegen alle sceptici – vriendinnen die het vrijwel zonder uitzondering bespottelijk vonden dat wij zo snel een kind kregen – kan ik na drie jaar zeggen: ja, het kan. Niemand weet wat het leven in petto heeft, beter om niet al te vastomlijnde plannen te maken. Wij hebben nooit samen op een festival gehangen, dat is jammer, maar als volwassen geliefden doen we het goed. Soms maken we ruzie. Maar de gedeelde verwondering is altijd sterker.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/hoe-word-je-samen-vader-en-moeder-als-je-elkaar-nog-niet-eens-kent~b2d9631e/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik verloor de grote liefde nog voor die zich had voltrokken’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Sita (75): ‘Dit verhaal speelt zich lang geleden af, maar het is niet onopgemerkt gebleven, om Gerard Reve te citeren. Het begon in 1993, 44 was ik en hij 36. Ik gaf kunstzinnige vorming voor volwassenen, oftewel tekencursussen, en hij kwam bij mij op les. Hij was langer dan ik en met zijn donkere haar was hij iemand die opviel in mijn klas. Daar kwam bij dat hij talent had. Al snel boog ik me net iets dieper over zijn werk dan over dat van de andere zeven cursisten – ik herinner me niet meer precies de beelden die bij die herinnering horen, alleen het gevoel dat ik erbij had. Alsof na al die jaren de film zelf vervaagt en alleen de sfeer je bijblijft. ‘In de uren voorafgaand aan de cursusavond begon bij mij het verheugen, ook al wisselden we tijdens de les weinig woorden en bleef hij na afloop nooit lang hangen, want zijn vrouw verwachtte hem na de les onmiddellijk weer thuis. Zijn kinderen waren nog klein. Zelf was ik ongebonden, mijn dochter was de deur al uit en ik gunde mezelf dit plezier van een heimelijke crush. Ik deed er immers niemand kwaad mee, hij was mijn snoepje van de week, al schiet die term natuurlijk tekort en doen zulke platitudes mijn gevoel geen recht. ‘Soms keek hij me aan vanachter zijn ezel, ving ik zijn blik en lachten we even naar elkaar. De kerstvakantie was voorbij toen ik aan mezelf toegaf dat ik hem wel erg leuk vond, maar ik wilde niet in zijn huwelijk wroeten. Ga maar gauw, zei ik als ik zag dat hij wachtte tot iedereen weg was en draalde, want iedereen kende elkaar daar en ik wilde de dorpsroddels niet voeden. ‘Aan het einde van het cursusjaar gingen we met alle leerlingen een weekend naar een logeerhuis op de Veluwe. Die eerste avond dansten we en we hoefden elkaar niet aan te raken om de spanning te kunnen voelen. Maar we hebben ons niet één keer losgemaakt van de groep, ik vond dat dat niet kon. Ook al zei hij dat weekend: ‘Nou, Sita, het zal er toch een keer van moeten komen, kunnen we niet even buiten met zijn tweeën praten?’ Toen werd het zomervakantie. Ik verwachtte dat die zes weken voor wat bekoeling zouden zorgen, maar dat gebeurde niet. ‘In september meldde hij zich opnieuw aan voor mijn cursus. Ditmaal voor de helft van het aantal lessen, iets wat de leiding normaal nooit toestond, maar voor hem werd een uitzondering gemaakt. Hij bleek die zomer te zijn verhuisd naar de wijk waar ik woonde, maar naar de reden durfde ik niet te vragen. Ze hebben een huis gekocht bij mij om de hoek, laat ik het toeval noemen, dacht ik. ‘Ik worstelde met mijn gevoelens die zich noch lieten negeren noch uitspreken. Niemand heb ik iets verteld. Wat had het voor zin er met vriendinnen over te praten, wat konden ze me vertellen wat ik zelf nog niet wist? Daarbij wilde ik niet dat dit alles en niets wat er tussen ons was, bezoedeld zou worden door onbegrip van anderen. ‘Het werd winter, hij raakte overspannen en verscheen niet meer in de les. Pas in maart zag ik hem weer. Hij kwam bij mij aan de deur, onaangekondigd. Ik deed open en schrok. Zijn huid was vaal, de sprankeling in zijn ogen was verdwenen. Hij sprak moeizaam; ik vermoedde dat het met de medicijnen te maken had die hij tegen zijn depressie slikte. Kom erin, zei ik. Ik had hem van alles willen vragen, maar ik had bezoek, een zakelijk contact. Ik stelde de twee heren aan elkaar voor, even nam hij beleefd deel aan het gesprek, toen vertrok hij weer. ‘In de hal had ik hem het liefst omhelsd, maar ik wilde hem niet nog meer in verwarring brengen, en zei zacht: ‘Kom snel weer langs, dat moet je echt doen hoor.’ Even pakte ik hem bij zijn arm, bemoedigend. Ik maakte me zorgen, toch heb ik hem in de dagen erop niet gebeld. Pas tegen het einde van het cursusjaar, toen er werk moest worden geselecteerd voor de eindtentoonstelling, ben ik een avond naar hem toegegaan om tekeningen uit te zoeken. ‘Ik zat op de bank, hij op een stoel. Hij zag er beter uit dan de keer ervoor, en vertelde mij in diep vertrouwen van alles over zichzelf. Ook dat hij en zijn vrouw een open relatie hadden. Mijn hart bonsde. Dit was een duidelijke boodschap, hier had ik op gewacht. Ik hield van hem, hij hield van mij. Zo was het, geen twijfel meer mogelijk. Nu was alles duidelijk en helder. ‘Die avond hebben we nog lang gepraat. Maar verder gebeurde er niets. Ik stopte met hem aan te kijken en ging iets achterover zitten. Als ik toen op zijn uitnodiging was ingegaan, een affaire was begonnen, de derde in hun huwelijk, zou ik onderdeel zijn geworden van de gebeurtenissen in hun huis. Als hij zou zijn gescheiden, was het wat anders geweest, maar nu zou ik me afhankelijk maken van hun beider agenda en dat wilde ik niet. ‘Ik wilde niet in de wachtkamer zitten, niet op de reservebank, en al helemaal niet op de reservebank in de wachtkamer. Het was me al eens eerder overkomen, toen was ik met lege handen achtergebleven. Deze keer zou ik mezelf redden. Al die openingen die hij mij die avond bood: ik kon er niet op ingaan en zo verloor ik de grote liefde nog voor die zich had voltrokken. ‘Jaren later, rond 2003, kwam ik hem tegen toen ik in een naburige stad met mijn toenmalige vriend boodschappen deed. Ineens stonden we tegenover elkaar. Mijn hart reageerde onmiddellijk, maar ik bleef in mijn rol en de mannen gaven elkaar een hand. Het was geen gepassioneerde relatie die ik toen had. Kon hij dat aan ons zien? Mijn cursist zei tegen mijn vriend: je hebt een goede keuze gemaakt. Daarna liepen we alle drie door. Ik dacht: als hij zich nu omdraait en vraagt of ik meega, ga ik mee. Maar wij waren welgemanierde mensen, die doen zoiets niet. En zonder spijt weet ik nu, dertig jaar later: van alle relaties die ik heb gehad is deze niet-relatie, of beter, de herinnering eraan, me het dierbaarst.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-verloor-de-grote-liefde-nog-voor-die-zich-had-voltrokken~b07928d3/</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
