<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Corine Koole]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/corine-koole</link>
    <description><![CDATA[Corine Koole]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘De tijdelijkheid was wat mij betreft het belangrijkste kenmerk van onze relatie’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Op 17 augustus 2021 was het bloedheet in Rome. De dag ervoor had ik een van mijn educatieve geschiedenisvideo’s opgenomen op de Via dei Fori Imperiali, maar met 38 graden was het bijna niet uit te houden en die ochtend besloot ik na een langzame start rond een uur of 11 naar het museum voor moderne kunst te gaan, waar de airco vast zou aan staan. Mijn vriendin was zojuist vertrokken, het liep al een tijdje niet zo lekker tussen ons, het was fijn even alleen te zijn om rustig onze relatie te kunnen overdenken. ’s Avonds boekte ik een goedkoop hostel in de buurt van het station. Om niet in mijn eentje op een kamer te zitten, ging ik met wat mensen eten in zo’n restaurant dat je overal ter wereld in de buurt van hostels hebt, met op het menu goedkope vegaburgers en shakshuka. Opeens werd ik op mijn schouder getikt. Achter me stond een mooi meisje, veel jonger dan ik, ze lachte en vroeg: heb ik jou vanochtend in het museum gezien? Zomerliefde is een rubriek in Volkskrant Magazine waarin een zomerliefde van kort of langer geleden door beide lovers onder de loep wordt genomen. ‘Vanaf haar tafel had ik haar al naar me zien loeren, ik herkende haar niet, maar haar gekijk was me wel opgevallen, het gebeurt niet vaak dat meisjes zo duidelijk hun belangstelling laten blijken. Ik reageerde een beetje uit de hoogte, geen idee waarom. Vond ik dat ik op deze manier mijn trouw liet blijken aan mijn vriendin? Speelde ik hard to get? Achteraf heb ik geen idee waarom ik zo horkerig deed, ik zei: ja, daar was ik vanochtend, zullen we straks verder praten? ‘Na een minuut of tien stond ik op en liep naar haar toe. Zij zat met wat luidruchtige Amerikaanse meisjes aan tafel, waar het er een stuk gezelliger aan toe ging dan in mijn wat stijve Zwitserse gezelschap. Ik ging links van haar aan tafel zitten, helemaal naar haar toegedraaid. Ik wilde niet al te gretig zijn, maar alles in me riep ineens hoe fijn het was onder onbekende gelijkgestemden te zijn. We begonnen te praten, wanneer ik een woord moet plakken op die eerste kennismaking, zou het ‘speels’ zijn. Een speels soort flirten. We hadden het over het museum, de kunst die er hing, en na verloop van tijd, aangemoedigd ook door de aanwezigheid van de Amerikaanse meiden, van wie er een die avond met negen mannen zoende, veranderden de gespreksonderwerpen in seks, drugs en uitgaan. ‘Het was coronatijd, binnen waren maskers verplicht, maar voor het eerst in lange tijd konden we dansen. De discotheek was een tot dancing opgepimpte aftandse bar, met nauwelijks airco. Ik droeg nog steeds hetzelfde shirt als die ochtend en was aan het einde van de nacht totaal doorweekt en gelukkig en bevrijd. Gezoend hebben we niet die nacht. Wel hebben we de volgende ochtend samen ontbeten, wat achteraf gezien een wonder mag heten, want toen ik wakker werd stuurde ik haar de meest afgezaagde tekst die je maar kunt bedenken: hoe gaat het, engel? Ze reageerde honend: o mijn god, een openingszin uit de jaren negentig, waar haal je die opeens vandaan? ‘Die dag reisde ik door naar vrienden buiten Rome en ging zij terug naar Ljubljana waar ze vandaan kwam. Aan één stuk door stuurden we elkaar in de trein appjes. We staken elkaar vrolijk de loef af met de ene grap na de ander. Daarna werd het stil. Ik had nooit gedacht dat ik haar nog zou terugzien. Mijn gedachten dwaalden al snel af naar het gesprek dat ik te voeren had met mijn vriendin. Wat gingen we doen: door of stoppen. Eenmaal thuis kwamen we tot de conclusie dat de laatste optie voor ons allebei de beste was, wat overigens niks te maken had met Zala. ‘Dat ik niet lang daarna, half september, een bericht kreeg van haar was onverwacht en puur toeval. Met een paar vriendinnen wilde ze er even tussenuit en Amsterdam bleek de goedkoopste bestemming die ze kon vinden, ze wist dat ik in Nederland woonde, maar waar precies? Nou, toevallig Amsterdam dus. Ik bood aan ze een tour door de stad te geven en nodigde ze uit te komen eten in mijn appartement. Toen ze terugkwam van de wc zoenden we en twee dagen later hadden we de geweldigste seks. ‘Ik dacht dat ze ergens begin twintig was, maar ze bleek pas 19, wat wel even slikken was, want zo’n man wilde ik niet zijn. Een veel jongere vrouw wekt de foute schijn van profiteur. En dat terwijl het mij menens was, en ik alleen maar gekker op haar werd gedurende die twee dagen in Amsterdam. Daar was niks oppervlakkigs aan, dit was diep en echt. Sommige mensen nemen de wereld zoals-ie is, maar Zala ondervraagt ieder detail, ze is ongelooflijk grappig en heeft de mooiste lach, en als dat clichés zijn, prima. Sinds november dat jaar hebben we een relatie. Voor mij is ze iedere dag anders én hetzelfde, ik ben enorm gelukkig met ons leven. Wanneer we onze zelfgemaakte tosti’s eten bijvoorbeeld, met knoflook, boter en kaas, in onze slordige voortuin in Gdansk waar we nu tijdelijk wonen.’ ‘Ik was in mijn eentje aan het hiken door Italië toen ik besloot nog een paar dagen naar Rome te gaan. Het lopen viel me zwaar en naar Rome moest ik toch om van daaruit de trein terug naar huis te nemen. Die ochtend van 17 augustus 2021 was ik in de Galleria Nazionale d’Arte Moderna, toen ik een mooie man zag lopen. Hij was lang en blond, en droeg een vrolijk funky Hawaii-achtig shirt in groen en geel, en een korte broek. Zijn aanwezigheid had iets kalms. Hij leek iemand die genoeg had aan zichzelf. Rustig liep hij van zaal naar zaal, zonder oog voor de andere bezoekers nam hij de werken in zich op. Ik sloeg hem van een afstandje gade. Leuke man, dacht ik, met dat lichte gevoel van spijt dat je kunt hebben wanneer je een voorbijganger ziet die je intrigeert, waarvan je weet dat je hem nooit zult leren kennen. ‘Het kwam niet bij me op hem aan te spreken. Ik ben nogal gereserveerd, daarbij: wat had ik moeten zeggen of vragen? Hi, ik ben Zala uit Slovenië? Waar kom je vandaan? Daarnaast had ik thuis een jongen, iemand met wie ik veel contact had. Niet dat we iets hadden, maar kennelijk toch genoeg om me geremd te voelen zomaar een vreemde man aan te spreken. ‘Ik geloof niet dat ik tussen het verlaten van het museum en het eten nog aan de lange knappe man uit het museum heb gedacht. Hij was intussen verdwenen naar een hoek van mijn geheugen, als just another person. ’s Avonds ging ik met Amerikaanse meisjes uit het hostel naar een tent waar het vol zat met jonge lowbudgettoeristen. We zaten aan tafeltjes buiten in een chaotische, drukke buurt, ik keek om me heen en ineens zag ik een Hawaii-shirt dat me bekend voorkwam. Ik keek nog eens en nog eens, en ja hoor, hetzelfde shirt, hetzelfde haar, dezelfde man. Ik had intussen wat gedronken, draaide me om en vroeg: zag ik jou niet in het museum vandaag? Hij reageerde nogal koeltjes: ja, daar was ik, laten we straks even verder praten. Ah, oké, dacht ik, graag of niet. En ik keerde me om naar mijn nieuwe lawaaierige Amerikaanse vriendinnen. ‘Na een half uur kwam hij toch naast me zitten. Hij draaide zich helemaal naar me toe, alle schroom leek ineens verdwenen en al snel hadden we een gesprek dat licht en schertsend was, maar niet zonder diepte. Op een of andere manier helpt het als je merkt dat je grapjes door de ander worden begrepen. Met onze humor zaten we helemaal op één lijn, wat het mogelijk maakte daar midden op straat in de hitte tussen de druk pratende Amerikanen ingewikkelde onderwerpen aan te snijden, zoals de relatie met onze moeders en broers en zussen. Die avond hebben we gedanst en gedronken en de volgende dag hebben we elkaar aan één stuk door berichtjes gestuurd vanuit de trein; hij ging naar vrienden, ik terug naar Slovenië. Allebei grappend over onze kater. ‘Maar hij bleef just another person. Een player van 31 die indruk wilde maken, dacht ik. Een fuckboy die je niet serieus moet nemen. Hij werd pas weer een tastbare herinnering toen ik toevallig de maand erop in Nederland belandde, omdat ik met wat vriendinnen een stedentrip wilde maken en Amsterdam de goedkoopste bestemming bleek. Ik stuurde Jochem een bericht. Hé, waar woon jij eigenlijk? Als historicus gaf hij ons een rondleiding langs de grachten waarvan ik niks heb onthouden, omdat ik alleen maar naar zijn mooie gezicht en lichaam zat te kijken. ‘Dat weekend is hij blijven slapen in onze airbnb. De dag erop, toen ik met vriendinnen in museum Nemo was en al snel besloot naar buiten te gaan en op de trappen wat te lezen, begon ik met hem te appen en binnen een kwartier kwam hij naar me toe gefietst. Ook hij had een boek meegenomen. We gingen zitten op een bankje aan het water, stil, lezend, ik met mijn hoofd tegen zijn schouder. Alsof we een stel waren, een stel voor even. Voor de duur van een paar dagen veranderde deze vreemdeling in mijn vriend. Want dat we nooit een echt stel zouden worden, daar twijfelde ik geen seconde aan. De tijdelijkheid was wat mij betreft het belangrijkste kenmerk van onze relatie. ‘Voor mij was 2021 het jaar waarin ik me had voorgenomen vriendjes voorlopig af te zweren. Ik had het goed in mijn eentje, zou met het Erasmus-uitwisselingsprogramma naar Berlijn gaan, er viel nog zo veel te ontdekken. Pas toen hij later dat jaar, in november, bij mij langskwam en we op een ochtend in bed lagen en hij zich naar me toe draaide en vroeg ‘Wil je mijn vriendin zijn?’, begreep ik voor het eerst dat ik verliefd was. Ik was in shock. Hoe had ik verliefd kunnen worden zonder dat te weten? Natuurlijk wilde ik zijn vriendin zijn, dat sprak vanzelf. ‘Berlijn werd uiteindelijk Gdansk en Jochem ging met me mee. Ineens leef ik met een volwassen man die gewend is aan drie maaltijden op een dag en daar zit niks bij met goedkope toast of chips. Het is nogal een stap om zo jong al samen te wonen, maar voorlopig heb ik geen enkele twijfel. Dat kalme, zelfverzekerde van hem, dat ik al had gezien in het museum, maakt hem prachtig en uniek. Dat en zoveel meer, zoals de rare yogahoudingen die we voor de grap doen in bed en die altijd worden gevolgd door geknuffel.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/de-tijdelijkheid-was-wat-mij-betreft-het-belangrijkste-kenmerk-van-onze-relatie~b9d160ff/</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn hoofd vond het allemaal maar raar, die oudere man die 12 duizend kilometer verderop woonde’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Het was december 2015 toen mijn vriendin en ik plotseling in Argentinië belandden. We waren toen acht jaar samen, zouden eigenlijk gaan klimmen in Afrika, maar het bleek het verkeerde seizoen. Op het laatste moment weken we uit naar Zuid-Amerika, waar we de bijna 7.000 meter hoge Aconcagua op wilden. Na een lange reis kwamen we aan bij een klein, gezellig hotel, het deed een beetje Frans-mediterraans aan, met een patio die was begroeid met druivenstruiken. De eigenaar verwelkomde ons uitgebreid, drukte ons op het hart dat de buurt veilig was en vertelde de gebruikelijke dingen over ontbijttijden. Zomerliefde is een rubriek in Volkskrant Magazine waarin een zomerliefde van kort of langer geleden door beide lovers onder de loep wordt genomen. ‘Hij was een mooie man met een, zoals dat heet, markant gezicht, sprekende ogen en energieke trekken. Heel aardig, dat viel me wel op, maar wij waren uitgeput en wilden alleen maar slapen. In de dagen erop maakte hij zijn vaste rondje langs al zijn gasten tijdens het ontbijt, maar bij ons bleef hij steeds net iets langer staan. Hij sprak veel over vrijheid, hoe bijzonder het was dat we de hele wereld over konden reizen. Zonder spoor van jaloezie maar niet zonder melancholie, voegde hij eraan toe dat hij weliswaar via zijn hotelgasten ontmoetingen met de wereld had, maar zelf de wereld nooit zag. Gevangen als hij was in het familiehotel dat hij uit plichtsbesef van zijn vader had overgenomen. Hij keek me aan over zijn bril als hij dat zei. ‘Wij waren intussen flink aan het trainen voor de beklimming. We gingen naar Patagonië en kozen steeds hogere bergen als voorbereiding op de Aconcagua. Het werd Kerst, ik zei tegen mijn vriendin: ‘Zou Mariano nu alleen zijn?’ We stuurden hem een berichtje en toen we na zes weken weer in het hotel kwamen, leek er iets veranderd. Ik zag hem en werd een beetje trillerig en nerveus. Ik voelde een grote nieuwsgierigheid, wilde hem beter leren kennen, zocht hem op tijdens de siësta, en herkende dit alles wel als signalen van een beginnende verliefdheid maar erkende dat vanzelfsprekend niet. Ik was al zo lang met mijn vriendin, met haar had ik het ook heel fijn. Mariano, die iets door leek te hebben, zei weleens: ‘You know my age don’t you’. ‘Yes, somewhere in the fifties’, zei ik. ‘And my age?’ ‘Somewhere in the thirties’, antwoordde hij dan. ‘De hoge top hebben we uiteindelijk niet gehaald, maar we zijn nog wel tot 6.000 meter gekomen en ik vond het prima om eerder terug te gaan naar het hotel. Mijn verliefdheid groeide onmiskenbaar, maar leek zachter en gedempter dan eerdere verliefdheden. Letterlijk ook, want onuitgesproken. De kruiden en stenen die ik op mijn tochten voor hem meenam, nam hij ernstig in ontvangst, met zijn ogen lang op mij gericht. Inmiddels had ik begrepen dat de relatie met zijn langeafstandsvriendin geen eeuwigheidswaarde had. Onder andere omstandigheden had ik hem allang bij een groot kampvuur verleid. Maar mijn hoofd vond het allemaal maar raar, die oudere man die 12 duizend kilometer verderop woonde, hoe kon ik daar in zo’n korte tijd zo gek worden? ‘Op de dag van ons vertrek heeft hij voor ons gekookt en hij zwaaide ons uit toen we in de taxi zaten. Maar ons afscheid viel samen met de komst van nieuwe gasten, Mariano was afgeleid en druk en liep alweer naar binnen voordat we uit het zicht waren verdwenen. Terug in het vliegtuig was ik in tranen. ‘Wat is er?’ vroeg mijn vriendin. ‘Hij heeft me zo geraakt, maar ik ben met jou’, antwoordde ik. Twee maanden later hebben zij en ik het uitgemaakt, Mariano had me laten zien wat wij misten: een sterke verbinding waarvan ik had geaccepteerd dat-ie niet voor mij was weggelegd. ‘Vervolgens was het zaak Mariano zo rustig mogelijk over de drempel te trekken. We hadden veel telefonisch contact, ik zat vaak in zijn borstzak als hij boodschappen deed. Hij vertelde dat hij veel had gemist in zijn leven, maar ook veel gekregen, alsof hij op zijn 52ste de balans van zijn leven al aan het opmaken was. Na een half jaar dacht ik: ik moet erheen. Straks is het moment voorbij. En op 31 augustus 2016 reisde ik met een goedkoop vliegticket en een uitputtende busreis in drie dagen via de VS en Brazilië door de Andes naar Mariano. ‘Ik rolde de bus uit, zocht in de menigte zijn gezicht. En schrok toen ik hem niet zag. In de dagen voor mijn vertrek was hij ineens nogal zwijgzaam en teruggetrokken geworden, alsof ik hem had overvallen met mijn besluit. Maar ineens, ja, daar was hij. Mijn man. Lichte jeans, donker haar, lachende ogen. Hij droeg een blauw shirt en in zijn hand had hij een oranje bloem. Ik rende en sprong in zijn armen. Samen reden we in een taxi naar het hotel, hand in hand op de achterbank. Hij gaf me een eigen kamer met een sleutel, maar ik wilde helemaal niet alleen zijn en het kostte me niet veel moeite hem daarvan te overtuigen. Nu, zeven jaar later, runt een ander het familiehotel en ziet hij voor het eerst zelf de wereld. We wonen in Nederland en hebben twee kinderen.’ ‘Ik hield de deur open voor Anna en haar vriendin, keek in haar ogen en dacht: dit kan niet. Het is onmogelijk dat je je van het ene op het andere moment zo sterk tot iemand aangetrokken kan voelen. Mijn leven als hoteleigenaar in de Andes was er een van scherpe contrasten. Dagelijks ontving ik mensen uit de hele wereld, maar zelf stond ik stil. Ik hoorde verhalen van de avonturen van mijn gasten, en ervoer de wereld buiten mijn hotel op die manier uit de tweede hand. Ik surfte mee op wat anderen beleefden, maar was zelf 24 uur per dag bezig in het hotel. Wat ik overigens heerlijk werk vond, het was fijn om een vraagbaak te zijn en iedereen te helpen waar ik kon, maar ik heb me ook vaak een gevangene gevoeld. ‘Anna bracht onmiddellijk iets teweeg, al wist ik niet meteen wat. Ze was frêle, ik pakte haar rugzak van 30 kilo van haar over, maakte een opmerking over het gewicht en ze glimlachte onwerkelijk mooi. De dagen erop spraken we met z’n tweeën over de tocht die ze met haar partner wilde maken, ’s avonds na een lange oefenwandeling kwam ze terug met kruiden en stenen. Ik herkende mezelf in de manier waarop ze werd geraakt, niet per se door de vergezichten in de bergen, maar door de torren en kevers op haar pad. Ze begon steeds meer vrijuit te praten. Waar de meeste mensen insecten eng vinden of vies, zag zij net als ik vooral hun vernuft en schoonheid. Haar komst schudde me wakker, het besef dat er buiten mijn hotel een hele onontdekte wereld lag, werd steeds dwingender. De tochten die ik had gemaakt voordat ik het hotel van mijn vader overnam, kwamen terug in mijn geheugen. En dan vooral het gevoel dat ik erbij had. Hoe ik mezelf al lopend kon verliezen en vinden tegelijk. ‘Ik riep mezelf tot de orde: doe niet zo sentimenteel. Maar ik kon het niet helpen. Elke keer als ze bij me in de buurt stond, was het of ik vlam vatte. En elke keer werd ik banger voor de gevolgen. Op een dag hielp ik haar bij het plakken van een gaatje in haar luchtbed, onze handen raakten elkaar kort en het was of ik alle redelijkheid verloor. Ik nam me voor dit soort situaties voortaan uit de weg te gaan. Toen ze me een keer een knuffel gaf, zei ik: nee, dat kunnen we beter niet doen. ‘Maar op een ander spoor was ik juist kinderlijk blij toen ze me uit de bergen belde en zei: we komen eerder terug, het weer is te slecht, heb je een plekje voor ons? Ja, dacht ik, hoera, ze komt weer. Er volgden lange avonden waarop we praatten en lachten op de binnenplaats van mijn hotel. Ik herinner me hoe warm ik me dan voelde worden, maar ook dacht: ik ben de eigenaar hier, ik ben de professional, geen millennial op wereldreis. Houd je kop erbij. Toen ze na een paar maanden definitief vertrokken, wilde ik de tijd nemen voor het afscheid, maar het was ineens erg druk. Er waren alweer volgende gasten die rondgeleid moesten worden, iemand riep me, en plots was het moment voorbij en was ze uit het zicht verdwenen. ‘Het is te danken aan de voortvarendheid van Anna dat we contact zijn blijven houden. Zij schreef me onmiddellijk nadat ze thuis was aangekomen, ze begon te bellen, hoogst ongebruikelijk voor een gast. Idioot gewoon. Ze was 23 jaar jonger dan ik, woonde 12.000 kilometer bij me vandaan, zij op haar vrije planeet, ik opgesloten op de mijne. We hadden intense gesprekken over de telefoon, maar wat moest ik hiermee? Waar eindigde dit avontuur? Het grote wonder dat zich tussen ons voltrok, was ook pijnlijk. Ik zei: ‘Ik heb familie in Spanje, als ik hen opzoek, kan ik wel bij je langskomen.’ ‘Wanneer?’ vroeg ze. ‘Aan het einde van het jaar’, antwoordde ik. ‘Dat duurt te lang’, zei ze. ‘Ik kom wel naar jou.’ ‘Zeker?’ vroeg ik. ‘Ja’, zei ze. Zelf had ik best zes maanden kunnen wachten, maar zij boekte het goedkoopste ticket dat ze kon vinden en vertrok drie weken later. ‘Via Chicago, Brazilië en een bustocht van veertig uur door de Andes reisde ze naar het busstation waar we hadden afgesproken. Ik was twee minuten te laat. Maar ik zag haar meteen. Een surreële ervaring. Alsof ik naar een zwart-witfilm keek en alleen zij was ingekleurd. Ze sprong tegen me op en knuffelde me, mensen keken naar ons, ik zag dat ze nerveus was en moe, maar ze was er. Ze was drie dagen onderweg geweest en had de hele wereld doorkruist om mij te vinden. Ik kon er niet bij maar was dolgelukkig, nam haar mee naar het hotel en gaf haar de sleutel van haar kamer. Ik ben geen jager, ik wilde dat ze zich veilig voelde en vrij. Ze deed haar koffer open en haalde er allemaal cadeautjes uit, nam me mee haar bed in en op dat moment verloor ik alle besef van tijd. Ik dacht aan Confucius die schreef: ieder mens heeft twee levens. Het tweede begint wanneer je begrijpt dat je maar één leven hebt. Ik ben naar Nederland vertrokken en heb alles achter me gelaten, mijn cultuur, mijn taal, mijn vrienden. Ik heb nog steeds moeite met op tijd komen, maar wat ben ik gelukkig met mijn vrouw en twee kinderen.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/mijn-hoofd-vond-het-allemaal-maar-raar-die-oudere-man-die-12-duizend-kilometer-verderop-woonde~b4745f16/</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Aug 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik probeerde genoeg geld te verdienen voor die grote reis samen en wachtte op een definitieve datum’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Na een retraite in een boeddhistisch klooster in Nepal kwam ik aan in Kathmandu. Ik had mijn spullen naar het hostel gebracht en was met een paar meisjes naar een restaurant gegaan. De drukte overviel me, er was alleen nog plek aan tafel bij een militair ogende Amerikaan met grote tattoos en gemillimeterd haar. Hij keek nors en zelfverzekerd tegelijk. Waar het soloreizen mij best zwaar viel en de begeerde mate van onzichtbaarheid onhaalbaar was gebleken omdat op straat iedereen iets van me leek te willen, leek hij zich bewonderenswaardig goed voor zijn omgeving te kunnen afsluiten. We raakten in gesprek en ook al was er niet meteen een sterke aantrekkingskracht, we zijn daarna nooit meer opgehouden met praten. Zomerliefde is een rubriek in Volkskrant Magazine waarin een zomerliefde van kort of langer geleden door beide lovers onder de loep wordt genomen. ‘Hij had net als ik nog twee weken voor zijn vertrek naar huis. Die avond zijn we samen teruggelopen – zijn hostel was naast dat van mij – en de meest uiteenlopende onderwerpen passeerden de revue, van het Amerikaanse belastingstelsel tot het recht op abortus tot Bollywoodfilms. In de tuin praatten we verder tot het licht werd, daarna zijn we als vrienden op zijn bed in slaap gevallen. Het was 2010, ik was 24 en hij 26, we spraken af de laatste twee weken van onze reis samen door te brengen. Of beter: dat gebeurde gewoon. Voor het eerst in al die weken kon ik ontspannen. Handelaren en taxichauffeurs spraken niet langer mij aan, maar hem, mijn ‘husband’. Ik kreeg rust en Kyle was de ideale reisgenoot met eenzelfde oog voor wat er om ons heen gebeurde als ik. We stopten bij vervallen huizen, verwaarloosde honden, tikten elkaar op hetzelfde moment aan: kijk, daar, dat willen we fotograferen. ‘Na een paar dagen kwamen we aan in Varanasi. Op onze tweede dag zat ik op de rand van het bed van de hotelkamer die we om financiële redenen deelden, toen hij naast me kwam zitten en vroeg: mag ik je kussen? Ik was gevleid, meestal kreeg ik dit soort aandacht alleen wanneer ik mijn best deed voor iemand, me mooi aankleedde en grappig deed. Ik vroeg: mag ik eerst een slokje water nemen? Toen zoenden we. In de weken erop vertelden we elkaar alles wat we in Azië hadden meegemaakt, soms stond hij heel vroeg op, dan ontmoetten we elkaar bij het ontbijt en hield hij niet meer op met praten, tot ik hem begon te kussen. ‘Ik luisterde naar zijn muziek, hij vertelde over het boek dat hij schreef, we bespraken onze visie op huisdieren, het leven, religie, de dood – maar nooit benoemden we wat er tussen ons was. Dat hyperalerte dat je hebt wanneer je bezig bent verliefd te worden, was nu totaal afwezig, we ‘waren’ gewoon. En ik begon hem steeds leuker te vinden. De gedeelde intimiteit legde een extra laag over onze relatie, een die opwindend was en veilig. De foto’s die ik maakte, van gebouwen en Indiërs, werden steeds vaker foto’s van hem, van zijn gezicht en van zijn handen wanneer hij een shagje rolde. Ik genoot van het samenzijn, van de ultieme vrijheid, zonder verleden of toekomst. Was dit niet wat ik altijd had gewild? In het hier en nu leven, van iemand houden zonder consequenties? Was dat niet wat ik in het klooster had geleerd? Onthecht zijn? ‘Maar naarmate de dag van het afscheid dichterbij kwam, werd ik onrustiger. Ik hoopte dat hij zou vragen of ik hem zou komen opzoeken in de Verenigde Staten. Ik wachtte tot we nummers zouden uitwisselen, en toen dat eindelijk gebeurde, op de laatste dag voor onze terugreis, werd het een bijna onbelangrijk gebaar. O, geef me je nummer even en je adres, misschien kunnen we foto’s uitwisselen. Ik had hem natuurlijk kunnen vragen: Waar staan we nu? Maar ik durfde niet. Trots op mijn onafhankelijkheid en bang alles te bederven, wilde ik zelf ‘ons’ ook geen naam geven. Op de laatste dag bracht ik hem naar het vliegveld. Hij was gespannen en zat al met zijn hoofd in Montana. We wisselden een knuffel en een kus uit en zeiden ‘tot ziens’. ‘Pas toen ik in mijn eentje terugreed in een tuktuk, durfde ik toe te geven: kak, Kyle is misschien wel een van de leukste mannen die ik ooit heb ontmoet en nu is hij weg. Thuis, in Nederland, heb ik hem meteen gemaild, nog steeds luchtig van toon om niet het soort meisje te zijn dat een sexy, vrije man als hij wenst te begrenzen. Zijn antwoord kwam pas na drie maanden: een mooie liefdevolle brief, maar nergens stond dat hij mij miste en net zoveel aan mij dacht als ik aan hem. Hij was alweer bezig zijn volgende reis te regelen, ditmaal door de VS. En toen ik vroeg of ik mee mocht, zei hij: ‘Natuurlijk.’ Opgetogen kocht ik een kaart van Amerika en hing die boven mijn bed, maakte overuren om maar genoeg geld te verdienen voor die reis en wachtte op een definitieve datum. Die kwam nooit. Later begreep ik via Facebook dat hij zonder mij was gegaan. Mijn hart brak. Misschien was het nogal naïef van me om te denken dat ik zonder consequenties van iemand kon houden.’ ‘Van die allereerste ontmoeting in 2010 met Marieke herinner ik me lang niet alles meer. Ik was op dat moment al negen weken op reis door India en Nepal en had een nogal turbulente tijd achter de rug. In een poging een koe te ontwijken was ik gevallen met mijn motorfiets en had mijn voet gebroken, en een paar weken later had ik een voedselvergiftiging opgelopen waarbij ik 6 kilo was afgevallen. ‘Het was in een spaarzaam verlicht restaurant in een kleine straat in Kathmandu. Marieke zat met wat vriendinnen aan een tafel. Ik weet nog dat ik naast haar was gaan zitten omdat er verder weinig ruimte was. Laag bij de grond op kussens. Ze had kort blond haar en een neusring, zelf was ik op reis gegaan met het idee voor het eerst in mijn leven mijn haar te laten groeien, maar dat was geen groot succes. Mijn haar bleef maar te kort voor het begeerde paardenstaartje en viel steeds voor mijn ogen, dus was ik net die dag naar een kapper geweest om het te laten millimeteren. Marieke zei dat ze nog twee weken in dit deel van Azië zou blijven, daarna ging ze net als ik weer naar huis. ‘Nee, de exacte details weet ik niet meer. Wat me van die eerste avond is bijgebleven, is dat we naast het uitwisselen van informatie – die typische informatie-uitwisseling van de ene reiziger naar de andere – een zeker oogcontact hadden dat bijzonder was. Ik had al die weken alleen gereisd, en ineens keek ik in die ogen en gebeurde er iets. Een besef dat ik met iemand aan tafel zat die om redenen die ik nog niet kon bedenken in de drukte uitstak boven alle anderen. Alsof er een lamp alleen op haar gericht was. Oh, yeah. This one is special. Ik zag haar en zij zag mij. Zoiets. Anders kan ik het niet omschrijven. ‘Maar tegelijk wist ik dat ik aan die openbaring geen absolute waarde moest hechten. Ik had wel meer geweldige mensen ontmoet die dan voor vijf dagen mijn beste vriend waren en die ik daarna weer uit het oog verloor. Dat is het lot van de reiziger: vriendschappen zijn kort en hevig. Daarbij: alles wat ik meemaakte in India en Nepal voelde feller en intenser dan thuis. Mijn hele reis leefde ik bewust van heel weinig geld, in grote eenvoud. Het was of daarmee iedere ervaring, elke ontmoeting meer impact kreeg, meer binnenkwam dan anders. Wat ik voelde voor Marieke in dat restaurant was bijzonder krachtig, en toen in de uren erop het idee ontstond om onze laatste twee weken samen op te trekken, vond ik dat een heerlijk vooruitzicht. Maar ik heb altijd geweten: hoe fijn ook, deze ontmoeting is voor even. ‘Het was heet tijdens onze tocht, een helse hitte die niet te ontlopen viel. De plekken die we bezochten in de Himalaya waren net niet hoog genoeg om koelte te vinden. Voor we doorreisden naar India, hebben we nog wat inkopen gedaan en zijn naar een Bollywoodfilm geweest die een 4D-ervaring beloofde. Toen hebben we de bus naar Varanasi genomen. Van de relatieve kalmte van Nepal kwamen we in een snelkookpan terecht. Die bustocht was absurd oncomfortabel. Optrekken en stoppen, over hobbelige ongeplaveide wegen. ‘Ik weet nog dat het zo warm was dat al mijn kleren doorweekt waren en ik uiteindelijk een rokje heb aangetrokken dat ik als souvenir voor een vriendin had gekocht. Marieke maakte een foto van me. Ik in mijn rok met een beedi (een Indiase sigaret, red.) tussen mijn vingers. Totaal uitgeput. Het was zo bijzonder hoe onze twee zo totaal verschillende levens voor de duur van die twee weken samenvloeiden. We kenden elkaar niet, maar door allebei ja te zeggen op deze binding, hoe afgebakend in tijd ook, werd onze band elke dag nauwer. De geuren van het land, de hitte en de prachtige uitzichten onderweg versterkten dat alleen maar. ‘Varanasi bleek een geweldige stad, een van de hoogtepunten van mijn reis. De taxichauffeur reed ons ongevraagd langs allerlei hostels waar we niet wilden zijn, en na negen weken reizen voelden we ons assertief genoeg om nee te zeggen. We stapten uit en zochten en vonden zelf een hostel met uitzicht op de Ganges. Onze laatste stop was in Paharganj, New Delhi, in een armoedig hostel dat de backpacker’s slum werd genoemd. ‘Mijn vlucht ging een dag eerder dan die van haar. Het moment dat ik onze kamer verliet, herinner ik me niet meer, ook niet ons laatste afscheid. Wel weet ik hoe we gelachen hebben om de idiote hoeveelheid beedi’s die ik had ingeslagen voor thuis, veel meer dan was toegestaan. Ik kocht twee extra tassen, ook om alle op het laatste moment aangeschafte souvenirs kwijt te kunnen. Marieke hielp me met inpakken en propte de beedi’s overal tussen, in de hoop dat de douane ze niet zou vinden. Dat waren onze laatste uren. Ik heb daarna nog veel gereisd, door Zuid-Amerika, Mexico, de Verenigde Arabische Emiraten, Costa Rica en Azië. Nooit naar Europa.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-probeerde-genoeg-geld-te-verdienen-voor-die-grote-reis-samen-en-wachtte-op-een-definitieve-datum~b1b19bb6/</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Aug 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ingrid en Gerard vonden elkaar na ruim veertig jaar terug: ‘Het zoenen is even magisch en intens als toen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ingrid (60) uit Nederland: ‘Van die eerste avond op de kermis in het kleine Franse dorp Saint-Martin-de-Crau herinner ik me vooral het zoenen. Zoenen, zoenen en zoenen, iets anders deden Frank Zappa en ik niet. Ik herinner me vaag een muurtje waar we op zaten of tegenaan leunden, ik herinner me het café waar we elkaar voor het eerst ontmoetten, samen met mijn oudere broer en een vriend van hem, ik herinner me de houten stoelen op het terras, het zwijgen en kijken, afwachten, dat ik alles over me heen liet komen, en toen dus dat zoenen. Het verpletterende evenbeeld van de Amerikaanse zanger – hoewel er ook waren die hem op Boudewijn de Groot vonden lijken – was 23 jaar en kwam op de fiets uit Amsterdam. Ik was 15, woonde in een dorp in Brabant en was op vakantie met mijn broer en ouders. ‘Hoe anders was de wereld in 1978. Als met een vingerknip was het gebeurd en kon ik aan niemand of niks anders meer denken dan aan de veel oudere kunstenaar met de donkere krullen. En geen volwassene die ingreep. Mijn ouders lieten me gewoon met hem over de kermis struinen en toen ze daar even later zelf ook opdoken moeten ze iets hebben gezien van mijn plotselinge verstandsverbijstering, mijn instant-crush en ze trokken nog geen wenkbrauw op. Terecht, want hij maakte me gelukkig. Hij was lief, teder, respectvol. Hij logeerde op dezelfde camping als wij en de drie dagen die volgden werden een verlengstuk van die eerste avond, een lange roes waaruit ik het liefst nooit meer had willen ontwaken. Iedere dag kwam hij me netjes halen bij onze bungalowtent, beloofde mijn ouders me weer op tijd terug te brengen en weg waren we. Het zwembad op de camping bleek trouwens ook een ideale zoenplek. ‘Gesprekken hadden we niet, zonder praten redden we het prima. Tot hij een paar dagen later vertrok en we vergeten bleken onze nummers uit te wisselen. Op het moment van afscheid was ik even naar de wc en toen ik terugkwam was hij al weg. Mijn broer schrok van mijn geschokte gezicht. Hij dacht dat ik met opzet geen afscheid had willen nemen, omdat ik het er moeilijk mee had. Ook mijn ouders zagen mijn verdriet, of beter: pure paniek. Want waar en hoe zou ik mijn Frank Zappa, die eigenlijk gewoon Gerard heette, ooit terugvinden? Hij had de meest voorkomende Nederlandse achternaam die er was, en het enige wat ik verder wist was dat hij in een straat woonde in Amsterdam met ‘Utrecht’ erin. ‘Mijn broer kreeg medelijden en sprong op de fiets in de hoop hem in te halen, vervolgens namen we met zijn vieren de auto en reden via de binnenwegen alle campings in de buurt van Avignon af. Bij een ervan hebben we zelfs zijn naam nog laten omroepen, maar zonder resultaat. De dagen erna was ik ontroostbaar, ik kreeg geen hap meer door mijn keel, nooit eerder voelde ik me zo verdrietig. Niet dat ik in hem een grote liefde zag, ik geloof niet dat de woorden ‘voor eeuwig en altijd’ me iets zeiden toen ik zo jong was, maar dat zoenen beloofde iets, iets wat nog lang niet tot de bodem was uitgezocht. Dit fantastische woordenloze meebewegen. Als dit liefde was, dan was ik verliefd. Een week later, in Brabant, zocht ik op het postkantoor in het telefoonboek alle nummers met zijn achternaam in de Utrechtsestraat en Utrechtsedwarsstraat, ik belde ze allemaal, net zolang tot ik eindelijk zijn vader aan de lijn kreeg. ‘Eén keer heb ik hem nog opgezocht, in de herfstvakantie, en weer zoenden we ons een peilloze diepte in. Hij bleek een huisschilder, die met zijn fotocamera veel tijd doorbracht in Paradiso en in de Melkweg. Ik zat nog op de middelbare school. We verloren elkaar uit het oog, maar mijn hele leven is hij als een veenbrand in mijn lijf blijven zitten. Iedere man die ik tegenkwam, vergeleek ik onwillekeurig met Gerard. Ik heb diverse lange relaties gehad, maar ik ben nooit getrouwd. ‘In 2020 kwam covid en kon ik de onlinelessen van mijn sportclub alleen volgen via Facebook. En toen ik toch dat account had, kon ik het niet laten hem op te zoeken. Ineens zag ik de foto van de man uit 1978, die hij nostalgisch als profielfoto had ingesteld. Daar was hij, zwoele blik, woest haar, ja, mijn Frank Zappa dus. Het was of mijn lichaam wakker werd, een overweldigende zinnelijkheid bracht me terug naar de kermis van toen, in één klap werd ik weer dat meisje van 15 en voelde ik hoe ik in de jaren na hem ongemerkt was veranderd in een koele vrouw die anderen het liefst op een afstandje hield. Ik ontdooide, kreeg ontzettende zin hem te zoenen en al bij het tweede bericht dat we elkaar stuurden wist ik: nu laat ik hem nooit meer gaan. ‘Sinds twee jaar zijn we getrouwd. Hij is 69, ik 60. De eerste keer dat ik twijfelloos liefheb. Gisteren, toen we onkruid krabden in de tuin, naast elkaar op onze knieën, keken we elkaar even aan en voelde ik een groots en tevreden geluk. Die foto op Facebook was zijn lokroep. Het zoenen nog steeds even magisch en intens als toen.’ Gerard (69) uit Nederland: ‘In de zomer van 1978 was ik als 23-jarige huisschilder en hartstochtelijk amateurfotograaf met een vriend op fietsvakantie in de Camargue. Ik ging er met een telelens naartoe. Hagedissen, boomkikkers, schildpadden, alles legde ik vast. Soms vloog er zomaar een wolk flamingo’s over. Op de camping vol muggen, want de Camargue is een drassig gebied, ontmoette ik een jongen die af en toe een tochtje meefietste; de broer van Ingrid. Zo leerden we elkaar kennen. ‘Het hele gezin, vader, moeder, zoon, dochter logeerde in een grote bungalowtent. Ik haalde haar aan het begin van de avond op en bracht haar aan het einde weer netjes terug. We zoenden wat af, dat weet ik nog goed, maar aan de allereerste zoen, de allereerste blik of de eerste woorden die we wisselden heb ik geen bijzondere herinnering. Niet omdat mijn geheugen slecht is, maar omdat alles vanzelf ging, zonder nadenken, zonder plan. De eerste keer was eigenlijk een reeks eerste keren. Dat ze pas 15 was, drong niet tot me door. Ik vond haar leuk, ze had een mooie lach, prachtig kort haar, versleten spijkerbroek. Ik volgde simpelweg mijn gevoel en zij deed hetzelfde. En omdat niemand ons ter verantwoording riep, hoefden we wat we voelden niet onder woorden te brengen en konden we ons er gewoon aan overgeven. ‘We zaten op een muurtje in het dorp en zoenden, we gingen naar de kermis en zoenden, we gingen naar het zwembad op de camping en zoenden, alles even betoverend en intens. Al na een paar dagen kroop ze onder mijn huid, maar ik maakte me geen illusies, want zoals gezegd, ik had geen plan. Dit zou gewoon een vakantieliefde blijven, en dat was prima. Die tijdelijkheid maakte het tussen ons alleen maar nog vrolijker. En toen Ingrid op het moment dat ik weer naar huis ging niet te vinden was en we wegfietsten zonder gedag te zeggen omdat we de trein moesten halen, heb ik geen briefje voor haar achtergelaten. Thuis vertelde ik mijn vader over onze ontmoeting, toen pas merkte ik echt wat ze me deed, maar al snel was ik weer druk met mijn Amsterdamse leven in Paradiso en de Melkweg. ‘Meiden speelden daarbij geen grote rol. Ik heb altijd meer met jongens opgetrokken. Ook later ben ik nooit meer iemand tegengekomen bij wie alles zo vloeiend en hevig ging als toen met Ingrid. Ik ben twee keer getrouwd geweest, een keer twaalf jaar en een keer vijftien jaar. Mijn eerste huwelijk eindigde met een scheiding, het tweede met de dood van mijn vrouw. Het was een paar maanden voor haar overlijden toen ik in 2020 ineens een berichtje kreeg van Ingrid. Ik was verbaasd, en moest het even laten zakken. Het beeld van Ingrid als jong meisje en de herinnering aan onze zorgeloze dagen in Frankrijk botsten met mijn leven van dat moment, het 24 uur per dag van alles regelen en zorgen voor een chronisch zieke. ‘Toch heb ik ingestemd met een ontmoeting en toen ik haar zag, op het station van mijn woonplaats, kwam alles wat ik destijds had gevoeld weer terug. Ik gaf haar een kus en hoewel de timing van onze ontmoeting ongemakkelijk was en ik in de war raakte van de intensiteit van mijn hervonden liefde en me tegelijk schuldig voelde tegenover mijn vrouw, was ook nu het gevoel weer sterker dan de rede. Ik heb zelfs nog aan mijn vrouw verteld hoe verliefd ik was, ik kon het eenvoudig niet verborgen houden. En niet lang nadat ze overleden was, ben ik bij Ingrid ingetrokken. ‘Sindsdien heb ik nooit meer getwijfeld. Alles met Ingrid is een feest. We passen zo goed bij elkaar en doen alles samen. We zitten hand in hand in de tuin en hand in hand op de bank. We doen samen boodschappen: ik maak het lijstje en samen pakken we alles wat we nodig hebben uit de schappen. Het is verbijsterend dat iets wat meer dan veertig jaar zachtjes en geduldig heeft liggen broeien maar een klein vlammetje nodig had om te ontbranden. Alle tussenliggende jaren smolten in één keer weg. ‘Vorig jaar heeft ze me ten huwelijk gevraagd, zij die nooit eerder getrouwd is en nooit had willen trouwen. En ook dit aanzoek gebeurde zoals alles tussen ons, zonder omhaal. Op een gewone doordeweekse dag, tijdens het eten, bij wijze van spreken tussen twee happen door. En natuurlijk heb ik ja gezegd. Onze liefde is rijper dan in die dagen in Frankrijk. Op een of andere manier waarderen we elkaar nog meer, juist omdat we maar al te goed weten hoe het leven zonder elkaar kan zijn. We praten meer dan toen, natuurlijk, en onze gesprekken gaan over van alles, van het nieuws tot hoe gelukkig we zijn. Iedere dag is geweldig en begint hetzelfde: een van ons maakt koffie en neemt de twee bekers mee terug in bed. Dan zoenen we.’ Zomerliefde is een rubriek in Volkskrant Magazine waarin een zomerliefde van kort of langer geleden door beide lovers onder de loep wordt genomen. De liefde van nu is een rubriek in Volkskrant Magazine over seks en relaties.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ingrid-en-gerard-vonden-elkaar-na-ruim-veertig-jaar-terug-het-zoenen-is-even-magisch-en-intens-als-toen~bd4b94f1/</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Jul 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Meer dan een vakantieliefde zou het tussen ons nooit worden, want ik ging weer weg’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Toen ik Rick eind 2018 leerde kennen, werkte ik in Zuid-Taiwan. We hadden een Tindermatch en spraken af om samen te gaan eten. Veel verwachtingen had ik niet. Het laatste wat je van een man op doorreis kunt verwachten, is binding. En precies dat was de reden waarom ik hem wel wilde zien. Ik had een paar slechte ervaringen met mannen en was helemaal niet op zoek naar een grote liefde, ik wilde gewoon wat plezier. Rick was wat ik op dat moment nodig had: iemand die niet ingewikkeld deed, iemand met wie ik kon lachen en die niks speciaals van me vroeg. Zomerliefde is een rubriek in Volkskrant Magazine waarin een zomerliefde van kort of langer geleden door beide lovers onder de loep wordt genomen. ‘Regelrecht uit mijn werk ging ik naar onze afspraak. We hebben gegeten en spraken over van alles. Typische dinner talk: waar kom je vandaan, wie zijn je ouders, wat wil je allemaal nog doen in je leven? Rick was hard bezig een fulltime wereldreiziger te worden, hij was op weg naar Australië waar hij drie maanden zou blijven en Taiwan was een tussenstop. Hij was nieuwsgierig naar mijn land en de mensen die hij onderweg tegenkwam. Ik begreep heel goed dat ikzelf ook een van die mensen was. Dat vluchtige van ons contact maakte ook dat ik me niet anders hoefde voor te doen dan ik was. Ik was niet op date, ik at met een man uit Europa die net als ik een gezellige avond wilde. Van de mannen uit mijn eigen land had ik even mijn bekomst. ‘Ook toen bleek dat we het voor twee willekeurige passanten buitengewoon goed konden vinden, of toen bleek dat we dezelfde zwarte humor hadden en hetzelfde eten lekker vonden, heb ik geen seconde gedacht: ik geloof dat ik verliefd aan het worden ben. Kennelijk is verliefdheid iets waarvoor je toch enigszins open moet staan, om haar te kunnen voelen. Ik denk dat het goed mogelijk is te besluiten om de turbulentie, die beginnende liefde met zich meebrengt, gewoon niet toe te laten. Dat belette me overigens niet hem een paar dagen later mee te vragen naar mijn geboortestad Kaohsiung. ‘Ik had een halve week vrij en ging daar sowieso naartoe, en met hem erbij zou het weleens nog gezelliger kunnen worden. Zolang alles superrelaxed bleef, was ik gelukkig. Mensen komen en gaan, zoveel levenservaring had ik intussen wel, dan kon je de tussenliggende tijd maar het best zo fijn mogelijk invullen. Ik heb hem de stad laten zien, ’s avonds aten we op de avondmarkt en zongen we in karaokebars en langzaam, zonder dat een van beiden er de nadruk op legde, zelfs zonder me er expliciet op te verheugen, groeide de vriendschap. Ook toen hij verder reisde naar Australië bleven we contact houden, en toen hij terugkwam stelde ik voor een week naar Vietnam te gaan. Daar wilde ik altijd al eens naartoe, misschien konden we dat samendoen. ‘Goed plan, vond hij, en met het gebrek aan haast dat hem eigen was, stelde hij voor dan meteen een maand te gaan. Ergens halverwege die maand is de status van onze verhouding veranderd, en werden we als vanzelf van voorbijgangers vrienden en vervolgens vriend en vriendin. Ik zeg als vanzelf, omdat ik werkelijk niet meer weet hoe de transformatie van vrienden naar stel verliep, ook nu nog, jaren later, wordt onze liefde in hoge mate gekenmerkt door hechte vriendschap. Ik herinner me wel dat hij op een moment vroeg: ‘Waar staan we nou, hebben we nou iets?’, maar eigenlijk waren we toen allang een stel. Zijn vraag zocht alleen bevestiging voor wat er al weken was, en voor het gemak houden we de eerste dag van onze vakantie naar Vietnam aan als het begin van onze relatie. ‘Na terugkomst heb ik hem voorgesteld aan mijn ouders, wat fijn maar ook ongemakkelijk was, want ik breng nooit veel tijd met hen door. Vervolgens is hij in zijn eentje naar Nederland teruggegaan, en na een tijdje ben ik hem gevolgd en zijn we in Nederland getrouwd. Het gaat goed, ik ben gelukkig. Hij is zorgzaam en kan goed luisteren. Natuurlijk mis ik mijn land en mijn vrienden. Door covid ben ik al tweeënhalf jaar niet terug geweest. Maar hij is het waard. Toen het me moeite kostte werk te vinden in Nederland, deed hij alles om me op mijn gemak te stellen: maak je geen zorgen, neem je tijd. En toen ik werk had gevonden dat uiteindelijk niet bij me bleek te passen, reageerde hij opnieuw kalm, zonder oordeel, zonder vaderlijke adviezen. Hij koopt bijvoorbeeld iets lekkers voor me, en laat daarmee zien dat hij met me bezig is. ‘Dat makkelijke, ongecompliceerde van het begin zet zich door in ons huwelijk. Soms heb ik moeite met het leven in Nederland, al die mensen die altijd dezelfde vragen stellen, waar ik vandaan kom, wat we eten in Taiwan. Maar Rick maakt dat ik me veiliger voel dan ooit, een veiligheid die verdergaat dan knetterende verliefdheid. Zo verrassend hoe een oppervlakkige Tinderdate met iemand op doorreis het fundament bleek voor krachtige liefde.’ ‘Het besluit om wat te blijven hangen in Taiwan, berustte volledig op toeval. Zeven jaar eerder, in 2011, was ik er eens een dag geweest, en nu ik opnieuw op doorreis naar Australië was, wilde ik wat langer blijven. Ik had gehoord dat in Kenting, in het zuiden, een relaxte strandvibe hing. Dus reisde ik na mijn landing in Taipei daarnaartoe. En inderdaad, iedereen daar leek gemoedelijker, vriendelijker en hipper dan de mensen uit het noorden. ‘Al op een van mijn eerste dagen nodigden twee jongens me uit op een groot familiefeest aan het strand, waar iedereen lachend een praatje kwam maken en Engels wilde oefenen, en mij royaal opschepte van het geroosterde varken aan het spit. Hsuan-Hui leerde ik kennen via Tinder, dat ik op aanraden van een vriend gewoon voor de gezelligheid had aangezet. We spraken af in een Mexicaans restaurant, ze werkte in een hostel en had haar werkkleding nog aan: een rok en een bloesje. Ze lachte veel en had dezelfde droge humor als ik. Tot een uur of 1 ’s nachts hebben we samen doorgebracht. Toen ze wegging, vroeg ik: morgen weer? Ja, dat is goed, zei ze. ‘Alles aan haar ademde de hartelijkheid en vrolijkheid die me zo beviel aan het zuiden. Anders dan veel meisjes die ik kende in Nederland, datete ze zonder doel. Thuis hebben meisjes vaak al bij de eerste date een stip aan de horizon: trouwen, kinderen krijgen, en ook al wordt dat niet meteen zo uitgesproken, is het soms of je al meteen wordt beoordeeld op je geschiktheid als partner en je bereidheid vader te worden. ‘Hsuan-Hui en ik wisten allebei dat onze ontmoeting voor even zou zijn. Meer dan een vakantieliefde zou het tussen ons nooit worden, want ik ging weer weg. En op een of andere manier maakte dat de spontaniteit nog groter, we hadden niks te verliezen. Ik was de grote onbekende Europeaan uit een land waar ze nooit van had gehoord, en die ze desondanks met de grootste vanzelfsprekendheid en pret achter op haar scooter meenam naar allerlei barretjes. We hoefden elkaars verwachtingen niet te peilen, er waren geen verwachtingen. Wat er tussen ons was, bestond nu en morgen misschien niet meer. Er waren geen dubbele agenda’s, alleen deze ene: wat gaan we morgen doen? ‘Naarmate de tijd verstreek en mijn vertrek dichterbij kwam, raakten we steeds meer aan elkaar gehecht. Ik was blij toen ze voorstelde drie dagen samen naar haar geboortestad te gaan, Kaohsiung, ook in het zuiden. Haar verzoek kwam terloops. Ze had nog wat vrije dagen, vond ik het leuk mee te gaan? Daarna reisde ik volgens plan door naar Australië. De ongebondenheid die in het begin nog zo prettig voelde, begon te wringen. Ik miste haar. Ik hield van alleen reizen, dan hoefde ik niet elke stap te overleggen, maar in Australië hadden we dagelijks contact en toen ik haar drie maanden later weer zag en ze samen naar Vietnam wilde, heb ik meteen ingestemd. ‘Uiteindelijk hebben we daar een maand rondgereisd. Ineens deed ik van alles wat ik normaal nooit deed. Ik heb een hekel aan hiken, ontdek een nieuwe omgeving liever relaxed vanuit één plek, maar met haar werd trekken leuk. We liepen over de groene heuvels, langs watervallen. Zo ontspannen, zo gezellig. 24 uur per dag op elkaars lip, en het was alleen maar leuk. Terug in Taiwan moesten we wel toegeven dat wij allang de grenzen van vakantieliefde waren gepasseerd. Ook al hadden we geen idee waar en wanneer dat precies was gebeurd. Ze stelde me voor aan haar ouders, die ook al even makkelijk en hartelijk waren. Ik kon daar bij wijze van spreken gewoon de ijskast opentrekken, zonder bang te hoeven zijn voor onbeleefd te worden gehouden. Alles in die familie en dat land moedigde me aan me thuis te voelen. Het langzaam gegaarde buikspek dat haar moeder maakte, o, wat was dat goed. Twee jaar geleden zijn we in Nederland getrouwd, en vaak is het of ik met haar al het goede van Taiwan mee naar huis heb genomen. Nooit geweten dat je zo probleemloos met een vrouw kunt leven. Relaties associeerde ik altijd met verplichtingen, met wat je wel en niet hoort te doen. Waar ik bij vorige vriendinnetjes vaak het gevoel had dat ze me het liefst een halsband wilden omdoen, voel ik me nu in vrijheid gebonden. Wanneer ik een avond met de jongens de kroeg induik, wenst ze me alle plezier en vraagt niet eens hoe laat ik thuiskom. Ook al heeft ze het soms moeilijk hier. ‘Ze mist haar land, ze mist haar familie en vrienden. Ik help haar waar ik maar kan. Ik heb een scooter en een fiets voor haar gekocht en nu ze het niet naar haar zin blijkt te hebben op haar werk, probeer ik haar te helpen bij het vinden van een nieuwe baan. De leukste momenten hebben we als we allebei vrij zijn en we zomaar een eind gaan rijden. In de auto doen we vaak een spel, ik zit achter het stuur zit en zij bepaalt de richting. We rijden zomaar een kant op en zij zegt willekeurig: rechts en links. Vorige week kwamen we op die manier in Deurne terecht, waar toevallig net kermis was. We dronken een biertje en reden weer naar huis.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/meer-dan-een-vakantieliefde-zou-het-tussen-ons-nooit-worden-want-ik-ging-weer-weg~b3db105c/</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Het leek ineens allemaal zo logisch – waarom hadden we dit niet eerder bedacht?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Suzanne (59) uit Nederland: ‘Die zomer van 1990 mocht ik met twee stellen mee op een wandelvakantie door de Pyreneeën, Herre werd nummer zes van het gezelschap. Ik kende hem niet. Hij was drie jaar jonger dan ik, een vrolijk springerig type met een merkwaardige voorkeur voor mouwloze shirtjes waarin zijn dunne maar gespierde armen goed uitkwamen. Ik was single, hij ook, maar geen seconde zag ik hem als potentieel relatiemateriaal. Dat we samen een tentje deelden leek even vanzelfsprekend als onromantisch; een eigen tent dragen was veel te zwaar, 12 kilo was voor mij als onervaren hiker echt het maximum. Zomerliefde is een rubriek in Volkskrant Magazine waarin een zomerliefde van kort of langer geleden door beide lovers onder de loep wordt genomen. ‘De tocht leidde langs bergtoppen en diepe dalen, het was zwaar, soms stegen we in de eerste uren al 1.000 meter. Ik maakte me zorgen dat mijn lage tempo een last zou kunnen zijn voor de groep, en wanneer ik achterop dreigde te raken bleef Herre bij me. Onderweg kwamen we nauwelijks iemand tegen en kamperen deden we in het wild. Maar zo tegen de lunch werden we altijd beloond met een geweldig uitzicht, bloemen en zoemende bijen. ’s Avonds bleven Herre en ik meestal nog wat kletsen als de andere twee stellen naar bed gingen, we spraken over wat we wilden met ons leven, over de vriendjes en vriendinnetjes die we hadden gehad, eigenlijk over alle onderwerpen die je ook bespreekt met iemand op wie je verliefd aan het worden bent, maar van verliefdheid was absoluut geen sprake. Wanneer we naar bed gingen, ieder aan onze eigen kant, raakten we elkaar bij het uitkleden onvermijdelijk even aan, maar nooit voelde ik een siddering van erotiek of verlangen, en als ik hem vlak voor het slapen gaan met een zusterlijke kus op zijn wang goedenacht wenste, draaide ik me daarna om en was vertrokken. Voor hem was dat net zo. In zijn antracietkleurige hemd dat steeds smoezeliger en meer versleten raakte naarmate de trektocht vorderde, leek-ie ook niet bepaald bezig me te veroveren. Ik zweer dat de gedachte aan seks nooit bij me is opgekomen, hoe dicht we ook naast elkaar sliepen in dat piepkleine tentje. ‘Tot we na ongeveer een week overnachtten in het hooggebergte bij het Lac de Port-Bielh. Overdag was het snoeiheet geweest maar nu het donker werd, was het ijskoud. Ik had een veel te dun slaapzakje bij me en lag te klappertanden. De handdoek die ik als extra laag over me had gelegd, maakte geen verschil. Wil je mijn handdoek er ook bij, vroeg Herre. Nou, antwoordde ik, als je wat dichterbij komt liggen, kunnen we elkaar verwarmen. Nee, nog dichter. Maar dan kan ik mijn arm niet kwijt, zei Herre. Dat geeft niet, leg die maar over me heen, antwoordde ik. Ik was hem in de voorgaande dagen gaan zien als een jonger broertje met wie ik zo vertrouwd was geraakt dat ik vond dat ik hem dit wel kon vragen. ‘Maar toen we daar zo lagen en zijn mond mijn oor bijna raakte, zijn arm om me heen, begon er ineens van alles te verschuiven. Het was of ik beter voelde en rook, mijn hart ging fel tekeer. Ik hoorde zijn ademhaling en als vanzelf nam ik dat ritme over. Een wonderlijke alertheid overviel me, een soort tinteling voelbaar tot in de kleinste cel van mijn lichaam. Ineens had ik het heerlijk warm, maar slapen lukte niet. Alsof iemand me iets duidelijk wilde maken: hee, hoezo slapen, zie je het dan niet, dit is hem. Pak hem. Van gêne was geen sprake, dat zou een te groot zelfbewustzijn veronderstellen, alles was goed die nacht. ‘Toen draaide ik mijn hoofd naar hem toe en zoenden we. Heel stil om de anderen niet wakker te maken, hebben we de rest van de nacht gevreeën. Het leek ineens allemaal zo logisch – waarom hadden we dit niet eerder bedacht – en toen hij naar buiten ging om te plassen, riep hij me en hebben we in verrukking naar de Melkweg gestaard. De dagen erop werd mijn lage wandeltempo ineens een excuus om samen te kunnen achterblijven en ongezien door de anderen te zoenen, en soms deden we alsof we toevallig tegelijk iets zochten in het tentje. Dan kroop hij door de vooringang en ik door de achteringang en ontmoetten we elkaar in het midden. ‘Dat is nu meer dan dertig jaar geleden, ik ben die vakantie eerder naar huis gegaan vanwege een knieblessure, maar ik zie nog voor me hoe ik hem drie weken later de hoek om zag komen van mijn studentenflat. Het T-shirt nog meer versleten, zijn gezicht nog bruiner. We gingen zitten op mijn gammele bedbankje, zeiden niks en keken elkaar alleen maar aan. Acht jaar later zijn we getrouwd, onze kinderen zijn inmiddels 27, 24 en 22.’ Herre (56) uit Nederland: ‘Het was Suzannes oorschelp zo dicht bij mijn mond, die maakte dat we wel moesten zoenen, die avond in de tent aan het Lac de Port-Bielh. Een prachtig, klein, lief oortje met daaromheen korte zwarte krullen. Op dat moment waren we al een week onderweg. Samen met twee stellen onder wie mijn zus en haar vriend liepen we dwars over de Pyreneeën, de GR10, een zware tocht. Op mijn rug droeg ik 16 kilo, inclusief het Erdman Schmidt-tentje waarin wij met zijn tweeën sliepen. Ik was 23 en voelde me supersterk en jong. We kampeerden op open plekken in het bos zonder enige voorziening. ‘Die zomernacht aan het meer was het steenkoud, het vroor, gieren vlogen boven ons hoofd. Ik had haar mijn handdoek aangeboden voor wat extra warmte, maar het hielp niet. Toen zei ze: wil je tegen me aan komen liggen, dat scheelt misschien. En zonder nadenken gehoorzaamde ik en kroop naar haar toe. Ik voelde haar lichaam en werd verrast door een opwinding die ik nog niet eerder bij haar had ervaren. Mijn hart klopte zo luid dat ik bang was dat ze het zou horen, dwars door het textiel van onze slaapshirts en slaapzakken heen. ‘Toen we op vakantie gingen kenden we elkaar eigenlijk niet. Ik had haar slechts een paar keer gezien, tijdens een studentendemonstratie tegen Deetman (politicus Wim Deetman, ex-minister van Onderwijs, red.) en een keer bij een concert van Youssou N’Dour. Een stoere vrouw met een leren jack, maar met drie jaar leeftijdsverschil was ze veel te oud voor mij. En toch, nu met mijn mond bij haar oor, was het dat oor en haar geur die ik nog niet met alle vocabulaire van de wereld zou kunnen omschrijven, die me rustig maakten en onrustig tegelijk. Sorry, zei ik, waar laat ik mijn arm. Over me heen, zei ze. Zo lagen we tegen elkaar aan, rug tegen buik. In mij kolkte het. Langzaam draaide ze haar gezicht naar me toe, en toen zoenden we. Zo lekker, zo fijn, dat we dat de rest van de vakantie zijn blijven herhalen. ‘Bijzonder hoe een zoen je iets duidelijk kan maken. De hele week ervoor had ik achter Suzanne gelopen omdat ze moeite had om ons tempo bij te benen. Mij waren haar mooie gladde kuiten wel opgevallen, de groene broek die halverwege die kuiten ophield, maar ik voelde er niks bij. Wanneer je wandelt geef je elkaar weleens een hand of een duwtje, maar ook dan was er geen spanning te bespeuren. En als Suzanne zich uitkleedde in de tent, draaide ik me altijd even om. Maar ineens was het of na die zoen iets was omgewoeld. Zonder dat we het hadden gemerkt, bleek er iets opgebouwd wat ineens ontsnapte. ‘Al was er niet meteen de volgende dag sprake van een relatie. Ik had een wild studentenleven in Amsterdam, Suzanne woonde in Utrecht, we zouden wel zien, dacht ik, voorlopig was dit een heerlijk gevoel. Een tijdje hielden we het geheim voor de groep, onderweg treuzelden we met opzet, zodat de afstand tussen ons en hen groter werd en we tussendoor even konden zoenen. Een week later waren we bij de Pont d’Espagne, ik herinner me een plek in het bos waar de tent stond, we zaten met zijn tweeën op de grond, toen Suzanne me vroeg: hoe zit het nu eigenlijk, is het nu aan tussen ons? Ze had last van haar knieën, zou eerder teruggaan en wilde duidelijkheid voor ze vertrok. ‘Ik zat net met een kommetje water op schoot, wilde me scheren. Zij nam het mesje van me over en heel voorzichtig begon ze me te scheren. Het was de eerste en ik denk ook de laatste keer dat een ander mij schoor, maar zo voelde het niet. Het voelde vertrouwd, niet eng, ik was niet bang dat ze zou uitschieten. Ja, zei ik, natuurlijk is het aan. Dit was 1 augustus 1990. Zonder dat een van ons beiden op de knieën ging, begon toen onze relatie. Daags daarna vertrok ze en ook al belde ik wanneer ik maar kon vanuit een Franse telefooncel met muntjes, ik miste haar enorm. ‘Bij ons eindpunt aan de Middellandse Zee, drie weken later in Banyuls-sur-Mer, wachtte me een verrassing. Per poste restante had Suzanne een cassettebandje met liefdesliedjes gestuurd, het hoesje met de vis – haring noemde ze me – had ze zelf getekend. ‘Finally coming home-tapeje’, stond erop. Ik stopte het in mijn rode Sony-walkman en heb de hele terugreis naar niks anders geluisterd. This one goes out to the one I love zong REM. Totaal vermagerd door de lange tocht kwam ik een paar dagen later aan bij haar studentenflat. Ik drukte op de bel, hoorde haar ‘joepie’ zeggen door de intercom. We zijn meteen het bed in gedoken, een uitgesteld verlangen dat ontplofte. Nu, 34 jaar later, is onze relatie alleen nog maar sterker. Door allerlei omstandigheden zijn we na die ene voettocht zelden samen op vakantie geweest, maar die reis in 1990 is sowieso niet makkelijk te evenaren. We hebben veel meegemaakt, maar zijn elkaar nooit kwijtgeraakt en die tent hebben we nog steeds. Suzanne is mijn rots en ik haar haring.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/het-leek-ineens-allemaal-zo-logisch-waarom-hadden-we-dit-niet-eerder-bedacht~b15b3b8d/</guid>
      <pubDate>Sun, 16 Jul 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Na dat zoenen ontstond een nieuw bewustzijn: o, er is kennelijk meer tussen ons’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ria (71): ‘Ik kende Maurice al toen we beiden nog met onze vorige partners waren. Hij zat met mijn man op het plaatselijk mannenkoor en ik kookte iedere week op de avond van de repetitie, zijn vrouw was er dan ook bij. Er was niets meer tussen ons dan vriendschap, een vriendschap die dus ook nog eens gebaseerd was op het samen zingen van die twee mannen. Al die jaren heb ik nooit gedacht: wat een aantrekkelijke man. Nooit deelden we een veelbetekenende blik, een zweem van erotiek. De liefde van nu is een rubriek in Volkskrant Magazine over seks en relaties. ‘Toen mijn man van de ene op de andere dag niet meer wakker werd, ben ik meteen de volgende dag weer gaan werken. We waren heel lang samen, ik hield veel van hem, maar rouwen is zo zinloos. Ik organiseerde zijn begrafenis en zorgde dat ik van alles omhanden bleef houden. Is dat nuchter? Ik weet niet, nuchterheid heeft zo’n kille associatie; ik neem het leven zoals het is en dat heeft slechts gedeeltelijk met leeftijd te maken. Na de dood van mijn man stelde ik Maurice voor af en toe samen te fietsen. Zijn vrouw, geen fietsliefhebber, was daar niet blij mee. Maar met de hand op ons hart konden we haar verzekeren dat er niks speelde tussen ons. Waarom zelfs maar de gedachte daaraan toelaten en voeden? Ik ben de jaren voorbij dat drama een bitterzoete sensatie was, ik wil rust, geen stress. Niet verlangen naar iets wat onbereikbaar is. Kinderen zijn er bij mijn man en mij nooit gekomen, maar verdriet daarover heb ik eigenlijk nooit gehad. Ze waren er niet, dus miste ik ze niet. ‘Pas toen ook de vrouw van Maurice overleed en hij een paar maanden later aankondigde in zijn eentje een paar dagen weg te gaan, vroeg ik: hoe zou je het vinden als ik mee zou gaan? Nog altijd was er van broeierigheid geen sprake. We boekten twee kamers en hadden een geweldige week. Op een avond, na thuiskomst, zei ik: ‘Maurice, ik zou je zo graag eens lekker willen zoenen.’ Hij begon te lachen en zei niks. Zonder zijn antwoord af te wachten boog ik me voorover en zoenden we. ‘In de week ervoor hadden we hardop tegen elkaar gezegd dat we van elkaar hielden, maar nog steeds zonder romantische bedoelingen. Het was alsof onze vriendschap in beweging was gezet, langzaam voortschreed en ongemerkt een grens overging. Na dat zoenen ontstond een nieuw bewustzijn: o, er is kennelijk meer tussen ons. De zinnelijkheid opende een deur naar een wereld die niet alleen vele malen groter was dan de wereld waar wij ons tot dan toe samen bevonden, maar die bovendien nog veiliger, veelzijdiger, of zo je wilt, exclusiever en genereuzer was. ‘We wonen dicht bij elkaar, maar gaan niet samenwonen. Soms hint hij daarnaar, maar dat houd ik af. Ik ben gesteld op mijn vrijheid en ga ook graag in mijn eentje met mijn eigen vrienden op stap. Precies de helft van de week brengen we samen door. Van woensdagavond, wanneer mijn weekend begint, tot zondagavond. Ben ik verliefd? Ach, wat een vreemd woord vind ik dat toch. Houden van, ook al zo’n begrip waarmee allerlei verwachtingen een verhouding binnenwandelen. Toch appen we elkaar vaak: ‘Hou je nog van me?’ Of: ‘Ik hou veel van je.’ We menen dat, maar de ernstige gesprekken die in de naam van de liefde zo vaak worden gevoerd, daaraan hebben we geen behoefte. ‘Op woensdagavond komt hij binnen, dan omarmen we elkaar en blijven zo een tijdje staan, we kussen elkaar, eten samen en lezen wat of kijken televisie. De volgende ochtend worden we tussen 7 en 8 uur wakker, draaien onze hoofden naar elkaar toe en glimlachen naar elkaar. We pakken elkaars hand vast onder de deken. Even is er niets te horen. Dan vraag ik: koffie, yoghurt? En ik stap uit bed, en even later komt hij ook naar beneden. We bespreken wat we gaan doen, wandelen of fietsen. We hebben vaste routes voor beide, en vaak ook bedenken we wat nieuws. Het zijn niet eens de activiteiten zelf, maar de omlijsting ervan die mijn leven sinds het begin van onze relatie zoveel gezelliger maakt. ‘Nog tijdens het plannen, nog voor we zijn vertrokken, heeft hij me al een paar keer in het voorbijgaan aangeraakt en ik hem. Een kneepje in de schouder, een hand op een knie, een aai over een wang, het zijn fracties van seconden die zich de verdere dag zullen herhalen en die gedurende alle andere seconden en uren zullen resoneren. Onderweg lunchen we in een restaurantje, altijd naast elkaar, nooit tegenover elkaar, want dat is zo’n gesloten vorm. Dan pakken we elkaars hand. Zo fijn is dat. Zodra ik die hand in de mijne voel, word ik blij en vrolijk. Dan draait hij zijn gezicht weer naar me toe en glimlacht weer. ‘Tijdens het wandelen en fietsen zelf praten we bijna niet, beiden hebben we onze eigen gedachten. Vorige week waren we bij de abdij in Zundert, op het geluid van de kerkklokken gingen we naar binnen en allebei tegelijk slopen we weer naar buiten. Dat we dus allebei even lang daar wilden blijven, ook dat is weer fijn. De liefde in deze fase van mijn leven is me heel gunstig gestemd, kabbelend en oneindig comfortabel. Mijn man las nooit, Maurice wel, en dus hoef ik me nooit meer schuldig te voelen als ik aan het einde van de middag een boek pak. ‘Vorige week vroeg hij of ik mee wilde naar zijn geboortedorp, hij wilde me zijn geboortehuis laten zien, door zijn opa gebouwd. Bij het familiegraf herdachten we zijn moeder, ik keek naar hem, en was geraakt, dacht: dit is zijn manier om mij in zijn leven toe te laten. Door me dit alles te laten zien wijdt hij me als het ware in. Ik legde mijn hand op zijn schouder en keek naar de namen op de zerk. Hij is 80, geen idee hoelang we nog hebben samen. Vaak zeg ik tijdens een van onze fiets- en wandeltochten: als je ter aarde stort, laat ik je gewoon liggen hoor. Aan rouwen doe ik niet.’ Op verzoek van de geïnterviewde is de naam Ria ­gefingeerd. Wil je meer van deze verhalen horen? Luister dan ook naar onze podcast De liefde van nu. Van eenmalige avonturen tot langlopende relaties: Corine Koole is voor deze rubriek en de gelijknamige podcast op zoek naar verhalen over álle soorten liefde en bijzondere ervaringen die (ook bij jongere lezers) tot nieuwe inzichten hebben geleid. Meedoen? Mail een korte ­toelichting naar: deliefdevannu@volkskrant.nl.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/na-dat-zoenen-ontstond-een-nieuw-bewustzijn-o-er-is-kennelijk-meer-tussen-ons~b2e36eaf/</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Jun 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik was niet blind voor zijn problemen, maar ik dacht: ik kan hem wel aan’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Francien (57): ‘Elf jaar lang waren we samen, en ik heb uiteindelijk EMDR-therapie nodig gehad om over deze traumatische relatie heen te komen. Ik ben psychiater, mensen komen uit de wijde omgeving naar me toe om te worden geholpen, maar het contrast tussen mijn heldere professionele inzichten en de keuzen die ik maak in mijn privéleven is schril. Ik zou willen begrijpen waarom, of beter: ik zou willen dat ik eerder weerstand tegen hem had kunnen bieden. Alhoewel, ik hield van hem. Tijdens onze eerste nacht samen liet hij mij foto’s zien van een vrouw die hij achteloos zijn tennisvriendin noemde, maar met wie hij al twee jaar het bed deelde. En zij bleek niet de enige. De liefde van nu is een rubriek in Volkskrant Magazine over seks en relaties. Vanaf het begin was duidelijk dat deze man hield van aantrekken en afstoten. Hij had grote schulden, zakelijke conflicten, zijn broer sprak al jaren niet met hem, hij had een moeizame relatie met zijn enige dochter en hing extreem aan zijn moeder die hij dagelijks belde en met wie hij vaak op pad ging. Als psychiater zag ik dat hij kampte met een ernstige persoonlijkheidsstoornis, maar als verliefde vrouw negeerde ik alle rode vlaggen. Ik was niet blind voor zijn problemen, maar ik dacht: ik kan hem wel aan. Ik werkte hard, zag mijn drie kinderen om de week en in de weinige vrije tijd die ik had laafde ik me maar al te graag aan de spanning, seks en innigheid die hij mijn leven inblies. Vergeleken met hem waren andere mannen saai en voorspelbaar en na mijn huwelijk met de vechtscheiding was het fijn opgetild te worden, zelfs wanneer ik daarna van grote hoogte keihard op de grond viel. We wandelden, gingen op reis, kwamen veel in Antwerpen waar we onze vaste plekken hadden. Je kunt nog zo’n goeie psychiater zijn, maar als je zelf een belang hebt, ben je kennelijk net zo gevoelig voor aandacht en afleiding als ieder ander. Ik verloor het overzicht. Hij daagde me uit, noemde me bij mijn achternaam en maakte daar een zelfstandig naamwoord van: De M., larger than life, voegde hij er dan aan toe. Hij was niet geïntimideerd door mijn status, we waren aan elkaar gewaagd. Ik dacht in hem een gelijke te hebben gevonden, en op een parallel spoor was dat ook zo. Hij maakte grapjes die alleen ik begreep. Wanneer we naar de film gingen, discussieerden we na afloop over de manier waarop die was gemaakt en dan kreeg zo’n avond ineens meer kleur en diepte. Zijn tempo duizelde me en trok me weg uit mijn verstandige bestaan met zo veel verantwoordelijkheden. Op de beste momenten begreep ik hem beter dan wie ook. En waarom kiezen voor een stabiele 7 met een ‘gewone’ man als ik ook een 9 kon krijgen; die dagen met een 2 nam ik dan maar voor lief. De uitersten hielden me scherp en ik kende mijn grenzen, dacht ik. Maar intussen werd ik gek van woede wanneer hij bijvoorbeeld na een strandbezoek met zandvoeten het hele huis vuilmaakte en er vervolgens allemaal zand in bed lag. Het ontbrak hem aan wellevendheid, hij had geen respect voor conventies en wie dat wel had, was bekrompen en gek. Natuurlijk twijfelde ik voortdurend. Hij was ongrijpbaar en onbetrouwbaar, altijd druk en op pad maar dan ineens verraste hij mij weer met een geweldig geschreven mail. Andersom vond hij mij ook lastig. Wanneer ik een man-onvriendelijke opmerking maakte bijvoorbeeld waarin ik mij beklaagde over mijn ex. Hij trok altijd partij voor de man. En, naar later bleek, tegen de vrouw. Op een dag zou hij me opzoeken op een congres, ik had me verheugd op samen eten en logeren in een hotel. Maar onderweg bleek dat hij zijn telefoon bij een klant was vergeten, hij moest terug en kwam uiteindelijk pas om half 11 ’s avonds aan. Dat gedrag was kenmerkend. Zijn werk ging altijd voor, afspraken kwam hij niet na, en achteraf verdraaide hij de feiten. Hij zag andere vrouwen zonder daar eerlijk over te zijn, want ‘wat niet weet wat niet deert’. Toch bleef ik aan hem hangen. In een poging hem aan me te binden, heb ik zelfs een huis voor hem gekocht. Bizar. Dat staat nu te koop, een prachtig monumentenpandje. Zolang elke ruzie uitmondde in een geweldig vrijen, was het of we telkens weer met een fris gemoed opnieuw konden beginnen. Op elke down volgde een nieuwe up. Tot afgelopen zomer. Tijdens een hoogoplopende ruzie waarin hij mij gestoord en ziek noemde, verbrak ik de relatie. Om bij te komen ging ik een week later met mijn kinderen naar Antwerpen, en ineens stond hij voor mijn neus. Wij zaten te ontbijten in het leuke cafeetje waar wij samen ook altijd kwamen en doodgemoedereerd kwam hij binnenlopen met een vrouw die al langer achter hem aan zat. Er volgde een enorme scène waarbij mijn dochter hem voor van alles uitschold, maar hij bleef kalm en beweerde dat alles mijn schuld was, ik had het immers uitgemaakt. Op sociale media lees je de laatste tijd meer dan ooit over narcisten. Het patroon is telkens hetzelfde: je wordt vernederd, opzijgezet en weer op een voetstuk geplaatst. Ik ken het gedrag maar al te goed van cliënten uit mijn praktijk. Maar na die krankzinnige ruzie in Antwerpen heb ik hem na wat heen en weer getrek gewoon weer binnengelaten. Hij zei: ‘geen enkele vrouw kan tegen jou op, je bent de grootste vis in de zee.’ En niemand zal misschien begrijpen dat een slimme psychiater als ik zich daardoor laat lijmen. Ze klinken goedkoop, die woorden, maar toch kwamen ze op dat moment als geroepen. Dat ik uiteindelijk toch met hem heb gebroken, was ook voor mij onvermijdelijk. Maar zijn woordgrapjes, de gedeelde gewoonten, het feit dat ik altijd meteen begreep wat hij bedoelde, maken dat ik hem nu nog steeds zo vreselijk mis en iedere dag om hem huil. Hij vindt vast dat ik alles aan mezelf te danken heb, dat vind ik moeilijk. Hij heeft nooit verantwoordelijkheid genomen voor zijn eigen aandeel en zal met niemand ooit een gezonde relatie kunnen hebben. Maar ik ga weer verder en verander – heel langzaam maar toch – in de vrouw die ik was voor deze, wat zo populair ‘toxische’ relatie wordt genoemd.’ Op verzoek van de geïnterviewde is de naam Francien ­gefingeerd. Wil je meer van deze verhalen horen? Luister dan ook naar onze podcast De liefde van nu. Van eenmalige avonturen tot langlopende relaties: Corine Koole is voor deze rubriek en de gelijknamige podcast op zoek naar verhalen over álle soorten liefde en bijzondere ervaringen die (ook bij jongere lezers) tot nieuwe inzichten hebben geleid. Meedoen? Mail een korte ­toelichting naar: deliefdevannu@volkskrant.nl.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-was-niet-blind-voor-zijn-problemen-maar-ik-dacht-ik-kan-hem-wel-aan~bc4386cd/</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik kende simpelweg maar één vorm van leven, en dat was samen met hem, zo zou het altijd zijn’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Johanna (53): ‘In 1990 ben ik getrouwd met een man die me 24 jaar later als een donderslag bij heldere hemel zou verlaten. Ik was 19 en had de verwachting dat mijn huwelijk een grote romantische droom zou worden, ruim voorzien van oranje zonsondergangen, kaarslicht en wandelingen door nieuwe steden waarbij we steevast elkaars hand zouden vasthouden. Dat werd het allemaal niet, maar symbiotisch was ons huwelijk wel. Je zou kunnen zeggen dat het niet goed uit te maken viel waar de een begon en de ander eindigde. Mijn man hield van Video 8-camera’s en samen gingen we bijna ieder weekend naar beurzen om die camera’s te zoeken. We hielden beiden van fotografie en kochten allebei dezelfde fiets, en als ik geen zin had in een tochtje bleef hij ook thuis, want ‘alleen was zo ongezellig’. In de auto zat hij achter het stuur, ik reed nooit. De liefde van nu is een rubriek in Volkskrant Magazine over seks en relaties. ‘Achteraf zou je misschien kunnen zeggen dat mijn man een ontsnapping was uit het gezin waar ik opgroeide, maar dat doet ons huwelijk tekort, het was geen mislukking. Het zat anders. Al die 24 jaar heb ik me bijvoorbeeld nooit afgevraagd of ik gelukkig was. Met een vanzelfsprekendheid die symbiotische mensen kenmerkt deden we alles samen. Zonder enige twijfel, zonder de behoefte onze eigenheid te ontwikkelen. Pas toen we tegen het einde van die 24 jaar verhuisden naar een ander deel van het land en hij daar maar geen werk vond, zodat hij gedwongen was vier uur per dag te reizen naar zijn werk en in de weekenden totaal uitgeput was, groeiden we steeds meer uit elkaar. Maar echt zorgen over mijn huwelijk maakte ik me nog steeds niet. Ik kende simpelweg maar één vorm van leven, en dat was samen met hem, zo zou het altijd zijn. ‘Dus toen hij zijn vertrek aankondigde, was ik radeloos en boos. Ik voelde me vernederd. Niet omdat ik hem iets kwalijk nam, niet omdat hij al die jaren een stempel op mijn leven had gedrukt en me nu liet vallen. Nee, zelfs toen hij aan het begin van onze relatie eenzijdig het besluit nam dat wij geen kinderen zouden krijgen, omdat hij dat niet wilde, legde ik me daar gewoon bij neer, als de helft van de Siamese tweeling die we waren. Toen hij wegging was ik dus niet wanhopig over gemiste kansen tijdens ons huwelijk, maar ik was wanhopig omdat ik me zonder hem geamputeerd voelde; tot niets in staat. ‘Hoe deed je dat, alleen leven? Hoe begin je met het nemen van eigen besluiten als je bijna een kwarteeuw gewend bent geweest om alles, tot aan de boodschappen aan toe, samen te bespreken en je voor je huwelijk eigenlijk nog een puber was? Ik had altijd volgens gedeelde gewoonten geleefd. Ik kan me niet herinneren dat ik hem wat het krijgen van kinderen betreft ooit op andere gedachten heb proberen te brengen. Ik kom uit een gezin van zes, kinderen waren een vanzelfsprekendheid, maar zijn prompte besluit maakte me alleen maar verliefder, want wat was hij autonoom. Later dacht ik: hij trekt wel bij, maar toen dat niet gebeurde, liet ik het erbij zitten zonder ook maar een splinter bitterheid of rancune. Het beeld dat ik als 19-jarige had van ‘samen één’, heb ik eigenlijk al die jaren niet bijgesteld, alles ging prima zo. Geen kaarslicht, wel gedeelde hobby’s. En toen hij weg was, heb ik maandenlang met gebogen hoofd over straat gelopen, bang dat iedereen zag dat ik niet de moeite waard was om oud mee te worden. Want dat was verdorie toch het grootste wat een mens kan bereiken: een ander naast je, een heel leven lang. Mijn moeder is mijn vader na hun scheiding nooit vergeten en na zijn overlijden eiste ze een plek op de eerste kerkbank, naast zijn weduwe. Trouw als overtuiging, maar ook uit gewoonte. Op een dag, een paar maanden na de scheiding, liep ik in de Xenos. Wat het ermee te maken heeft weet ik niet, maar ineens merkte ik dat mijn schouders niet langer opgetrokken en gespannen waren, maar losjes naar beneden hingen, mijn ogen waren niet langer terneergeslagen maar durfden anderen recht aan te kijken. Ik was op zoek naar een wandklok, en vond er een met een tekst op de wijzerplaat: enjoy the day. En precies dat was wat ik ging doen, nam ik me voor. Ik rekende af en hing hem in de keuken en begon vol nieuwe moed te daten, nog steeds vanuit de overtuiging dat wie geen vaste partner heeft, een beetje sneu is. Dat de mens niet is bedoeld om alleen door het leven te gaan. Dat een relatie er nu eenmaal bij hoort. Veel van de mannen die ik ontmoette zochten zekerheid. Er waren er die op maandag al voor het weekend erop wilden afspreken, mannen die erop zinspeelden dat wanneer het tussen ons zou ‘klikken’ we elkaar wellicht zelfs ieder weekend zouden kunnen zien, dan hoefden we nooit meer afspraken te maken. Er waren mannen met honden, die niet langer dan een paar uur van huis konden, er waren mannen die met mij en hun hond over het strand wilden lopen, maar dat vond ik net zoiets als samen boodschappen doen en daar was ik inmiddels overheen gegroeid. En er waren mannen met schoolgaande kinderen die nooit spontaan konden afspreken. Maar ik wilde geen rekening meer houden met agenda’s van anderen, en alleen degenen die dat snapten bleven over. Het lag niet aan die mannen, die waren leuk en sexy. Maar ik bleef telkens net iets verliefder op mijn nieuwe vrijheid. Ik ontdekte hoe heerlijk het is om zelf achter het stuur te kruipen en waar ik maar wilde naartoe te rijden. Als ik een nieuw bed wil, koop ik er een en hoef ik niet eerst te overleggen: goh, schat, wat zullen we doen en wat wil jij, een hard matras of een zachtere, of zullen we een bed doen met één helft zachter dan de andere? Nee. Ik scharrel wat online, en hup, bestel er een, en heerlijk dat ik erin slaap. Sinds een tijdje date ik helemaal niet meer. Ik zie genoeg mannen maar hoef nooit meer een relatie. Enjoy the day!’ Op verzoek van de geïnterviewde is de naam Johanna ­gefingeerd. Wil je meer van deze verhalen horen? Luister dan ook naar onze podcast De liefde van nu. Van eenmalige avonturen tot langlopende relaties: Corine Koole is voor deze rubriek en de gelijknamige podcast op zoek naar verhalen over álle soorten liefde en bijzondere ervaringen die (ook bij jongere lezers) tot nieuwe inzichten hebben geleid. Meedoen? Mail een korte ­toelichting naar: deliefdevannu@volkskrant.nl.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-kende-simpelweg-maar-een-vorm-van-leven-en-dat-was-samen-met-hem-zo-zou-het-altijd-zijn~ba04e58c/</guid>
      <pubDate>Sat, 17 Jun 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Die maffe Zwitserse heeft mijn beeld van vrouwen voorgoed veranderd’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Sven (62): ‘Ik was net afgestudeerd als verpleegkundige en stond op het punt te beginnen aan een nieuwe baan, maar eerst wilde ik nog op reis. Niet op vakantie, maar op wereldreis. Via Bangkok ging ik naar een klein paradijselijk Thais eiland om energie en moed te verzamelen voor mijn volgende stap naar Australië. Die eerste maanden vond ik het reizen behoorlijk stressvol. Ik was 31 en nooit eerder zo lang alleen op stap geweest. Geen dag was hetzelfde, geen dag zonder avontuur en gevaar. Een keer was ik samen met andere jongens bijna vermoord, maar op de boot naar Koh Phangan viel alle spanning van me af. Ik had goede verhalen gehoord over dat eiland, je slaapt er in hutjes op het strand en ’s avonds eet je varken van het spit. ‘Op het achterdek keek ik naar het steeds kleiner wordende land en verheugde me op de rust en strand en zee, toen ineens een grote blonde vrouw naast me kwam staan. Ze moet zeker 1 meter 80 zijn geweest, want ze was minstens zo lang als ik. ‘There is a connection between us’, zei ze, zonder verdere introductie. Ik was verbijsterd, een wereldreis was een groot avontuur van ontmoetingen, maar deze zin had ik nog nooit iemand horen uitspreken. Ik wist niet of ik moest lachen of luisteren naar wat ze nog meer te vertellen had. Ik keek opzij, haar gezicht toonde geen spoor van ironie. De liefde van nu is een rubriek in Volkskrant Magazine over seks en relaties. Ze bleek boeddhist te zijn en op weg naar een klooster. Wat voor connectie hebben we dan volgens jou, vroeg ik, je kent me niet. Maar dat was in haar ogen een futiliteit, want de connectie was natuurlijk spiritueel. Haar blik was zacht toen ze vertelde dat ze uit Zwitserland kwam, maar al lang in Thailand woonde. Op een of andere manier sprak haar rust me zeer aan; de rust waarvan ik had gehoopt dat mijn reis me die zou brengen maar waarvan tot het aan boord gaan van de veerboot weinig sprake was. ‘Of ik haar knap vond kan ik niet eens zeggen. De aantrekkingskracht – mocht ik die op dat moment al gewaar zijn geweest, want dat weet ik niet meer heel zeker – zat hem in haar evenwichtigheid. Ze had iets weg van een haven. Zelf had ik net voor mijn vertrek een leuk meisje in Nederland leren kennen, met wie het best weleens serieus zou kunnen worden, maar een verdere kennismaking was abrupt verbroken door mijn vertrek. Hoe exotisch de steden en subtropische landschappen onderweg ook, er was altijd een onderstroom die mij deed verlangen naar huis, naar haar. Het was voor het eerst dat ik zoveel voor een meisje voelde, en ik vroeg me af of dit soms betekende dat ik verliefd was op de vrouw van mijn leven. Na twee uur meerden we aan, en namen de blondine en ik afscheid. Zij ging kloosterwaarts en ik ging met twee Nederlandse meisjes die ik al eerder had leren kennen richting strand, waar we alle drie een hutje huurden. Maar de volgende dag, na een droomloze en verkwikkende nacht, stond ze ineens voor mijn neus. Met loshangend haar tot halverwege haar rug, in een wijd gewaad en op slippers. Gemengde gedachten botsten en streden om een plekje op de eerste rij, maar wat won was het vleiende gevoel van exclusiviteit dat ze me gaf. Deze vrouw had haar best gedaan mij tussen al die strandhutjes te zoeken en had me gevonden. En ineens kwam de man in mij naar boven – ik kan er wel andere woorden aan geven, maar die kloppen niet. Ik was gefascineerd, deze vrouw wilde mij, alsof er op die boot en op dit eiland niet honderden en honderden andere mannen rondliepen. En ik wilde haar. ‘Ze pakte mijn hand en samen liepen we de zee in. Ik voelde de ogen van de twee bevriende Nederlandse meisjes prikken in mijn rug. Ik had hun verteld over de wonderlijke ontmoeting op de veerboot, we hadden er samen wat om gelachen, en ik had hun gezegd dat mijn hart was vergrendeld, vanwege dat meisje in Nederland. En nu liet ik me zomaar die zee inleiden, er zat eenvoudigweg niks anders op. Ik had geen andere keus dan afwachten wat er zou gebeuren. Een paar meter van de kust stond een rots, we liepen eromheen en kwamen buiten het zicht van de badgasten. En toen we in een rustig deel van de branding waren met alleen ons tweeën, legde zij mij met een draai half in het water. Gedachten zweefden als kleine onschuldige wolkjes door mijn hoofd, ik had twee maanden kuis geleefd, trouw aan een meisje dat ik eigenlijk nog helemaal niet kende, wat kon het voor kwaad me te laten verrassen, was dat niet waar deze hele reis voor bedoeld was? ‘We zoenden. Ze ging boven op me liggen en in de golven hadden we elkaar lief. Ik geloof niet dat iemand ons heeft gezien en was dat wel het geval, dan had ik gewoon mijn ogen dichtgeknepen. Het water en het zand waren warm, een half uurtje hebben we daar roezig gelegen, en langzaam maar zeker, vezel na vezel, raakte ik bij zinnen. Het ontwaken begon zo’n tien minuten na de daad, zoals een stuk vlees uit de vriezer beetje bij beetje ontdooit door de toestromende lucht, zo nam de wroeging het over van de lust. Ja, het was een geweldige vrijpartij geweest, op een geweldige locatie, maar met welke mannen had deze vrouw nog meer onveilige seks gehad de afgelopen weken? Was haar magische zin op de veerboot niet gewoon een spectaculair goed getimede openingszin? En mijn meisje in Nederland dan? De volgende dag kwam ze opnieuw aanlopen. Mijn hart bonkte. Ze belichaamde onweerstaanbare vrijheid, maar de rots zijn we niet meer omgelopen. Ze vertelde plompverloren dat ze haar lichaam gaf aan behoeftige Thaise monniken, en ineens vloeide het gevoel van exclusiviteit weg. ‘Nu, jaren later, zijn mijn gedachten aan haar alleen maar positief. In het streng christelijke gezin waar ik opgroeide, was de man de baas en de vrouw volgde. Deze maffe Zwitserse leerde me hoe fijn het is als de rollen zijn omgedraaid. Zij heeft mijn beeld van vrouwen voorgoed veranderd. Het meisje in Nederland, dat later mijn vrouw zou worden, moet dat hebben gemerkt.’ Op verzoek van de geïnterviewde is de naam Sven ­gefingeerd. Van eenmalige avonturen tot langlopende relaties: Corine Koole is voor deze rubriek en de gelijknamige podcast op zoek naar verhalen over álle soorten liefde en bijzondere ervaringen die (ook bij jongere lezers) tot nieuwe inzichten hebben geleid. Meedoen? Mail een korte ­toelichting naar: deliefdevannu@volkskrant.nl.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/die-maffe-zwitserse-heeft-mijn-beeld-van-vrouwen-voorgoed-veranderd~b516bea0/</guid>
      <pubDate>Thu, 8 Jun 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
