<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Corine Koole]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/corine-koole</link>
    <description><![CDATA[Corine Koole]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Waarom blijft deze afloop mij tot de dag van vandaag kwellen? Waarom werd deze afwijzing een levenslange obsessie?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Op een zaterdag in 1970 stond ik als 21-jarige in een dancing in Eindhoven en keek om me heen. Twee jaar eerder was mijn vader overleden en elk weekend ging ik van mijn studentenkamer naar mijn moeder om haar bij te staan. Nu snakte ik weer naar vrijheid. Ik was toe aan verkering, iemand met wie ik het verdriet achter me kon laten. Aan de rand van de dansvloer zag ik een meisje staan. Ze droeg een korte rok en had blonde haren. In haar houding ontwaarde ik iets benaderbaars. Ook haar zus naast haar bleek geen belemmering en al snel dansten we op Du van Peter Maffay en op wat andere soulnummers waarvan de namen me zijn ontschoten. ‘Tussen het dansen door stonden we zij aan zij met een glas in ons hand. Praten deden we niet. Het samenzijn met dit meisje dat alle aandacht had voor mij was al fijn genoeg. Woorden moet je wegen, dansen is gewichtloos. Toen ik haar tegen het einde van de avond meevroeg naar het carnaval de week erna, keek ze me aan en glimlachte en had ik het verrukkelijke gevoel dat ik beethad. ‘De zaterdag erop kwam ze met de bus naar Eindhoven en op mijn brommer reden we naar de bar-dancing waar we hebben gehost. Ik was blij, al wist ik eigenlijk nog steeds niets van haar, behalve dat ze werkte in een dorp verderop. Na afloop bracht ik haar naar de bushalte en vroeg of we elkaar de week erop weer konden zien. Ineens begon ze zomaar zacht te huilen. Ik schrok, hoe kon zo’n gewone vraag haar zo raken? Even daarvoor waren we naar de fietsenstalling gelopen, hadden voorzichtig een zoen uitgewisseld en nu ging alles een kant op die ik niet had kunnen voorspellen. ‘Een paar weken eerder had ik met een ander meisje ook al een blunder begaan. Na een dansfeestje had ik haar naar huis gebracht en toen ze vroeg of ik mee naar binnen kwam, had ik bedremmeld geantwoord: ik weet niet. Mijn vader is net overleden, dus. Oké, had ze geantwoord, ik snap het, tot ziens. Haar doortastendheid had me pijnlijk verrast, voortaan zou ik het anders aanpakken, maar nu stond ik hier dus tussen de fietsen met een verdrietig meisje. Ik troostte haar niet. Ik ging ervan uit dat zij net als ik haar verdriet, wat de oorzaak ook moge zijn, liever voor zichzelf hield. Haar tranen moesten haar even zijn ontsnapt, het was vast niet de bedoeling dat ik ze zag, laat staan dat ik door zou vragen. Haar ogen glansden en ik sloeg de mijne neer. Ik wist niet wat te zeggen, dus ik zei niks. Vooruit, was haar antwoord, volgende week weer. Eerst aarzelde ze en nadat haar ‘vooruit’ had geklonken, wist ik niks beters in te brengen dan: dat geeft toch allemaal niks, we zien volgende week wel weer. ‘Wat ik daarmee bedoelde, weet ik vijftig jaar later nog steeds niet. Ook niet waarom dit alles me nog steeds bezighoudt. Een paar jaar nadat het was uitgegaan tussen ons, ontmoette ik mijn huidige vrouw. We zijn al bijna vijftig jaar samen, en toch speelt ongemak over deze korte relatie nog bijna wekelijks door mijn hoofd. Mijn verliefdheid destijds had nauwelijks andere voeding dan haar korte rokken en touwschoenen die zoveel aantrekkelijker waren dan de broeken en hoge rijgschoenen waarmee mijn vrouwelijke medestudenten zich kleedden. Je zou zeggen dat deze ogenschijnlijke oppervlakkigheid mij minder serieus maakte, maar het tegendeel was waar. ‘Op een dag reden we op mijn brommer langs het kanaal, we stopten en gingen languit in het gras liggen en keken samen naar de wolken. Toen ik haar wilde kussen, weerde ze me af. En opnieuw vroeg ik niet verder. Niet uit gebrek aan belangstelling, maar uit bewondering en respect. Ik was bang om te worden gezien als een vaderlijk type dat overal zijn neus in steekt. Maar dat zei ik allemaal niet. Ik zweeg ongemakkelijk, rookte nog een sigaret en zei toen: laten we maar gaan, anders komen we nog te laat bij je ouders. Zo gingen we nog een tijdje door. Tijdens een vakantie waren haar zus en broer haar chaperons, ik sliep met haar broer in een tent en ik herinner me nog goed het geluid van de tentritsen in de ochtend, het geluid van de hoop: wie weet zou ik deze dag wat langer met haar alleen kunnen zijn. ‘Weet je wel zeker dat ik het meisje ben op wie je wacht, zei ze toen we terug waren. Ik dacht na, worstelde net iets te lang, waardoor de betekenis van mijn antwoord, ‘je hoeft niet te twijfelen, ik weet zeker dat ik van je hou’, wegvloeide. Tijdens de vakantie was iets raars gebeurd: toen ik met een paar jongens naar de visafslag wilde om vis te kopen, vond zij dat ik bij haar moest blijven. Ik koos op dat moment voor mezelf, dat mocht niet. Om mijn onhandige gehakkel goed te maken, vroeg ik haar naast me te komen liggen op mijn bed. We lagen tegen elkaar aan, zeiden niet zo veel, hielden al onze kleren aan, hadden wat probeerseks, maar het knetterde niet. ‘Geen van beiden verzuchtte: waren we maar vast verloofd. Onervarenheid speelde me parten. Buiten mijn nachtelijke dromen had ik nooit een orgasme gehad, aan zelfbevrediging deed ik niet. Hoe vreemd was het toen ze een dag later toch dacht dat ze zwanger was. Ik werd ontboden door haar vader en vervolgens het huis uitgezet, zelf was ze nergens te bekennen. Ik ben naar haar werk gereden en zij huilde weer. De lelijke brief die ik daarna heb geschreven, heb ik tevergeefs geprobeerd te onderscheppen. ‘Waarom blijft deze afloop mij tot de dag van vandaag kwellen? Waarom werd deze afwijzing een levenslange obsessie? Was het omdat ik me zo kort na de dood van mijn vader opnieuw door het leven had laten overvallen? Toen mijn vader overleed, had ik daar geen grip op, met mijn verkering dacht ik de regie te hernemen. Maar opnieuw bleek dat ik mijn lot niet zelf in handen had. Dit was een afscheid te snel, te veel. Het leven, al het leven, is vol van machteloosheid. Dat was op mijn 21ste een traumatische les.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/waarom-blijft-deze-afloop-mij-tot-de-dag-van-vandaag-kwellen-waarom-werd-deze-afwijzing-een-levenslange-obsessie~bce126a9/</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Het was niets minder dan landen: eindelijk kwam ik terecht waar ik hoorde te zijn’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘De eerste keer dat ik via een datingapp contact met haar maakte, was het meteen raak. Het was afgelopen zomer, ik was net anderhalf jaar single en had een wild maar onbevredigend voorjaar achter de rug met veel murw makende, losse contacten. Mijn hart ging tekeer, met haar werd de zomer ineens veel lichter. Omdat we allebei kinderen hebben met wie we om beurten op vakantie gingen, ik naar Zweden en daarna zij naar Frankrijk, hebben we zeker een maand geappt voor we elkaar ontmoetten. Wanneer ik ’s ochtends voor de tent in Zweden een vuurtje stookte, stuurde ik mijn eerste berichtje en dat ging zo de hele dag zo door. ‘Er zat een natuurlijke, moeiteloze stroming in onze gesprekken, het was alsof we vanaf het eerste moment op één lijn zaten wat betreft zo’n beetje alles. Het was veel meer dan herkenning alleen, en niets minder dan landen: eindelijk, na een leven vol omzwervingen, daar terechtkomen waar ik hoorde te zijn, en dat allemaal dankzij haar. Onze kennismaking bood mij een nieuw, weids, welkom perspectief en het was alsof niet alleen de liefde maar alles makkelijker werd. Warmte en genegenheid stroomden gul van Zweden naar Nederland en weer door naar Frankrijk en raakten onderweg alles aan wat ze tegenkwamen. Ik werd weer vrolijk, grappig, blij. We lazen simultaan hetzelfde boek van Harry Mulisch, we schreven elkaar over onze mislukte relaties, en toen het eenmaal tijd was om af te spreken, was ik kalm en zelfverzekerd, want ik kende haar toch al? ‘Slank en smal zat ze voor me in een sushirestaurant in Amsterdam. Ze had blonde krullen en een grijns die me rillingen bezorgden. Praten deden we alleen voor de gezelligheid, het aftasten was in de maand ervoor al voldoende gebeurd. Ergens op een gracht hebben we gezoend, ook daaraan ging geen flirten vooraf, want hoe nieuw en goddelijk de ervaring ook was, het was alsof het besluit daartoe voor ons werd genomen, nog voor we dat zelf konden doen. Eenmaal thuis stuurde ze me een nummer van Grant, Hell yes, I’m betting on you. En toen ze ook nog eens liet blijken meteen de dinsdag erop weer te willen afspreken, was ik compleet in de gloria. ‘Ik kocht een wit damasten tafellaken met een rood biesje, bijpassende servetten en champagne, nodigde haar uit voor een picknick aan de rivier bij mijn huis en toen ze het koud kreeg gaf ik haar mijn trui. Ze zat in het onderwijs en kluste bij als museumgids, maar tijdens de privérondleiding zag ik alleen maar haar, haar oplichtende krullen dansten voor mij uit door die grijze mensenmassa. Drie keer is scheepsrecht, jubelde ik in stilte. Twee lange relaties had ik achter de rug, uit beide waren kinderen geboren, nu had ik de vrouw gevonden met wie ik de rest van mijn leven samen zou zijn. Na de eerste keer seks fluisterde ze zacht in mijn oor: ik ben stapelverliefd op jou. In haar fluisterstem meende ik ontroering te horen. ‘Een keer, op weg naar mijn huis, allebei in onze eigen auto, moesten we wachten voor de open brug. Snel stapte ik uit mijn auto en rende 50 meter terug om haar door het raam een kusje te geven. We zagen elkaar zo vaak mogelijk en zij veranderde het kinderschema met haar ex zodat onze kinderloze weekenden samenvielen. Ze was niet alleen prachtig, maar ook een vrouw die niet bang was voor commitment. Eerdere trauma’s had ze overwonnen, vertelde ze. Toen ze begin twintig was, was ze verkracht door haar baas, een vreselijke ervaring waar veel therapie voor nodig was om eroverheen te komen, maar het was haar gelukt. Zij was 45, ik zes jaar ouder. Samen begonnen we opnieuw. ‘Tijdens een gezellig weekend met vrienden van mij sloeg ze zomaar acht baco’s achterover en snoof ze een gram coke naar binnen, en ook al hadden we samen weleens eerder een pilletje geslikt, schrok ik daar wel een beetje van. De keer erop zei ik zo terloops mogelijk: ik vond dat die coke je nogal strak maakte. Daarop was ze even stil, toen pakte ze haar spullen, stapte in de auto en vertrok. Ik stond perplex. Mijn brein blokkeerde volledig. Verslaafd aan dat fijne gevoel dat ze me gaf, kon ik niet denken: die vrouw is gek. Ik wist maar één ding: ik wilde haar zo snel mogelijk terug. ‘Ja, ik kende haar angsten, ze was bang voor onweer, spinnen, enge mannen. Een keer na een drankje op een terras raakte ze in paniek toen ik even achteropraakte, ze was bang om alleen in het donker te zijn. Maar ik was er zeker van dat dit alles zou vervagen, zachter zou worden, afgevlakt, door onze gedeelde liefde. Ik deed alles voor haar, las ineens artikelen over reïncarnatie, was attenter dan ik in lange tijd was geweest en zag mezelf niet langer als de tweemaal gefaalde echtgenoot, maar als de man die met de derde vrouw al zijn fouten goed zou maken. Verliefdheid heeft misschien veel minder met de ander te maken dan vaak wordt gedacht. Verliefdheid is misschien niet meer dan projectie. In haar ogen zag ik een mooiere versie van mezelf, ik kreeg mijn zelfliefde weer terug. Dus toen ze na drie dagen stilte weer contact opnam, was ik alleen maar opgelucht en vermeed ik ongemakkelijke vragen. ‘Maar niet lang daarna belde ze. Haar stem klonk kil en mechanisch alsof ze even snel een kutklusje moest doen. Vrijdagochtend was het, 10 uur. Ze voelde het niet meer, zei ze. Ze maakte het uit. Een verklaring had ze niet. Toen hing ze op. In de dagen erop appte ik haar, maar ze blokkeerde me, ik stuurde sms’jes en keek iedere ochtend tevergeefs in mijn brievenbus. Ik kon maar niet begrijpen wat er was gebeurd. Toch bindingsangst? Toch dat trauma? Kun je een verkrachting op je 22ste eigenlijk wel verwerken zonder iedere man te haten? Niet elk besluit heeft een duidelijke reden en kennelijk kan een vrouw je drie maanden heel leuk vinden en daarna niet meer. Wreed is het wel. Iemand die een ander een been eraf rijdt komt in de gevangenis, maar de vrouw die mijn hart verbrijzelde liep een dag later alweer stralend met een ander op het Amsterdam Dance Event.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/het-was-niets-minder-dan-landen-eindelijk-kwam-ik-terecht-waar-ik-hoorde-te-zijn~bd17b056/</guid>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Intuïtief begreep ik dat ik niet te dicht in de buurt moest komen van deze best aantrekkelijke medecursist’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Op de eerste dag van de vierdaagse managementcursus liep ik de grote zaal in waar alle groepen bijeenkwamen voor een inleidend praatje. Het was een schuin aflopende zaal, en in een van de rijen bij het gangpad zat een man die keek of hij het allemaal een grote grap vond. Een best aantrekkelijke man, niet echt mijn type, maar intuïtief begreep ik dat ik niet te dicht in zijn buurt moest komen. Hij had iets bijzonders wat ik niet onder woorden kon brengen, en wat ook niet hoefde, want ik wist dat ik erop kon vertrouwen dat mijn hoofd altijd de controle zou blijven houden over mijn buik. Wat er in die fractie van een seconde gebeurde was dus in feite verwaarloosbaar, een dwaling van het hart. Na afloop liep ik naar het zaaltje waar de elf deelnemers van mijn cursus werden verwacht. Ik was een beetje sceptisch over het hele concept dat je in vier dagen kon leren leidinggeven, maar ik was nu eenmaal door mijn vakgroep aangesteld om een tijdje de managersfunctie te bekleden, en vond dat ik wel wat handvatten kon gebruiken. In zekere zin keek ik er ook naar uit: vier dagen in een hotel en niet hoeven nadenken over wat er ’s avonds gegeten moest worden. Toen de best aantrekkelijke maar gevaarlijke man ook in mijn groepje bleek te zitten – hoe bizar dat de enige die me tussen die honderden deelnemers was opgevallen nu ook in mijn klasje was ingedeeld – schrok ik wel een beetje. In de kring koos hij de plek naast mij en tijdens de voorstelronde waren wij de enigen die niet vertelden of we waren getrouwd of niet en hoeveel kinderen we hadden – in mijn geval geen. Want wat deed het ertoe? Ik droeg een trouwring, dat zei genoeg. Even later hadden we tijdens een pauze een kort gesprek. Hij zei: het lijkt wel of ik met een vrouwelijke versie van mezelf sta te praten. Ik begreep wat hij bedoelde, beiden gereserveerd, rationeel, beheerst. Hij had blauwe ogen. Daar val ik niet op. Viel ik op hem? Wat was het precies wat er gebeurde? Verliefdheid was het niet, dat is in mijn ogen iets wat langzaam groeit. Als ik dat verhitte gevoel een naam zou moeten geven, zou ik het met enige tegenzin een crush noemen. Ik was al langer dan vijftien jaar getrouwd, en er het type niet naar dat twijfelt of tornt aan eenmaal gemaakte afspraken. Ik kon me geen voorstelling maken van mezelf met een andere man. ’s Avonds tijdens het eten meed ik hem. Ik bijt niet, zei hij lachend toen hij met een vanzelfsprekend gebaar de stoel naast me pakte en plaatsnam. Die avond in bed kon ik niet slapen. Er was die dag veel omgewoeld. Zo’n cursus bleek vooral over emoties te gaan, en aan het einde van die eerste dag had iedereen wel een keer gehuild behalve hij en ik. Als wetenschapper houd ik me meestal verre van rommelige zaken als emoties. Maar nu, in deze vreemde omgeving, na deze merkwaardige ontmoeting met een man die zei op mij te lijken, die me in de war bracht, begon ik ineens na te denken over dat wat er allemaal nog meer verborgen lag achter alles wat ik tot dan toe vanzelfsprekend vond. Mijn man ik waren piepjong toen we verliefd werden, maar emoties waren al die jaren een beetje ondergeschoffeld. Het ontbrak ons aan gereedschap ermee om te gaan. Wanneer mijn man bijvoorbeeld zei: ik wil verhuizen naar een groter huis, dan pakte ik de telefoon en belde de makelaar. Wanneer hij zei: ik wil een sabbatical, dan hadden we het niet over de reden waarom hij dat wilde, wat hem niet beviel aan zijn leven, maar dan zetten we alles in werking om dat voor elkaar te krijgen. En toen hij vervolgens een jaar lang zat te kniezen, was praten daarover lastig, want praten mist het element van handelen. Als het gaat om liefdestaal, was die van ons nogal op handelen gebaseerd, zag ik die nacht in dat hotel ineens in. Een plotseling helder inzicht, alsof er een gordijn werd opengetrokken: ik probeerde lang mijn huwelijk goed te houden met een wetenschappelijke benadering: op rationele kracht, heel praktisch. Misschien werd het tijd voor verandering. Toen we op een van de cursusdagen die volgden door de cursusleidster in tweetallen het bos in werden gestuurd en wij samen tussen het frisse voorjaarsloof over de paden liepen, vroeg hij: waarom zijn je man en jij eigenlijk bij elkaar, wat vind je leuk aan hem? Ik dacht na. Ik begreep dat ik niet wegkwam met: omdat ik hem nu eenmaal al zo lang ken. Of: omdat ik nooit ook maar een keer heb overwogen dat mijn huwelijk misschien eindig kan zijn. ‘Ik weet het niet meer’, zei ik en schrok vervolgens van de harde onnozelheid van die woorden. Op de laatste avond zoenden we. In dat bos. Hij was een stuk langer dan mijn man en ik moest op mijn tenen staan om erbij te kunnen en het was een prima zoen, maar ook een stuurloze zoen. Niet een die de keuze voor deze vreemdeling inluidde, maar wel het afscheid van mijn huwelijk. Ik dacht ook nog: straks ziet iemand ons. Eenmaal thuis zette ik mijn man op de bank en zei dat we moesten praten. Hij was verbaasd toen ik vertelde wat ik had besloten, raakte in paniek en probeerde me op andere gedachten te brengen, maar al binnen twee weken begreep hij dat ik gelijk had. Na meer dan vijftien jaar waren wij voornamelijk samen uit compassie, plichtsbesef en gewoonte en dat was niet voldoende. Ons grote huis was zo verkocht en een maand later had ik mijn eigen appartement. Ik date weer en ontmoet mannen van mijn leeftijd die soms al drie lange relaties achter de rug hebben. Heel leerzaam. Het lukt me steeds beter mijn emoties serieus te nemen. De best aantrekkelijke man met de blauwe ogen heb ik nog wel een paar keer gezien, maar wij zijn het niet voor elkaar. Hij was er vooral voor het duwtje.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/intuitief-begreep-ik-dat-ik-niet-te-dicht-in-de-buurt-moest-komen-van-deze-best-aantrekkelijke-medecursist~b3e6e1cd/</guid>
      <pubDate>Thu, 4 Jan 2024 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Wat zal sneller groeien, haar liefde voor mij en mijn land of haar heimwee?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘In haar ogen zag ik iemand zonder oordeel, iemand die heel simpel alleen maar wilde weten wat ik te zeggen had, en die graag wilde vertellen over haar eigen leven in Brazilië. Het eerste contact ontstond via een internationale datingsite en in het begin waren alle ontmoetingen via FaceTime. Allebei met een laptop naast ons. Ieder woord, iedere zin die we zeiden zochten we op met Google Translate. Zij sprak Portugees, ik Engels en Nederlands. De gesprekken hadden weinig diepgang en gingen tergend langzaam. Toch was er iets wat ons elke dag weer naar elkaar toe trok. ‘Een beetje maf vond mijn moeder het, wat was er mis met Nederlandse meisjes? Helemaal niets, net zomin als er iets mis is met het verderop te zoeken. Hoe ver dat verderop dan precies mocht zijn, en wat ik daar dan zocht, daarvan had ik geen idee. Toen we begonnen zag ik onze videosessies als het begin van een nieuwe vriendschap, wie weet een flirt. Dat niet-Nederlandse van haar, het onalledaagse, te horen hoe alles in Brazilië draaide om familie en de wij-cultuur, hoe ze haar dagen grotendeels liet bepalen door toevallige ontmoetingen met broers en zussen en neven en nichten en vriendinnen die al dan niet bleven eten beviel me op een of andere manier, en misschien waren haar verhalen ook wel een manier om te reizen terwijl ik gewoon thuisbleef. ‘Het waren de nadagen van corona, in het dagelijks leven was vertraging gekomen. Ik woonde nog bij mijn ouders, het contact met Brazilië was ook gewoon afleiding. Zonder subtiele nuances in taal, zonder dat we samen konden uitgaan, of zelfs maar een keer koffie konden drinken – allemaal dingen waarvan ik altijd had gevonden dat ze onontbeerlijk waren om iemand goed te leren kennen – groeide er iets. Wederzijdse nieuwsgierigheid laat zich niet frustreren door gebrekkige communicatie en wordt daar misschien juist door opgewekt. ‘Onze gedeelde toewijding, de moeite die we erin staken zoveel mogelijk te begrijpen van wat de ander vertelde, was veelzeggender dan woorden. Door ieder woord op te zoeken, kreeg ieder woord nadruk en evenveel betekenis. Na een half jaar had ze zoveel geleerd van het Engels waarmee ze steeds vaker haar Portugees doorspekte, dat we onze laptops zelfs konden dichtklappen, en verder gingen zonder vertaalapps. De vraag ‘wanneer zien we elkaar?’, werd steeds vaker uitgesproken, tot uiteindelijk alle uitreisbeperkingen werden opgeheven, en ze besloot voor drie maanden naar Nederland te komen. Zo lang, vroegen mijn vrienden, en wat als het tegenvalt? Maar ik had toen al bijna een jaar dagelijks contact met haar, wat kon er tegenvallen? ‘Op Schiphol herkende ik haar meteen. Samen met een andere passagier kwam ze lachend door de gate naar buiten gelopen. Zweet plakte op mijn rug en in mijn buik werd een vuurtje aangestoken. Een paar vonken ontsnapten en vatten vlam in mijn hoofd dat plotseling begon te gloeien. Toen zette mijn lichaam zichzelf in beweging, ik weet althans heel zeker dat ik het niet was die daartoe opdracht gaf. Mijn benen hadden hun eigen wil, leek het, en ik volgde gehoorzaam. Ik pakte haar middel en kuste haar zonder aarzelen op haar mond. Van tevoren had ik me geen voorstelling gemaakt van de eerste aanraking, een eerste kus, ik dacht: dat komt wel goed. ‘Een paar seconden keek ze mij recht in de ogen. Daar zijn we dan, zei die blik. Het werd tijd. Ik beefde, mijn knieën trilden. Het klopt wat ze zeggen van die knikkende knieën, ik heb het zelf gevoeld. Zoveel videogesprekken en nu was ze er echt. En zo stormachtig als de onrust kwam, zo snel verdween die weer. Hand in hand liepen we naar de auto. Wanneer iemand ons toen had gezien, zou die nooit hebben gedacht dat dit onze eerste ontmoeting was. We waren als een stel dat elkaar een tijdje niet heeft gezien en nu samen naar huis gaat. Als er al iets ongemakkelijk was, dan was dat omdat elke beweging en handeling samen nieuw was, voor het eerst samen door de gangen van Schiphol, voor het eerst samen met de lift naar de parkeergarage. Het was of ik nooit eerder de hand van een meisje had gevoeld en vastgehouden, nooit eerder een meisje had gezoend. Van onzekerheid was geen sprake. Zulk soort spanning, zulk soort zweet, was het niet. Eerder de spanning: we zijn duidelijk echt begonnen, en wat nu? ‘Ze moest wennen aan de Nederlandse directheid die ze aanzag voor botheid. En toen ze toegaf dat ze twijfelde over seks voor het huwelijk omdat de katholieke kerk dat verbiedt, dacht ik wel even: welke consequenties voor haar denken heeft haar geloof nog meer? En tot welke misverstanden gaat dat leiden? Inmiddels woont ze hier en wordt ze steeds Nederlandser, ze heeft vrienden gemaakt en vond werk als schoonmaker. Ze leert Nederlands. ‘Mop’ en ‘bezem’ en ‘goedemorgen’ waren haar eerste woorden. ‘Soms denk ik: kan ik haar wel het leven bieden waar ze op gehoopt had toen we samen kwamen? Want zelf verdien ik ook niet al te veel. Ik kan geen iPhone voor haar kopen. Verwacht ze dat? Met welk idee kwam ze naar Nederland? Ze zegt: je doet genoeg voor me, en ik vind het prima nu even te werken beneden mijn niveau, dan kan ik me concentreren op de taal en houd ik tijd over om te sporten. Maar hoe interpreteer ik haar tranen wanneer ze met haar petekind heeft gesproken die vraagt wanneer ze nu eindelijk thuiskomt omdat ze haar in Brazilië allemaal missen? ‘Dan krimp ik ineen en is het of ik voor duizend man een voordracht moet houden, dan klopt mijn hart als een gek in mijn keel en hoor ik als het ware die gevreesde woorden al: we moeten praten, en dat dan die uitleg volgt, dat ze haar familie mist en terug wil. Wat zal sneller groeien, haar liefde voor mij en mijn land of haar heimwee? Ik hoop dat ze het geduld kan opbrengen te wachten tot we samen kunnen gaan. We sparen om in Brazilië te investeren in projecten met straatkinderen. Ons werk en onze nationaliteit zijn niet onze identiteit, dat zijn onze liefde en onze idealen.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/wat-zal-sneller-groeien-haar-liefde-voor-mij-en-mijn-land-of-haar-heimwee~b7894cc0/</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘In de weken na zijn dood wilde ik het liefst achteruit in plaats van vooruit, terug naar hem’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Nog weken na zijn dood voelde ik felle steken in mijn hart. Zo fysiek is rouw dus. Als ik niet beter wist, had ik de dokter gebeld: er is iets mis met mij, misschien een hartaanval. Jarenlang had ik me tijdens zijn ziekbed kunnen voorbereiden op het moment dat hij er niet meer zou zijn. Maar toen het zover was, maakte ik beneden aan het aanrecht gewoon zoals iedere dag zijn havermoutpap en at die vervolgens zelf op. Wat wil je verder nog eten, vroeg ik hardop. Ik draaide me om, de stoel waarop hij altijd zat, was leeg. Zo waren we op elkaar ingespeeld, gewoonten laten zich niet stoppen door de dood. ‘Van de negentien jaar dat we samen waren, was hij er elf ziek. Ik hoor nog altijd zijn: ‘Wil je even...?’ ‘Help je even?’ ‘Zou je...?’ Maar mentaal was hij sterk en autonoom. Hij bepaalde zelf of er een stagiaire mee mocht als de thuiszorg kwam, hij bepaalde zelf of hij wel of niet onder de douche wilde – niet ik, niet de zorgverleners. Zijn begrafenis in 2020 was een eenzame coronabegrafenis met slechts een handvol mensen. Ik heb de armen om me heen gemist, de menigte vrienden om na afloop een glas mee te drinken. Misschien, denk ik nu, heeft dit mijn rouwproces vertraagd. In de weken die volgden kwamen steeds wat vrienden langs, maar ik wist niet waarover ik het moest hebben. ‘Want waarover praat je met anderen als je net de man hebt verloren met wie je negentien fantastische jaren hebt doorgebracht? De voorgeschiedenis van diagnose naar diagnose, van pech op pech, kende iedereen al, en het gemis liet zich nog niet onder woorden brengen. Over het prachtige voorjaarsweer kon ik het nog niet hebben, en plannen had ik niet. Mijn lijf was zwak, mijn hart was zwaar. Het was alsof ik van een afstandje naar mezelf keek, ik sprak mezelf toe alsof ik nu degene was voor wie gezorgd moest worden. Ik was blij met de bezoekjes, maar ook blij wanneer ik daarna weer alleen was. Die eerste weken bleef ik het liefst in mijn eigen coconnetje, in huis, in een warm bad. Ik zag ze wel, de vogels buiten met de kleine takjes in hun bek, bezig hun nestjes te maken, maar het was me te veel, de harde stralende zon dreef me naar binnen. ‘’s Ochtends sproeide ik heel vroeg de tuin, contact met buren vermeed ik. Een keer was ik na een doorwaakte nacht al om 8 uur bij zijn graf. Het was er vredig en kalm. Precies hoe ik me ook had willen voelen, hoe ik gehoopt had me te zullen voelen toen ik naar de begraafplaats fietste. Maar eenmaal ter plekke was ik bozig. Ik zag een hoop zand, verdorde bloemen, en dan het weten dat daaronder mijn geliefde lag. Ik zat daar en keek, haalde de druiven en het flesje water tevoorschijn die ik had meegenomen en heel langzaam werd ik kalmer. Het leven ging door, hoe vaak had ik die zin niet in allerlei contexten gelezen en misschien ook wel uitgesproken? Maar letterlijker dan nu werd de betekenis nooit meer. ‘We leerden elkaar kennen toen we allebei ruim de veertig gepasseerd waren. In een eerder huwelijk had ik jong kinderen gekregen en hen in mijn eentje opgevoed. Mijn leven lang was ik moeder en werknemer geweest, van de liefde kende ik nog lang niet alle facetten. Bij het vroege datingplatform dat de Volkskrant destijds beheerde, stonden twee mannen uit mijn regio ingeschreven. De ene vond ik niks, de ander had zijn profiel maar half ingevuld. Dat was hem. Ik daagde hem uit, wie ben je dan, en we raakten aan de praat en werden verliefd. ‘Het bijzondere van daten als de kinderen de deur uit zijn, is dat je veel beter weet wie je bent en wat je behoeften zijn. Na een dienstbaar verleden had ik behoefte me verder te ontwikkelen. Ik ben gaan studeren en hij bracht nog meer nieuwe kennis mijn leven in. Hij was bioloog, wist alles van de natuur, at macrobiotisch toen ik nog karbonades bakte. En het mooie was: we hebben geen moment geprobeerd elkaar te veranderen. ‘Onze relatie groeide en groeide maar. Nieuwsgierigheid en interesse en belangeloze aandacht vormden de bodem. Soms viel ik terug in mijn oude gewoonte het de ander naar de zin te willen maken. Toen de balletvoorstelling waar ik naartoe wilde tegelijk viel met het concert waar hij heen wilde, zei ik: ach, dan gaan we naar dat concert. Maar toen werd hij boos, hij wilde niet dat ik voor hem compromissen sloot. Dus plooiden we het zo dat we naar zowel het concert als het ballet konden. Het verwonderde ons dat zulke liefde als die tussen ons bestond. Zo gelijkwaardig. Zo wederzijds. ‘Al die jaren als kostwinner en moeder had ik me niet eens een voorstelling kunnen maken van de luxe waarin ik nu baadde. Soms keken we elkaar aan en zeiden: dit is echt hè, ja dit is echt. En ook al kon hij niet veel meer op het laatst, op onze speciale ligfietsen reden we de hele omgeving door. Ik achter hem aan, zorgeloos, want hij kende de weg. Ik prijs mezelf zo gelukkig dat ik dit alles heb meegemaakt, ik weet dat het niet vanzelfsprekend is. ‘Het maakt het afscheid nemen tegelijk moeilijker en makkelijker. We hadden het elkaar nog zo beloofd, samen oud worden, op een bankje voor het huis niks doen in de zon. En dan al die kennis, dacht ik die keer en de keren erop aan zijn graf, waar bleef die nu? Alle filosofen die hij kon citeren? De namen van de vogels waarop hij me had gewezen tijdens het fietsen? Alles is samen met hem begraven. Het is nu drieënhalf jaar na zijn dood en elke keer als ik wakker word, sla ik mijn arm om het kussen waar hij altijd lag en wens hem goedemorgen. In de weken na zijn dood wilde ik het liefst achteruit in plaats van vooruit, terug naar hem. Dat is nu aan het veranderen, steeds vaker wint het geluk om wat geweest is het van de pijn. Ik leer: je kunt niet het één willen hebben en het ander niet kunnen dragen.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/in-de-weken-na-zijn-dood-wilde-ik-het-liefst-achteruit-in-plaats-van-vooruit-terug-naar-hem~b6910be6d/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik was slager Tom, dat was mijn kruis en mijn inbox op de datingsites bleef oorverdovend stil’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Toen ik op mijn 16de aan mijn vader vroeg of ik door mocht naar de havo, zei hij bars: ‘Wat is de havo?’ En daarmee was het onderwerp van tafel. Ik ging werken in een slachthuis, daarna in een worstfabriek, en heb jarenlang op de slagersafdeling van een supermarkt gestaan voor ik dertig jaar geleden mijn eigen slagerij begon. Maar na mijn scheiding bleek dat mijn beroep op datingplatforms bepaald niet sexy werd gevonden. Dat ik ook van Wolkers hield, van Vestdijk en van jazz, deed er kennelijk niet toe. Ik was slager Tom, dat was mijn kruis en mijn inbox bleef oorverdovend stil. ‘Zelf bleef ik speuren. De foto van de universitair docent met de beetje scheve tand greep me. Behalve die tand had ze lang grijs haar en een neus die iets aan de grote kant was en het was die perfecte imperfectie die me een gevoelige hartsteek bezorgde. Ik maakte contact, maar zij schreef net als alle anderen: Tom, ik zie geen enkele overeenkomst tussen ons. En helemaal ongelijk had ze niet. Zij gaf cursussen aan dezelfde ceo’s die jarenlang de bazen van mijn bazen waren geweest, zij kende de mannen en vrouwen achter alle Nederlandse multinationals persoonlijk. Maar toen drie maanden later haar foto opnieuw voorbijkwam, vroeg ik haar: ‘Heb je de prins op het witte paard al ontmoet?’ En ze grapte: ‘Nee, en ik zit nu in het Midden-Oosten, dus misschien kom ik wel in een harem terecht. Laten we als ik terug ben toch even een kop koffie drinken.’ ‘Het was 22 mei vorig jaar. We hadden afgesproken in een restaurant met een groot terras midden in het bos. Ik droeg suède schoenen, een licht overhemd en een lichtgekleurd jack. Toen ik kwam aanlopen hoefde ik geen moment te zoeken. Ze zat als een amazone met gekruiste benen op het terras, ze stak haar hand op, en toen ik dichterbij kwam, merkte ik dat er een veeg op haar witte broek zat en ze geen enkele poging deed die te verbergen. De oranje trui en de sneakers leken ook een willekeurige greep uit haar kledingkast, en plotseling gebeurde het. Ik werd overmand door een hevige verliefdheid. Zij was het. ‘Nooit eerder had ik me zo veilig gevoeld in de nabijheid van welke vrouw dan ook. Mijn huwelijk was tamelijk kil en van mijn moeder herinner ik me niet één omhelzing of kus, ik geloof niet dat ze ooit een ouderavond heeft bezocht. En ineens, oog in oog met deze bepaald niet gul met schoonheid en elegantie bedeelde vrouw, was het of ik voor het eerst voelde wat liefde echt kon zijn. Geborgenheid, veiligheid, aandacht. Het was natuurlijk absurd, dat ze dat allemaal binnen een paar seconden bij me losmaakte, maar soms is het zinloos je af te vragen waarom iets gebeurt en kun je beter maar gewoon voelen. Ze zei: ‘Tom, het maakt mij niks uit wat je doet, het gaat erom wie je bent.’ En toen ze me een uur later weer gedag zei, vroeg ze: ‘Tom, houd jij van kunst?’ Ik antwoordde dat ik regelmatig met mijn dochter naar musea ga. Ze zei: ‘Mag ik je 06-nummer?’ ‘Drie dagen later waren we samen in Singer Laren en vanaf dat moment begonnen we elkaar zo eens in de week te zien. We gingen naar kunstbeurzen, naar fototentoonstellingen, naar theater, de parade: plekken waar ik nog nooit was geweest. Als je slager bent of bakker leef je voor de zaak. Het culturele leven was grotendeels aan me voorbijgegaan, maar met haar kwam ik overal. En toen ik tijdens een weekend in haar vakantiehuis vroeg wat ze nou het meest had gemist in haar leven, antwoordde ze: ‘Intimiteit, Tom’. Daar had ze een handje van, om steeds wanneer ze iets zei, mijn naam te noemen, waardoor alles meer nadruk kreeg. Ik dacht dat ze met intimiteit seks bedoelde, maar toen ik haar in mijn armen hield, merkte ik meteen dat ze liever alleen vastgehouden werd. Seks kwam in haar hoofd eigenlijk niet op. En ik vond het best. ‘In haar kalme, zachte ogen zocht en vond ik, ja, misschien wel de ogen van mijn moeder, die met diezelfde autoriteit hadden gekeken, maar die mij nooit hadden gezien. In de academica zag ik een superwezen dat wel aandacht voor me had. Een ongelofelijk ontroerende ervaring. De volgende ochtend toen we wakker waren, zei ik: ‘Ik hou van je.’ Het ontviel me. Stom. Want welke vent zegt dit nou tegen iemand die hij pas een maand kent, een vrouw die ook nog eens nog nooit een lange relatie heeft gehad? Ik zag haar denken: die man is gek. Maar het was te laat, grote woorden als deze kun je achteraf niet relativeren, daarvoor zijn ze te autonoom. ‘Diezelfde ochtend, tijdens een wandeling, begon ik zomaar te huilen. Dat raakte haar. Mijn verdriet liep op de zaken vooruit. Ik had gevonden waar ik al mijn leven lang naar zocht, liep op mijn tenen om haar te houden, dat zag ik allemaal maar al te goed, maar ik wist ook dat een Gooise hoogopgeleide dame met bindingsangst en een slager uit Zuid-Holland met een moedercomplex geen kans maakten. Eén keer had ik gevraagd: ‘Wat vind je eigenlijk leuk aan mij?’ We waren die avond naar een concert geweest. Ik hing tegen haar aan in een café, mijn hoofd tegen haar schouder. Ze antwoordde: ‘Ik vind je een heel fijne man, Tom.’ ‘Ik ben gek op je, ik mis je: die woorden schreef ik alleen, zij zelden. Ze vroeg nooit: was het druk in de winkel, verkocht je vandaag meer speklapjes of rundergehakt? ‘Het einde kwam in gelijke mate verwacht en onverwacht. Toen ze naar het feest van een vriendin ging en ik niet mee mocht, voelde dat als een afwijzing en niet lang erna liet ze weten te willen stoppen. Ze zag geen toekomst in ons. We hadden het zo goed samen, maar ik wist natuurlijk al langer dat ik van kalme, capabele vrouwen op termijn niks kon verwachten. Hoeveel ze me ook heeft geleerd. Op een moment halverwege dat jaar samen, zei ze tegen me: ‘Tom, je noemt je slager, maar eigenlijk ben je ondernemer.’ Dat staat nu op mijn datingprofiel. Zelfstandig ondernemer. Mijn inbox stroomt vol.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-was-slager-tom-dat-was-mijn-kruis-en-mijn-inbox-op-de-datingsites-bleef-oorverdovend-stil~bacfbfec/</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Dec 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Had hij het maar kunnen opbrengen om te twijfelen. Had hij maar niet als een dolle zijn verwarring in daden omgezet’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Het was 8 november 2019. Ik kwam net terug van een geweldige dag met mijn vriendinnen. Met z’n drieën hadden we nog voor mijn verjaardag in een rooftopbar gezeten en blij en uitgelaten opende ik de voordeur. Een beetje aangeschoten van de cocktails kon ik niet wachten mijn man te vertellen over mijn belevenissen met de vrouwen die hij na meer dan dertig jaar huwelijk bijna net zo goed kende als ikzelf. ‘Wij hadden het goed samen. Nog maar een paar weken eerder hadden we, zoals ieder jaar, in Hotel New York in Rotterdam de datum van onze eerste ontmoeting gevierd. Het was een heel gezellig weekend geweest, ook al merkte ik dat hij door een moeilijke periode ging. Zijn hele leven had hij in het buitenland gewerkt. Maar de tijd dat op zondagavond zijn vaste chauffeur voorreed om hem naar Schiphol te brengen, leek voorgoed voorbij. Hij was de 60 gepasseerd, was niet meer zo gewild en voelde zich opgesloten in Nederland. Tijdens ons weekend wilde hij het er niet over hebben en ik drong niet aan, want hij hield niet van confrontaties. ‘Ik hing mijn jas over een stoel. Hij wees een beetje gespannen naar een plek op de bank waar ik moest gaan zitten. Zelf nam hij plaats op het andere uiterste puntje, zijn houding was kaarsrecht en ongenaakbaar. Ik nam het waar, dat enigszins bevreemdende, het onbekende, het verontrustende ook, maar echt zorgen maakte ik me niet. Wat wij niet allemaal hadden meegemaakt samen. In al die jaren was er nog nooit iets geweest wat ons uit het lood had kunnen slaan, dus wat het ook was waar hij het over wilde hebben, wij kwamen er wel uit. Waren we niet eerder met het hele gezin voor zijn werk een paar jaar in Azië gaan wonen? Wij waren een tandem en ik gunde hem met alle liefde zijn plek aan het stuur. ‘Tussen ons in had hij het bijzettafeltje gezet dat normaal op een andere plek staat. Daarbovenop een plankje met verschillende soorten kaas en twee glazen wijn. Alles ogenschijnlijk normaal, al was het ook of hij zich achter de bijzettafel had verschanst. Het vreemde ervan drong tot me door als in een mist, niet per se van alcohol, van de cocktails, dat effect was snel voorbij, maar van alle kleine deeltjes gewoonten en routine die ons in al die jaren samen hadden beschermd tegen gevaar van buitenaf. ‘Zijn lange vingers woelden over zijn kruin, zoals altijd wanneer hij nerveus is. Zijn stem klonk zoals die moet hebben geklonken toen hij een jaar eerder vlak voor Kerst een deel van zijn personeel ontsloeg. De stem van een manager. ‘Ik wil het over ons hebben’, zei hij. ‘Ik wil van je scheiden.’ ‘Ik begreep niet wat hij bedoelde, waar hij het over had. We hadden hier nooit over gesproken. ‘Hoezo?’, vroeg ik. Meer niet. Alleen: hoezo? Het was alsof de wereld plots alle geluid had verloren, of ik niet alleen met stomheid maar ook met doofheid was geslagen. Toen ik opstond nadat ik kort tevergeefs had gewacht op iets van een toelichting, liep die grote stilte met me mee naar een andere kamer in dat ineens zo grote huis, ik belde zijn broer die al net zo geschokt was. ‘Pas toen de opgetrommelde kinderen de volgende dag tegen hem zeiden: maar heb je wel aan ons gedacht, zag ik hem voor het eerst huiveren. Nee, bij de consequenties voor zijn oogappels had hij geen moment stilgestaan. Die zijn met hun 25 en 23 jaar toch al volwassen, moet hij hebben gedacht. Zou het iets hebben uitgemaakt? Zou de balans op het moment dat hij zijn eenzame besluit nam, misschien in ons voordeel zijn omgeslagen wanneer hij zich het verdriet van zijn kinderen wel had gerealiseerd? ‘Ik heb meteen diezelfde dag een therapeut ingeschakeld, om te redden wat er te redden viel, en nog steeds in de overtuiging dat hij uit paniek had gehandeld. Ze vroeg: Is er een ander? Nee, geen sprake van, zei hij. Maar even later zag ik op zijn telefoon aan de oplader in de keuken, waar hij hem gewoontegetrouw had neergelegd, ook al sliep hij intussen boven mijn atelier, ineens een bericht oplichten: Ben je nog wakker? Als een ware speurneus vond ik de naam en het adres van de vrouw die bij dit nummer hoorde. Ik vond ook haar foto en ineens herinnerde ik me haar gezicht. ‘Op een avond waarop we met vrienden op een festival waren, had ik haar zien kletsen met mijn man. Ze was gekleed in iets crèmekleurigs met grote grijze bloemen en had iets kakkineus. Ik wilde me nog aan haar voorstellen maar ze liep weg en liet nog even vorsend haar blik over me heen glijden. Ergens moet ik dat beeld hebben opgeslagen, voor later, want na die korte ontmoeting had ik geen seconde meer aan haar gedacht. Nooit heb ik me bedreigd gevoeld door welke vrouw dan ook. Daar was geen reden voor, hij was lief voor me, belde me elke dag vanuit het buitenland, we kookten samen voor vrienden, voelden ons een koningskoppel. ‘Er volgden een paar beschamende weken waarin ik hem ben gaan stalken. Dat ene berichtje was onvoldoende bewijs, ik wilde het zeker weten. En toen ik me op een regenachtige avond afvroeg waarom hij met de scooter en niet met de auto weg was, realiseerde ik me dat zij midden in het centrum woonde, daar kun je je auto niet kwijt. Ik reed ernaartoe en daar zag ik, toch nog verbijsterd, zijn scooter staan. Er hebben zich meer van dit soort taferelen afgespeeld. En steeds dacht ik: deze man heeft iets uit te zoeken. Het komt wel goed. ‘Had hij het maar kunnen opbrengen om te twijfelen. Had hij maar niet als een dolle zijn verwarring onmiddellijk in daden omgezet, dan hadden we de schade kunnen beperken. Nu zijn we gescheiden. Vorig jaar zag ik hem bij de glasbak. Hij vroeg: mis je mij, ik jou wel. Ik antwoordde: je bent een klootzak, je bent zomaar gevlucht. Dat luchtte op. Hij heeft zich laten leiden door de angst niet meer mee te tellen. Maar hij telde voor ons mee, voor mij, de kinderen, en dat wilde hij niet zien. De klootzak.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/had-hij-het-maar-kunnen-opbrengen-om-te-twijfelen-had-hij-maar-niet-als-een-dolle-zijn-verwarring-in-daden-omgezet~bfad6e52/</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Er was iets wat ik zelf kon doen: ik mocht nooit toestaan dat mijn vriend mijn verzorger werd’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik heb altijd veel gedagdroomd over hoe het zou zijn om een relatie te hebben. Ik keek ernaar uit op jonge leeftijd een partner te vinden, met wie ik misschien wel de rest van mijn leven samen zou zijn. Mezelf kan ik niet opnieuw uitvinden, maar een relatie, meende ik, kun je precies zo inrichten als je wilt. Ik dacht na over wat ik wel en niet zou willen meenemen uit het gezin waarin ik opgroeide. Die opvliegendheid waar iedereen thuis nogal vergoelijkend over doet: ‘zo zijn wij nu eenmaal’, die ijzige stilten die soms wel een paar dagen kunnen aanhouden, de opmerkingen die vaak net iets pittiger worden geuit dan ze zijn bedoeld. Ingesleten gezinsgewoonten, daar kon ik zonder en die zou ik achter me laten. De wellevendheid die mijn ouders ook hebben, wilde ik houden. ‘Mijn vriend leerde ik kennen via vrienden die in onze gedeelde glutenallergie voldoende aanleiding zagen om ons te koppelen. Volslagen idioot natuurlijk, maar ook wel weer grappig. Bij de eerste ontmoeting was ik plotseling doodnerveus, want daar stond een jongen met een enorm blije uitstraling. Niet blij op een naïeve manier, maar evenwichtig en optimistisch, niet uit het veld te slaan. Die kalmte trok me aan. Zijn interesse voor mij en de vragen die hij stelde, zorgden voor de rest: ik werd verliefd. In hem zag ik een solide basis. En ik dacht: als er ooit iets gebeurt wat ons uit het lood slaat, kom ik er met hem zeker wel uit. ‘We waren 18 en deden de dingen die stellen doen. We bezochten buitenlandse steden, musea, bijzondere gebouwen, waren om en om in zijn studentenstad en in de mijne. Niets doen, daar hielden we ook van. Dan ging hij in het hoekje van de bank zitten, en kroop ik tegen hem aan. Je zou kunnen zeggen dat hij dan mijn hoekje was, en zo hingen we vaak een hele dag languit, kletsten over niks bijzonders en verwonderden ons over het zacht verglijden van de tijd. ‘Tot ik ziek werd. In 2020 werd mijn blindedarm verwijderd, een simpele operatie waarvan ik binnen een paar weken had moeten herstellen, maar waaraan ik enorme pijn overhield. Van het ene op het andere moment kwam ik mijn kamer niet meer uit. ‘Ik stopte met mijn studie en liet me verzorgen door mijn ouders. Op betere dagen ontbeet ik beneden aan de keukentafel, maar meestal was de pijn zo ondraaglijk dat ik de hele dag sliep, Netflix keek en las. Met de trein naar mijn vriend gaan lukte nauwelijks nog, dus hij kwam naar mij. Soms wel drie keer in een week. Hij was een en al empathie, maar dwars door alle liefde en pijn heen zag ik hoe de verhouding tussen hem en mij uit balans raakte. Ik was 20, kon alleen maar liggen en had hem niets meer te geven. Het urenlange kletsen op de bank kreeg een andere betekenis nu er niets anders meer te doen viel. En dat pittige karakter van mij bleek ineens niet zo heel makkelijk meer te onderdrukken. Ik werd weer sneller boos en begon te twijfelen: is een relatie eigenlijk wel zo maakbaar als ik had gewild? Ik neem immers altijd mijn zelfde zelf mee. ‘Een keer, toen mijn vriend naast mijn bed zat en ik om een glaasje water vroeg, zei hij: ‘Nog een glas? Je drinkt de hele kraan leeg.’ Het was een grapje, maar ik werd kwaad. Ik voelde me afhankelijk en begon me zorgen te maken. Ik lag intussen al langer dan een jaar op bed, zonder enige verbetering. Zes ziekenhuizen had ik bezocht en niemand begreep waar mijn pijn vandaan kwam. Ik moest er maar mee leren leven, zei men. ‘Mijn vriend bleef zijn best doen. Hij deed bijvoorbeeld of hij ontzettend moe was en niets liever wilde dan op bed liggen en hé, dat kwam goed uit, want ik lag daar al. En toen we de zoveelste film aanzetten, stelde hij voor dat we zouden doen alsof we recensent waren. Hij pakte popcorn en papier en allebei schreven we in hoogdravende recensententaal onze kritieken, wat ons dan weer aan het lachen maakte. ‘Of hij het bewust deed weet ik niet, maar daarmee liet hij keer op keer zien dat ik in zijn ogen nog steeds dezelfde was, want kijk eens hoe we samen plezier hadden met dit zelf bedachte spel en hoe alwéér een film kijken ineens niet meer saai was. En toen ik op een radeloze, zwarte dag tegen hem zei dat ik hem niet langer tot last wilde zijn, dat hij op een zaterdagavond in een club hoorde te staan en niet bij zijn zieke vriendin in bed moest liggen, dat het beter was als we het uitmaakten, werd hij voor het eerst echt kwaad en zei dat-ie alleen niet meer wilde komen als ik hem niet meer leuk vond. ‘Wat mijzelf aangaat’, zei hij, ‘ik hou van je.’ ‘Van die woorden moest ik alleen nog maar harder huilen. Ik had het die allereerste keer goed gezien: deze man liet zich door niets omverblazen. Ja, besefte ik, al die zelfverzonnen spelletjes deden ons goed, maar er was nog iets anders, iets wat ik zelf kon doen om te voorkomen dat we uit elkaar groeiden: ik mocht nooit toestaan dat mijn vriend mijn verzorger werd. Niet toestaan dat hij mij uit bed zou tillen en onder de douche zou zetten bijvoorbeeld, want daarmee zouden we onnodig onze verschillen benadrukken. Heel af en toe maakte hij eten voor me, maar zelfs dat vond ik eigenlijk al een stap te ver. ‘Via de pijnpoli kreeg ik na twee jaar eindelijk een pijnstiller die wel werkte en sinds een paar weken ben ik pijnvrij. Sommige anderen die wel die verzorgende rol hadden, associeer ik nog steeds met die nare tijd. Maar mijn relatie met mijn vriend bleef onaangetast. Niet slechter, niet beter, maar hetzelfde. Nu het voorbij is, hebben we het nauwelijks meer over die twee jaar. En iedereen die zegt: je zult wel veel geleerd hebben van je ziekte, antwoord ik naar waarheid: ik had meer geleerd als ik gewoon colleges had kunnen volgen. Maar een ding weet ik beter dan ooit: samen zijn we niet uit het veld te slaan.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/er-was-iets-wat-ik-zelf-kon-doen-ik-mocht-nooit-toestaan-dat-mijn-vriend-mijn-verzorger-werd~b5071ebc/</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Hij moet hebben geweten dat mijn gevoelens voor hem gespeend waren van vlinders en romantiek, toch bleef hij me opzoeken’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik was 10 toen op de boerderij in de buurt een leeftijdsgenootje kwam wonen. Ze was in de oorlog met haar hele gezin uit Silezië op transport gesteld, leefde een ontheemd bestaan in Duitsland en kwam hier drie maanden om aan te sterken. De boerin vroeg mij haar mee naar school te nemen, want ze kwam bij mij in de klas. We raakten bevriend, ze had iets deftigs over zich, maar ook iets geremds wat ik niet helemaal kon thuisbrengen. Net alsof iets haar ervan weerhield voluit te spelen en te leven. ‘Het jaar erop kwam ze weer en deze keer nam ze haar vier jaar oudere broer mee. Hij heette Christian en had het zwarte haar van hun Italiaanse vader. Samen met de boerenzonen waren wij drieën die hele zomer buiten op het land. We molken de koeien en deden spelletjes en waren zo gelukkig als de omstandigheden maar toelieten. Want ook de broer droeg een verdriet met zich mee, en hoewel ik het woord trauma niet kende, begreep ik vaagweg dat het iets met eerder te maken moest hebben. ‘Vragen deed ik er niet naar. Niet omdat het hele gebeuren me niet interesseerde, maar het kwam niet bij me op. Hoe jong ik ook was, intuïtief begreep ik dat verdriet een van de intiemste menselijke gevoelens is, daar heeft een ander niks mee te maken. Mijn eigen jeugd was ook niet bepaald vlekkeloos. Geboren in 1940, was ik een van de oudste kinderen in een gezin waar bijna ieder oorlogsjaar een nieuwe baby werd geboren en waar mijn moeder nooit een warme, stabiele vrouw heeft kunnen zijn, waardoor ik veel moest zorgen en zelf nauwelijks werd gezien. Ook voor mij was het ravotten in de weilanden iets wat me goed deed en al het andere even deed vergeten. ‘Na die eerste keren bleven hij en zijn zus komen. En weer later kwamen ook hun ouders mee. Ik was inmiddels 16 en werkte op een kantoor, zijn moeder zei: waarom kom je niet een paar weken met ons mee, jullie drieën passen best samen op de achterbank. Twee weken, langer kreeg ik niet vrij. Daar ging ik. Voor het eerst in mijn leven zag ik bergen, Christian verdween meteen na aankomst naar Deggendorf waar hij werkte als douanier, en ik vermaakte me met zijn zus. Maar na een paar dagen zeiden zijn ouders – ook al timide, alsof elke stap hen moeite kostte – stap maar in de auto. We gaan Christian opzoeken. Verbaasd liet ik me meevoeren naar de Tsjechische grens. Ik herinner me het grote militaire gebouwencomplex, maar niet meer of we Christian daar ook hebben gezien. Ik geloof van niet. Pas later, misschien op de terugweg, misschien ook pas toen ik weer terug in Nederland was, realiseerde ik me dat zijn ouders wellicht romantische bedoelingen hadden met ons, misschien wilden ze me laten zien hoe hij leefde, omdat ze vermoedden dat ik dat leven op een dag met hem zou delen. ‘Maar ik was helemaal niet verliefd op hem. Hij was mijn beste vriend en dat was misschien nog wel veel meer waard. Want hoe hij stilviel als we samen waren, mij op een dag zijn hele deportatieverhaal vertelde, hoe hij alle jaren die volgden bleef langskomen, ook toen we beiden allang waren getrouwd, gewoon om even te kijken hoe het met me ging, was als een constante warme omhelzing die zich superieur onttrok aan de ups en downs die doorgaans met liefde gepaard gaan. Soms stond hij naast me en schudde zijn hoofd, alsof hij er niet bij kon hoeveel je voor een ander kunt voelen. Hij moet hebben geweten dat mijn gevoelens voor hem gespeend waren van vlinders en romantiek en toch bleef hij me opzoeken. Zonder zich op te dringen, zonder zich uit te spreken. ‘Hij trouwde als eerste. Met een lieve, voortvarende vrouw die hem bij wijze van spreken de lust tot leven dagelijks met een verplichte paplepel toediende. En telkens als ik een nieuwe man leerde kennen, wilde Christian even langskomen, onnadrukkelijk, zonder geldingsdrang, alleen om te zien of het goed was. Bij elkaar vonden we rust, alsof onze vriendschap het bewijs was dat de wereld toch te vertrouwen was. En wanneer hij zich daarvan weer even overtuigd had, kon hij weer vooruit. ‘Mijn partners hebben het altijd goed met hem kunnen vinden. Iedereen verwelkomde hem als een vriend. Ik denk: juist omdat, wat het dan ook was tussen ons, altijd onbesproken is gebleven, kon de omgang zo zuiver blijven en werd die ons door alle betrokkenen gegund. Wanneer de vriendschap uitgelegd had moeten worden, was die bedorven, als iets dat wat lang onder het ijs heeft gelegen omhoog wordt gedregd. ‘Soms stonden ze samen zomaar ineens voor de deur. Alte Liebe rostet nicht, zei zij dan lachend als ze mijn verbaasde gezicht zag. Zoals die dag dat we met gasten aan tafel zaten, en ze ineens binnenkwamen, hij, zijn vrouw, zoon en kleinkind. We hebben er een campingtafel bij gezet en hadden een prachtige avond, en twee dagen later vertrokken ze weer. Jaren daarvoor had hij hetzelfde gedaan na een bezoekje aan Disneyland Parijs. Even langs Nederland. Even weten hoe het met me ging. En nooit in al die jaren dacht ik: daar heb je hem weer. Want zijn liefde was ook voor mij onmisbaar. Zijn glimlachen, zijn houding en zijn aandacht deden me inzien – voor het eerst – dat ik meer was dan de puber die veel te jong te grote verantwoordelijkheden kreeg opgedrongen: iemand die het waard was om van gehouden te worden. ‘‘Bleib wer du bist’, zei hij zacht, op zijn 83ste, een jaar voor zijn dood. Met zijn vieren fietsten we door de duinen. Hij was moe, raakte achterop, en besloot terug te gaan naar het hotel. Toen sprak hij die woorden. Een verklaring had ik niet nodig, voor mij was dit het zoveelste bewijs dat onbaatzuchtige liefde bestaat. Nooit heeft hij iets geëist, nooit iets expliciet verwacht. Ook na zijn dood heb ik met niemand, noch met mijn man, noch met zijn echtgenote die nog een week is komen logeren, ook maar met één woord geprobeerd dit wonder te duiden. Beter nu eens niet met woorden kapotmaken wat zonder een veel grotere betekenis heeft.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/hij-moet-hebben-geweten-dat-mijn-gevoelens-voor-hem-gespeend-waren-van-vlinders-en-romantiek-toch-bleef-hij-me-opzoeken~bd1bb1b4/</guid>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik hoefde deze man niet op afstand te houden, want hij kende me al’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik was 16 en hij 19, we speelden allebei hockey in Amstelveen. Ik herinner me hem als een ontzettend knappe jongen en ik was verbaasd en vereerd door hem te worden opgemerkt. Hij werd de eerste jongen met wie ik seks had, mijn moeder wist niet hoe snel ze me naar de huisarts moest sturen. Tweeënhalf jaar lang was het nu eens aan en dan weer uit. ‘Na zijn eindexamen verhuisde hij naar Parijs en later naar Londen, waar hij me uitnodigde te komen logeren. Hij werkte in de platenindustrie. In Londen waren we bij een optreden van The Beatles, ze speelden ergens hoog op een dak, maar na een paar nummers zijn we weggegaan omdat we honger hadden. Zo heb je dus lief als je jong bent, samen eten was minstens zo veel waard als een concert van The Beatles. En als het om bewonderen ging, bewonderden we natuurlijk vooral elkaar. ‘Maar een relatie is gecompliceerd als je jong bent en helemaal als je allebei in een ander land woont. We zagen elkaar maar af en toe, soms was ik jaloers op de vrouwen die hij wel dagelijks kon zien. Daarbij: mijn leven met hem was zo anders dan dat met mijn vriendinnen, ik kwam bij Maxim’s in Parijs, zij waren nog nooit in een nachtclub in Amsterdam geweest. Als onrustige puber ging ik naar alle feestjes en dacht dan ook weleens aan al die jongens die ik misschien nog meer kon krijgen. ‘Toen hij 21 was verhuisde hij naar de VS. Ik wilde mee, maar ik was net begonnen met mijn studie en hij zei: het is beter als je hier blijft, we moeten allebei aan onze toekomst denken. Het was 1968, samen met een vriendin begon ik vluchtelingen te helpen die aan het Spanje van Franco wilden ontsnappen. Op een van die vluchtelingen werd ik verliefd, we trouwden en kregen twee kinderen en hebben jarenlang in Spanje gewoond. ‘Vorig jaar zat ik wat te neuzen op LinkedIn en ik vond een man van wie ik dacht: hé, dat zou hem kunnen zijn. Ben jij dit, schreef ik. Ja, was het antwoord, en voor we het wisten zaten we uren aan de telefoon. Hij had mijn moeder nog gekend en mijn broers, en op een of andere manier deed dat ertoe. Wanneer je ouder wordt, speelt het verleden een steeds grotere rol, misschien uit een behoefte alle losse eindjes van je leven aan elkaar te knopen, een behoefte aan zingeving, aan duiding. Het was natuurlijk niet voor niets dat ik hem nu pas benaderde, na mijn 70ste, jaren na mijn scheiding en vijftig jaar na ons laatste contact. ‘Hij stelde vragen over vroeger die zelfs mijn dochters en vriendinnen niet stelden omdat ze mij niet kennen uit die tijd, vragen en opmerkingen die soms de ontbrekende stukjes in mijn herinneringen waren. Een bijna intieme ervaring die mij alle schroom deed verliezen; ik hoefde deze man niet op afstand te houden, niet bang te zijn me te laten kennen, want hij kende me al. ‘Al snel begonnen we bijna dagelijks te bellen en te facetimen. Het tijdsverschil met Seattle is zo groot dat hij wakker wordt als ik ga slapen en andersom. We konden dus alleen op bepaalde momenten van de dag met elkaar praten, en steeds weer werd er iets uitgewisseld, wat zonder ons tweeën vergeten zou gebleven omdat er buiten ons geen getuigen waren. Samen lachten we bijvoorbeeld weer om zijn vader. ‘We waren allebei ontzettend opgetogen, dit kwam zo onverwacht. Hij zei, ik kom over een paar maanden naar Nederland, want ik moet daar van alles regelen, maar waarom kom je niet eerst hierheen? Ik overlegde met mijn dochter, zij vond het een onbesuisd maar heerlijk plan, en vervolgens belde ik met een luchtvaartmaatschappij en had binnen vijf minuten een ticket. ‘Toen gebeurde nog iets opmerkelijks. Dat ik heel snel verliefd aan het worden was, had ik wel in de gaten en ook dat ik behoorlijk nerveus was voor de werkelijke ontmoeting, maar ik had nooit gedacht dat ik zodra in Seattle die enorme aankomsthal binnenkwam, weer helemaal het meisje zou worden dat ik vijftig jaar geleden was. ‘Glimlachend stond hij tussen alle andere wachtenden. Hij leek niet ouder, niet getekend door de jaren, hij was dezelfde knapperd waar ik zo gek op was geweest. En ook nog eens even vrolijk. Zijn haar was grijs en vol, hij was gebruind, slank. We omarmden elkaar. Daar ben ik dan, zei ik en al mijn zorgen – of we wel voldoende hadden om over te praten, hoe het zou zijn om samen te slapen – verdwenen. Ik werd helemaal rustig en nu de relatiestress ontbrak leek de verbondenheid zelfs sterker dan ooit. ‘Tijdens mijn hele verblijf werd dat gevoel bevestigd. Hij nam me mee naar zijn huis in zo’n typische Amerikaanse wijk, met kleine villa’s en veel groen en straten waar niemand loopt. Het was mooi weer, we gingen lunchen aan een meer, de bediening was allervriendelijkst en ik kon Spaans praten met de Mexicanen. Weer hadden we het uitgebreid over vroeger. Maar ook onze levens nu bleken veel raakvlakken te hebben. Hand in hand deden we boodschappen in de grote malls. Hij reed altijd. ‘Vroeger was ik bang hem kwijt te raken, op een of andere manier was er altijd wel wat, maar dat is voorbij. Jaloezie speelt geen rol meer. Ik denk zelfs dat als hij morgen belt dat het voorbij is, dat ik me daarmee uiteindelijk kan verzoenen, hoe gek ik ook op hem ben. Want alles wat we samen hebben voelt als een bonus. Zijn hele komst in mijn leven zie ik als een bonus. ‘We hoeven niet altijd bij elkaar te zijn om het goed te hebben. We hoeven geen gezin meer te stichten, geen andere relaties meer uit te proberen, we hoeven niet te trouwen, zelfs niet samen te wonen. Dat het dus ook weer door ziekte en dood kan stoppen, so be it. We zijn gewoon heel erg gelukkig met hoe elke dag nu gaat. Hij belt vlak voor ik ga slapen en als ik wakker word bellen we opnieuw. En elke keer als ik zijn stem hoor, voel ik me geborgen.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-hoefde-deze-man-niet-op-afstand-te-houden-want-hij-kende-me-al~b85eb72c/</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
