<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Corine Koole]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/corine-koole</link>
    <description><![CDATA[Corine Koole]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Hun affaire was voorbij, maar het was geen einde voor altijd. Tot zover de theorie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Monica (51): ‘Toen ik na driekwart jaar merkte dat het iets anders werd dan wat gestolen uren in hotelkamers en stiekem vrijen met een collega, wist ik dat het tijd werd bij te sturen. Dit was geen affaire meer, maar een relatie, vluchtig door de verboden aard, maar intens, met meer dan een zweem van liefde en daarmee te groot om nog de baas te blijven. Ik was van hem gaan houden en als ik nu niet aan de noodrem trok, gebeurden er straks dingen die ik nooit had gewild en die niet alleen voor mij, maar voor mijn hele omgeving gevolgen zouden hebben. ‘Mijn verboden vriend moest grinniken toen ik hem mijn plan ontvouwde: ‘We stoppen nu, op het hoogtepunt. We leggen onze relatie als het ware ‘op de plank’ en halen die er pas weer af als onze kinderen groot zijn. Eerder heeft te desastreuze gevolgen voor onze gezinnen en ik wil niet de moeder zijn die twee kindjes van 3 en 5 in een scheiding stort.’ Waarom zou liefde niet te plannen zijn, betoogde ik. Gewoon cold turkey stoppen met appen, stoppen met de tweewekelijkse ontmoetingen en dan voortaan nog maar eens in het halfjaar afspreken. Dan boeken we een weekend een huisje en aan het einde van zo’n weekend nemen we afscheid zonder drama en zeggen: tot de volgende keer, tot over een halfjaar. Net zo lang tot onze kinderen oud genoeg zijn om een scheiding van hun ouders aan te kunnen, dus zo’n 10 jaar. ‘Mijn minnaar wilde ook best zijn huwelijk nu al opbreken, zei hij, maar zelf kon ik het echt niet. En mijn plan gaf ook troost: de affaire was dan wel voorbij, maar het was geen einde voor altijd. Want ooit zouden we samenkomen en zou de wereld zien dat wij bij elkaar horen. Het verlangen naar een relatie schortten we als twee verstandige mensen gewoon even op en het werkte: onmiddellijk nadat ik mijn besluit had genomen en mijn vriend hiermee had ingestemd, loste een groot deel van mijn drukkende schaamte en schuldgevoel op. Ik was weer in charge. Ik had een oplossing gevonden waarmee zelfs iets potentieel destructiefs als vreemdgaan weer beheersbaar werd. ‘Het eerste weekend van jaar één brak aan. Tot dan toe hadden we nooit langer dan een paar uur samen doorgebracht, een heel weekend voelde als een overvloedig banket. We zaten in een huisje in de natuur, maar het grote geluk zat hem niet in de fantastische wandelingen en fietstochten die we maakten, maar in de huiselijkheden die onze activiteiten afwisselden en omzoomden. We deden samen de afwas, staken waxinelichtjes aan, maakten boterhammen klaar die we in de koelkast legden en er de volgende ochtend uithaalden zodat we vroeg op pad konden. ‘Tussendoor was hij soms even aan het werk, dan keek ik naar hem en had het gevoel dat ik een voorschot nam op de gezamenlijke toekomst die ons te wachten stond. Het hele weekend was een glimp op later, op het stel dat we ooit zouden zijn. Allebei in dezelfde ruimte, maar niet steeds bezig met elkaar, omdat met elkaar zijn niet langer stiekem hoefde te gebeuren maar een vanzelfsprekendheid was geworden. Het koffietafeltje met zijn laptop dat hij naar de bank had getrokken, de vrijetijdskleding waarin ik hem op kantoor vanzelfsprekend nooit had gezien. Wat een knappe man, dacht ik, wat een ongelooflijk mooie man hoe hij daar met gekromde rug gefocust over zijn beeldschermpje hangt. ‘Maar zelfs dat soort momenten waren niet alleen maar mooi, dat was het nooit, dat mocht niet en kon niet. Het thuisfront was altijd maar één appje of één snel gestuurde foto van een van de kinderen weg. De vreugde over het samenzijn duurde nooit langer dan tot het volgende belletje. Altijd die voorwaardelijkheid, altijd opletten. Hand in hand lopen kon alleen tijdens congressen in het buitenland, en nu, in dit laatste weekend. Eens waren we met zijn tweeën naar het Concertgebouw en achteraf bleek dat een collega ons had gezien. Wie had hij gezien? Twee bevriende collega’s of twee minnaars? Dat weekend voelde ik de klok tikken naar de maandagochtend waarop het afscheid voorlopig definitief zou zijn, elk gezamenlijk uur was er een dichter bij het einde. Maar toen het zover was, voelde ik naast al het andere ook opluchting. Ik had voor het eerst in maanden niet langer iets te verbergen voor mijn man en mijn gezin. ‘Ik wilde zo graag dat mijn plan zou slagen. Dat ik de liefde voor bepaalde tijd kon isoleren en bewaren, misschien tussendoor alles nog eens afstoffen en dan weer netjes wegzetten tot later. Maar van een tweede weekend is het nooit gekomen. Met mijn minnaar buiten beeld werden de tekortkomingen van mijn huwelijk alleen maar scherper voelbaar. Toen de affaire die voor mildheid en afleiding had gezorgd, stopte, strandde niet veel later ook mijn huwelijk. Ik nam weer contact op met mijn vriend en stelde voor de start van onze volwaardige relatie dan maar te bespoedigen, mijn scheiding was nu toch een feit. Maar tot mijn verrassing hield hij vast aan ons oorspronkelijke plan en tegen de tijd dat hijzelf uiteindelijk ook ging scheiden, hadden we al geen contact meer. ‘Ik heb veel geleerd van deze vervreemdende periode. Ik weet nog goed die allereerste keer dat ik naar hem toe ging. Ik stond op het perron en dacht: zo moet een overspelige vrouw zich voelen. Opgewonden en schuldig. We waren toen nog gewoon flirtende collega’s. Er was nog geen zoen uitgewisseld, maar ik wist dat de kans daarop bijna honderd procent was als ik in die trein stapte. Wanneer ik nog eens moest kiezen, was ik niet gegaan. ‘Nu ik met meer afstand kan kijken, vraag ik me trouwens af of uit een affaire eigenlijk wel een gezonde relatie kan groeien. Ik heb hem zien liegen tegen zijn vrouw, smoezen horen vertellen terwijl ik naast hem zat. Ook al hielden we echt van elkaar – want dat het echt was, weet ik zeker – dit zal voor altijd een besmette liefde blijven. Toch hebben we elkaar nooit geblokkeerd en bezoeken nog steeds dezelfde zakelijke evenementen waarvan we weten dat de kans groot is dat we elkaar daar tegenkomen: ondanks alles hebben we ‘ons’ nog voor zeker 5 procent op de plank liggen, maar troost ontleen ik daar niet langer aan. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/hun-affaire-was-voorbij-maar-het-was-geen-einde-voor-altijd-tot-zover-de-theorie~b2988078/</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zachtjes jubelde André om de vrouw die hem bevrijdde: een fabuleus schampschot]]></title>
      <description><![CDATA[<p>André (74): ‘Begin jaren zeventig ontmoette ik Connie bij een bezettingsactie op de universiteit van Nijmegen. Ik zag haar pas toen we op het punt stonden de actie te beëindigen. Het was voorjaar maar het begon al te schemeren, dus het moet een uur of acht ’s avonds zijn geweest. Buiten verzamelde zich dreigend de politie, ik had me al eens laten arresteren en voelde niets voor een tweede keer. We stonden samen voor het raam en keken naar de busjes. Ik was 22, zij was eerstejaars en 19. Dat was het dan, zeiden we tegen elkaar, laten we gaan. Toen heb ik haar gezoend. ‘Heel raar eigenlijk, ik zoende nooit zomaar meisjes, ik was eerder een beetje verlegen, al kon ik als de situatie erom vroeg wel een stap zetten. Kennelijk vroeg deze situatie erom. We stonden op de achtste verdieping van het Psychologisch Lab. Mijn eigen vakgroep zat daar ook, misschien was het de spanning van de bezetting in combinatie met het thuis zijn op deze plek die me vrijer deed voelen dan anders. Ze was een stuk kleiner dan ik, niet langer dan 1.65, ze had een heel vrolijk gezicht en lang haar in een paardenstaart. Slank was ze ook, met ronde heupen en niet al te grote borsten. ‘Het zoenen dat zich even later in het studentencafé voortzette, had weinig gewicht en was in die gewichtloosheid juist zo hallucinerend. We zaten op rode en appelgroene kunststoffen kubusblokken en toen ze merkte dat ik een erectie kreeg, begon ze stevig over mijn kruis te wrijven. Dat alles met dezelfde speelsheid waarmee ze was ingegaan op die eerste zoen. Het verbaasde me dat een meisje dit initiatief nam, en die nacht ben ik met haar meegegaan, naar haar kamer in een studentenhuis. Ik heb wel zin om paardje te rijden, zo verwoordde ze haar verlangens, en ik werd daar blij van, want ik was gewend dat seks zwaar en ingewikkeld was. ‘Ik kwam net uit een relatie die na twee jaar op een onverwachte en onaangename manier was geëindigd, en haar woorden deden me denken aan een spel, iets wat leuk was om te doen, iets waar natuurlijk zorgvuldigheid aan te pas kwam, maar zonder al te veel striktheid en strengheid. Ze kroop boven op me en liet me voelen hoe ze door de spiersamentrekking van haar vagina mij kon aftrekken. ‘Na die eerste ontmoeting begon ze me op te zoeken in het dorp aan de Maas waar ik met andere studenten woonde. Als ze zin had om te vrijen kwam ze aangefietst en dezelfde dag nog ging ze weer terug. Het was zomer, ze kondigde haar komst nooit aan, maar als ze het erf op kwam rijden, maakte ik boterhammen die we aten aan de tafel voor de boerderij. Dan kletsten we wat en gingen wandelen of zwemmen in het vennetje verderop. We vreeën langs de waterkant; dat anderen ons konden zien liggen in het hoge gras, vond ze juist leuk. ‘Gek dat het nooit in me opkwam haar tussendoor eens te bellen, ik wachtte gewoon af. Ze maakte me vrij. Zo kon het dus ook zijn met een meisje, jubelde het zachtjes in mij. Ik was altijd een twijfelaar geweest; die twijfel was mijn laatste relatie fataal geworden. Toen mijn vriendin me had gevraagd of ik mee wilde op vakantie, had ik gezegd dat ik liever alleen ging. Eenmaal in mijn eentje in Schotland zag ik mijn vergissing in en liet haar weten zo snel mogelijk haar kant op te komen. ‘Te laat; ze had intussen een ander ontmoet die wel durfde te kiezen. Met Connie had ik dat soort gesprekken niet. Zo eens in de twee weken kwam ze langs, zette haar fiets tegen de gevel en bleef een paar uur. Op de universiteit zagen we elkaar niet. Eisen stelde ze niet. Ze kwam en ging. Vroeg niet: ben je verliefd op me, of wat vind je leuk aan me. Ze bevrijdde me van de verplichting mijn gevoelens onder woorden te brengen, ze bevrijdde me van het juk van mijn politiek actieve huisgenoten die elkaar op elk vlak de maat namen. Waarom kon niet iedereen zijn als Connie, die languit op het grasveld voor de boerderij verzuchtte: ik doe gewoon niets liever dan vrijen. Ik was goed zoals ik was, ze vond mijn krullen mooi en genoot van mijn lijf en van mijn grapjes. ‘Ik genoot van haar plezier, hoefde me nergens zorgen over te maken, was blij met haar duidelijkheid: ‘hier heb ik zin in’. Zonder gemaar, zonder voorbehoud, zonder de daden van nu te willen zien als investering in de toekomst. ‘Wij hadden geen gezamenlijke toekomst en dat hebben we denk ik allebei geweten. Al sluit ik niet uit dat ze teleurgesteld was omdat ik zelf nooit initiatieven nam. Dat heb ik me achteraf weleens afgevraagd: ik wist toch waar ze woonde, waarom zocht ik haar nooit op? Waarom stond ik nooit eens onverwacht voor háár deur? Ik vrees dat ik te lui was en te makkelijk. ‘Aan het einde van de zomer knalde mijn woongroep uit elkaar en werd ik gedwongen te verhuizen. Een verhuisbericht heb ik haar nooit gestuurd. Op een dag moet ze voor de deur hebben gestaan, haar fiets tegen de gevel hebben gezet en de boerderij verlaten hebben aangetroffen. Misschien heeft ze gedacht: die jongen wilde alleen maar seks en nu is hij er zonder iets te zeggen vandoor gegaan. De 74-jarige die ik nu ben, vindt het jammer dat ik haar nooit heb kunnen zeggen dat juist die ongebondenheid mij zo verbonden met haar heeft doen voelen, de rest van mijn hele leven lang. ‘Niet veel later ontmoette ik een andere vrouw met wie ik lang gelukkig ben geweest, de moeder van mijn kinderen. Ik heb Connie gedurende mijn huwelijk en daarna nooit gemist, maar de bewondering is niet verdwenen. Toen ik haar leerde kennen zat ik muurvast tussen mijn studie en de strijd voor linkse idealen, ik was ontgoocheld door de liefde en zij blies lucht in mijn leven. Troost wil ik het niet noemen. In troost zit neerslachtigheid. Zij gaf me vrolijkheid, energie, probleemloze seks, vertrouwen. Het was een korte maar dierbare ontmoeting. Een fabuleus schampschot.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/zachtjes-jubelde-andre-om-de-vrouw-die-hem-bevrijdde-een-fabuleus-schampschot~ba6df61f/</guid>
      <pubDate>Fri, 30 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Altijd voelde ik de afkeurende blikken in mijn rug, van mensen die niet weten dat ik meer ben dan lesbisch’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Marleen (44): ‘Ik ben in de rouw, het is uit met mijn vriendin. Het vaste patroon waarbinnen onze relatie zich voltrok werd steeds hachelijker en onleefbaarder, en dat kwam door mij. Ik schaam me omdat ik op vrouwen val en voel me slecht. Wanneer ik met mijn vriendin in het openbaar was, lukte het me nooit me vrij te voelen. Altijd voelde ik de afkeurende blikken van de buitenwereld in mijn rug, van mensen die me niet kennen en alleen dat ene kenmerk zien, niet weten dat ik nog veel meer ben dan lesbisch, dat ik ook grappig ben en slim. Hun blikken ketsten niet af op mijn rug, maar drongen diep door tot in mijn binnenste. Zo diep dat ze deel van mezelf zijn geworden. Ook als daar geen enkele aanleiding voor is, voel ik de constante afkeuring. ‘Het sterkst was het op momenten dat we ons als stel presenteerden in een onbekende omgeving, tijdens vakanties bijvoorbeeld. Vorig jaar zomer waren we op pad met de camper, ik had me er enorm op verheugd, drie weken alleen met haar. Maar al bij het vertrek voelde ik buikpijn opkomen en twee, drie uur later, tijdens de eerste stop bij een benzinestation, ging het helemaal mis. Mijn vriendin gooide het portier open en stapte uit, een man wilde erlangs en zonder dat hij iets zei of op een bepaalde manier keek, voelde ik zijn afkeuring en kromp ineen. In feite was er dus niets gebeurd, geen dialoog, geen gesprek, er werd geen verwijt gemaakt, mijn vriendin opende alleen het portier en een man deed een pas opzij en liep verder. Voor mij was dit al genoeg om het beeld van mezelf te bevestigen. ‘Ik ben niet oké.’ ‘Wanneer een gewone vriendin mij op straat een kus geeft, is er niets aan de hand. Maar zodra ik met mijn vriendin buiten was, voelde ik me gereduceerd tot een verfoeilijke lesbische vrouw. Voorbijgangers, en daar heb je er nogal wat van tijdens vakanties, zagen volgens mijn hoofd alleen dat ene. En dus mislukte vorig jaar de vakantie bij de eerste de beste benzinepomp, nog voor die was begonnen. Door toedoen van mijn eigen brein, dat in de slipstream andere lesbische stellen even hard veroordeelt als mijzelf. ‘Toen we daarna verder reden, was de stemming in de auto verstoord. Ik was stil en zweeg over wat ik net had ervaren, ik wilde mijn vriendin niet lastigvallen met mijn plots opgekomen zwaarmoedigheid, een gevoel waarvan ik wist dat het de rest van de reis niet meer weg zou gaan. Nee, dacht ik, niet wéér iets wat leuk en gezellig had kunnen zijn verpesten, please, niet wéér. Drie weken lang was het snoeihard werken om de demonen onder controle te houden. Zonder resultaat. Vakantievieren werd een soort corvee. Spontaan in Zuid-Frankrijk de boot boeken naar Corsica, over dat beeldschone eiland rijden zonder de blijheid daarover te kunnen voelen. Zullen we hier wat eten, hoorde ik mezelf zeggen, zullen we daar even stoppen, hoe bevalt die nieuwe collega? Maar mijn stem klonk emotieloos en haar antwoorden gingen langs me heen. Zelfs muziek drong niet langer tot me door. ‘Wanneer we aan het einde van de dag op een camping aankwamen, werd de sfeer even iets lichter. Met een biertje voelde ik opluchting, het einde van weer een dag was nabij en straks zouden we samen in onze knusse camper gaan koken. Zolang we met zijn tweeën waren, was alles goed, dan verdwenen tijdelijk de zorgen, de ingebeelde blikken. Dan bleek weer hoe ontzettend goed we bij elkaar pasten, we dronken de wijn die zij had uitgezocht en waren gelukkig. Iedere ochtend ging ik hardlopen, dat was ook fijn. Al rennend miste ik mijn vriendin, keek ernaar uit haar straks weer te zien. Maar wanneer we de boel opbraken en de reis voortzetten, opnieuw moesten stoppen bij winkels en restaurants en tankstations, was de beklemming er weer. ‘Ik heb geen idee hoe dit is ontstaan. Ik val al sinds mijn 16de op vrouwen, heb drie langdurige relaties gehad en ben zelfs zes jaar getrouwd geweest. Het ligt voor de hand het antwoord in mijn jeugd te zoeken. Maar mijn moeder heeft geen moeite met mijn geaardheid en mijn overleden vader noemde lesbische vrouwen weliswaar trutten, maar was tegenover mij gewoon neutraal. Zijn reserves stonden in geen verhouding tot mijn zelfhaat. Het zit allemaal in mijn kop. Als twintiger nam ik op een dag een neuspiercing, mijn vader moest huilen en ik dacht, arme papa, nu heeft hij niet gewoon een lesbische dochter maar een ordinaire lesbische dochter. Zelf zei hij later dat hij die twee nooit met elkaar in verband heeft gebracht. ‘Hoe kom ik af van dit levensverwoestende gevoel? Ik heb van alles gedaan, systeemtherapie, cognitieve gedragstherapie, traumatherapie, EMDR, noem maar op. Maar er is altijd een moment dat zo’n therapeut zegt: nu kun je het weer alleen. En dat lukt dan niet, het wordt eerder erger naarmate ik ouder word dan minder. Hoe uitzichtloos alles is, merkte ik al een paar maanden voor die vakantie, toen mijn vriendin en ik naar Wende Snijders in Amsterdam gingen. We deden het tofste wat we maar konden bedenken: naar een concert van Wende in de stad waar we zo van hielden. Maar ik voelde me alleen maar slecht dat ik daar met een vrouw was, en aan het einde van de dag was ik blij dat ik weer naar huis kon. ‘Mijn vriendin is de liefste van de wereld en bleef begripvol. Ze heeft alles geprobeerd om me te helpen, maar op het laatst voelde ze zich net zo gevangen als ik. Ik had geen oog meer voor haar. Dat was het moment dat ze een paar maanden geleden zei: ik kan dit niet meer. We waren plannen aan het maken om te gaan samenwonen, met zijn tweeën onder een dak leek me het summum, maar die plannen stokten om dezelfde redenen waarom het plezier over de vakantie en Wende stokte. Even uithuilen hielp niet meer, op het laatst was het alleen maar volhouden tegen beter weten in. ‘Ik ga nu alleen op vakantie en mis mijn vriendin enorm. Toch is dit verdriet makkelijker te verdragen dan het monster dat in mij zat toen we nog samen waren. Nu ben ik een vrouw met liefdesverdriet. Dat is erg, maar in ieder geval niet iets om je voor te schamen.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/altijd-voelde-ik-de-afkeurende-blikken-in-mijn-rug-van-mensen-die-niet-weten-dat-ik-meer-ben-dan-lesbisch~b8e7716a/</guid>
      <pubDate>Fri, 23 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Hoe is het mogelijk dat we door niets te doen, ons leven zo’n wending hebben gegeven?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hanneke (59): ‘Frans was de broer van de vriend van mijn zus. Ik was 14 toen ik hem ontmoette, hij was vijf jaar ouder, dus het was duidelijk dat mijn onmiddellijke verliefdheid geen enkele kans maakte. ‘Niet dat ik dat een probleem vond. Op mijn 14de, opgegroeid in een beschermd christelijk milieu, leek liefde sowieso tamelijk ver weg en onbereikbaar. Wanneer we elkaar op verjaardagen zagen, was er altijd wel een lach die we deelden, of een blik die ik voelde, en de blijheid die ik dan ervoer durfde ik zelfs in gedachten geen naam te geven. Toen hij ging studeren in de stad waar ik woonde, heb ik weleens op een hoek van de straat staan wachten om een glimp van hem op te vangen als hij naar college fietste. Dan was er kort dat gevoel van intense spanning, maar dat ebde de weken en maanden erna weg als ik hem niet zag. ‘Ik was 19 toen we met zijn vieren gingen zeilen, mijn zus, hij, zijn broer en ik, en van die vakantie op de Friese meren herinner ik me dat het alleen maar regende en we ontzettend veel plezier hadden. Hij sprong in het koude water en ik sprong hem achterna, met tegenzin en ook weer niet. ’s Nachts sliepen we met zijn vieren in het kleine vooronder, hij en ik lagen zij aan zij in onze slaapzak met onze ruggen tegen elkaar aan. ‘Natuurlijk was er sprake van opzet, maar beiden hielden we het op toeval, een toeval dat zich dus toevallig iedere avond liet herhalen. Uitspreken dat we het fijn vonden om zo dicht bij elkaar te liggen, kwam niet bij ons op, daarvoor waren we allebei te verlegen en te onervaren. In plaats van elkaar lief te hebben, maakten we gewoon heel veel lol, iets wat makkelijk had kunnen overgaan in iets anders, maar dat gebeurde niet. ‘Het waren misschien de vijf jaar leeftijdsverschil, de familiebanden die maakten dat we elkaar nooit alleen zagen, maar meer nog de schroom. Een schroom die iedere ontmoeting weliswaar feller maakte, maar het ook veroordeelde tot iets zonder gevolg. Zo was er bijvoorbeeld de keer dat we na een bruiloft samen naar huis liftten en hij me beschermend inwijdde in de merites van het liften. In Apeldoorn wisselden we van auto, en nog als ik langs dat motel rijd, denk ik eraan. Ik kon mijn geluk niet op, maar in feite was alles wat we deden, dat liften. ‘En toen brak de tijd aan dat ook ik ging studeren, ik zocht hem een keer op in zijn studentenhuis, hij kwam een keer bij mij op visite en we begonnen elkaar steeds leuker te vinden. Via mijn studie leerde ik een jongen kennen die zijn zinnen op mij had gezet, hij wist beter dan Frans en ik hoe je dat aanpakt, iemand leuk vinden. Dan flirt je en zoen je met elkaar en dat was precies wat er gebeurde. En ik vind het naar om te zeggen, maar zonder dat ik verliefd op deze jongen was, liet ik alles gebeuren. ‘Ja, hij was leuk, maar niet zo leuk als Frans met wie ik eindeloos kon praten en lachen. Op een avond waren die jongen en ik bij mij thuis, toen Frans onverwacht langskwam. Ik schrok en even later zaten we met zijn drieën in mijn kamer, alle drie even ongemakkelijk. Aan alles voelde ik dat dit het moment was dat Frans me verkering had willen vragen, maar hij zei niets. Ook na afloop belde hij niet om de reden van zijn bezoek uit te leggen. ‘Pas vele jaren later vertelde hij dat hij die avond gedesillusioneerd naar huis was gegaan en zich had bedronken. Hij is daarna nooit getrouwd. Nog steeds denk ik weleens: hoe is het mogelijk dat we ons leven zo’n wending hebben gegeven, niet door iets te doen, maar door iets niet te doen. Want ik had zelf ook naar hem toe kunnen gaan en ik weet zeker dat ik dan later nooit was getrouwd met die andere jongen. ‘De situatie was zo pijnlijk en bleef dat nog heel lang, ik heb er nooit over durven beginnen. In plaats daarvan liet ik me passief leiden door die ander, het gezin dat daaruit voortkwam vond ik geweldig, maar het huwelijk is nooit echt goed geweest. Wij voelden elkaar niet echt aan. Als systeem functioneerden we goed, voor onze kinderen gingen we door het vuur, maar als liefdespaar deden we het minder. Dat werd moeilijker met de jaren. ‘Een keer, tijdens een opening van een tentoonstelling van mijn zwager, kwam Frans na lang dralen naar me toe, legde een hand op mijn schouder en vroeg: hoe is het me je? De tranen stroomden over mijn wangen. Ik veegde ze snel weg, dit was niet de gelegenheid om te huilen. Toen hij vervolgens vroeg: zullen we eens een afspraak maken, zei ik ja graag, maar ik stelde die uit, ik wist dat een ontmoeting nooit puur vriendschappelijk zou kunnen zijn. ‘Pas toen mijn scheiding rond was, durfde ik het aan. Die dag stond ik reikhalzend voor het raam. Hij kwam, we dronken koffie, ik verontschuldigde me voor de tompouce die zich zo onhandig laat eten, en hij zei, nee joh, heerlijk juist en ik genoot van zijn luchtige antwoord, zo anders dan ik gewend was. Snel na die eerste keer gingen we kajakken en ik kuste hem op het water en kreeg van onbekenden een applaus. Toen was het ‘aan’. ‘Dat is nu twaalf jaar geleden en sinds die dag is alles zoals het zijn moet. De leegheid die ik jaren heb gevoeld, maakte plaats voor een verliefdheid die eindelijk de ruimte in kon nemen die het verdiende. Alles ging vanzelf en zo gaat het nog steeds. Vorig weekend waren we met de caravan in Limburg. Hij kookte, ik dekte de tafel, ik vroeg wil je nog wat drinken, hij gaf me snel een knuffel. Alles even makkelijk en nabij. Natuurlijk heb ik weleens spijt van al die jaren zonder elkaar, hij zou een geweldige vader zijn geweest. Maar misschien was de relatie veertig jaar geleden wel veel minder ontspannen geweest; dus, nee, het is goed zoals het is.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/hoe-is-het-mogelijk-dat-we-door-niets-te-doen-ons-leven-zo-n-wending-hebben-gegeven~b0ef5b25/</guid>
      <pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Vanaf de eerste week werd van me verwacht dat ik met een meisje naar bed zou gaan’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Joris (23): ‘Op de Leidse studentenvereniging waar ik lid van was, leken geen gays te zijn. In mijn jaarclub zaten veertien jongens, geen meisjes. Vanaf de eerste week werd van me verwacht dat ik met een meisje naar bed zou gaan. Daten, een date meenemen naar je studentenhuis, zo hoorde het, en je wilt niet die ene jongen zijn die afwijkt. Dus deed ik gewoon mee. Ik was gezellig, vrolijk, niemand zag iets aan me – eerlijk gezegd was ik er best goed in. ‘Met het zoenen had ik niet eens veel moeite, maar seks met meiden vond ik lastig. Meestal verzon ik ter plekke een smoes, eenmaal met zijn tweeën in mijn kamer zei ik dat ik te dronken was om iets te kunnen presteren. Die meiden zelf waren tegen die tijd ook behoorlijk aangeschoten, dus ik kwam daar makkelijk mee weg. Maar de volgende dag voelde ik me leeg. Voor wie deed ik dit, wie moest ik iets bewijzen en waarom? Ik wilde dit helemaal niet. ‘Veel tijd om te reflecteren gunde ik mezelf niet want het volgende datediner of gala stond alweer op de planning, de weerzin bouwde zich op. Opnieuw dat hele spel spelen, zo normaal mogelijk doen, een meisje zoenen zonder er iets bij te voelen, haar meenemen, excuses bedenken. Ik voelde me een vreemde in mijn lichaam en had geen idee waar dit alles naartoe ging, maar één ding wist ik wel: het was niet de richting die goed voor me was. ‘Mijn studie ging soepel, maar zelf raakte ik uit koers. Ik voelde me nep, onzeker en van binnen kapot. Alsof er een stempel op mijn hoofd zat dat mij het recht op vrijuit liefhebben en luisteren naar mijn hart ontzegde. Niemand die mij dit opdrong, ik legde mezelf die beperking op. Ik piekerde er niet over uit de kast te komen; daarvoor zat de heteronorm veel te diep ingesleten. Homo was een scheldwoord. ‘Als iemand iets stoms deed, was er altijd wel een ander die riep: Ben je homo of zo? Homo was vies. Homo’s waren de mannen die bijna naakt op boten stonden tijdens de Gay Pride. Zelfs in het hoogopgeleide milieu waar ik vandaan kom met alleen maar open, tolerante mensen durfde ik niet uit te komen voor mijn geaardheid. Mensen vroegen: hee Joris, heb je al een vriendin? Niemand die rekening hield met de mogelijkheid dat ik op jongens viel. Waarom vragen zelfs intelligente progressieve mensen nooit: zie je iemand speciaal? Het is een klein verschil, maar ik denk echt dat het voor mij had uitgemaakt. ‘Als puber wilde ik al zijn als de populaire jongens, natuurlijk, wie niet. Rond mijn 17de begon ik net als mijn leeftijdgenoten met meisjes te daten. Duurzame relaties, zag ik om me heen, zijn voor hetero’s, voor homo’s is een gezin niet weggelegd. Ik zou nooit verliefd worden, nooit van iemand kunnen houden, er zou nooit iemand zijn die van mij zou houden op de romantische manier. Dat is oprecht wat ik dacht, ook al was ik die in alle opzichten geprivilegieerde student. Liefde was er niet voor mij, vond ik. ‘Op sommige momenten werd het verdriet over die gespletenheid – het een doen, het ander voelen, of erger: niets voelen als ik geacht werd iets te voelen – te groot werd, was er één plek die troost bood. Onder de douche voelde ik me veilig. Niemand die me daar kon zien of horen, de douche was waar ik alle frustratie en pijn kon toelaten, waar ik naartoe ging om te huilen en waar ik durfde toe te geven: ik ben niet blij met hoe mijn leven gaat. Dat begon op de middelbare school en ging tot ver in mijn studententijd door. ‘Vaak ging het daarna weer wat beter, maar een paar keer heb ik huilend mijn moeder gebeld. ‘Ik vind het zo lastig aan alle verwachtingen te voldoen.’ Ze schrok, maar ik kon niet uitleggen wat er aan de hand was en toen ze er later op terugkwam, kapte ik het af. Niet toegeven dat je gay bent, gewoon wegduwen, en het al helemaal niet uitspreken, zei ik tegen mezelf. ‘Op een dag tijdens corona ging ik naar het strand met mijn favoriete huisgenootje. We hadden het over het datediner dat eraan kwam, ze vroeg wie ik meenam en ik antwoordde: Ik weet niet of het alleen meiden zijn die ik leuk vind. Ik had me op de heenweg al voorgenomen het haar te vertellen. Het ging niet goed met me en als ik ooit uit deze impasse wilde komen, moest ik eindelijk iemand in vertrouwen nemen. Nu waren we alweer bijna bij de bushalte op weg naar huis en waren dit de enige woorden die ik kon bedenken. ‘Wat bedoel je’, vroeg ze. ‘Val je op jongens?’ ‘Ik denk het wel’, antwoordde ik. Hoewel dat voor enige opluchting zorgde, veranderde er nog niets. Ik regelde gewoon een meisje voor dat datediner. ‘Een paar maanden later ontmoette ik op een themafeest een jongen in een tennisoutfit, ook lid en heel erg knap. Er werd gezegd dat hij op jongens viel, wat ik bijna niet kon geloven. Hij was een openbaring. Hij leek helemaal niet te zitten met zijn homoseksualiteit en zijn vrienden ook niet. Hij bewoog zich zo zelfverzekerd door het gezelschap, dat ik er zelf blij van werd. Ik maak een kans, dacht ik, ‘het’ was misschien ook voor mij bereikbaar. ‘Mijn handen beefden toen ik hem een week later een berichtje stuurde: ‘drankje doen?’ Hij stemde toe en de avond ervoor heb ik al mijn vrienden laten weten dat ik een date met een jongen had. Om ze voor te zijn, Leiden is klein. Iedereen reageerde relaxed en die avond hebben hij en ik eerst thuis een pastaatje gegeten en zijn daarna naar het terras gegaan. Toen we zoenden was ik helemaal in de wolken, het voelde gek, maar tegelijk heel normaal. Het klopte. Zo hoort zoenen te zijn, dacht ik, zo kan het ook. Niet als iets wat ik voor een ander doe, maar wat ik zelf graag wil. Niet langer de acteur, maar eindelijk met mijn voeten in het echte leven, dat nog gezelliger en romantischer was dan ik me had voorgesteld. En nu, vier jaar later, zijn we nog steeds samen – mijn masker is voor altijd af.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/vanaf-de-eerste-week-werd-van-me-verwacht-dat-ik-met-een-meisje-naar-bed-zou-gaan~b32431a5/</guid>
      <pubDate>Thu, 8 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het contrast tussen de mooie momenten in bed en zijn ziekte is pijnlijk, maar minder pijnlijk dan je zou denken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Angela (59): ‘Gisterochtend om half acht lag ik nog in bed toen ik het geluid van een appje hoorde. Ik reikte naar mijn telefoon en het bleek precies het bericht dat ik verwachtte en waar ik op hoopte. ‘Zal ik straks even langskomen?’ Een uur later belde hij aan. Ik zoemde de deur van mijn flat open en niet lang daarna stond hij voor mijn neus. Ik had inmiddels gedoucht en was aangekleed op mijn bh na, want zo vindt hij mij het leukst. Verder had ik niet per se aandacht besteed aan mijn uiterlijk en gewoon de witte ajourtrui aangeschoten die ik de dag ervoor ook aan had. Twaalf jaar kennen we elkaar nu, onze aantrekkingskracht zit hem in meer dan alleen hoe we eruitzien. Al bij de eerste ontmoetingen was ik ondersteboven van de vragen die hij me stelde, de boeken die hij las. Maar het meest indrukwekkende vond ik dat hij iets in mij zag wat ikzelf noch anderen in mij hadden gezien, zelfs mijn ouders niet. Het klinkt bitterder dan ik bedoel, maar het was een verrassing dat ik het waard was liefgehad te worden. Hij trok zijn jas uit, we omhelsden elkaar, bleven zo een tijdje staan. De komende uren waren van ons. In het begin waren we collega’s geweest, pas sinds drie jaar hadden we een relatie. Onmiddellijk na de eerste kus liepen we door naar de slaapkamer. Eerst bijkletsen of koffiedrinken doen we eigenlijk nooit. Met de gordijnen dicht kleedden we ons uit en gingen zo snel mogelijk in bed liggen, hij op zijn rug en ik op mijn zij ernaast en half boven op hem, om maar zoveel mogelijk van hem te kunnen voelen. Op de een of andere manier voltrekt zich altijd een wonder als we naakt tegen elkaar aan liggen: ik ontspan en het is of deze plek hier, mijn eigen bed, op deze doordeweekse ochtend, met deze man, mijn bestemming is. Als dit de laatste keer was, laat het dan een mooie laatste keer zijn, dacht ik. Ik boog mijn gezicht naar hem toe, hij zag er minder moe uit dan een paar dagen eerder. Ik vroeg hoe het ging. ‘Goed’, antwoordde hij. ‘Minder moe dan een paar dagen geleden.’ ‘Ik heb keelpijn’, zei ik, ‘we moeten voorzichtig zijn, misschien niet te veel zoenen vandaag’. Maar hij antwoordde dat ik me geen zorgen hoefde te maken. De oncoloog had gezegd dat hij niet per se vatbaarder was voor verkoudheidsvirussen. Zoals iedere keer praatten we zo een tijdje rustig verder, in dezelfde geruststellende taal als altijd. ‘Wat fijn hè. Ik ben zo blij. Wij samen. Wie had dat gedacht.’ Dat is genoeg om te vergeten dat hij ziek is, niet alleen voor mij maar ook voor hem. Dat zegt hij vaak, na afloop. ‘Je doet me vergeten dat ik ziek ben.’ Naarmate we langer zo lagen, gingen de woorden over in aanrakingen met eenzelfde warmte en kalmte. Snelle seks lukt allang niet meer, maar al het andere wel. Zoenen, strelen, voelen zijn van een aard die ik voordien niet kende. En ik ben toch al 59. Als hij zou willen, zou hij morgen in aanmerking komen voor euthanasie. Twee soorten kanker razen door zijn lichaam. Maar hij stelt het einde telkens uit. ‘Ik hou van je’, zegt hij, ‘ik kan je nog niet missen, en als ik er niet meer ben blijf ik je vanaf boven beminnen en je retourtjes hemel sturen.’ Zo noemen we mijn orgasmen. Ik vraag me weleens af, zou het hetzelfde zijn als hij niet ziek was? Hij was twaalf jaar geleden nogal stoer, met veel vriendinnen en praatjes. Toen hadden we nog geen affaire. Die kregen we pas toen hij al ziek was. Ik ben zijn geheim, zijn vrouw vertelt hij drie keer per week dat hij een wandelingetje gaat maken. Alleen zijn beste vriend weet van ons. Hij is degene die als het zover is mij gaat bellen en nu al zie ik die verdrietige vrouw voor me op de achterste bank in het rouwcentrum: dat ben ik. Dus maak ik nu het nog kan altijd tijd voor hem, wanneer hij laat weten dat hij eraan komt zeg ik al mijn afspraken af. Niet langer als de pleaser die ik vroeger was, toen ik vooral een man trouwde omdat hij de vakjes aanvinkte van mijn ouders: geld, goeie baan, mooi pak, goed nest en met wie ik 25 jaar een mismatch heb gehad. Dit keer please ik uit liefde. Meestal zien we elkaar in de ochtend, dan heeft hij de meeste energie. Het contrast tussen de mooie momenten in bed en zijn ziekte is pijnlijk, maar minder pijnlijk dan je zou denken. Natuurlijk is onze liefde anders dan wanneer hem niets zou mankeren, maar ook weer niet zó anders. Ziekte is een constitutie, maar liefhebben doe je met het hart. Ik heb mijn man gevonden, na een leven lang te hebben gedacht dat de liefde aan mij voorbij zou gaan, laat ik me mijn geluk door niets ontnemen. Daarbij: lijden hoort bij het leven, maar dat maakt de geluksmomenten niet minder intens. Ik denk zelfs weleens: nu hij ziek is, zal hij in ieder geval niet meer zo snel bij me weggaan. Natuurlijk zijn we ook verdrietig. Als ik vertel over mijn dochter die gaat trouwen bijvoorbeeld, beseft hij dat hij de bruiloft van de zijne niet zal meemaken. Maar dat belet me niet vrijuit te praten over alles wat me bezighoudt. En natuurlijk zie ik weleens een traan over zijn wang, en hij over de mijne, en schrik ik als hij ineens langer dan een uur wacht met reageren op een berichtje, maar als ik eerlijk ben zie ik het nabije gedwongen afscheid als een gegeven. Hoe vaak heeft hij niet gezegd: als het te zwaar voor je is, kunnen we stoppen. Maar nee. Toen ik 16 was, raakte ik zwanger en ben ik zonder iemand iets te zeggen naar een abortuskliniek gegaan. Dat was zwaar. Wanneer hij aan het einde van de ochtend vertrekt, kijk ik hem na vanaf de galerij. Vlak voor hij de lift ingaat zwaait hij naar me en dan nog eens als hij in de auto stapt en weer als hij de straat uitrijdt. Ik leg het bed recht en  glimlach. De hele verdere dag.’ Op verzoek van de geïnterviewde is de naam Angela ­gefingeerd. Wil je meer van deze verhalen horen? Luister dan ook naar onze podcast De liefde van nu.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/het-contrast-tussen-de-mooie-momenten-in-bed-en-zijn-ziekte-is-pijnlijk-maar-minder-pijnlijk-dan-je-zou-denken~b997aeb8/</guid>
      <pubDate>Thu, 1 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik wist dat ik moest oppassen: deze relatie was niet gezond voor mij’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ruben (53): ‘Dit verhaal begint bij een simpele match op een datingapp. Omdat ik in Amsterdam zo langzamerhand alle mannengezichten kende, wilde ik eens op zoek in Stockholm. Die stad kende ik een beetje, ik had daar een vriend wonen. En zo ontmoette ik Victor, iemand die me raakte met zijn woorden over zijn diepe twijfels en verlangens, die me uitnodigde zelf ook te praten over alles wat ik lastig vond. Al snel voelde ik me verbonden met hem op een manier die ik nooit eerder met een onbekende had meegemaakt. We appten een paar dagen heen en weer en nog geen tien dagen later al boekte ik, in de week na kerst, als in een romcom een ticket naar Stockholm. ‘Hij bleek heel bedachtzaam, een man die me het ene moment stralend aankeek en die het volgende moment zijn hoofd afwezig opzijdraaide en met een melancholieke blik door het raam naar buiten keek. Het was een beetje alsof hij onder dat rossige haar en die baard twee gezichten had, die van de pijn en van de vreugde. Hij kookte voor me, ik bleef slapen, we hebben die week zelfs een bezoek aan zijn ouders gebracht – de eerste keer dat hij een vriendje meenam. Daarna zijn we gaan skiën. Hij skiede gracieus en met een flinke vaart van de steilste hellingen. Mijn gebrek aan skivaardigheid leek hem teleur te stellen, het maakte hem stil en teruggetrokken; een kort, vluchtig moment. Of is dat mijn interpretatie en was het weer die melancholie die telkens op de meest onverwachte momenten door al zijn stemmingen brak? ‘Toen we later op de middag een café hadden gevonden dat open was en ik hem een kus wilde geven, weerde hij me af. Maar diezelfde avond, tegen elkaar aan in bed, was hij weer een en al liefde. Steeds bewoog hij heen en weer. Met oud en nieuw stelde hij me hartelijk voor aan zijn vrienden, maar toen ik 3 januari terugvloog en vroeg: zullen we een weekend in Berlijn afspreken of kom je een keer naar mij?, gaf hij geen antwoord. ‘Een paar weken later zaten we toch in een Amsterdams museumcafé. We hadden over de grachten gelopen en de tentoonstelling gezien en nu raakte hij niet uitgepraat over welke indruk dit alles op hem had gemaakt. Ik zei dat ik hem niet begreep. Die ochtend had hij plots en mat gezegd: ik kan niet voelen wat jij voelt, het spijt me, en nu deed hij of er niets aan de hand was. Zijn mededeling had me geraakt. Daar gaan we weer, dacht ik. Het lijkt wel alsof ik altijd val op mannen die er niet echt voor me zijn. Het gesprek verstomde, hij wist zich geen raad met mijn verontwaardiging en die avond, toen zijn vlucht door de storm werd geannuleerd en we ineens een extra nacht samen hadden, begon ik vreselijk te huilen. Hij reageerde met onbeholpenheid. Ik vroeg: ben je eenzaam? Het precieze antwoord herinner ik me niet meer, maar het kwam erop neer dat hij niets voelde en dan ineens weer te veel en alles tegelijk. ‘In de dagen na zijn vertrek kreeg ik een mail: lief dat je zoveel over jezelf hebt verteld, nu is het mijn beurt. Tot in de levendigste details beschreef hij zijn suïcidale gedachten, zó beeldend en aangrijpend dat het was alsof ik die zelf meemaakte. Hij beschreef de zware witte deken die hij ook nu weer op zich voelde drukken, dat hij moeite had met intimiteit, met zijn homoseksualiteit, dat die deken hem smoorde, dat hij mij wel wilde voelen maar het niet kon en dat dit de eerste keer was dat hij iemand hierover iets vertelde. Ineens begreep ik zijn aantrekkingskracht. Mijn moeder kampte ook met depressies, onbewust was Victor bekend terrein. Ik wist ook dat ik moest oppassen: deze relatie was niet gezond voor mij. ‘De coronapandemie kwam, ik verhuisde voor mijn werk naar Midden-Europa, leerde daar iemand kennen met wie ik een relatie kreeg. Maar iedere dag dacht ik ook aan Victor, ik bleef vaag hopen dat we op een dag weer samen zouden komen. Een paar weken voordat hij 50 werd, schreef hij opnieuw. De toon was opgewekt. Hij miste me, werd het niet eens tijd dat we eindelijk voor elkaar kozen? Life is short, eindigde hij. Dit was waarop ik had gehoopt en wat ik stilletjes had verwacht. Ik schreef terug dat ik hem ook miste, maar dat ik een relatie had en hem dat niet had durven zeggen uit vrees dat zou blijken dat hij ook een relatie had, iets wat ik liever niet hoorde. Een kromme gedachte, ik wist het, maar zo werkt het liefdesbrein. De hele zomer appten we regelmatig, hij begreep me, zei hij, en het speet hem dat hij zo’n geweldige man had laten lopen. ‘En toen werd ik tegen de herfst gebeld door mijn vriend uit Stockholm. Had ik Facebook gezien? Victor was dood. En hij was nog niet uitgesproken of ik wist: dit moet suïcide zijn. Zijn familie, vrienden, iedereen was in verwarring, niemand had dit zien aankomen, en ik, die Victor maar vier keer had gezien, wist als enige van zijn depressie. Op de begrafenis in Zweden heb ik achter in de kerk alleen maar gehuild. Iemand zei dat Victor in juli – de maand dat ik hem had laten weten dat ik een relatie had – slecht nieuws te verwerken had gekregen. ‘Rationeel weet ik dat ik geen schuld heb aan zijn dood, maar er is ook een emotionele kant. Ik heb spijt dat ik hem niet meteen heb gebeld na die laatste brief. Dan had ik zijn stem kunnen horen en hadden we nog wat kunnen praten. Maar ik belde niet, ik had immers een relatie. Daarnaast wilde ik mezelf beschermen. Zijn brief over de witte deken heb ik na lang twijfelen – want was het aan mij als buitenstaander om zijn familie over zoiets pijnlijks te informeren? – laten lezen aan zijn familie. Het bleek een goede beslissing, want nu tasten ze niet langer alleen maar in het duister. Ik heb veel verdriet om hem. Nog steeds. Soms overvalt het me zomaar ineens. Ik heb voor mezelf gekozen, maar hij is nu dood. Dat knaagt aan me. Ik rouw om hem en om wat we niet hebben gehad.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-wist-dat-ik-moest-oppassen-deze-relatie-was-niet-gezond-voor-mij~bd9c4a11/</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik besefte dat ik met niemand ooit zo’n rijkdom aan herinneringen zou kunnen opbouwen als met mijn eigen man’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>José (50): ‘‘Ik ga een paar dagen naar ons buitenhuisje om tot mezelf te komen’, zei mijn man op een dag in 2023. Dat gebeurde wel vaker, maar deze keer was anders. Zijn stem klonk vlak en een beetje trillend, alsof onder die simpele mededeling iets gevaarlijks borrelde wat hij maar met moeite kon verbergen. Vragen als: hoe moet het verder met ons, wat is er gebeurd, klopt het dat we elkaar kwijt zijn geraakt? Bij het afscheid raakte hij me niet aan, geen kus, geen knuffel. Om dat nare gevoel te ontzenuwen vroeg ik die avond toen we elkaar belden: wil je soms bij me weg? Hij antwoordde: ja, ik denk het wel. Oké, zei ik, dan gaan we uit elkaar. ‘Ik hing op en huilde heel hard, maar gek genoeg hebben we het er daarna niet meer over gehad. Ter verklaring had hij nog gezegd: ik zie je meer als collega, vriendin en moeder dan als geliefde. Ik begreep niet waar hij dat op baseerde en wilde het ook niet weten om niet nog meer bezeerd te worden. Zijn besluit stond vast, dan zou ik me vanaf nu onderdompelen in het netjes regelen van de scheiding. We hadden een harmonieus huwelijk gehad, nu kregen we een harmonieuze scheiding. We verdeelden het geld, regelden het goed voor de kinderen en kochten ieder een nieuw huis. ‘Achttien jaar waren we getrouwd geweest. De eerste tien jaar waren vlekkeloos verlopen. Net afgestudeerd en met een half been nog in dat chaotische, zorgeloze studentenleven, gingen we samenwonen. Ik was gek op hem, hij was een aantrekkelijke lange man, een beetje naïef soms en oneindig nieuwsgierig in zijn manier van vragen stellen. ‘Toen ik zwanger werd, kregen we nieuwe verantwoordelijkheden, kochten een huis, en was er vanzelfsprekend steeds minder aandacht voor ons als tweetal. Snel na elkaar kregen we vier kinderen. Daar ging niet eens een besluit aan vooraf, mijn lichaam leek dat besluit voor ons te nemen. Ik werd in beslag genomen door zorgen, was constant alert op mogelijke geluiden uit de kinderkamer – ademde de baby nog wel? Zelfs als ik dacht dat hij en ik een gesprek voerden, was een groter deel van mijn aandacht altijd bij de kinderen en alle logistiek die een groot gezin met zich meebrengt. Hun stemmetjes zaten als het ware in mij en bleven daar, ook toen ze groter werden. ‘Was dat wat mijn man had bedoeld toen hij zei dat hij me miste, die keer nadat hij was vreemdgegaan? Ik had wat slapjes gereageerd, waar had hij het over, ik was er toch? We hadden heel keurig een of twee keer per week seks, maar hij voelde vooral de afwijzing op de momenten dat ik er geen behoefte aan had. En nu was het ineens achttien jaar later en lag dat zo geweldig begonnen huwelijk aan flarden. Ik wist het, de papieren waren getekend, maar zo voelde het nog niet helemaal. Door mijn best te doen om de scheiding zo veel mogelijk zonder drama te laten verlopen, hoopte ik de kans op verzoening te vergroten. Een rare gedachtekronkel die me tegelijk zand in de ogen strooide en me op de been hield. Al die hoop, denk ik nu weleens, die onuitgesproken hoop, opgehoopt in mijn hoofd, zonder dat ik ernaar handelde of die zelfs maar erkende. ‘Die zomer zat ik met onze jongste twee kinderen op het verlaten strand van een Spaans kustplaatsje waar we als gezin altijd vakantie vierden. Mijn zoon en dochter waren aan het ravotten, ik keek hoe de zon onderging en in een opwelling stuurde ik hem een foto van de kinderen en schreef erbij: waar zijn we toch mee bezig? Ik hoopte – daar had je hem weer – dat hij iets van mijn weemoed zou begrijpen. Maar hij schreef terug: tja, zo gaan de dingen soms. En hoewel die hard aankwam, was dit het moment dat ik besefte: en nu ik. De klassieke reactie van de verlaten vrouw die vroeg of laat toch opveert. Bij mij kwam die een paar maanden na de snelle scheiding. Ja, drong het voor het eerst echt door, ik ben gescheiden, ik moet verder. En nog diezelfde dag maakte ik een profiel aan op een datingapp. Het startsein van de bevrijding. ‘Ook al vond ik ze niet zo aantrekkelijk, ik kreeg veel reacties van heel aardige mannen met wie ik leuke gesprekken had en lekkere seks. Maar ik werd niet verliefd en echte interesse kon ik ook niet opbrengen. Soms vroeg ik: wat eet je graag?, dan luisterde ik niet eens naar het antwoord. Hun eigen voorzichtige antwoorden en vragen leken ingegeven door braafheid en de behoefte te pleasen. Ik miste de originele, nietsontziende nieuwsgierigheid van mijn man, mijn ex. Wie ben je, wie ben je echt? Steeds plopte hij weer op in mijn hoofd. In bed maakte het niets uit dat ik met die mannen geen geschiedenis deelde, maar daarbuiten besefte ik dat ik met niemand van hen ooit zo’n rijkdom aan herinneringen zou kunnen opbouwen als met mijn eigen man. Ik kon gewoon het geduld niet opbrengen om iemand van begin af aan te leren kennen. ‘En toen kreeg ik een jaar later ineens zijn eerste aftastende appjes. Ook mijn man had zijn bekomst van het daten en liet weten: ik wil je terug. Zo kwamen we, niet meteen, maar toch, weer bij elkaar. En hoewel we nog steeds voorzichtig aan doen en ik soms bang ben dat we straks, na de wittebroodsweken, weer vervallen in oude routines, zie ik dat er wezenlijk iets is veranderd tussen ons. Door de onderbreking, de dates met anderen, de nieuwe start, is de lichtheid van voordat ik moeder werd terug. ‘Zoals vroeger doe ik weer mijn kinderachtige imitaties, zoals die van King Julien uit Madagascar. Al speeksel spetterend kom ik binnen en roep I can whistle, en hij lacht daar hard om. Onze zaterdagen zijn niet langer volgens een militaristische precisie – voetbalveld, boodschappen, huishouden, turnzaal, basketbalzaal – georganiseerd. Kom, zegt hij bijvoorbeeld, op een moment dat het de tijd niet is voor wandelen, we gaan een eind lopen. Die niet uit te leggen echtheid, ik kan er ineens weer bij. Hij verliet mij, maar ik had mezelf al veel eerder verlaten en nu heb ik veel meer terug dan alleen mijn huwelijk.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-besefte-dat-ik-met-niemand-ooit-zo-n-rijkdom-aan-herinneringen-zou-kunnen-opbouwen-als-met-mijn-eigen-man~b5b69e10/</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Verlaten worden is voor mij synoniem met verdoemenis, een groot woord, maar wel hoe ik het heb beleefd’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Veere (27): ‘Toen ik klein was, zag ik mezelf ‘later’ met een man en een gezin, maar nu ik 27 ben blijk ik daar toch moeite mee te hebben. Ik heb tot nu toe één relatie gehad, die duurde vier maanden. Toen ik deze jongen leerde kennen, woonde ik samen met een huisgenootje dat altijd wilde weten waar ik was en hoe laat ik thuis dacht te zijn. Om haar te ontvluchten, at en sliep ik vaak bij mijn vriend, maar toen vond ik een plek voor mezelf en wilde ik eigenlijk alleen nog maar daar zijn. ‘Op een dag zat ik op een stoel in mijn nieuwe huiskamer en dacht: heb ik mijn vriend nu nog wel nodig? Heb ik hem al die maanden gebruikt om niet thuis te hoeven zijn? Ik voelde me dom en ondankbaar. Had ik een keer iemand gevonden die veel om me gaf, kwamen dit soort schrikwekkende gedachten in me op. Altijd die eeuwige verwarring. Ik had gehoopt dat ik die nu eindelijk achter me had gelaten. Kon ik dan nooit gewoon iets willen en vervolgens pal achter die wens gaan staan?’ ‘Ik hield mijn mond. Als ik mijn twijfels expliciet zou maken, zou het weleens kunnen escaleren tussen ons. Dat wilde ik niet, want ik was verliefd en wilde dat deze relatie zou slagen. Bovendien: ik wist niet eens wat ik tegen hem had moeten zeggen. Mijn gedachten waren nog in het stadium dat ze alle kanten op schoten. Welke woorden had ik kunnen geven aan de chaos, zonder alles nog onrustiger te maken in mij, tussen ons? ‘Dus zei ik niet: misschien is het me toch allemaal wat te veel, misschien moet ik wat meer mijn eigen ding doen. Ik zei niet: Ik kan ontzettend veel liefde geven, maar ik ben er bang voor. Ik zei niet: ik vertrouw niemand en mezelf nog het minst. Want dat was het natuurlijk: mijn twijfels betroffen ook en vooral mezelf, maar hoe legde ik dat uit? In plaats van samen met hem een relatievorm te zoeken waarin we allebei meer tijd konden doorbrengen met vrienden, of alleen, duwde ik het denken daarover weg en merkte ik hoe vriendinnen me steeds minder vaak uitnodigden omdat ik altijd met mijn vriend was. ‘Toen hij terugkwam van een skitrip ging het snel bergafwaarts. De reeks van minigebeurtenissen die elkaar toen opvolgden – dat hij stroef deed toen ik wat kleren ging brengen, dat zijn apps van toon veranderden, dat ik vroeg of er iets was, dat hij dat ontkende, en ik intussen steeds nerveuzer werd en het gevoel kreeg dat ik de controle verloor – brengt me ook jaren later niet dichter bij een verklaring van waarom het misging. ‘Wel weet ik dat ik sterk de impuls voelde om het zelf uit te maken, voordat hij het kon doen. Zolang ik de relatie zou beëindigen en niet hij, voelde het minder als falen. Daarin zat ’m de crux. Niet in het feit dat ik mijn eigen ruimte nodig had, maar in het feit dat ik mijn eigen gevoelens liever niet onder ogen zag en koste wat kost controle wilde houden over iets waarover helemaal geen controle valt te krijgen, omdat je in een relatie altijd met een ander te maken hebt. Wat ik uiteindelijk wel zei, was: ik heb er geen zin meer in, het kost me te veel energie. En vervolgens had ik heel veel verdriet dat het uit was. ‘Nu, een paar jaar en heel wat dates verder, realiseer ik me dat ik nog flink wat werk voor de boeg heb. Ik was een vaderskindje toen mijn ouders gingen scheiden en aan hun scheiding heb ik het gevoel overgehouden dat degene van wie je het meest houdt en die je het meest vertrouwt, zomaar ineens kan weglopen. Als je de schade wilt beperken, kun je beter zelf vertrekken. Dan overvalt de breuk je minder en doet het minder pijn. Dat controledingetje is niet uit mijn systeem te krijgen. Verlaten worden is voor mij synoniem met verdoemenis, een groot woord, maar wel hoe ik het heb beleefd. Het ideaal een man te leren kennen die exclusief voor mij kiest, heb ik nog steeds, maar telkens als het concreet lijkt te worden, trek ik me terug. En het helpt niet dat veel generatiegenoten diezelfde angst hebben om te worden gekwetst. ‘Na die vier maanden relatie heb ik nog wel wat situationships gehad: vluchtige verhoudingen die niet verder komen dan het voorstadium van een relatie.  Ze hebben altijd eenzelfde verloop: de eerste paar dates zijn fijn en net als je rond de vierde date denkt dat het ergens naartoe beweegt, wordt er op de rem getrapt. Dan hoor je de woorden: ik ben niet op zoek naar een relatie, het ligt niet aan jou. En even later zie je diezelfde man wel weer op alle datingapps staan. Dus hoezo niet op zoek naar een relatie? Die geringe bereidheid tot commitment is een vloek. ‘Al begrijp ik het wel. Want waarom zou je moeite doen voor één iemand, als je alle ingewikkelde gesprekken en concessies die bij relaties komen kijken uit de weg kunt gaan door gewoon weer naar de volgende te swipen? Onze generatie is opgegroeid met het idee dat alles onmiddellijk verkrijgbaar is, in twee seconden boek je een reis of bestel je een boek dat de volgende ochtend wordt bezorgd. Om niet alleen te hoeven zijn, hoef je niet te investeren in iets serieus en duurzaams. Wanneer het tegenzit, zit je nog diezelfde avond met een ander in het café. Zo surfen we op een constante dopaminerush, steeds krijg je weer even de bevestiging dat je leuk bent, zonder dat er consequenties aan verbonden zijn. Date na date na date. ‘Als er een hiërarchie bestaat tussen liefde en vriendschappen, staan vriendschappen voor mij bovenaan. Bij mijn vriendinnen voel ik me echt veilig, tegen hen zeg ik alles. Het ideaal van de man en het gezin blijft prikkelen, maar ik ben zonder ook heel gelukkig. En ik weet: als ik een man ontmoet die zich wel wil binden, ga ik toch weer op zoek naar tekenen dat hij weggaat. Telkens blijf ik steken in dat eeuwige wantrouwen, net als bij die ene korte relatie. Ik ben benieuwd naar de toekomst. I’ll be fine either way.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/verlaten-worden-is-voor-mij-synoniem-met-verdoemenis-een-groot-woord-maar-wel-hoe-ik-het-heb-beleefd~b993595b/</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
