<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[De bedrijfskantine]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/de-bedrijfskantine/</link>
    <description><![CDATA[De bedrijfskantine]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Bij notariskantoor Jansen  is het te druk om samen te lunchen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In een statig pand aan de Oude Delft in Delft zit notariskantoor E.J.H. Jansen. In de marmeren gang neemt notaris Ewout Jansen (51) net afscheid van een gezin. Hij drukt de vader nog een fles rode wijn met een lint eraan in de hand. „Ze hebben net een huis gekocht, dan geven we altijd even een flesje mee om het te vieren”, zegt Ewout. Hij gidst ons „de tekenkamer” in. Alles is van eikenhout, de parketvloer kraakt, de plafonds zijn hoog. Naam bedrijf: Notariskantoor E.J.H. Jansen Locatie: DelftBranche: NotariaatJaaromzet: Doet het bedrijf geen uitspraken overAantal werknemers: 11Kosten lunch: Voor eigen kosten Het ruikt een beetje naar zweet in de chique kamer. Secretaresse Patricia Boer ruimt snel de koffiekopjes van de huizenkopers van de gigantische ovale tafel. „Laat de deur maar even open”, vraagt Ewout aan haar. De koopakte die hij net heeft gepasseerd was lang. „Het is toch altijd een spannend moment voor zowel koper als verkoper.” We krijgen koffie van Patricia die een schaal met acht gevulde koeken van de Albert Heijn presenteert: „Bakker Jaap Delft was dicht.” Uit de gang klinkt constant de telefoon. Tegen het einde van het jaar is het extra druk bij Jansen Notarissen. „Bij alle notarissen trouwens”, zegt Ewout. Iedereen wil nog voor het nieuwe jaar dingen fiscaal geregeld hebben, voordat „de nieuwe regels” ingaan. De afgelopen maanden werden er massaal tweede huizen verkocht. „Mensen moeten van hun beleggingspandjes af, het komt niet meer uit”, zegt Ewout. Kandidaat-notaris Veerle Ooink (27) komt binnen. Ze haalde voor Ewout en zichzelf een broodje gezond bij slagerij Leo van Vliet, „een begrip in Delft”. Ham, kaas, ei en een tomaat-komkommer-mayonaise-mengsel. „Het is niet zo gezond volgens mij”, zegt Veerle. Ze heeft speciaal gevraagd of er wat minder mayonaise op kan, dit keer. De elf medewerkers lunchen normaal gesproken achter hun bureau of lopen een rondje. Er is vaak weinig tijd om te eten. Het is eigenlijk het hele jaar door druk. „Dat is echt wel nieuw”, zegt Ewout. Er is standaard een tekort aan mensen in de sector. Met name in het familierecht wordt het werk steeds ingewikkelder. „Dat komt door de vergrijzing, steeds meer samengestelde gezinnen en de populariteit van levenstestamenten”, zegt Ewout. Hoe het komt dat er geen nieuwe aanwas van jonge notarissen is? Ewout wijst naar Veerle terwijl de sauzige blokjes tomaat en komkommer uit zijn broodje vallen. Veerle is klaar met haar opleiding en passeerde dit jaar haar eerste akten. „Cliënten worden veeleisender, de maatschappij complexer – dat zie je terug in het notariaat”, zegt Veerle. De werk-privébalans is er bijna niet. „Acht afspraken achter elkaar op een dag en dan nog papierwerk.” Volgens Veerle haken veel jonge mensen gaandeweg af. Broodje gezond van slagerij Leo van Vliet, „een begrip in Delft”. Ewout en Veerle laten ons nog even de rest van het kantoor zien. De lambrisering en deurposten zijn grachtengroen. De deurknoppen goud. „Ik zou never nooit niet op een industrieterrein gaan zitten”, zegt Ewout. „Mensen vertellen hier hele intieme dingen over hun leven, het is belangrijk dat ze dat in een huiselijke warme sfeer kunnen doen.” Secretaresses Patricia Boer en Monique Winkel zitten in de kamer met uitzicht op de tuin. Ze zijn druk. Monique heeft net een broodje rosbief met truffelmayonaise van thuis opgegeten achter haar bureau. Op de houten vloer staan rijen flessen rode wijn in cellofaan. „Dat zijn onze kerstgeschenken, daar beginnen we om twee uur aan”, zegt Monique. De radiatoren klinken tikkend door de gang van de eerste verdieping. „Ja, de stookkosten, daar zullen we het maar niet over hebben”, zegt Ewout. Achter haar computer neemt notarieel medewerker Nicole Diefenbach (54) de laatste hap van een broodje filet americain met ei. Zij haalde het broodje bij ‘Verkade &amp; Jacques, de deugdzame waar’ – óók een begrip in Delft, maar wel goedkoper dan Van Vliet. „Hoeveel heb jij betaald, Veerle?” Veerle betaalde vijf euro per broodje, Nicole slechts drie. De komende decennia laten babyboomers miljarden euro’s na – voornamelijk verdiend doordat huizen zo veel in waarde stegen. Wat zijn daarvan de gevolgen?</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/02/bij-notariskantoor-jansen-is-het-te-druk-om-samen-te-lunchen-a4916474</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Jan 2026 05:45:13 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bij Tarkett wordt al twintig jaar getoept tijdens de lunch]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Naam bedrijf: TarkettLocatie: WaalwijkBranche: vloer- en sportoppervlakoplossingenJaaromzet: 3,3 miljardAantal werknemers: 12.000Kosten lunch: 1,50 – 6 euro Op een bedrijventerrein in Waalwijk vraagt hoofd marketing Benelux Leandra Stroosnijder of ik wel even de reling van de – niet zo steile – trap wil vasthouden als we naar boven lopen: „Nee, dat is geen grapje.” Op de reling is om de meter een sticker geplakt van een poppetje dat de reling wél vasthoudt. „Veiligheid staat bij Tarkett echt heel hoog in het vaandel”, zegt Leandra, terwijl we door de gang naar de kantine lopen. „Je mag hier ook niet bellend door de gangen lopen, als je belt kan je niet goed opletten wat er allemaal gebeurt, qua veiligheid dan.” In de kantine staat Bas van Zon in een oranje veiligheidsvest aan een hoge tafel een legpuzzel te maken. „Bas is de puzzelmeneer”, zegt Stroosnijder. Hij staat altijd te puzzelen. We vragen of Bas de puzzelmeneer is. „Nee.” Bas is de quality process engineer; hij moet ervoor zorgen dat alles in de fabriek soepel verloopt. Veel verantwoordelijkheid, in de pauze praat hij liever even niet. De puzzel is een uitkomst. Bas is net een week ziek geweest. Gelukkig lag de puzzel er nog hetzelfde bij als de week ervoor. „Dit is een rotpuzzel”, zegt Bas, starend naar de 1.500 stukjes met golfende stripfiguren voor hem. Veel rechte stukjes die lijken op zijkanten. Bas neemt de laatste hap van zijn huzarensalade. Hij heeft geen strategie: „Je moet gewoon beginnen.” Toepen met collega’s. In het midden (oranje hesje) Robert Verhoeven, rechts Dave Janssen (blauw hesje). Aan een lange tafel zitten vijf mannen te toepen. Robert Verhoeven deelt. Dave Janssen staat al op „armoe”. Joost Bus wint meestal. Hij klopt op tafel. „Niemand mee?”, vraagt Robert. „Jammer, Dave, mag je zo weer aan ’t werk.” Er wordt al twintig jaar getoept tijdens de lunch bij Tarkett. Vroeger gewoon in de fabriek, toen was er nog geen kantine. Joost had boterhammen van thuis mee: „Iets met kip.” Ook Robert had zelf brood mee: „Dat besteed ik uit”, zijn vrouw smeert het voor hem. Bij de boterhammen drinken ze een Cup-a-Soup. Alleen Dave heeft een broodje, salade én een toetje gehaald in de kantine. Hij wordt extern ingehuurd en heeft daarom een blauw hesje aan. „Kijk, zij staan altijd op armoe”, zegt Dave, wijzend naar de broodtrommels van zijn collega’s. Joost en Robert blijven als laatste over in het spel. „Ik heb niet veel bijzonders”, concludeert Robert, kijkend naar zijn hand vol boeren en vrouwen. Joost droogt hem in drie rondes af. Volgens de andere mannen aan tafel bluft Joost nooit en wint hij daarom altijd. De medewerkers van het kantoor van Tarkett zitten in groepjes aan een andere tafel. In totaal werken er driehonderd mensen in Waalwijk. Leandra Stroosnijder komt ons even halen zodat we nog kunnen aansluiten bij het marketingteam. Zij neemt meestal brood of soep van huis mee, maar koopt altijd „twee melkjes van 36 cent en soms een ei” in de kantine. Om voor wat meer cohesie tussen kantoor en fabriek te zorgen is er sinds dit jaar ook een tafeltennistafel en reuze-Jenga. „Dit is ook een beetje de ontspanningsruimte”, zegt Leandra. Eén keer per kwartaal is er een borrel om half drie ’s middags, zodat de ploegen uit de fabriek elkaar kunnen afwisselen. „Altijd alcoholvrij uiteraard, qua veiligheid, zeg maar”. Voor de kerstborrel heeft Leandra een kerstpuzzel klaarliggen. Ze hoopt dat Bas de huidige puzzel tegen die tijd af heeft.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/24/bij-tarkett-wordt-al-twintig-jaar-getoept-tijdens-de-lunch-2-a4916159</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 05:45:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bij AFAS is iedereen in dienst, behalve lunchpianist Jan Vayne]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vlak bij de ingang van het futuristische kantoor van AFAS staat een glimmende bronzen Cadillac Coupe DeVille geparkeerd. „Die is van Jan”, zegt woordvoerder Rik ten Wolde. Pianist Jan Vayne rijdt elke werkdag vanuit zijn woonplaats in Zwolle naar het softwarebedrijf in Leusden. Om piano te spelen tijdens de lunch. Jan Vayne verzamelt oude Amerikaanse auto’s. Een deel van zijn verzameling staat in de garage van AFAS. Voor de terugrit pakt hij meestal een andere. Naam bedrijf: AFAS SoftwareLocatie: LeusdenBranche: ICTJaaromzet: 325 miljoen Aantal werknemers: 700Kosten lunch: 3,95 In een zwerm van breed lachende werknemers gidst Rik ons via een gang in de richting van het restaurant. De groep splijt even uiteen. Vanuit tegengestelde richting laveert een robotstofzuiger slaafs over de natuurstenen vloer. „Ah, en hier is de karaoke”, zegt Rik terwijl hij een deur opentrekt. In het roodpluchen hok met sfeerverlichting staan twee vrouwen te zingen: I’m Alive van Céline Dion. „Welkom in ons clubhuis”, zegt Rik. Rik noemt kantoor liever een clubhuis, de kantine heet bij AFAS het restaurant. Het restaurant is een gigantische ronde ruimte met aan de zijkanten een verdieping en grote ramen. In het midden staat op een podium een vleugel. Jan Vayne zit twee tafels verderop met een zonnebril op in een grijs trainingspak een broodje te eten. Hij gaat zo spelen. Rik: „Iedereen die je hier ziet, is bij ons in dienst, dus ook de koks en de schoonmakers.” Alleen Jan Vayne is niet in dienst, maar factureert. Mand. En panini. Het restaurant is afgeladen vol. Aan twee meterslange buffetten staan rijen werknemers. Er zijn belegde broodjes, smoothies, twee soorten soep, een yoghurttap en een saladebar. We mogen iedereen alles vragen en van alles foto’s maken, zegt Rik. „Onze mensen zijn gewend aan gekkigheid, dus doe je ding.” Aan een ronde tafel zitten vier vrouwen te lunchen, allen in een blauw uniform. Marisol Guzman is de vaste masseur. Twee keer per maand kunnen werknemers bij haar terecht, ze is altijd volgeboekt. José Antonisse verzorgt de planten binnen het bedrijf. „Dat is een fulltime klus, ik werk 32 uur per week”, zegt José al prikkend in een bakje geroosterde broccoli – onlangs voerde AFAS een vierdaagse werkweek in voor alle werknemers. Ze eet door de gezonde lunch bij AFAS veel meer groenten dan voorheen. Ook maakt ze graag gebruik van de sportschool en de massages door Marisol. „Mensen noemen ons weleens de sekte van Leusden, misschien is dat jaloezie. Ik voel me gezegend dat ik hier mag werken.” Pianomuziek klinkt door het restaurant, Jan Vayne is begonnen met spelen. Het is druk bij de panini. Joël de Jong (kiest kaas en kipfilet) en Robin Petersen (kaas en ham) nemen elke dag een panino. Om de dag wisselen ze de taak om de broodjes op tijd op te halen uit het grillapparaat. Vandaag moet Joël. Samen met hun consultancy-collega’s Arjan van der Laan en Rob Gambon zitten ze graag elke dag aan hetzelfde tafeltje. Arjan is niet zo onder de indruk van de „ooit wereldberoemde” Jan Vayne: „Het is vooral leuk voor gasten, voor de werknemers zelf voegt het niet zo veel toe.” Woordvoerder Rik komt even vragen hoe het gaat. „Jullie zaten bij Arjan aan tafel, zag ik. Die kan lekker kletsen, daar kom je vaak niet meer vanaf.” We gaan bij nog één tafeltje zitten. Vier mannen in pak zitten in een uithoek van het restaurant. Bernard-Paul Hakkenberg zit in de directie en eet een panino. Hij heeft vandaag de salarissen voor volgend jaar vastgesteld: „Dat zag er goed uit.” Bij AFAS werken en lunchen is „het beste van het beste” zegt Bernard-Paul: „Als dit je eerste baan is, ben je voor de rest van je werkende leven verpest.” De lunch is een belangrijk „informeel en gezellig” moment, niemand luncht achter z’n bureau. Met pianist Jan Vayne is Bernard Paul ook blij: „Vooral dat je ‘m in deze hoek van het restaurant niet zo goed hoort.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/19/bij-afas-is-iedereen-in-dienst-behalve-lunchpianist-jan-vayne-a4915502</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 05:45:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Arjen van Strien test tijdens de lunch de viscositeit van z’n eigen hazelnootpasta]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vito (4), een kwispelende golden retriever, is de eerste die ons begroet bij de ingang van het kantoor van The Flower Farm in Hilversum. Hijgend stiefelt hij langs een grote plantenbak. In een tropisch uitziende boom hangt een orang-oetanknuffel. „Dit is één vierkante meter regenwoud, om ons eraan te herinneren waar we het voor doen”, zegt Jasper Spaargaren (41) CMO van het bedrijf en baasje van Vito. Naam bedrijf: The Flower FarmLocatie: HilversumBranche: VoedingJaaromzet: Wil het bedrijf niet zeggenAantal werknemers: 5 Kosten lunch: € 3,50 Jasper: „Er verdwijnen driehonderd voetbalvelden regenwoud per uur door de aanleg van palmolieplantages.” The Flower Farm maakt margarine en broodbeleg zonder palmolie. Het kantoor in Hilversum is het „commerciële hart”, zegt CEO Arjen van Strien. „Hier werken we met z’n vijven aan het positieve verhaal van ons merk.” De fabriek staat in Heerenveen. Volgens Arjen lunchen de medewerkers daar wat traditioneler: „Ik neem daar meestal een witte bol met kipkerriesalade.” De andere drie medewerkers duiken op. „Ik ga bouwen!”, roept Mink Welling (26) vanuit de keuken terwijl ze dikke plakken buffelmozzarella en tomaat op elkaar stapelt. In het commerciële hart lunchen ze doorgaans met een luxere tosti. Vandaag: tosti caprese. Als een bewegend hoogpolig tapijt vlijt hond Vito zich strategisch vlak achter Mink. Baasje Jasper legt ons iets uit over de marketingstrategie. „We hebben een branded Volkswagen-busje met bloemetjes en surfplanken op het dak”, zegt Jasper. Niemand van het team kan surfen. De bus wordt gebruikt voor marketingacties in het land. Volgens Mink komt de bus alleen niet zo ver: „Door die drie surfplanken gaat de batterij snel leeg.” Als Jasper niet kijkt kiept Mink een stukje mozzarella over haar schouder richting Vito. „Ik heb het gevoel dat die hond de hoofdrol gaat krijgen in het stuk”, zegt Arjen. Mink trekt een keukenla open. „Dit alleen al is pindakaas”, zegt ze, wijzend naar tientallen potten. De werknemers testen elke batch broodbeleg dat uit de fabriek komt zelf. „Het is met sheaboter veel moeilijker dan met palmolie om de juiste structuur te krijgen én vooral te behouden”, zegt Jasper. „Daar zijn we continu mee bezig.” „Dit alleen al is pindakaas.” Vito is alvast onder de gedekte eettafel gaan liggen en doet een dutje. Het tosti-ijzer begint te knetteren. „Ah, dit is het geluid dat je wil hebben”, zegt Mink. Ze smeert nog wat extra Flower Farm-margarine op de bovenkant van de gebruinde tosti’s. Arjen wil dat niet. Hij houdt niet van margarine op zijn tosti. Naast de tosti’s is er vers brood van de bakker om de hoek. Op de lunchtafel staat pindakaas en hazelnootpasta van het eigen merk. Pepijn Bras (33) heeft zaterdag „helaas papadag” en voorspelt dat hij op zijn vrije zondag waarschijnlijk weer veel tijd in het tuincentrum zal doorbrengen. Vito zuigt geduldig de eerste tostikruimels uit het sisalvloerkleed en valt weer in slaap. Arjen houdt een pot hazelnootpasta tegen het licht, pakt een lepel en neemt een hapje uit de pot. „Even de viscositeit testen.” Bij deze pot is het goed. „Het smeermoment is the moment of truth”, zegt Arjen. „Dan moet het gewoon top zijn.” Pepijn is onder de indruk van de viscositeit van concurrent Nutella. „Het kost een paar kilometer regenwoud, maar dat je op zes miljoen plekken precies dezelfde pot Nutella kan kopen: dat is gewoon knap.” Mink en Vito maken tosti’s caprese.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/12/arjen-van-strien-test-tijdens-de-lunch-de-viscositeit-van-zn-eigen-hazelnootpasta-a4914963</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 05:45:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bij Conclusion is de soep altijd gemaakt van vers getrokken bouillon]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vanaf de 21ste verdieping van het kantoorgebouw van Conclusion kijken we door de grote ramen voetbalstadion Galgenwaard in. „Een betere start van je werkdag kan je niet hebben”, zegt chef Arjan de Jong (48) vanuit zijn roestvrijstalen keuken met uitzicht. Hij begint elke dag om zeven uur. Vanmorgen zag hij de zon opkomen over de weilanden en het stadion, aan de andere kant scheen de volle maan over de Utrechtse Domtoren. Vijf dagen in de week maakt hij samen met manager Oscar van Gilse (51) een verse lunch voor de ruim duizend kantoormedewerkers van de IT-dienstverlener. „De eerste eters staan rond tien voor half twaalf al te trappelen”, zegt Arjan. Naam bedrijf: ConclusionLocatie: UtrechtBranche: ITJaaromzet: 600 miljoenAantal werknemers: 4.500Kosten lunch: 4,25 euro Oscar wil wel meewerken aan het artikel, maar vraagt of hij de foto’s eerst even mag zien. Hij wil zeker weten dat het buffet en de keuken er netjes op staan. „Kijk daar bijvoorbeeld”, Oscar wijst naar een minuscule champignon op de grond naast het saladebuffet. „Geen foto van maken, daar word ik niet vrolijk van.” Hij en Arjan houden de keuken zo strak mogelijk. „Maar je weet nooit wat die hongerige mensen achterlaten, hè”, zegt Oscar. „Elke dag doen wij de gasten verrassen met een wisselende warme hap”, zegt Arjan. Vandaag: risotto met gestoomde zalm en paarse broccoli. De soep is altijd van vers getrokken bouillon. Op woensdag is het snackdag. Onlangs is van hogerhand besloten dat werknemers maar één gefrituurde snack per persoon mogen. Daar ziet Oscar op toe, maar niet vanwege de kosten: „Het gaat echt om de gezondheid van onze mensen.” Onlangs is van hogerhand besloten dat Conclusion-werknemers maar één gefrituurde snack per persoon mogen. De kantine, aangekleed als de lounge van een tweesterrenhotel, zit vol. Aan een lange tafel zitten de mensen van het marketingteam. We mogen met hen mee lunchen, dat leek hun het leukst. Maarten van Sadelhoff (45) slurpt van zijn Mexicaanse runderbouillon met bospaddenstoelen en legt uit wat Conclusion doet: „Alles op het gebied van businesstransformaties en IT-dienstverlening om onze klanten fullservice te kunnen bedienen.” Er volgen tien minuten met voorbeelden waar het bedrijf allemaal aan werkt. „De darkmode van de stationsborden van de NS, daar hebben wij aan meegewerkt”, zegt Jacqueline van der Laan (57). Op tafel staat een affiche van de aanstaande skireis: Snowtastic 2026 in Flachau. Niemand van het marketingteam gaat mee dit jaar. „We hebben in het ecosysteem heel veel skireizen”, zegt Orion Daalhuizen (31). Met het ecosysteem bedoelt hij alle aparte bedrijven die onder Conclusion vallen. Alle bedrijven hebben ook nog een eigen skivakantie. Orion: „Als je het slim speelt, kan je wel tien keer per jaar op skivakantie, steeds met een andere club mensen”. Zelf ging hij nog nooit mee, hij houdt niet van skiën. Door de vele verschillende bedrijven „valt er altijd wat te borrelen”, zegt Corianne Visser (38). Op de 22ste verdieping is een eigen kroeg met karaoke en muziekinstrumenten. Corianne: „We hebben events van youngclusion, een vrouwennetwerk en Conclusion sport”. Maarten valt bij: „En vergeet vooral de maandborrel vanavond niet”. Elke eerste donderdag van de maand is er maandborrel in de eigen kroeg. Het thema vanavond is ‘fit &amp; fout’. Ook hiervoor staat een affiche op de lunchtafel: een vrouw in jaren-80-kleding op een hometrainer eet pizza uit de doos. Het is met verkleden. Niemand van het marketingteam gaat naar de borrel: er is voetbal. Conclusion is de hoofdsponsor van FC Utrecht. Orion gaat vanavond naar de voetbalwedstrijd in het stadion. Regelmatig organiseert hij klantavonden in de skybox: „Het is dan mijn taak om die klanten even keihard in de watten te leggen”. Hoe hij dat doet? „Er staat een tap.” Op de 22ste verdieping van het Conclusion-kantoor is een eigen kroeg met karaoke en muziekinstrumenten.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/04/bij-conclusion-is-de-soep-altijd-van-vers-getrokken-bouillon-a4914359</guid>
      <pubDate>Thu, 4 Dec 2025 05:45:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bij Gelukszaak Bekker valt altijd wat te snaaien]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een PostNL-bezorger sleept drie volgeladen karren uit een witte bestelbus. In een sliert denderen de tientallen pakketten richting Gelukszaak Bekker. Vanuit de etalage van de gemaks- en tabakszaak wuift een poltergeistachtige sinterklaaspop. Naam bedrijf: Gelukszaak Bekker Locatie: HeemskerkBranche: Gemakszaak / TabakszaakJaaromzet: Laat het bedrijf liever achterwege Aantal werknemers: 5Kosten lunch: Regelt ieder voor zich Binnen sluist de bezorger de karren langs de carrousels met wenskaarten en een rij met klanten die hun pakket op de post willen doen. Jennifer Schorel (30) en Natasja Doets (53) groeten de bezorger vanachter een muur van dozen. „Dit is vaste prik, elke dag komt hij hier met drie karren. ’s Avonds gaan er weer drie mee terug”, zegt Natasja. Met een scanner in de hand werkt Jennifer zich door de berg karton: „Rond Black Friday kan je hier niet meer lopen.” Eigenaar Chris Bekker (56) staat ook achter de toonbank. De winkel is al 115 jaar in de familie en is een begrip in Heemskerk. Achterin de zaak heeft broer Henk Bekker een herenkapsalon. Veertien jaar geleden begon Chris met de post. „Een wereldzaak met de service van een dorpswinkel”, zegt Chris. Zo noemde een vaste klant de winkel ooit, Chris was het er wel mee eens. Natasja vangt vandaag de rij met klanten op die iets op de post willen doen. Dennis Sanders (51) heeft een hengelsportwebshop en komt dagelijks naar Gelukszaak Bekker. „Ik zie de dames hier vaker dan m’n eigen familie”, zegt Dennis. Nonchalant gooit hij een envelop op de weegschaal van Natasja en pakt achter de kassa zelf zijn bonnetje. Een vrouw in een rode regenjas keuvelt over het weer. In een vloeiende beweging trekt Chris haar onuitgesproken bestelling uit de wand met rookwaren en scheurt een kraslot van een rol. „Ja, we kennen elkaar nou wel. Mevrouw hier was tien toen mijn vader zestig jaar geleden die sinterklaaspop in de etalage zette”, zegt Chris. De vrouw werpt drie blikken Panter-sigaren in haar boodschappentrolley en vertrekt. Een half jaar geleden riep Chris het aantal inkomende pakketten vanuit PostNL een halt toe: niet meer dan honderd per dag. „De winkel ging eraan kapot, en wij ook”, zegt Jennifer. Bijna de helft van de pakketten gaat ook weer retour, ziet Jennifer. „Mensen denken niet meer na, ik krijg hier bestellingen van Holland &amp; Barrett binnen, dat zijn onze buren. Dan kan je toch net zo goed even naar díé winkel toe.” Ze is bijna door de drie karren heen en gaat zo lunchen. In een rommelig hok van anderhalve vierkante meter belegt Jennifer een broodje met truffelmayonaise en een berg rookvlees. Op de smalle bar staan een Senseo-apparaat en drie flessen bleek. Tegen een witte deur staat een opklapkruk. „Dit is de voordeur van Henk, die woont hierboven. Onze kantine is dus eigenlijk twee aan elkaar gespijkerde houten platen midden in de zaak. Kijk maar, daarboven is het gewoon open.” Jennifer vindt het gezellig dat ze tijdens de lunch kan horen wat er in de winkel gebeurt. Het broodje rookvlees is ook haar ontbijt. En er is altijd wat te snaaien bij Gelukszaak Bekker. Jennifer: „Vorige week kwam Truus, vaste klant, een doos Merci brengen. De dag erop kreeg Chris tien euro fooi, daar halen we dan taart van.” Rondom de feestdagen sturen alle loterijen zakken met oliebollen naar de winkel. Vorig jaar werd het winnende lot van de oudejaarstrekking verkocht bij Gelukszaak Bekker. 15 miljoen. Het personeel vierde de hele week feest. Jennifer: „De magnumfles Moët staat nog op de toonbank, de winnaar heeft zich helaas nooit in de winkel gemeld.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/28/bij-gelukszaak-bekker-valt-altijd-wat-te-snaaien-a4913588</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 05:45:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Jan de Vries maakt een romige kipkerriesoep met ChatGPT]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vanaf een levensgroot fotobehang kijkt Paul Lucas, eigenaar van Grando Keukens en Badkamers Lelystad ons lachend aan. „Ik kan echt genieten van de details”, staat in een tekstblok onder de foto. Een muur verderop hangt nog een Paul Lucas. Na het ontmoeten van de eerste twee Paul Lucassen duikt de echte Paul Lucas (51), wederom in blauw colbert, op achter een balie. Naam bedrijf: Grando Lelystad Locatie: Lelystad Branche: keukens &amp; badkamers Jaaromzet: 3 miljoen euro Aantal werknemers: 5Kosten lunch: €5,- tot €15,- Of Paul hier een beetje de ster is? „Eh, ja. Kijk, we zijn natuurlijk franchise, hè. Grando heeft 35 winkels door heel Nederland en als vestiging moet je jezelf toch een beetje op de kaart zetten.” Paul begon op zijn achttiende als keukenverkoper. Zijn moeder zag in de krant een advertentie; Bruynzeel Almere zocht een verkoper. „Als je eenmaal met keukens besmet raakt, kom je er nooit meer uit”, zegt Paul. In 2006 nam hij Grando Lelystad over. We krijgen koffie en een rondleiding. In de showroom heeft Paul altijd acht modelkeukens staan: „Drie, vier keer per jaar doen we alles wisselen.” De trends in keukenland volgen elkaar snel op. Dat komt volgens Paul door woonprogramma’s op RTL. „Vorig jaar verkocht ik alleen maar matzwarte keukens, nu is de trend meer Japandi stijl”, zegt hij, wijzend naar een kookeiland voorzien van een bamboeprint. Zelf heeft hij een witte hoogglanskeuken thuis. „Veilig klassiek modelletje, nu zou ik voor veel meer kleur gaan”, zegt Paul terwijl hij een mintgroen staal uit de wand met voorbeelden trekt. Eén keuken in de winkel is aangesloten. Daar wordt elke dag geluncht en in het weekend gekookt voor klanten. Paul: „Klanten zitten hier vaak uren, mooi als we ze dan wat kunnen aanbieden, een soepje, een broodje. Op die manier hou je echt de sfeer erin.” Verkoper Irene Verheul (38) komt op zaterdagen vaak wat eerder naar de zaak om een appeltaart te bakken. „Dat geeft de mensen een stukje geurbeleving en daarmee ook weer de inspiratie om te kopen”, zegt Irene, leunend op het granieten keukenblad van de aangesloten keuken. Collega Jan de Vries (47) komt de trap af. Vandaag werkt hij boven op kantoor, gister verkocht hij een badkamer: „27.500 euro, heel simpel model met twee toiletjes”. Allrounder Jan is ook de kok bij Grando Lelystad. Op de nieuwste inductiekookplaat met geïntegreerde afzuiging staat een grote pan luxe gebonden kerriesoep met kip. Hoe Jan aan het recept komt? „Ja gewoon, ChatGPT”. Uit de ijskast pakt Paul een literfles sinaasappelsap. Op de gedekte tafel liggen croissants, brood en eiersalade. „Jullie krijgen een luxe klantbehandeling, hoor”, zegt Paul. Op drukke dagen maken de werknemers meestal snel een tosti. De andere collega’s, Bas en Lisa, zijn op vakantie. Paul wil weten of we hen ook nog even willen spreken. Dat hoeft niet. „Het hechte team” was dit weekend nog in Amsterdam uit eten voor het afscheid van een collega, vertelt Paul. „Hij gaat een eigen beddenzaak openen, dat was altijd al zijn droom”, zegt Irene. Het werd niet laat, iedereen bij Grando Lelystad heeft een gezin. Jan: „Ik moest om 12 uur wel thuis wezen”.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/21/jan-de-vries-maakt-een-romige-kipkerriesoep-met-chatgpt-a4911525</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 05:45:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Serumi Bakker vindt gezond leven een keuze en eet een poké bowl]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Koffie? We hebben hele lekkere”, zegt Claire de Rouville, head of facilities als we de granieten drempel van een enorm pand aan het Rokin in Amsterdam overstappen. Op een wand van levend mos na is de hele onderste verdieping een grote witte ruimte. Zachte pianomuziek pingelt over de perfect weggewerkte speakers, uit een terracottapot groeit een exotisch uitziende boom. Ohpen is een ‘ruthlessly effective cloud-native core-banking engine‘. Claire: „We doen software voor banken maar dan in de cloud.” Naam bedrijf: OhpenLocatie: Amsterdam, ook kantoren in Bratislava, Zilina, Londen, BarcelonaBranche: Software (voor banken)Jaaromzet: 28 miljoenAantal werknemers: 235Kosten lunch: € 3,95 (eigen bijdrage medewerker per lunch) Boven het pistonkoffiezetapparaat hangt een bord met de koffieopties: ‘extraordinary espresso‘ of een ‘companionship cappuccino’. „We lunchen vandaag met poké bowls”, zegt Claire terwijl ze koffieresten in een glimmende designprullenbak veegt. „Ons pand is nogal groot, het koffiezetapparaat staat expres beneden zodat mensen in beweging komen en elkaar hier meeten voor de bonding. Health is voor ons heel belangrijk.” Op een vier meter lang mintgroen kookeiland staat de lunch klaar. ‘Ohpeneers’ verzamelen zich stilletjes rond de dertien verschillende pastelkleurige bakjes met toppings voor de poké bowl. Naast de avocado, zeewiersalade en gepelde edamameboontjes is er ook een uitgebreide brood- en belegafdeling. Voor iedereen staat een vers gember-appelshotje klaar. „Eh Claire, waar is de zalm?”, wil Sjoerd weten. Claire is vergeten de vis uit de koeling te halen. „Niet dat ik verwend ben of zo hoor, maar ik wist gewoon dat er zalm was en ik zag het niet staan”, zegt Sjoerd. In de kantine vermomd als exclusieve yogastudio zitten softwareontwikkelaars Latif Ozturk (42), Omar Yazeji (32) en ceo Matthijs Aler (49) aan een lange witte tafel. Op een groot scherm wordt een knapperend haardvuur geprojecteerd. „We hadden het net over hoe de nobele sport golf steeds populairder wordt onder jongeren”, zegt Mathijs. Hij keek dit weekend de Ryder Cup met zijn veertienjarige zoon. Latif en Omar hebben geen golf gekeken. „Ik kom uit Syrië, golfen is daar niet zo populair”, zegt Omar. De Turkse Latif kent ook weinig mensen die golfen. „We hebben hier in het bedrijf een sportmentaliteit”, zegt Matthijs. Drie keer per week trainen ze samen in de kelder van het kantoor die is omgebouwd tot sportschool. Onder werktijd verzorgt het bedrijf yoga- en kickbokslessen waar werknemers gratis aan mee kunnen doen. „Sinds ik hier werk ben ik veel gezonder gaan leven”, zegt Latif. Vandaag sporten ze om half vier. „Daarna neem ik een proteïneshake en werk ik nog even door”, zegt Omar. Matthijs: „Het gaat ons niet om de esthetiek van spieren maar om een health-mindset die ook invloed heeft op de kwaliteit van onze service aan klanten.” „Kijk om je heen, je ziet alleen maar fitte mensen hier. Die lift daar wordt door niemand gebruikt”, valt head of people Serumi Bakker (46) bij. Onlangs introduceerde ze ‘Walk’nTalks’: vaste rondjes op gezette tijden die werknemers kunnen lopen als ze buiten willen vergaderen. „Gezond willen zijn is een keuze,” zegt Serumi. Matthijs tikt zijn gembershot achterover: „Ons ziekteverzuim ligt ver onder het gemiddelde, bijna niemand hier is langdurig ziek.” Latif knikt instemmend: „Ik werk hier meer dan zes jaar en ik heb me nog nooit ziekgemeld.” Matthijs laat ons nog even de sportschool met boksring zien in de kelder die hij tien jaar geleden liet aanleggen. Ook hij traint vaak mee. „Kijk, het is niet zo dat we iemand met een bmi van 30 niet aan zouden nemen, maar het gaat ook om discipline.” Op zijn telefoon laat hij filmpjes zien van topbokser Remy Bonjasky die hij inhuurde om een clinic te geven aan werknemers van Ohpen. „De mentaliteit van een couch potato past gewoon niet zo goed bij ons.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/14/serumi-bakker-vindt-gezond-leven-een-keuze-en-eet-een-poke-bowl-a4911511</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 05:45:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Yasmine heeft al te veel kaasblokjes gegeten en wil niet meer lunchen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Naam bedrijf: Cheese Experience Gouda Locatie: GoudaBranche: Horeca, museum en detailhandel Jaaromzet: Doet het bedrijf geen uitspraak over Aantal werknemers: 19Kosten lunch: Lunch is voor eigen rekening, maar er is altijd kaas. Alles bij de Cheese Experience Gouda is geel. Bij de ingang liggen kaaswielen metershoog opgestapeld. Zelfs de buitenkant van het Rijksmonument heeft de kleur van een stuk Jong Belegen. Eigenaresse Femke van Munster (46) zit op ons te wachten in het café: „Zo gezellig dat jullie er zijn!” Op krijtborden in de vorm van een koffiekopje staan grapjes over kaas: ‘Het is pas crisis als de kaas op is’. De taart van de dag is cheesecake. In de hoek staat een wereldkaart waar bezoekers met een speldje kunnen aangeven waar ze vandaan komen. „We krijgen echt mensen uit alle uithoeken van de wereld”, zegt Femke. Ook bij Kiribati in de Stille Oceaan en het Russische Kamsjatka staan een paar pinnetjes. „Iedereen is hier welkom, maar aan vegan kaas ga ik niet beginnen, wij eten hier gewoon kaas.” Met haar rode acrylnagels tikt Femke op de menukaart. „Ja, jullie moeten meelunchen hoor, anders vind ik het niet gezellig.” We kiezen allebei een broodje oude kaas met mosterddillesaus, tomaat en rucola – 10,90. Via een trap gidst ze ons naar de bedrijfskantine boven het café. „We hebben een werknemer uit het asielzoekerscentrum die hier bidt, vrouwen geven hier borstvoeding en we eten ’s middags samen een broodje, een multiculturele ruimte, zal ik maar zeggen.” Femke kwam twintig jaar geleden vanuit Brabant naar Gouda. Samen met haar moeder Mia runde ze een bloemenzaak. „Gouda had een slecht imago. Marokkanenproblematiek, schreven ze overal in de media, was helemaal niet zo.” Gouwenaren moesten weer trots kunnen zijn op hun stad, zoals Femke en Mia dat waren op Brabant. Op de Nijmeegse Vierdaagse ontmoette de oom van Femke toevallig de ontwerpers van de eerste Heineken experience, daar ontstond het idee: „Gouda verdiende 364 dagen per jaar kaasbeleving.” Yasmine Prangers: „Ik heb al de hele dag kaas lopen vreten.” Jeffy Oosterwijk (24) brengt ons de twee broodjes oude kaas. „Hij is de knapste”, zegt Femke. Jeffy doet zijn schort af en komt ook even meelunchen: twee saucijzenbroodjes van de Plus met truffelmayonaise en een Red Bull. „Truffel kan altijd”, zegt Jeffy. Het hoofd van Yasmine Prangers (32) duikt op bij de trap. Ze wil niet meelunchen: „Nee, ik heb al de hele dag kaas lopen vreten. Koffie, kaas, koffie, kaas. Ik ben echt even niet goed. Ik heb een pastasalade bij me; misschien later.” De kaasblokjes die overal in de experience liggen zijn inderdaad een gevaar, beaamt Jeffy. „Voor je het doorhebt zit het al in je mond. Koffie, kaas, roken. Dat doen we allemaal.” „En Femke drinkt de hele dag cola zero”, zegt Yasmine, die er toch even bij komt zitten. Van beneden klinkt een Eftelingachtig deuntje door het gebouw. „Dat is het einde van de Cheese experience”, zegt Yasmine. „Die gaat elke tien minuten, het eerste wat ik doe aan het einde van de dag is die stekker eruit trekken.” Yasmine vertelt over het personeelsuitje vorige week bij een all you can eat-restaurant met Hollandse muziek: „Sushi, suikerspin en toen urenlang de polonaise.” Yasmine heeft een hekel aan Hollandse muziek en aan de polonaise. „Ja, maar je stond wel mooi op tafel”, zegt Femke, nippend aan haar tweede glas cola zero. Yasmine knikt: „We zijn een hele hechte club, dit is mijn kaasfamilie.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/07/yasmine-heeft-al-te-veel-kaasblokjes-gegeten-en-wil-niet-meer-lunchen-a4911502</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Nov 2025 05:45:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Aron de Jong had vrijdag ook al friet op en eet daarom vier boterhammen met kaas]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij de ingang van Van Dillen Bouwgroep, op een uitgestorven industrieterrein in Culemborg, komen we niet door de schuifdeur. Naast de deur staat een iPad op een houder. Daarboven hangt een geprint briefje met een pijl: „Beste bezoeker, u kunt zich aanmelden bij onze collega ‘Fleur’.” De iPad heet Fleur. Naam bedrijf: Van Dillen Bouwgroep Branche: bouw Locatie: Culemborg Aantal werknemers: 140 Omzet: wil het bedrijf niet delen Kosten lunch: friet speciaal, €4,20 Via Fleur bellen we eigenaar Cees van Dillen. Een vrolijke man met een bril en een tweedjasje stapt door de schuifdeuren. „Zo, welkom op ‘frietenvrijdag'”, zegt Cees van Dillen (50). „Normaal is de lunch hier altijd ieder voor zich, maar op vrijdagen hebben we friet.” Omdat het maandag is, heeft Cees er ‘frietenmaandag’ van gemaakt en trakteert hij dit keer. „We hebben dit gebouw zelf gebouwd”, zegt Cees terwijl hij ons naar een grote vergaderruimte wijst. De glazen deuren, de tafels en de drinkglazen zijn bedrukt met het Van Dillen-logo. „Het bedrijf gaat al driehonderd jaar van vader op zoon”, zegt Cees. Cees is de negende generatie Van Dillen. Zelf heeft hij drie dochters. „Zaterdag heb ik de oudste meegenomen naar de TU in Eindhoven, maar ze wil toch liever de zorg in.” Langzaam druppelen een paar mannen de vergaderruimte in. Op tafel staan flessen Coca-Cola en Fanta. De veertien mannen zeggen niks tot Beau Groothuis (23) met vier dampende papieren zakken van lunchroom The Octopus uit Culemborg binnenkomt. „Ja! Ik heb een driegangenmenu”, jubelt Cees. Beau schuift een cheeseburger, een kipsaté met friet en een kaassouffle zijn kant op. „Ik weet niet waar die man het laat”, zegt Beau. Zij maakt elke vrijdag een rondje op kantoor om de bestellingen op te nemen. „Soms halen we ook broodjes döner, dan moet ik twee keer rijden.” De tikkies die ze daarna naar iedere medewerker apart moet sturen, zijn het meeste werk. Cees tikt zijn tweede glas cola weg en vertelt over de keer dat hij zijn broodje döner van vrijdag de woensdag daarop pas had opgegeten: „Misschien wel nog lekkerder.” Werknemer Aron eet brood als lunch, anders zit hij zo aan drie keer friet per week. „Wat heb je dit weekend gedaan”, vraagt Robert van Doorn (45) aan collega Daan Kwinkelenberg (19). „Voetballen, 5-0 verloren, Sportlust Woerden, altijd lastig”, zegt Daan. Robert (friet mayonaise) heeft in zijn tuin kunstgras laten aanleggen, „1.800 euro voor dertig vierkante meter”, en ging naar de verjaardag van zijn oma. Daan eet ondertussen zijn friet en frikandel speciaal met mes en vork: „Ik ben ook een hele speciale jongen.” Cees mengt zich in het gesprek: „Voetballen zit wel een beetje in ons dna. Als mijn vader vroeger iemand aannam, was het óf een voetballer óf een duivenmelker. Daar kwamen de goede jongens vandaan.” Volgens de mannen zijn er nog wel een paar duivenmelkers in het bedrijf, maar lopen die er niet zo mee te koop. Aron de Jong (50) sluit later aan bij de lunch. Uit verfrommeld aluminiumfolie haalt hij vier boterhammen met kaas. Waarom? „Ik had vrijdag al friet op.” Aron wil in het weekend ook nog weleens friet eten en zit anders zo op drie keer per week. Dat er graag gefrituurd wordt bij Van Dillen, hoort bij de bouwcultuur, zegt Cees. „Vroeger, toen ik nog op de bouw werkte, was een frietje aan het einde van een lange dag vaste prik.” Frietenvrijdag gaat deze week ook gewoon weer door. Cees: „Beter twee keer friet, dan niet.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/30/aron-de-jong-had-vrijdag-ook-al-friet-op-en-eet-daarom-vier-boterhammen-met-kaas-a4911196</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 05:45:17 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
