<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[De elementen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/de-elementen/</link>
    <description><![CDATA[De elementen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Zuurstof en leven zijn onlosmakelijk verbonden. Op aarde tenminste]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zuurstof. Nu is het onmisbaar, maar de eerste levensvormen op aarde konden prima zonder. Hoewel zuurstof alomtegenwoordig is in het heelal – het is het derde meest voorkomende element – is het moeilijk om een atmosfeer te krijgen die rijk is aan moleculair zuurstof. Het reageert met bijna elk ander element in het periodiek systeem. Op de jonge aarde splitsten zonnestralen soms wat zuurstofatomen af van andere moleculen, maar dat losse zuurstof reageerde meteen met ijzer in rotsen en waterstof uit vulkanen. Het simpele, eencellige leven dat toen op aarde was, haalde energie daarom vermoedelijk uit gisting. Maar de wereld veranderde 2,4 miljard jaar geleden, toen blauwalg genoeg koolstofdioxide en water begon om te zetten in zuurstof en suikers. Het zuurstofgehalte in de atmosfeer steeg uiteindelijk naar 21 procent. Hoe dat precies ging, is nog een raadsel. Wel is duidelijk dat zo complexere levensvormen mogelijk werden. Al ruim vijf eeuwen geleden wist Leonardo da Vinci dat er ‘iets’ in de lucht zat dat nodig is voor leven. En dat je dit ‘iets’ met verbranding uit de lucht kan halen, waarna dieren stikken. De ontdekking van zuurstof wordt toegeschreven aan twee wetenschappers. Onafhankelijk van elkaar maakten de Zweedse apotheker en scheikundige Carl Wilhelm Scheele in 1771 en de Engelse predikant en scheikundige Joseph Priestley rond 1774 zuurstof door kwikoxide (HgO) te verwarmen. Op aarde is het kleurloze, geurloze en smaakloze zuurstof onlosmakelijk met leven verbonden. Het kwam in de atmosfeer door leven. Een rijke biodiversiteit ontstond door zuurstof. Toch is zuurstof niet per se een teken van leven, weten astronomen. Op Europa – een van de 95 manen van Jupiter – produceren niet planten, maar hoogenergetische deeltjes zuurstof. Al in 1995 vond NASA’s ruimtetelescoop Hubble signalen van het element in de ijle atmosfeer van de ijskoude maan. Wanneer hoogenergetische deeltjes die door het krachtige magnetische veld van Jupiter stromen, botsen tegen het waterijs op de oppervlakte van Europa, dan splitsen watermoleculen zich in zuurstofatomen en waterstofatomen. Maar ook al wordt zuurstof in de amosfeer daar niet geproduceerd door leven, de aanwezigheid van zuurstof laat astrobiologen wel over buitenaards leven fantaseren. Op Europa sijpelt vermoedelijk een klein deel van het geproduceerde zuurstof in een ondergrondse, zoute oceaan. Daar zou het een bron kunnen zijn voor leven in het pikzwarte water. Onderzoekers berekenden in een in maart gepubliceerde studie in Nature Astronomy dat Europa achttien kilogram zuurstof per seconde produceert. Dat is minder dan eerder geschat met simpele computermodellen. Of het genoeg is voor leven, is onduidelijk. Om andere werelden bewoonbaar te maken, kun je ook zelf proberen om zuurstof te maken. NASA maakte moleculair zuurstof in de ijle atmosfeer van Mars met elektrolyse. Dat deden ze met een instrument zo groot als een magnetron – Moxie – dat meereed met marsrover Perseverance. Maar het was nog niet genoeg. Sinds 2021 heeft MOXI 122 gram zuurstof gemaakt, een hoeveelheid waar een kleine hond 10 uur lang mee kan ademen. Voor nu is de aarde de enige bekende planeet in het zonnestelsel met genoeg zuurstof in een atmosfeer voor mensen om te ademen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/02/zuurstof-en-leven-zijn-onlosmakelijk-verbonden-op-aarde-tenminste-a4197623</guid>
      <pubDate>Thu, 2 May 2024 05:42:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ytterbium komt uit een veel te bescheiden groeve in Zweden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dat scholieren en toeristen niet met bussen tegelijk naar Ytterby worden gereden is een raadsel. Het Zweedse dorp, op het eiland Resarö nabij Stockholm, is een fascinerende plek in de geschiedenis van de scheikunde. In het dorp ligt de groeve van Ytterby. In gesteente uit deze groeve zijn maar liefst negen elementen ontdekt, veelal vernoemd naar de plek: yttrium, erbium, terbium, scandium, thulium, holmium, dysprosium, lutetium en ytterbium. Een beetje citymarketeer zou er heilige grond voor chemici van kunnen maken, met wandelroutes, abseilervaringen en prulwinkels, maar in de praktijk is de groeve grotendeels overwoekerd met groen. Twee bescheiden plaquettes maken een voorbijganger bewust van het feit dat hij bij een historical landmark staat. De groeve was tussen 1600 en 1930 in gebruik, er werd kwarts gewonnen (voor ijzerproductie) en veldspaat (om porselein mee te maken). Tussen 1953 en 1995 werd de – intussen 170 meter diepe – kloof gebruikt door het Zweedse leger als brandstofopslag. Het is ook dankzij de aanwezigheid van het leger in deze regio – het is een uitstekende plek om Stockholm te beschermen tegen aanvallen vanaf zee – dat de elementen zijn ontdekt. In 1787 was Carl Axel Arrhenius gestationeerd in Vaxholm, op een eiland vlak bij Ytterby. In zijn begindagen in het leger had Arrhenius zich beziggehouden met buskruit, wat zijn interesse in chemie en mineralogie had doen ontvlammen. Toen hij als officier vanuit Vaxholm de groeve van Ytterby bezocht, vielen hem wonderlijke, zwarte plekken in het gesteente op. Hij stuurde een stuk zwart gesteente naar een vriend, chemicus Johan Gadolin. Die besefte dat het mineraal – dat aanvankelijk ytterbiet werd genoemd en inmiddels gadoloniet heet – voor meer dan 40 procent bestond uit onbekend metaal. Twee eeuwen waren chemici zoet met het mineraal – zo lang, omdat de metalen die in erin zaten moeilijk te isoleren bleken. Gadolin noemde het gesteente ‘zeldzame aarde’, aannemende dat het zwarte spul niet veel voorkwam. Inmiddels is bekend dat zeldzame aardmetalen niet zozeer zeldzaam zijn, maar vooral gemeen hebben dat ze moeilijk te winnen zijn. Het bestaan van ytterbium, nummer 70 in het periodiek systeem, werd bekend in 1878 dankzij werk van Jean Charles Galissard de Marignac aan de universiteit van Genève. Pas in 1953 is er een zuiver monster van verkregen. Zeldzame aardmetalen zijn cruciaal in allerlei hightechapparaten. Lasers met ytterbium zijn door het infrarode licht dat ze uitzenden onder meer geschikt om tatoeages te verwijderen en andere medische precisietoepassingen. Ytterbium wordt ook gebruikt voor de nieuwste generatie atoomklokken. Atoomklokken ‘tikken’ doordat elektronen steeds wisselen tussen twee energielevels en de elektronen in ytterbium blijken uitermate stabiel. Twee jaar geleden zorgde ytterbium nog voor een verrassing in de sterrenkunde. Onderzoekers van de universiteit van Lund ontdekten toen dat het element uit twee kosmische processen afkomstig is. Een deel van het ytterbium in het heelal is gevormd door explosies van zware sterren die kort bestaan, en een ander deel komt van meer gangbare sterren die ytterbium creëren in de laatste fase van hun bestaan.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/18/ytterbium-komt-uit-een-veel-te-bescheiden-groeve-a4196336</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2024 05:42:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Francium is een vluchtig element dat niets te maken heeft met katten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Francium is een extreem element. Het is, met cesium, het grootste atoom in het periodiek systeem. Het heeft de kortste halfwaardetijd van alle natuurlijk voorkomende elementen – na nauwelijks 22 minuten is de helft verdwenen. En het is een van de zeldzaamste elementen – naar schatting is er op elk moment 30 tot 550 gram van aanwezig op aarde. Omdat het zo schaars en vluchtig is, is francium bovendien een van de laatst ontdekte natuurlijke elementen. 85 jaar geleden liet het zich voor het eerst zien. Kort na de Kerst van 1938 legde de Franse laborant Marguerite Perey bij het Radiuminstituut in Parijs de laatste hand aan het zuiveren van het element actinium uit uraniumerts. Voor Perey was dit complexe zuiveringsproces routine. Ze deed het al bijna tien jaar. Eerst als persoonlijk assistent van tweevoudig Nobelprijswinnaar Marie Curie en na de dood van Curie als laborant onder de chemici André Debierne en Irène Joliot-Curie, de dochter van Curie. Ondanks haar ervaring met het radioactieve actinium, verraste het materiaal haar eind 1938 door een onverwachte soort straling uit te zenden. De 29-jarige Perey was gefascineerd. In januari 1939 kwam ze tot de conclusie dat het actinium niet alleen vervalt naar thorium, wat bekend was. Het bleek heel af en toe – in iets meer dan 1 procent van de gevallen – te vervallen naar een stof die niet eerder was waargenomen: element 87. Perey had een speld in een hooiberg gevonden: actinium produceert slechts een piepklein beetje francium en na 22 minuten is de helft daarvan alweer verdwenen. De grootste hoeveelheid francium die ooit gelijktijdig bestaan heeft in een experiment is iets meer dan 300.000 atomen. Dat lijkt veel, maar het een onzichtbare fractie van een microgram. Perey wilde promoveren op haar ontdekking, maar ze had zelfs geen bachelordiploma. Dat loste ze op door tijdens de Tweede Wereldoorlog te studeren aan de Sorbonne. In 1946 promoveerde ze. Ze werd erkend als ontdekker van element 87 en mocht een naam kiezen. In eerste instantie wilde Perey het element catium (of katium) noemen, verwijzend naar de term kation, waarmee atomen worden aangeduid die elektronen missen en daarom positief geladen zijn. Element 87 zou namelijk gemakkelijk een kation kunnen worden, omdat het relatief groot is – voor een atoom – wat betekent dat de elektronen zich ver van de atoomkern bevinden en dus gemakkelijk kunnen ontsnappen. Joliot-Curie raadde Perey aan een andere naam te kiezen, omdat ze niet wilde dat het element geassocieerd zou worden met katten. Het werd francium, naar Pereys geboorteland Frankrijk. Omdat francium erg zeldzaam en instabiel is, heeft het geen toepassingen. Perey heeft daar wel naar gezocht als hoofdonderzoeker nucleaire chemie aan de Universiteit van Straatsburg. Ze hoopte dat element 87 gebruikt zou kunnen worden voor de diagnose van kanker. Dat is nooit gelukt en Perey overleed op 65-jarige leeftijd aan botkanker, waarschijnlijk veroorzaakt door haar jarenlange werk met radioactieve stoffen. Naast de ontdekking van een element heeft Perey dus ook een vroegtijdige dood door radioactieve straling gemeen met haar mentor Curie.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/10/francium-is-een-vluchtig-element-dat-niets-te-maken-heeft-met-katten-a4195492</guid>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 05:42:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wie buitensporig veel rijst eet loopt een risico op arseenvergiftiging]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Goeie Mie’ werd ze wel genoemd. Maria Catharina Swanenburg, die eind negentiende eeuw zieken verzorgde in de arme wijken van Leiden. Veel van hen stierven, maar aanvankelijk had niemand argwaan. Zo kon Mie jarenlang in het geniep begrafenisverzekeringen afsluiten voor haar slachtoffers en na hun overlijden het geld incasseren. Tot er, eind 1883, in één gezin drie mensen tegelijkertijd overleden en een alerte lijkschouwer aan de bel trok. De drie waren vergiftigd, net als tientallen anderen. Het gif? Een poeder dat Mie in grote hoeveelheden kocht bij de plaatselijke drogisterij ‘om wandluis te bestrijden’: arsenicum. De ‘koning der gifstoffen’ wordt arsenicum – kortweg: arseen – genoemd. Volgens sommige historici werd de geur- en smaakloze (en destijds nog naamloze) stof al in het Romeinse Rijk gebruikt om vijanden uit de weg te ruimen. Rond 1250 werd het in pure vorm gedestilleerd door een Duitse alchemist en filosoof en door de eeuwen heen roerden moordenaars het met graagte door het voedsel van argeloze slachtoffers. Acute arseenvergiftiging begint met braken en diarree en kan binnen een uur tot de dood leiden. Arsenicum is een metalloïde, die qua eigenschappen tussen de metalen en niet-metalen invalt, maar niettemin tot de zware metalen wordt gerekend. De stof komt voor in de aardkorst in diverse anorganische (niet aan koolstof gebonden) verbindingen en komt zo soms via het grondwater in voedsel terecht. In rijst – en dan vooral in zilvervliesrijst – zit tot wel tien keer zoveel arsenicum als in andere granen. Ook in vis en schelpdieren komt arseen voor, in een organische, veel minder giftige vorm. Een geruststelling voor rijstliefhebbers: in een gevarieerd dieet blijft de arseeninname ver onder de riskante waarden. Wel adviseert het Voedingscentrum om kinderen vanwege hun geringe lichaamsgewicht niet iedere dag rijstproducten te geven. Als er buitensporig veel rijst wordt gegeten, kan er namelijk chronische arseenvergiftiging ontstaan. Daarbij treden onder andere hyperkeratose en hyperpigmentatie op: delen van de huid verharden en verkleuren, en dat kan leiden tot huidkanker. Arsenicum is door de eeuwen heen ook gebruikt door mensen die hun medemens níét naar het leven stonden: zo duikt het als galliumarsenide op in leds en zonnecellen. In het verleden zat anorganisch arseen in bepaalde pesticiden en de verbinding arseentrioxide kreeg de bijnaam ‘rattenkruit’ omdat het tegen knaagdieren werd ingezet. En in de negentiende eeuw gebruikten vrouwen het als schoonheidsproduct: arseenlotions en -pillen moesten zorgen voor de zo gewilde bleke, halfdoorschijnende gelaatskleur. De modegril bleek van korte duur. Een andere rage vormde arseenhoudende verf of behang, op basis van het door de Zweedse apotheker Carl Wilhelm Scheele ontdekte koperwaterstofarseniet. Dit Scheelesgroen werd een populair pigment (sommige banketbakkers kleurden er gebak mee, maar ook die trend stopte snel). Ook Napoleon had groen behang, en volgens sommigen leidde dat tot zijn dood: zijn haar bevatte hoge concentraties arsenicum. Er wordt zelfs gespeculeerd dat hij expres met het element vergiftigd is. Maar andere historici werpen tegen dat vrijwel iederéén in die tijd hoge doses arseen in het haar had, en dat zijn dood natuurlijk was.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/28/wie-buitensporig-veel-rijst-eet-loopt-een-risico-op-arseenvergiftiging-a4194405</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 05:42:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het ondergewaardeerde zwavel is essentieel voor het leven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Andrew Szydlo (74) is niet alleen scheikundeleraar aan de Highgate School in Londen, hij geeft ook spectaculaire en gewaardeerde lezingen aan universiteiten en op festivals, waarbij hij graag „dingen laat verkleuren, branden en ontploffen”, zoals hij het zelf uitlegt aan de telefoon. En het toeval wil dat Szydlo net een 34-pagina’s tellend essay over zwavel heeft gepubliceerd. Hij noemt het element „ernstig ondergewaardeerd”. In z’n essay beschrijft hij zwavel als „de meest opmerkelijke substantie ooit”. Op middelbare scholen, moppert Szydlo, wordt zwavel alleen behandeld aan de hand van zure regen. Dat is zo negatief. „Wist je dat zwavel essentieel is voor het leven op aarde?” Het zit in twee van de 21 aminozuren (methionine en cysteïne) waaruit eiwitten worden opgebouwd. En er zijn ook bacteriën die niet zuurstof maar zwavel gebruiken als bron van energie en metabolisme. „Scholieren leren wel over de koolstofcyclus en de watercyclus, maar waarom niet over de zwavelcyclus?” Bij het brede publiek, gaat Szydlo druk pratend verder, roept zwavel vooral associaties op „met rotte eieren en lucifers”. Met andere woorden: stank en brandbaarheid, de twee eigenschappen waaraan zwavel zijn duizenden jaren lange bekendheid dankt. Ooit werd het brimstone genoemd, brandende steen. Omdat de gele aanslag op stenen, vaak aangetroffen bij vulkanen, makkelijk ontbrandt. Het gaat hier dan om elementair zwavel, meestal in de vorm van S8. „Uit diezelfde vulkanen kan een stank opstijgen die je ook in moerassen en riolen ruikt.” Dat is H2S, waterstofsulfide. Het wordt geproduceerd door bacteriën. De combinatie van stank en vuur, vooral bij vulkanen, maakt dat zwavel vroeger werd geassocieerd met „het kwaad, demonen, de dood, eeuwige verdoemenis en de hel”, schrijft Szydlo in z’n essay. Daarin behandelt hij ook het belang van zwavel voor de alchemisten in de Middeleeuwen. De juiste verhouding van het gele zwavel met het zilverkleurige kwik zou het felbegeerde goud opleveren. Inspiratie voor dit idee, schrijft Szydlo, kwam onder meer van het mineraal pyriet, dat „het oppervlakkige voorkomen” van goud heeft, maar een verbinding is tussen ijzer en zwavel. Nepgoud dus. „Weet je trouwens wat tegenwoordig de belangrijkste bron van zwavel is”, vraagt Szydlo. „De fossiele industrie.” Fossiele brandstoffen bevatten kleine hoeveelheden zwavelverbindingen. Tot de jaren 70 werden die mee verbrand, en kwamen in de lucht terecht. Maar toen duidelijk werd dat ze zure regen, en sterfte van bomen, veroorzaakten, kwam er regelgeving voor het ontzwavelen van fossiele brandstoffen. Gevolg: enorme bergen zwavel. „Die bergen worden voor een aanzienlijk deel verwerkt tot zwavelzuur, een van de belangrijkste grondstoffen van de chemische industrie.” Een dag na het gesprek wordt nog een vergeten vraag aan Szydlo gemaild. Of hij wist dat wetenschappers onderzoeken in hoeverre het klimaat afgekoeld kan worden door enorme hoeveelheden zwaveldioxide (SO2) in de stratosfeer te brengen? Zoals vulkanen dat ook doen. SO2 kan zonlicht blokkeren. „Nee, dat wist ik niet”, schrijft hij. Hij is er meteen meer over gaan lezen. „Het lijkt me een vergezocht idee, heel moeilijk en duur om uit te voeren.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/29/ondergewaardeerd-zwavel-is-essentieel-voor-het-leven-a4191554</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 05:42:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Iridium is de stille getuige van een catastrofe]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het flinterdunne iridiumrijke laagje dat geologen wereldwijd in aardlagen terugvinden werd bekend als de karakteristieke grens tussen de geologische tijdperken Krijt en Tertiair. Het heeft een buitenaardse oorsprong, ontstaan na de verwoestende inslag van de Chicxulub-meteoriet, 66 miljoen jaar geleden. De klap was zo groot dat 85 procent van het leven op aarde uitstierf, inclusief de dinosauriërs. De Amerikaanse geoloog Walter Alvarez, en vrijwel gelijktijdig zijn Nederlandse collega Jan Smit, realiseerden zich als eersten dat de opvallend afwijkende samenstelling van het laagje tussen de sedimenten van het Krijt en Tertiair een stille getuige moest zijn van de catastrofe. Vanuit de door de botsing verpulverde meteoriet waren er grote hoeveelheden iridiumrijk stof in de atmosfeer gekomen die vervolgens over een groot gebied neerdaalden. De vondst van de inslagkrater nabij het Mexicaanse schiereiland Yucatan heeft bevestigd dat dit scenario zich inderdaad zo heeft voltrokken. Iridium is een van de zeldzaamste metalen op aarde. De voornaamste bron waaruit het gewonnen kan worden is platina- en nikkelerts. Van alle metalen is iridium het meest corrosiebestendig. Het heeft een zeer hoog smeltpunt en lost niet op in sterke zuren. Die laatste eigenschap leidde ook tot de ontdekking van het element in 1803 door de Britse scheikundige Smithson Tennant. Hij was geïntrigeerd door het zwarte residu dat overbleef nadat platina-erts was opgelost in koningswater, een mengsel van drie delen zoutzuur en een deel salpeterzuur. Waar zijn voorgangers dachten dat het bezinksel roet of lood was, ontdekte Tennant hierin twee nieuwe chemische elementen: iridium (atoomnummer 77) en ook osmium (76). Puur iridium is zeer broos en bijna onmogelijk te bewerken. Toch werden er al snel toepassingen gevonden voor het nieuwe metaal. Het bleek in 1834 geknipt voor de harde, corrosiebestendige punten in luxe gouden vulpennen. Nadat Amerikaanse chemici een nieuwe methode hadden ontwikkeld voor het bewerken van iridium werd het geloof in nieuwe toepassingen zo groot dat zij daar in 1881 in Cincinnati een gespecialiseerd bedrijf voor oprichtten: de American Iridium Company. Het bijzondere metaal werd verwerkt in ultrafijne injectienaalden, de lagering van kompasnaalden en in robuuste onderdelen van telegraafmachines. Het hoge smeltpunt maakte iridium later bij uitstek geschikt als materiaal voor smeltkroezen waarin bij hoge temperaturen en onder agressieve omstandigheden chemische reacties konden plaatsvinden. Verwerkt in een thermokoppel kreeg het een toepassing om heel hoge temperaturen te kunnen meten. Iridium wordt ook gebruikt in het omhulsel van nucleaire generators aan boord van satellieten, want het is uitermate hittebestendig en doorstaat met gemak de grote G-krachten van lanceringen. Omdat het zo corrosiebestendig is, koos het Internationale Bureau voor Maten en Gewichten in 1889 voor een staaf van 90 procent platina en 10 procent iridium als maat voor de standaardmeter. Twee inkepingen op deze zogeheten X-meter, bewaard in Sèvres, Frankrijk, definieerden tot 1960 de standaardmaat. Tegenwoordig is die veel preciezer gedefinieerd als de afstand die licht in 1/299.792.458 seconde aflegt.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/14/iridium-is-de-stille-getuige-van-een-catastrofe-a4190093</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 05:42:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het zwarte bedrog van actinium]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Waardeloos’ luidde eeuwenlang het mijnwerkersoordeel over een zwart mineraal dat onder meer werd gevonden in de zilver- en kobaltmijnen in het Ertsgebergte op de grens van Tsjechië en Duitsland. Pechblende noemden de mijnwerkers het: zwart bedrog. Dat het mineraal ook nogal radioactief was, merkten ze niet. Maar voor chemici werd deze pekblende een goudmijn. Al in 1789 werd eruit het tot dan toe onbekende element uranium geïsoleerd (al bleek dat later uraniumoxide) en rond 1900 lieten Marie en Pierre Curie vele tonnen van dit uraniumerts afleveren bij hun Parijse laboratorium. Het spul zat vol met vervalproducten van uranium en lag zo aan de basis van hun ontdekking van polonium en radium. En dankzij pekblende werd toen ook het radioactieve metaal actinium ontdekt. Tenminste, dat heeft een van de assistenten van de Curies altijd beweerd, André Debierne (1874-1949). De beroemde Curies hebben hun jonge pupil en huisvriend hierin altijd gesteund. En nog altijd, zoals in het fascinerend dikke Chemistry of the Elements uit 1997 , maar ook in recentere studies, wordt de ontdekking van actinium onbekommerd toegeschreven aan Debierne. Want publiceerde hij niet al in 1900 zijn ontdekking van dat radioactieve element dat zo sterk op thorium leek? Dat de Duitse industriechemicus Friedrich Oskar Giesel (1852-1927) vier jaar later zijn ontdekking bekendmaakte van emanium, met dezelfde kenmerken, lijkt mosterd na de maaltijd. En dat Giesel al na een paar jaar zijn naam ‘emanium’ opgeeft ten gunste van actinium, lijkt ook de prioriteit van Debierne te bevestigen. En dat Debierne zijn element aanvankelijk het verkeerde atoomnummer 87 gaf, en Giesel direct het goede getal publiceerde, 89, och. Maar uit verschillende wetenschapshistorische onderzoeken is inmiddels wel duidelijk dat Debierne in werkelijkheid waarschijnlijk niet actinium heeft gevonden maar een van de vele isotopen van thorium. In 1900 beschrijft hij zijn onderzoeksprocedure ook nogal vaag. Friedrich Giesel, chemicus bij een kininefabriek in Braunschweig, raakte direct geïnteresseerd in Debiernes ontdekkingen. Giesels vele verzoeken om meer informatie kregen vanuit Parijs geen enkel antwoord. Maar na Giesels publicatie van emanium wordt Debierne ineens wel actief en hij verklaart in een lezing dat het Duitse emanium hetzelfde is als zijn actinium. Maar de procedure die Debierne dan gebruikt is dezelfde als die Giesel helder heeft uitgelegd in zijn publicatie, niet zijn eigen onduidelijke procedure. Giesel reist kort daarna naar Parijs. Na veel gedoe beslissen Marie en Pierre Curie om een specimen van Giesel en één van Debierne naar Londen te sturen, waar de chemicus William Ramsay het pleit mag beslechten. Maar naar Londen gaat niet een oud specimen van Debiernes, maar een nieuw preparaat – volgens de methode van Giesel. Ramsay beslist dus ten gunste van actinium. Zoals de Duitse chemicus Siegfried Niese schreef in 2017, kon in die tijd een Duitse industriechemicus niet op tegen de wereldberoemde Curies, die net de Nobelprijs hadden gekregen, in 1903. En als onderzoeker zonder universitaire aanstelling telde Giesel in de wetenschappelijke gemeenschap niet erg mee. Maar op zijn gedenksteen op een begraafplaats in Braunschweig staat fier: ‘Entdecker des Aktiniums’.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/01/het-zwarte-bedrog-van-actinium-a4188702</guid>
      <pubDate>Thu, 1 Feb 2024 05:42:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Silicium maakt een ander soort leven mogelijk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Silicium is een element dat tot de verbeelding spreekt. In onder meer de sciencefictionseries Doctor Who en Star Trek komen buitenaardse levensvormen voor die gebaseerd zijn op silicium, in plaats van koolstof zoals het leven op aarde. Sciencefictionschrijvers kiezen silicium in hun verhalen omdat het in het periodiek systeem recht onder koolstof staat. Elementen die een kolom delen, hebben vaak vergelijkbare eigenschappen. Silicium- en koolstofatomen hebben bijvoorbeeld beide vier vrije elektronen in de buitenste schil waardoor ze een breed scala aan verbindingen kunnen vormen, wat nodig is voor de complexe chemie van leven. Bovendien is silicium alom aanwezig. Het staat op plek acht van meestvoorkomende elementen in het heelal. Ruim een kwart van de massa van de aardkorst bestaat uit element 14. Je vindt silicium voornamelijk in de vorm van siliciumdioxide (silica), waar zand en stenen zoals kwarts, vuursteen en amethist uit bestaan. Hoewel het leven op aarde er niet op gebaseerd is, zijn er enkele levensvormen die gebruikmaken van dit element. Zo zijn er sponsdieren die hun skelet opbouwen met siliciumdioxide en het exoskelet van diatomee bestaat eruit, dat zijn eencellige algen. Voor mensen is silicium een van de nuttigste elementen. Dat begon met de ontdekking dat je met afgebroken stukken vuursteen niet alleen vuur kunt maken – en daarmee warmte en licht – maar ook scherpe werktuigen, zoals vuistbijlen. Later ontwikkelden mensen bouwmaterialen zoals cement en bakstenen, met siliciumdioxide als hoofdingrediënt. Daarna volgde een nog grotere ontdekking: als je silica smelt ontstaat er glas. En daarmee ramen, brillen en telescopen. Ondanks de vele toepassingen werd silicium pas in 1824 ontdekt door de Zweedse scheikundige Jöns Jacob Berzelius. Het bleek namelijk ongelooflijk lastig om het silicium los te trekken van de atomen waarmee het verbonden is, zoals zuurstof. Dat lukt alleen bij hoge temperaturen. Die extreem sterke band tussen element 14 en zuurstof is een van de redenen dat het onwaarschijnlijk is dat er echt op silicium gebaseerde levensvormen bestaan. Daarnaast zijn andere siliciumverbindingen juist te zwak en gaan ze niet goed samen met het levenselixer water. In omstandigheden die wij zien als gunstig voor leven, lijken siliciumlevensvormen dus weinig kans te maken. (Hierbij gaan we uit van de biologische definitie van leven.) Maar we hebben het nog niet gehad over de technologische toepassing van silicium die zo beroemd is dat er een regio in Californië naar vernoemd is: Silicon Valley. Door aan ultrapuur silicium een piepklein beetje andere elementen toe te voegen, kun je een halfgeleider produceren met precies de gewenste elektrische eigenschappen voor computers en andere (micro-)elektronica. Daarnaast maken de foto-elektrische eigenschappen van silicium het een geschikt materiaal voor zonnecellen. Met de opkomst van kunstmatige intelligentie gaan computers zich steeds meer gedragen als mensen. Je zou kunnen zeggen dat onderzoekers streven naar een op silicium gebaseerde vorm van intelligentie, die je misschien zelfs een vorm van leven zou kunnen noemen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/17/silicium-maakt-een-ander-soort-leven-mogelijk-a4187243</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:42:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als je te veel calcium gebruikt, kun je nierstenen krijgen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Drink je melk op, dat is goed voor je tanden en je botten. Veel Nederlandse kinderen zijn ermee opgevoed. In 100 milliliter melk zit 125 milligram calcium. Dan zit je met een glas melk al snel aan een kwart van je dagelijkse behoefte. Die ligt hoger voor tieners, zeventigplussers en vrouwen na de overgang, maar gemiddeld zo rond de 1.000 milligram per dag. Kinderen in de groei hebben het mineraal nodig om sterke botten op te bouwen, bij ouderen helpt calcium om botontkalking tegen te gaan, een proces dat bij vrouwen al sneller gaat na hun laatste menstruatie. Al googelend kun je op heel verdrietige plaatjes stuiten van kinderen met kromme beentjes. Die kregen ze door een tekort aan vitamine D en calcium. Rachitis heet de aandoening, of Engelse ziekte, verwijzend naar de tijd dat kinderen in Engelse industriesteden in fabrieken werkten, slecht aten en amper daglicht zagen. Want voor een goede opname van calcium is vitamine D nodig, uit daglicht of supplementen. Oxaalzuur, dat bijvoorbeeld in rabarber en spinazie zit, maakt opname van calcium juist moeilijker. Je zou per dag niet meer dan 2.500 milligram calcium moeten consumeren. Als je te veel calcium gebruikt, kun je nierstenen krijgen of het slaat neer in de bloedvaten. Het gebeurt niet snel, maar grof gezegd: je verkalkt van binnen. Calcium is overvloedig op aarde aanwezig. Het is na ijzer en aluminium het meest voorkomende metaal en makkelijk terug te vinden als calciumcarbonaat in kalksteen en gips. Het is een aardalkalimetaal, uit de groep waarin ook beryllium, magnesium, strontium, barium en radium zitten. Overal ter wereld zijn oogverblindende kalkterrassen te bewonderen in de buurt van heetwaterbronnen. Wereldberoemd is Pamukkale in Turkije, dat met zijn witte terrassen de naam ‘kasteel van katoen’ kreeg. Al millennia worden er beelden van kalksteen gemaakt en gips werd gebruikt om piramides mee te bouwen. Met ongebluste kalk, calciumoxide, maakten de Romeinen ijzersterk beton. Ze zagen dat ongebluste kalk, verbrande kalk, lichter was dan kalksteen. De Franse chemicus Antoine Lavoisier vermoedde eind achttiende eeuw wel dat kalksteen het resultaat van oxidatie was, maar kwam nog niet op calcium. Dat was de Britse Sir Humphry Davy, de scheikundige die zo fanatiek met allerlei gassen experimenteerde dat hij er, zo wordt vermoed, ziek van werd en op z’n vijftigste al overleed. Met de elektrische batterijen die door Alessandro Volta waren bedacht, wist Davy zouten in hun elementen te scheiden. Met elektrolyse peuterde hij de ene na de andere verbinding uit elkaar. In 1807 isoleerde hij kalium en natrium en een jaar later ook calcium. De woorden kalk en calcium worden vaak door elkaar gebruikt, maar kalk beslaat een grotere groep alkalische zouten. Kalk als calciumcarbonaat is onmisbaar voor gezonde bodems en diervoeders en als calciumoxide wordt nog steeds veel gebruikt voor bouwmaterialen zoals cement. Terug naar melk, de witte motor. Soms hoor je dat plantaardige varianten belangrijke voedingsstoffen missen. Dat geldt voor biologische ‘drinks’, waar bijna niks bij mag. Maar in andere melkvervangers stoppen producenten, naast vitamine B2 en B12, gewoon vitamine D en calcium.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/10/als-je-te-veel-calcium-gebruikt-kun-je-nierstenen-krijgen-a4186513</guid>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 05:42:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ruthenium is een element voor de fijnproever]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het duurde even voordat scheikundigen zeker waren van het bestaan van ruthenium. De eerste die de ontdekking van element 44 claimde was de Pool Jedrzej Sniadecki in 1808. Hij noemde het vestium, naar de planetoïde Vesta die een jaar eerder ontdekt was. Maar zijn waarnemingen werden nooit bevestigd en hij trok zijn ontdekking terug. Twintig jaar later deed de Duitse scheikundige Gottfried Osann een poging. Met de Zweedse Jöns Jacob Berzelius bestudeerde hij het residu dat achterbleef nadat ze platina-erts uit de Russische Oeral hadden opgelost in koningswater, een mengsel van zoutzuur en salpeterzuur waarin edelmetalen zoals goud en platina oplossen. Maar volgens Berzelius zat er niets nieuws in dit residu, terwijl Osann beweerde dat hij er maar liefst drie nieuwe elementen in ontdekt had. Een ervan noemde Osann ruthenium, naar Ruthenia, de Latijnse benaming voor Rusland, vanwege de herkomst van het platina-erts. De onenigheid tussen Osann en Berzelius duurde voort totdat de Russische scheikundige Karl Claus het experiment in 1844 herhaalde. Hij vond overtuigend bewijs voor het bestaan van een van de drie elementen. Claus behield de naam ruthenium. Ruthenium is een hard, zilverwit overgangsmetaal. De Britse Nobelprijswinnaar Geoffrey Wilkinson noemde het ‘een element voor de fijnproever’. Hoewel het op zichzelf weinig bijzondere eigenschappen heeft, kan het allerlei interessante chemische verbindingen aangaan die nichetoepassingen hebben. Ruthenium-verbindingen doen het bijvoorbeeld goed als katalysator. Katalysatoren zorgen dat chemische reacties sneller of efficiënter verlopen. Verder vind je op allerlei onverwachte plekken kleine beetjes ruthenium terug, bijvoorbeeld in elektronica en in legeringen (metaalmengsels). Het levert bijvoorbeeld slijtvaste elektronische contacten op en stevige, slijtvaste platina sieraden en vulpenpunten. Zo had de beroemde Parker 51 een punt die bestond uit een legering van ruthenium en iridium. In oktober 2017 haalde element 44 het nieuws omdat meetstations in Europa ruthenium-106 in de lucht detecteerden. Er dreef een wolk van deze radioactieve ruthenium-variant over Europa die afkomstig leek uit de Oeral. Een aantal varianten van ruthenium komen van nature voor in het gesteente in de Oeral. Maar ruthenium-106 niet. Deze radioactieve isotoop ontstaat bijna uitsluitend als bijproduct van kernsplijtingsprocessen in kernreactoren. De hoeveelheid ruthenium-106 boven Europa vormde geen gezondheidsrisico. Maar het wees er wel op dat er ergens bij een nucleair complex iets was misgegaan. Het Russische Majak, bij de grens met Kazachstan, leek de meest waarschijnlijke bron. Majak had in 2016 van het Italiaanse deeltjesfysica-experiment SOX-Borexino een bestelling aangenomen voor een sterke radioactieve bron. Het lijkt waarschijnlijk dat het ruthenium-106 vrijkwam toen er iets mis ging bij de productie van deze bron. Hoewel dit nooit bevestigd is, spreekt het boekdelen dat Majak enkele weken nadat de wolk over Europa dreef de bestelling cancelde. Daarmee was element 44 bijna twee eeuwen nadat Osann het de naam ruthenium gaf, weer verbonden met Rusland.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/03/ruthenium-is-een-element-voor-de-fijnproever-a4185846</guid>
      <pubDate>Wed, 3 Jan 2024 05:42:46 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
