<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[De laatste bladzijde]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/de-laatste-bladzijde/</link>
    <description><![CDATA[De laatste bladzijde]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Laila al-Zwaini (1965-2025) begreep het Westen én de Arabische wereld]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is het lot van veel migrantenkinderen: opgroeien te midden van zwijgzaamheid. Zo ook dat van Laila al-Zwaini. Haar moeder was een katholieke Nederlandse, de eerste vrouwelijke filiaalmanager van een parfumerieketen. Haar vader kwam uit een Iraakse bedoeïenenfamilie, en belandde na een Britse ingenieursopleiding in Eindhoven. Hij liet niet veel los over zijn leven voor zijn komst naar Europa. Achter die zwijgzaamheid schuilt een groot familietrauma, beseften Laila en haar zus Samira na zijn dood. Hun vooraanstaande familie zou in de vorige eeuw een politiefunctie hebben gehad in de omgeving van Bagdad. De familie omringde zich niet alleen met moslims, maar ook met christenen en joden. Hun vader had als kind een tijd bij een joods gezin gewoond omdat het hem reistijd naar school bespaarde. Geen vanzelfsprekendheid in een sektarische samenleving als Irak. Maar dan vindt in 1941 de Farhoed-pogrom plaats. Een uitzinnige meute vermoordt zeker achthonderd joodse Irakezen, talloze joodse etablissementen worden geplunderd en verwoest. Haar vader maakte het als jong kind mee. De familie trok het zich aan dat het hun niet was gelukt om joodse Irakezen te beschermen tegen de antisemitische slachtpartijen. Studeren en reizen waren voor Laila al-Zwaini een manier om dichter bij haar Iraakse wortels te komen. Op de universiteit leerde ze Arabisch, verdiepte ze zich in het Midden-Oosten en plakte daar ook nog een rechtenstudie aan vast om zich te kunnen specialiseren in de sharia (de islamitische rechtsleer). Na haar studies werkte ze als onderzoeker, consultant en projectleider in Egypte, Jemen en Afghanistan. Vanaf de jaren negentig trad ze veelvuldig op in de media als duider van het Midden-Oosten: ze zat aan tafel bij Buitenhof, schreef opiniestukken voor landelijke dagbladen – ook NRC – en was te gast bij Radio 1. Haar doel was helder: „een gezicht geven aan de zachte en hervormingsgezinde krachten in het Midden-Oosten”, vertelt goede vriend en programmamaker Sinan Can. Toch moest ze als vrouw met een Arabische achtergrond, ook opboksen tegen andere arabisten. Vaak witte ‘Clingendael-mannetjes’ die zich bij Buitenlandse Zaken en allerhande denktanks hadden geprofileerd – zag ze met verontwaardiging. Altijd met nuance en empathie. Zeker in de nasleep van 9/11 – een tijd van verhit ‘islamdebat’ – weigerde ze zich neer te leggen bij bestaande frames over moslims, Arabieren en de sharia (de islamitische rechtsleer). „Elke keer als ik met haar had gesproken dacht ik: jeetje, dat wist ik niet!”, vertelt radiopresentator Lara Billie Rense. „Ze had altijd ruimte om uit te leggen dat de sharia allerlei vormen had die we nog niet kenden.” De sharia was niet alleen een bron van „barbaarse rituelen”, zag Al-Zwaini, maar ook van „flexibiliteit en verbinding”. Het brengen van nuance heeft Al-Zwaini veel gekost, zegt programmamaker Can. Hij vond haar een betere deskundige dan zichzelf, en probeerde haar in recente jaren wel eens naar voren te schuiven bij een talkshow. Maar ze sprak niet in oneliners, liet het niet knetteren. Kortom, ze was te genuanceerd, hoorde hij van televisieredacteuren. Die nuance kwam haar ook op bedreigingen te staan, als mensen niet begrepen dat uitleg geven over een terreurorganisatie als ISIS niet hetzelfde is als terreur goedpraten. Soms liep ze zichtbaar nerveus de radiostudio uit. Toch ging ze moedig door. Can: „Ze wilde polarisatie tegengaan, en ons elkaar helpen hervinden in het menselijk maken van de ander.” Laila al-Zwaini was, net als haar Iraakse voorouders, wars van sektarisme. Haar Arabisch-soennitische wortels bleven achterwege in haar duidingen. Net zo goed kon ze opkomen voor sjiieten, Koerden en yezidi’s. Ze zag en begreep het Westen en de Arabische wereld, maar koos alléén partij voor het internationaal recht. Foto privéarchief In Afghanistan werkte ze namens de Verenigde Naties aan de opbouw van de rechtsstaat, maar ze keerde ontgoocheld terug. „Ze was ernaartoe gegaan met het idee dat vanuit de VN veranderingen mogelijk zijn”, vertelt boezemvriendin Laura van Broekhoven. „Maar dat bleek best moeilijk.” Al-Zwaini zag in Afghanistan dat „veel westerse organisaties vooral hun eigen belang dienen”, vertelde ze in een interview. In 2011 staat ze op het Tahrirplein in Caïro, de Arabische Lente is in volle gang. Ze ziet dat vooral jongeren snakken naar revolutie. In de kakofonie aan slogans die worden gescandeerd, springt er voor haar eentje uit: ‘madaniya’ (Arabisch voor ‘civiel’ en ‘stads’). Van salafisten, moslimbroeders, communisten en seculieren hoort ze dat die „geen militair regime, geen theocratie en geen westerse interventie” meer willen, aldus Al-Zwaini in het eerdergenoemde interview, maar een ‘civiele staat’, geworteld in de eigen culturen, religies en geschiedenis. Toen begreep ze beter waarom de VN er niet in was geslaagd om één rechtssysteem in Afghanistan op te tuigen: er was geen lokale basis voor. Universele waarden, vond ze, konden ook vanuit de lokale tradities verdedigd worden. Westerse interventie was wat haar betreft daarom uit den boze: „Als het van buiten wordt opgelegd, dan pákt dat niet.” Haar idee voor een madaniya-ambassade, naar voren gebracht in NRC, bleek moeilijk tot stand te brengen. Het maakte haar op momenten moedeloos, zeggen mensen om haar heen. Het doet denken aan de dissertatie die ze binnen de traditionele Leidse rechtenfaculteit probeerde te schrijven. Haar rechts-antropologische onderzoek over de rechtspraak in Jemen was niet in een puur juridisch kader te vatten. Haar promotor kon er niet in meegaan, en liet haar uiteindelijk vallen. „Dat voelde ze nog altijd in haar buik”, weet vriendin Van Broekhoven. Vijf jaar geleden werd ze ziek. Toch ging ze door: ze reisde naar Egypte en Jordanië om vrouwelijke rechters te trainen in de veelzijdigheid van de sharia en maakte een achtdelige videoserie over sporen van het Midden-Oosten in haar thuisstad Leiden. Bijna niemand vertelde ze over haar terminale ziekte. Laila, zo vertelt haar zus Samira, vreesde dat dat haar werk in de weg zou kunnen staan. Als zelfstandig wetenschapper en mediacommentator was het al ingewikkeld genoeg om projecten op poten te zetten. Goede vriend Can ziet ook een andere reden voor haar zwijgen. „Een typische Laila-actie”, zegt hij. „Ze wilde altijd anderen beschermen, hen niet tot last zijn.” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/05/22/ze-begreep-het-westen-en-de-arabische-wereld-a4894150</guid>
      <pubDate>Thu, 22 May 2025 19:28:18 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ewald Vanvugt (1943-2025) ontdekte in een Balinees archief dat de Nederlandse staat een opiumdealer was geweest]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Indiase prins Gopal is edel van geest, maar een huidaandoening drijft hem naar de stad. Een jonge Amerikaanse vrouw vergezelt hem, Jane; ze is hippie die de materialistische wereld ontvlucht. Twee ‘mensenkinderen’, zoals schrijver Ewald Vanvugt hen noemt, op zoek naar verlichting. Zijn boek heet Kus van lust, zaad van liefde uit 1972. Op het psychedelische gekleurde omslag liggen prins en prinses innig omstrengeld in een lotusbloem. Schrijver en fotograaf Ewald Vanvugt werd geboren op 16 april 1943 in Den Bosch als jongste kind in een middenstandsgezin. „Zijn vader dreef in de Kerkstraat een winkel in levensmiddelen”, zegt zijn zoon Bertil, geboren in 1980. Vanvugt wilde altijd schrijver worden. Samen met zijn goede vriend en schrijver Peter ten Hoopen (1944) maakte hij verre reizen; hij trok met de bus of in een oude Mercedes door Turkije, Syrië, Iran, Afghanistan, India en Nepal. Vanvugt zocht verlichting in oosterse filosofieën. In de Indiase stad Amritsar situeerde hij het reisboek La ilaha illala (1971). Hij voelde zich thuis in Azië; liep op goudkleurige sandalen door tuinen en bazars, zong samen met kinderen. Op een van zijn reizen ontmoette hij op het strand van Goa in India Marrie van der Leden, met wie hij zou trouwen. Zijn autobiografische debuut Een bizonder vreemde dief (1964) veroorzaakte in Den Bosch ophef. Als tiener had hij zijn zestienjarige vriendin zwanger gemaakt, dit was in het katholieke Brabant van destijds een taboe. Vanvugt vertelt erover in de podcast Wilde Haren ( 2020). Vooral pastoor P.J.A.M. Lücker (1905-1984) ageerde fel tegen het jonge stel; Ewald moest in een opvoedingsgesticht en het meisje mocht Ewald nooit meer zien. Op Lückers gezag werd het boek door de politie in beslag genomen. Inmiddels kende Vanvugt journalist en dichter Simon Vinkenoog uit Amsterdam, die hierover een persbericht verspreidde voor het ANP: „Pastoor verbiedt boek”. Vanvugt zelf nam in zijn roman wraak op Lücker, die hij provocerend vergeleek met de protestantse kerkhervormer Maarten Luther. Hij schrijft dat de „draagster abortus had geweigerd” en dat hulp werd ingeroepen van „geestelijken […] die haar presten en gek maakten tot zij toegaf mij niet meer te zullen ontmoeten”. Dat laatste blijft in de podcast een open vraag. Van zijn debuut werden twintigduizend exemplaren verkocht. Het schandaal leverde Vanvugt landelijke bekendheid op als controversieel schrijver. Hij begon te publiceren in Hitweek, de Volkskrant, Playboy, De Groene en Vrij Nederland. Reisverhalen, maar ook stukken over genotsmiddelen als lsd. Voor het jongerenprogramma Uitlaat (VARA) van Wim de Bie maakte hij het oudste, nog bestaande interview met W.F. Hermans naar aanleiding van diens polemiek Mandarijnen op zwavelzuur (1964) waarin Hermans de vloer aanveegt met de Nederlandse quasi-letterkundigen en critici, een „samenzwering van middelmatigheid”. Ook figureerde Vanvugt in de jongerendocumentaire De Tijd Geest (1968) van Johan van der Keuken en was hij betrokken bij het Sigma Project, met beeldend kunstenaar Tjebbe van Tijen en saxofonist Willem Breuker. Dit was een doorlopende performance met film en straatkunst. Op zijn reizen maakte Vanvugt duizenden foto’s van werklieden, cross-dressers, pelgrims, muzikanten, rokers en ook koloniale monumenten. In het begin van de jaren tachtig verbleef Vanvugt met zijn vrouw en hun twee kinderen (inmiddels was ook dochter Margita geboren) op Bali. Daar vielen hem de schellen van de ogen: in de bibliotheek Kirtya Gedong Liefrinck-van der Tuuk onderzocht hij waarom Bali pas in 1906 door Nederland was veroverd. Officieel om de winstgevende opiumhandel uit smokkelaarshanden te houden, maar de werkelijkheid lag anders: de handel was zo extreem winstgevend dat het Nederlandse koloniale bewind die zelf wilde beheren en de winst opstrijken. Vanvugt publiceerde hierover het baanbrekende, vuistdikke boek Wettig Opium (1985). De ontdekking van koloniale wantoestanden vormde een kentering: de hippie werd historicus, de meditatieve zoeker een geducht multatuliaans polemist. Thom Hoffman, acteur en schrijver, noemt hem een forerunner in de kritische publicaties over Nederlands-Indië die „voor zijn onthullingen en enorme feitenkennis veel te weinig credits kreeg”. Vanvugt was een van de weinigen die „tegen de stroom van nostalgische auteurs in roeiden” en een omslag veroorzaakten in het koloniale denken. Helaas werd Vanvugt als „zelfbenoemd historicus in academische kringen ondergewaardeerd, vaak vergeefs zoekt men zijn werk in de bibliografie”. Wetenschappers sloten hem buiten, zeer tot zijn verdriet. Dat Vanvugt zich bemoeide met de koloniale misstanden is niet vreemd, zegt Van Tijen: „Hij was zelf gebruiker van bewustzijnsverruimende middelen, vandaar zijn belangstelling voor opiumhandel.” Kees de Koning, oprichter van het platenlabel Top Notch, zorgde ervoor dat Vanvugts studie Roofstaat: De zeven grofste misdaden van Nederland overzee (2016) werd uitgegeven, een boek van 856 bladzijden. Ook kwam een compacte versie uit: „Ik vond het belangrijk dat mensen de keerzijde van het kolonialisme leerden kennen”, zegt De Koning. „Het onderwijs schiet daarin tekort. Artiesten van mijn label vroegen ernaar: wat deed Nederland precies in Suriname of Indonesië? Men kijkt hier nog altijd weg als het gaat om koloniale misstanden, zoals mensenhandel, slavernij, zelfverrijking. Er is grote behoefte aan kennis. Ewald geeft die door als geen ander. Hij was een wegbereider.” Roofstaat compact was bedoeld voor een jongere generatie. Daarom nam De Koning het initiatief het boek te presenteren in poptempel Paradiso in Amsterdam. Mede door een enthousiast optreden van Adriaan van Dis bij De Wereld Draait Door werd Roofstaat een succes. Op latere leeftijd, vanaf 2005, werkte Vanvugt samen met Frank de Jong, medewerker van het Internationaal Instituut voor Sociale Geschiedenis (IISG). „Wij beschikken niet alleen over zijn foto-archief, ook over manuscripten, reisbrieven en boeken. Zo’n vijftien jaar geleden openbaarde zich bij Ewald de ziekte van Parkinson, daaraan is hij overleden. Voor die tijd wilde hij zijn fotocollectie ordenen en rubriceren, vooral de duizenden reisfoto’s. Hij liet zich vaak fotograferen door straatfotografen. Altijd viel me op dat het leek of hij zich aanpaste aan het land waar hij doorheen reisde, alsof hij geen vreemdeling was. Dat was wonderbaarlijk.” Ewald Vanvugt overleed op 11 april in het Rosa Spier Huis in Laren. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/05/16/ewald-vanvugt-1943-2025-ontdekte-in-een-balinees-archief-dat-de-nederlandse-staat-een-opiumdealer-was-geweest-a4893261</guid>
      <pubDate>Fri, 16 May 2025 19:28:18 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mireille Berman (1964-2025) leefde mét boeken, maar niet erín]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik zal nooit vergeten hoe ze daar stond”, zegt de Duitse redacteur Anne Tente over haar vriendin Mireille Berman. „Als ik haar op de Frankfurter Buchmesse passeerde was Mireille altijd diep in gesprek, het hoofd een beetje schuin, oplettend en onderzoekend. Mensen voelden zich door haar gezien. In een industrie die zichzelf soms heel serieus neemt, prikte Mireille door alle opschepperij en hypes heen en behield ze haar passie voor boeken.” Tente en Berman leerden elkaar in 2004 kennen op de Buchmesse en raakten bevriend, binnen en buiten het werk. Zo ging het vaker bij Berman: als redacteur non-fictie bij uitgeverij de Bezige Bij (2001-2005) en als beleidsmedewerker bij het Nederlands Letterenfonds bouwde ze een groot internationaal netwerk op van auteurs, vertalers, redacteuren en andere sympathisanten van het geschreven woord. Nadat Berman op 3 maart dit jaar was overleden aan de gevolgen van borstkanker, ontving het Fonds honderden reacties. „Ik zat in de sollicitatiecommissie toen Mireille zich in mei 2005 bij het Fonds meldde”, vertelt oud-directeur Tiziano Perez. „Ze was zo bedachtzaam en bescheiden dat we in eerste instantie voor een andere kandidaat kozen. Dat was Peter Buwalda, die zich binnen twee weken terugtrok omdat hij liever wilde schrijven; Mireille kwam zo alsnog in beeld. En gelukkig maar. Ze was slim, zeer belezen, nieuwsgierig, en ze had een onfeilbaar moreel kompas. Ze gaf om mensen, niet om hun functie. Toen ik directeur van het Fonds werd bleef ze gewoon mijn kamer binnenlopen. Ze was een klankbord en een vertrouwenspersoon – niet alleen voor mij, voor velen van ons.” Berman werd in 1964 geboren als vierde kind en enige meisje in een onderwijzersgezin, dat van Hattem via Zuidlaren naar Groningen verhuisde. Haar vader gaf les als muziekpedagoog, haar moeder was lerares Frans; beiden waren belezen en politiek geëngageerd en gaven dat aan de kinderen door. „Mijn vader had vrijwel al z’n familie van moederskant verloren in de oorlog”, vertelt Thijs Berman, de één-na-oudste zoon. „Van die Joodse achtergrond kregen wij vooral een onuitgesproken, altijd aanwezig verdriet mee. Mijn vader was niet religieus. Hij koos voor het communisme, dat een radicale omwenteling van de maatschappelijke orde beloofde. We waren geabonneerd op [communistisch dagblad] De Waarheid. Literatuur stond bij ons thuis in het allerhoogste aanzien, we lazen verschrikkelijk veel. Als je als tiener niet Tolstoj, Zola, Toergenjev en Proust had doorgrond, telde je zo’n beetje niet mee.” Ook Mireille was een gretige lezer – maar ze volgde hierin haar eigen smaak. „We hadden een eigen wereldje”, zegt jeugdvriendin Maaike Post. „We hadden allebei een konijn, we schreven samen, we draaiden plaatjes. We lazen heel veel meisjesboeken vol heftige gevoelens en klein gehouden levens: Cissy van Marxveldt, Schoolidyllen van Top Naeff. De gekkige, ouderwetse taal in die boeken raakte een snaar in ons, we konden er eindeloos uit citeren.” Post en Berman bleven hun hele leven bevriend. Berman had sowieso „een waanzinnig talent voor vriendschap”, in de woorden van Judith Uyterlinde, die haar in 1982 ontmoette op de Amsterdamse lerarenopleiding D’Witte Lelie en meteen diep onder de indruk was. „Bij Mireille hoefde je niets te bewijzen. Ze oordeelde niet, ze wilde begrijpen.” Berman verhuisde naar Amsterdam na haar eindexamen havo aan het Groningse Thorbecke College – anders dan haar broers kon ze niet naar het gymnasium, zo besloten haar ouders. Via de lerarenopleiding kwam ze alsnog op de Universiteit van Amsterdam terecht, waar ze geschiedenis studeerde en toetrad tot de redactie van Skript Historisch Tijdschrift: een eerste stap in haar loopbaan als redacteur die ze, aldus broer Thijs, „helemaal van onderaan heeft opgebouwd”. „De omgangsvormen bij de uitgeverijen waar ze haar eerste baantjes kreeg waren behoorlijk ruw, en Mireille was gevoelig. Maar ze was ook vastberaden. Het was haar levenslange missie om een stem te geven aan het onopgemerkte, het kwetsbare, en daarvoor de juiste mensen met elkaar in contact brengen.” In 1993 ontmoette Berman medehistoricus Ido de Haan, met wie ze twee kinderen kreeg: Eva (1996) en Mischa (1999). Hun ouders „hadden lange tijd een heel goed huwelijk”, vertellen dochter en zoon nu, ook al kwam er na 28 jaar een einde aan. Zij groeiden op in een warm huis, met vaak gasten aan tafel met wie de wereld werd besproken. „Soms kwamen mensen een beetje schuw binnen, omdat ze uit het buitenland kwamen bijvoorbeeld”, vertelt Eva. „Mama omarmde ze dan meteen, en stelde iedereen op z’n gemak.” In haar carrière bloeide Berman langzaam maar zeker op – het kostte haar soms moeite om zichzelf op waarde te schatten, ze zette liever anderen in het licht. In 2013 kreeg ze bij het Fonds de functie van non-fictiespecialist en begon een periode van veel reizen: in onder andere China, Suriname, Egypte, Rusland, Turkije en op Europese boekenbeurzen zette ze zich in voor de promotie van Nederlandse literaire non-fictie. Alles aan het werk vond ze leuk, zei ze zelf, ook het gedoe en de praktische klusjes. Bermans laatste grote prestatie voor het Fonds was de organisatie van het Nederlandse gastlandschap op de boekenbeurs in Leipzig in maart 2024, waar ze thema’s aan bod kon laten komen die haar aan het hart gingen, zoals het koloniale verleden en gendervraagstukken. Ze wist toen al dat de borstkanker waarvoor ze vijf jaar eerder was behandeld was teruggekomen, maar wilde zo lang mogelijk een zelfstandig, werkend mens blijven. Tot vlak voor haar dood stond ze parttime in boekhandel Athenaeum in Amsterdam. Wie haar daar ontmoette, kon zien hoe ze straalde; het was alsof ze nooit iets anders had gedaan. „Mireille was een wijs mens”, zegt bevriend auteur Bram de Swaan. „Ze leefde met boeken, maar niet in boeken. Ze sloeg je niet om de oren met haar kennis, maar luisterde liever, om vervolgens iets te zeggen dat alles in een heel ander licht zette, vaak door middel van een grapje. Heel bijzonder.” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/05/10/mireille-berman-1964-2025-leefde-met-boeken-maar-niet-erin-a4892379</guid>
      <pubDate>Sat, 10 May 2025 19:28:18 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Advocaat Michaïl Wladimiroff (1945-2025) stond in het Joegoslavië-tribunaal Tadic en Milosevic bij]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Onvergetelijke djedoushka” stond in de rouwadvertentie voor jonkheer Michaïl Wladimiroff. „Ik heb hem nooit opa genoemd, maar altijd djedoushka”, zegt zijn oudste kleindochter Juliana Beekenkamp (25). „Hij was de liefste djedoushka van de hele wereld. Altijd grapjes maken, een twinkeling in zijn ogen en hij nam ons als kinderen altijd serieus. Je voerde gesprekken met hem, geen discussies.” De op 80-jarige leeftijd overleden strafpleiter Wladimiroff was „slim, bescheiden, precies en welbespraakt”, zegt zijn oud-kantoorgenoot Gerard Spong. „Hij had een enorme kennis van het strafprocesrecht.” Na de Russische Revolutie vluchtten de grootouders van Michaïl (Mischa) Wladimiroff in 1921 met hun twee zoons naar Soerabaja, Nederlands-Indië, waar zijn grootvader als scheepsbouwkundig ingenieur werkte. Zijn vader ging in de jaren dertig in Nederland studeren. Hij trouwde met de Friezin Elly Faber en ze kregen drie zoons. Michaïl Wladimiroff was de jongste. Wladimiroff koesterde zijn Russische roots. In de la van zijn bureau lag een zakje aarde uit het Russische keizerrijk. De laatste tien jaar van zijn leven werkte hij aan een boek over zijn familie. „We kregen het niet meer op tijd bij de drukker, maar op zijn sterfbed hebben we hem nog een gekopieerd exemplaar kunnen geven”, vertelt zijn oudste dochter Anousja. „Het was zijn levenswerk geworden.” In de eerste klas van het Vrijzinnig Christelijk Lyceum in Den Haag was Michaïl Wladimiroff opvallend klein. Hij had een bril met dikke glazen en hij stotterde. „Hij kon soms dapper doen om erbij te horen”, vertelde zijn vriend Willem van Doorn in 2001 in een gesprek met NRC Handelsblad. „We mochten bijvoorbeeld niet van het plein af in de pauze. Mischa deed dat wel, hij haalde brood en kroketten voor ons bij een winkel in de buurt.” Maar hij hoorde er niet echt bij. Van Doorn: „Ik denk dat we daarom bevriend waren, ik was ook een einzelgänger.” Op de middelbare school bleef hij in de tweede klas drie keer zitten. Zijn ouders stuurden hem naar een particulier instituut, hij deed staatsexamen hbs. In die tijd lieten zijn vrienden hun haar groeien en gingen spijkerbroeken dragen. Michaïl Wladimiroff deed er niet aan mee. Hij droeg colberts en corduroy broeken. Na zijn eindexamen koos Wladimiroff voor een functie als Kort Verband Vrijwilliger bij Defensie. Hij was zes jaar in dienst, studeerde rechten in Leiden, trouwde met Hansje Nater en werd in 1967 vader van Anousja. Drie jaar later werd hun tweede dochter Mariska geboren. Toen hij advocaat was, had hij soms spijt dat hij nooit lid was geweest van het studentencorps; collega’s hadden als corpslid leren debatteren. „Aan de andere kant is het ook wel goed zo”, zei Wladimiroff daar zelf over. „Ik heb van nature de neiging om wat arrogant te zijn. Dat zou dan verder ontwikkeld zijn.” In 1972 kreeg hij een baan als advocaat op een klein kantoor. Hij was afgestudeerd met een 5,5 voor strafrecht, maar nu begon hij dat een interessant vak te vinden. In Paramaribo zat Gerard Spong in een vergelijkbare situatie: hij werkte op een civiel kantoor met weinig mogelijkheden op het gebied van strafrecht. Een initiatief van de Nederlandse Orde van Advocaten bracht de twee juristen bij elkaar. De Orde had een stichting opgericht om de strafrechtpraktijk te professionaliseren. Uit een psychologische test bleek dat Wladimiroff en Spong bij elkaar zouden passen. Met subsidie van de stichting begonnen ze een praktijk, Wladimiroff &amp; Spong advocaten. „We waren aan elkaar gewaagd”, vertelt Spong. „We hadden zeer diepgaande felle discussies over allerlei juridische kwesties. We spaarden elkaar niet. Ik zei altijd: ‘Als ik Mischa kan overleven, overleef ik iedere officier van justitie’.” Wladimiroff richtte zich vooral op het financieel strafrecht, vertelt Spong. Tot begin jaren tachtig werkten banken mee aan fiscale constructies waardoor hun cliënten zo min mogelijk belasting betaalden. Maar justitie begon die constructies aan te pakken. In een van de meest geruchtmakende fraudezaken, de Slavenburg-affaire, was Wladimiroff advocaat van de raad van bestuur van de Rotterdamse bank. De manier waarop hij die zaak deed, typeerde zijn stijl, aldus Spong. „Mischa bepaalde de strategie en coördineerde de verdediging, zijn medewerkers verdiepten zich in de dossiers.” Wladimiroff was advocaat in de meeste grote fraudezaken van de jaren tachtig en negentig. Hij liet er een politieke carrière voor schieten, zegt Hanneke Gelderblom, D66-fractievoorzitter in Den Haag. Van 1978 tot 1982 was Wladimiroff voor D66 gemeenteraadslid. Hij was vooruitstrevend, zegt Gelderblom. „Niet een vrouw, maar een man deed bij ons emancipatie. En dat was Mischa.” Hij was ook de stuwende kracht achter een buurthuis voor islamitische vrouwen, vertelt Gelderblom. „Uitzonderlijk in die tijd. Mischa was de enige man die daar binnen mocht komen.” Volgens Gelderblom had Wladimiroff wethouder kunnen worden, maar „hij koos voor zijn kantoor, helaas”. Begin jaren negentig was Wladimiroff voorzitter van de adviescommissie voor het Joegoslavië-tribunaal. Toen de eerste verdachte, de Servische cafébaas Dusko Tadic, zou worden berecht, belde Theo van Boven, de griffier van het hof, hem op met de vraag of hij een advocaat wist. ‘Dat vind ik zelf wel leuk’, was zijn reactie. Hij verdiende er 320 gulden per dag mee, zijn standaardtarief was 500 gulden per uur. „Het heeft ons ongeveer een miljoen gulden gekost”, zegt Spong. „Maar we haalden wel een grote hoeveelheid kennis in huis. En we leverden een bijdrage aan de rechtsvorming.” Tadic wilde op een gegeven moment de Servische advocaat Milan Vujin toevoegen aan zijn verdedigingsteam. Wladimiroff weigerde en stapte op. Hij vond Vujin een slechte advocaat. Vujin was een van die advocaten die een percentage van hun honorarium aan hun cliënt gaven. Wladimiroff vond dat een slechte zaak, zei hij destijds: „Je wordt omkoopbaar, je verliest je onafhankelijkheid.” Na bijna een kwarteeuw ontstond er ‘wrijving’ tussen Spong en Wladimiroff en in 2000 kwam er een einde aan hun samenwerking. Wladimiroff wilde nooit over „de scheiding” – zoals hij de kwestie noemde – praten. Het ging over geld, zegt Spong nu. „Mischa en ik waren het gezicht van het kantoor en ik vond dat er te veel geld ging naar de civilisten, de advocaten die zich binnen het kantoor bezighouden met burgerlijk recht.” Na de verdediging van Tadic had Wladimiroff geen zin meer in oorlogsmisdadigers. Maar voor één man zou hij een uitzondering maken: de Joegoslavische oud-president Slobodan Milosevic, de belangrijkste verdachte van het VN-tribunaal. Milosevic noemde het tribunaal „illegaal” en wilde geen advocaat. Toch was Wladimiroff erbij. Hij was aangewezen als amicus curiae, ‘vriend van het hof’. Samen met de Brit Steven Kay en de Serviër Branislav Tapuskovic zouden ze opkomen voor Milosevic’ belangen, ze zouden getuigen verhoren en erop toezien dat het proces goed verliep. In 2002 werd Wladimiroff ontheven van zijn functie omdat hij, volgens het hof, de ‘vereiste onpartijdigheid’ zou hebben verloren. Volgens Wladimiroff was hij in de media verkeerd geciteerd. Hij vatte het laconiek op. „Ik heb weer tijd voor mijn gewone praktijk, dat schoot er bij in”, zei hij lachend in een gesprek met NRC Handelsblad kort na de beslissing van het hof. Daarna deed Wladimiroff grote zaken, zoals de boekhoudfraudezaak bij Ahold en was hij betrokken bij het Clickfonds-dossier, in Nederland een van de grootste onderzoeken naar financiële fraude. In 2015 ging Wladimiroff met pensioen. Hij werkte aan zijn boek en herstelde twee keer van kanker, de derde keer werd hem fataal. Op 8 april overleed hij. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/05/02/advocaat-michail-wladimiroff-1945-2025-stond-in-het-joegoslavie-tribunaal-tadic-en-milosevic-bij-a4891544</guid>
      <pubDate>Fri, 2 May 2025 19:28:18 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mackie Meyer (1946-2025) kende twee soorten mensen: bij wie je kon onderduiken, en bij wie niet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op de hoek van de Amsterdamse Korsjespoortsteeg en de Herengracht staat voor een raam een stel paspoppen van de Breigoederenfabriek STYL Meyer &amp; Co. Ze herinneren aan een Joodse familie die in de jaren dertig Berlijn ontvluchtte in de veronderstelling dat Amsterdam hun veiligheid zou bieden. De oorlog verdween nooit uit dat oude grachtenhuis vol verstopplekken. Max Herman Meyer woonde er zijn hele leven en overleed daar ook, op 27 maart. Zijn eerste levensteken stamt van kort na de bevrijding. Zijn uitgemergelde moeder dacht aan buikgriep; de dokter vertelde haar dat ze zwanger was. Zij gaf hem, haar enige kind, de bijnaam Mackie, naar Mackie Messer, de romantische messentrekker uit Brechts Dreigroschenoper – een naam die zijn rol als rebelse strijder tegen onrecht zou voorspellen. Van de familie hadden alleen zijn moeder, vader en diens moeder de oorlog overleefd. Onverenigbare karakters, te dicht op elkaars lip levend. Zijn vader, medeoprichter van de Joodse boksclub Maccabi, vond hem niet deugen en kleineerde hem met kritiek en klappen. Zijn moeder troostte hem door ‘Stekelvarkentjes wiegelied’ van Annie M.G. Schmidt te zingen: ‘Maar jij hebt allemaal stekeltjes, die komen nog te pas.’ Foto privé-archief Wie net als ik in de Korsjespoortsteeg woonde, in de jaren negentig nog niet autovrij en een uitloper van de rosse buurt, kende zijn tirades tegen de vele hoerenlopers die tegen zijn hek leunden of op zijn pothuis zaten. Jongens op scooters die de vrouwen uitdaagden, sleepte hij aan hun haren weg. Als zelfbenoemd poortwachter van de steeg kon hij de buurtgenoten tot wanhoop drijven met zijn grenzeloze bemoeizucht. Zo kon ik onmogelijk met mijn kinderen voor en achter op de fiets vertrekken zonder dat hij eerst met zijn gammele pomp de banden had opgepompt. Maar diezelfde man zei „dat pikken we niet” toen we terugkwamen uit het ziekenhuis met onze pasgeboren dochter, nadat artsen hadden verklaard dat ze geen overlevingskans had. Overleven zat immers in zijn bloed. Hij bewaakte dag en nacht haar rust zodat ze kon herstellen. Mackie deelde mensen consequent in twee categorieën in: bij wie je kon onderduiken en bij wie niet. Hij was een man van taal. Hij sprak vloeiend en vooral ook gevat Duits, Nederlands en Engels. Er mocht geen column van mijn hand gepubliceerd worden voordat hij ernaar had gekeken. Ik kreeg die terug met doorhalingen, en kantlijnen vol grappen, etymologische verhandelingen en suggesties van vaak scabreuze aard – niet alles kon ik overnemen. Ook had hij een open lijn met Teletekst, waar hij vaak fouten signaleerde. Hij kon buurtbewoners gijzelen met zijn verhalen. Wanneer ik de deur opendeed, kon ik simpelweg niet om hem heen. Die verhalen hangen nu als flarden om zijn nagedachtenis en gijzelen me nog steeds. Zoals dat de drie belendende huizen in de steeg, waar het zijne er een van was, in zijn jeugd samen één wc deelden. Privacy bestond niet. Zijn grootmoeder sprak er desalniettemin schande van dat de overbuurvrouw haar zes kinderen elke zaterdag op het pothuis ontluisde. ’s Nachts hoorde ik hem soms gillen, en dan dacht ik aan zijn verhaal over de fiets die hij als zesjarige cadeau kreeg. Die was van zijn vermoorde neef Hansje geweest. Na de dood van zijn vader zorgde Mackie liefdevol voor zijn moeder. Hij had er een dagtaak aan. Elke middag duwde hij haar rolstoel midden door de steeg, onderwijl „één, twee, drie, vier, hoedje van plezier” zingend. Hem was verteld dat ritme goed voor haar was. Dat achter hen de stoet toeterende auto’s steeds langer werd, daar had hij zichtbaar plezier in. De steeg was immers van hem. Na haar overlijden liep hij moederziel alleen achter de lijkwagen aan, tot die de hoek om ging. Dat was de enige keer dat ik hem in een pak – het was van zijn vader geweest – zag dragen. Van verdriet sliep hij sindsdien in haar bed. Zijn familie liet hem niet onbemiddeld achter. Hij had een blauwe maandag criminologie gestudeerd, maar nooit een dag gewerkt. Geld uitgeven kon hij niet. Onder de gaten in het dak zette hij emmers. Hij gooide geen krant weg. Hij nam een weegschaal mee naar de supermarkt, om te controleren of er daadwerkelijk een pond druiven in de verpakking zat. Als de vuilniswagen langskwam, leegde hij snel zijn vuilniszak om die te kunnen hergebruiken. Zijn dierbaarste bezit was zijn kolossale BMW-motor, reden voor buurman Jan Willem Scholten hem te typeren als ‘easy rider’. Hij hield zich nooit aan enige verkeersregel en had regelmatig een motoragent achter zich aan. Ook daarover verhaalde hij in geuren en kleuren. Op zijn begrafenis in Amstelveen, waar de mannen met extra haarspeldjes hun keppeltje tegen de harde wind op hun plaats hielden, hoorden de aanwezigen voor het eerst dat Mackie eigenlijk Max Herman heette. De kinderen die in de steeg groot waren geworden, haalden herinneringen op aan de man zoals we hem allemaal kenden: een oudtestamentische baard, wijdbeens tussen steeg en gracht, in zijn rood-blauwgeblokte hemd met korte mouwen, korte broek en sokken in sandalen. Zelfs als het vroor. Zijn immer ratelende fiets. De stalen luiken die iedere avond met zoveel geluid dichtgingen dat de buren aan de overkant van de gracht ervan wakker schrokken. Alle aanwezigen, inclusief mijn dochter, gooiden drie scheppen zand op Mackie’s kist. We koesterden hem, ook al hadden we ieder zo onze aanvaringen met hem gehad. Want beledigen kon hij als geen ander – ook daarin was hij virtuoos. De diepte van de vriendschap werd gemeten door de periode waarin hij gebrouilleerd bleef. In de Korsjespoortsteeg is het vandaag opvallend stil. Iemand ketent zijn fiets vast aan Mackie’s hek. Hij zou hem subiet met veel kabaal hebben weggejaagd. En anders een emmer water over hem hebben gegooid. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/24/mackie-meyer-1946-2025-kende-twee-soorten-mensen-bij-wie-je-kon-onderduiken-en-bij-wie-niet-a4890795</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2025 19:28:19 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Petri Rouwenhorst (1973-2025) geloofde dat haar lichaam zelf de kanker zou bestrijden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Toen Addy Rouwenhorst zijn zus Petri vond, lag ze doodziek in een oude caravan. Om haar heen zes hectare grond met daarop een onbewoonbaar huisje. Haar kleren zwabberden om haar lichaam. Een jaar eerder was Petri vertrokken naar Portugal. Ze had net ‘de diagnose’ ontvangen, zoals ze haar ziekte zou blijven noemen. Die luidde: borstkanker, geen uitzaaiingen. De arts stelde een behandelplan voor, inclusief chemotherapie. Petri weigerde. Haar lichaam, zei ze, ging dit zelf oplossen. Alternatieve geneeswijze noemt de buitenwereld dat, maar voor Petri was het heel gewoon. Tijdens haar vele reizen, naar onder meer Brazilië, Sri Lanka en China, had ze gezien dat er méér was tussen hemel en aarde. Bovendien, ze had net, na jaren zoeken, een lap grond met een oud huisje erop gekocht – die droom liet ze zich niet zomaar afnemen. Petri’s weigering was meer dan opmerkelijk. In de jaren ervoor had ze zich ingezet voor diverse publiekscampagnes over kanker: tijdens de rechtszaak tegen de tabaksindustrie, aangespannen door onder anderen longarts Wanda de Kanter, voor patiëntenvereniging Longkanker Nederland en voor de informatieve website ‘Kanker doet veel met je’, over niet-medische zorg aan patiënten en hun naasten. Nu had ze zelf kanker en sloeg ze alle adviezen in de wind. Het was de arts, zei ze. Hij wilde haar agenda bepalen, zei haar leven te zullen overnemen. Een vriendin die bij het gesprek aanwezig was, zou later zeggen dat die woorden helemaal niet waren gebezigd, maar het narratief zat in Petri’s hoofd – en niemand zou het daar nog uit krijgen. Wanda de Kanter ziet het vaker: universitair geschoolde mensen die chemotherapie weigeren. Dan zal een arts er alles aan doen, zegt ze, om de patiënt op een ander moment terug te zien, en dan weer te overleggen, óók over een minder zware behandeling. „Maar Petri verdween gewoon uit beeld.” Petri, in de woorden van broer Addy een „wandelende encyclopedie op het gebied van medicinale en alternatieve kankerbehandelingen”, liet zich niets vertellen. Onafhankelijk, zelfredzaam en vooral krachtig. Had ze grotendeels van haar moeder geleerd. Petri en Addy groeiden op bij hun moeder. „Een drie-eenheid”, aldus Addy. „We hielpen elkaar, en later onderhielden we elkaar.” Van jongs af aan waren broer en zus onafscheidelijk. Ook nu hangt de muur bij Addy vol foto’s; van de vele reizen die ze samen maakten, in hun Volkswagen-camper, van het tijdschrift Smaak dat ze samen oprichtten en van de foodfestivals die ze samen organiseerden. Maar hoe samen ze ook waren, deze keer kon zelfs Addy niet tot haar doordringen. Petri vertrok naar Portugal. Het was Monique van Orden, goede vriendin en voormalig verpleegkundige, die Addy uiteindelijk wees op Petri’s achteruitgang: „In al haar whatsappjes voelde ik: dit gaat niet goed.” En nu stond Addy daar, in Portugal, tegenover zijn doodzieke zus. Deze keer stond ze wel toe dat hij haar meenam naar Nederland, naar het ziekenhuis. De oncoloog schrok zich volgens Addy „ongans” van het aantal uitzaaiingen. Petri ging akkoord met chemotherapie: 24 behandelingen in acht weken tijd. Zodra ze zich beter voelde, ging ze terug naar Portugal en begon alles opnieuw. Maar alle handopleggingen, pendules en supplementen hielden de kanker niet tegen. Het gekke aan borstkanker, zegt vriendin Monique, is dat je je in het begin niet ziek voelt. „Je moet jezelf heel ziek maken, met chemo, om een ziekte te genezen die je niet voelt. Dat druist tegen alles in.” Zij kan het weten, ze had ooit zelf borstkanker. Zij koos wél voor chemo. „En hoewel we andere paden bewandelden, bleef onze vriendschap hecht.” Petri’s kanker was de olifant in de kamer. Terwijl Petri in het ziekenhuis lag, kreeg ze een folder, over hoe om te gaan met kanker. Die had ze nota bene ooit zelf geschreven. Monique, grinnikend: „Ze was in haar eigen project terechtgekomen.” In weerwil van haar eigen advies mocht er nu niet over haar ziekte worden gepraat. Wie er toch over begon, werd resoluut door haar onderbroken. Het leidde ertoe dat broer Addy niet echt afscheid van haar heeft kunnen nemen. „We hebben al die tijd toneelgespeeld. Konden het niet alleen niet hebben over euthanasie, maar mochten ook niet praten over zaken als de uitvaart of de erfenis. Want ze ging immers niet dood, ze was aan het aansterken. Tot in het hospice heeft ze dat volgehouden.” Dus toen Petri in januari overleed, 51 jaar oud, was er weinig om op terug te vallen – op een paar ‘bullet points’ in Petri’s afscheidsbrief na. En dus bedacht Addy deels zelf de uitvaart. Elf dagen lag ze in zijn kleine huiskamer opgebaard, en alle dagen zat de keukentafel stampvol met vrienden en bekenden. Op de dag van de uitvaart reed er een Volkswagen-busje voor – want Petri in zo’n grijze lijkwagen, dat kon echt niet, zegt hij. Op het dak van het busje lag, vastgebonden, een koffertje, symbool voor al haar reizen. Haar familie en vrienden bleven achter met veel vragen. „Wat als de eerste arts het anders had benaderd”, vraagt longarts De Kanter. „Wat had ik anders moeten doen”, zegt broer Addy. Vriendin Monique: „Wat zou ik toch dolgraag nog één keer een gesprek met haar willen voeren.” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/18/petri-rouwenhorst-1973-2025-geloofde-dat-haar-lichaam-zelf-de-kanker-zou-bestrijden-a4890031</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Apr 2025 19:28:19 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Peter Paul Kleinlooh (1972-2024) danste, rapte en wilde jongeren  ‘vette shit’ laten doen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Lutherse Kerk Amsterdam zat vol, toen daar op 5 juli 2024 het Bouwen voor Luther werd gepresenteerd, een boek over de emancipatie van de Amsterdamse lutheranen in de negentiende eeuw, geschreven door Peter Paul Kleinlooh, achterkleinzoon van architect, aannemer en makelaar Carel Bögeholtz (1869-1913). Die speelt een grote rol in het boek. Het was een belangrijk moment in zijn leven, zegt zijn goede vriendin Marina Promes. „Peter Paul had niks met het geloof, maar zijn familie was heel belangrijk voor hem. Met het boek was er een stempel gedrukt, ook naar zijn overleden moeder toe. Zij had ook iets met de familiegeschiedenis willen doen, maar het was er niet van gekomen.” Kort na de presentatie kreeg Kleinlooh last van zijn schouder en later ook van zijn rug en knieën. Hij was een fanatiek salsadanser die meerdere keren per week op de dansvloer stond, en moest steeds vaker verstek laten gaan. Hij klopte aan bij verschillende artsen, maar keer op keer werd hij naar huis gestuurd met de boodschap dat er niets met hem aan de hand was, zelfs toen hij zoveel pijn had dat hij zijn huis verder niet meer uitkwam. Pas bij een nacontrole van zijn blaas – in 2022 had hij blaaskanker gehad – kwam aan het licht dat de kanker was teruggekomen en dat er niets meer tegen te doen was. Drieënhalve week na die mededeling overleed hij, op 30 december, zo’n negen jaar na zijn moeder. Zijn vader was jaren daarvoor al overleden. Kleinlooh werd geboren als Peter Paul Janssen. Toen hij een jaar was verhuisde hij met zijn moeder van het Duitse Waldshut-Tiengen terug naar haar ouderlijk huis Nijmegen, en later naar het nabijgelegen Berg en Dal, waar een alleenstaande moeder nog een zeldzaamheid was; op de lagere school was Peter Paul het enige kind dat tussen de middag overbleef. Later nam hij de achternaam van zijn moeder aan. Kleinlooh probeerde, zoals zijn neef Aldrik Kleinlooh zegt „alle hbo-opleidingen”, maar rondde uiteindelijk pas in 2005 een master politieke geschiedenis af aan de Radboud Universiteit. Daarna werkte hij bij onder meer het Rode Kruis, de provincie Noord-Holland, Abvakabo FNV, de Postcode Loterij en als docent maatschappijleer in de jeugdgevangenis. De meeste van die banen had hij niet langer dan een jaar of twee. Aldrik Kleinlooh: „Maar als zijn hart ergens lag, dan was hij in staat een fundament te leggen waar niet alleen hij maar ook anderen op verder konden bouwen.” „Hij was iemand die met zijn charme de gekste dingen voor elkaar kreeg”, zegt zijn vriend Wim van Stiphout. Op zijn achttiende had Kleinlooh een eigen programma geregeld bij de Nijmeegse radiopiraat Radio Rataplan – Radio Rap a Lot, heette het. Iets later begon hij samen met Jeffrey Sorlury de Nederlandstalige rapgroep Sativa – de naam die wordt gebruikt voor opwekkende wietsoorten – waarmee hij vooral optrad in de regio. Zelf noemde hij zich als rapper Ketama, een Marokkaanse wietvariant. In 2006 richtte hij met Maurice Broekhoff en Christiaan van Meulebrouck de groep F6 op, vernoemd naar het commando in tekstverwerkingsprogramma WordPerfect om tekst vet te maken. Tot het einde bleven ze muziek maken. In 2023 verscheen, na een aantal cd’s, hun eerste vinylplaat, F12, oftewel: dubbel vet. Kleinlooh had ook een eigen platenlabel, Stuurboord Bakboord Records. In 2009 – hij woonde inmiddels in Amsterdam – meldde hij zich bij de voorzitter van GroenLinks Amsterdam, Rosalie Smit, en pakte haar direct in met zijn „brutaliteit, onbeschaamdheid en ongelofelijke ontwapenendheid”. Hij schreef mee aan het verkiezingsprogramma en stelde zich verkiesbaar, maar stond te laag op de lijst om in de gemeenteraad te komen. Daarna was hij „niet meer heel actief binnen de partij” volgens Smit, al bleef hij wel politiek betrokken. In 2013 richtte hij een stichting op, net als zijn hiphopgroep F6 geheten, om jongeren en politici met elkaar te verbinden „door ze samen vette shit te laten doen”, zoals hij het Smit uitlegde – zij zou jarenlang de voorzitter zijn. Zijn goede vriendin Maria (ze wil liever niet met haar achternaam in de krant) leerde hem een jaar daarvoor kennen. Zij was achttien en woonde in de daklozenopvang voor jongeren toen hij daar kwam spreken over politiek. „Hij was heel enthousiasmerend. Hij sprak ons niet belerend toe, maar ging echt het gesprek aan.” Na afloop raakten ze aan de praat, en vertelde zij hem dat ze rechten wilde studeren. „Zijn eerste reactie was: dat gaat je niet lukken, want je hebt de middelbare school niet afgemaakt. Ik was dat eigenlijk helemaal vergeten, maar op zijn sterfbed vertelde hij me dat hij spijt had dat hij dat had gezegd.” Ondanks die ontmoediging begon ze aan een studie rechten aan de Open Universiteit, en hij stond aan haar zijde. „Avonden heeft hij me zitten overhoren. Rechtsgeschiedenis en staatsrecht, daar heeft hij me echt doorheen gesleept.” Met F6 organiseerde hij debatten tussen vmbo-scholieren en politici en Political Catwalk, een modeshow waarbij politici als Don Ceder, Sylvana Simons en Mei-Li Vos door jongeren ontworpen kleding droegen. De eerste editie was tijdens de Amsterdam Fashion Week in 2015, de vierde – en laatste– werd in 2019 gehouden in Brussel; na corona werd het lastig nog een show rond te krijgen. Voor het ontwerpen en maken van die kleding werden workshops georganiseerd, waar ontwerpers als Bas Kosters en Aziz Bekkaoui hun medewerking aan verleenden. Twee jaar geleden begon Kleinlooh, die toen al een boekcontract had bij de Walburg Pers, aan wat zijn laatste baan zou worden: lobbyist voor de Vereniging van Schouwburg- en Concertgebouwdirecties. Daar leerden ze hem kennen als „een man die wist hoe je mensen moest verbinden”, zoals in het in memoriam op de site staat. „Dansen zit er voor mij niet meer in jongens”, schreef Peter Paul Kleinlooh op 16 december 2024 in de appgroep waarin afspraken werden gemaakt om naar salsafeesten te gaan. „I leave the group!!” Maar dat betekende vooral niet dat anderen het ook moesten laten. „Just keep DANCING!!!”, waren de woorden waarmee hij afsloot. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/11/hij-danste-rapte-en-wilde-jongeren-vette-shit-laten-doen-a4889356</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Apr 2025 19:28:19 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ali el Helou Tiyah (1975-2025) stond altijd voor anderen klaar]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ali el Helou Tiyah had weinig, maar toch altijd genoeg om een ander te helpen. Bijna 21 jaar leefde de Soedanees ongedocumenteerd in Nederland, en toch lukte het hem altijd om anderen te ondersteunen. „Als Ali geld had, dan kookte hij voor iedereen”, vertelt zijn vriend Abdulaal Rabih, die hem in 2017 leerde kennen bij een demonstratie in Den Haag en die tegelijk met El Helou Tiyah een tijdje in het azc in Soesterberg woonde. „Hij was echt een goede kok en als er een feestje was, maakte hij het eten klaar.” Ali el Helou Tiyah was lief, zorgzaam, sympathiek, genereus en behulpzaam, zeggen vrienden en bekenden. Een verbinder in de Soedanese gemeenschap in Nederland. Belangrijk voor veel mensen en toch altijd bescheiden. „Er zijn maar een paar mensen die ik ‘broer’ noem”, vertelt Margreet Jenezon, fondsenwerver bij de Utrechtse Stichting STIL, die hulp biedt aan mensen zonder verblijfsvergunning. „en Ali was voor mij zo iemand.” Ze voelde een bijzondere band met hem, zegt ze, en zocht hem vaak op, als hij bijvoorbeeld in vreemdelingendetentie zat. Ali el Helou Tiyah werd in 1975 geboren in de streek Zuid-Kordofan in Soedan. Hij was intelligent en werkte hard op school. Later ging hij studeren in de hoofdstad Khartoum en vond hij een baan als accountant. Ook werd hij actief bij de Umma Partij. Om zijn huwelijk te kunnen bekostigen vertrok hij naar Irak, om daar een jaar te werken. Maar het leven nam een andere wending. In Soedan was een andere politieke wind gaan waaien en El Helou Tiyah kon vanwege zijn politieke activisme niet meer terug. Het huwelijk kwam er nooit meer van. En toen de Verenigde Staten in 2001 Irak binnenvielen, was hij ook daar niet meer veilig. In de zomer van 2002 vroeg hij voor het eerst asiel aan in Nederland. Daarmee begon een lange periode waarin hij steeds verwikkeld was in procedures, en steeds aan het kortste eind trok. Zo geloofde de IND zijn afkomst bijvoorbeeld niet, op grond van een taalanalyse. Het gevolg was dat hij ongedocumenteerd overleefde in Nederland. Soms in een azc, als hij uitstel van vertrek had gekregen, soms in opvanglocaties of bij vrienden op de bank. „Ali vreesde voor zijn leven als hij terug zou moeten naar Soedan”, vertelt zijn vriend Elemam Musa. El Helou Tiyah was al die tijd actief gebleven voor de Umma Partij en werd zelfs penningmeester van de Nederlandse tak. Hij bezocht alle demonstraties voor vrijheid en veiligheid in Soedan. „En hij ging dan niet achteraan staan”, vertelt Abdulaal Rabih. „Hij nam het woord, en dat kon hij heel goed. Hij had een heel rustige manier van praten.” Maar liefst vier keer – in totaal bijna twee jaar lang – zat El Helou Tiyah in vreemdelingendetentie. De pijnlijkste arrestatie was misschien wel toen hij de planten water gaf bij iemand die op vakantie was. Buren vonden het verdacht en belden de politie. Voor hem betekende het maanden van opsluiting, angst en vernederende situaties. „Hij vertelde bijvoorbeeld dat hij eens met handboeien om naar het ziekenhuis was gebracht – Ali had veel gezondheidsklachten”, vertelt Jenezon. Rabih: „Hij heeft nooit iemand kwaad gedaan, en toch werd hij opgesloten alsof hij een crimineel was. Dat vond hij heel pijnlijk.” Eén keer was de uitzetting van Ali el Helou Tiyah heel dichtbij. Er was al een ticket naar Soedan geboekt, voor 22 januari 2019. Een dag voor vertrek werd de uitzetting afgeblazen. Hij werd vrijgelaten, maar kwam niet lang daarna, in 2020 wéér in vreemdelingendetentie terecht. „Ik was al jaren geen hulpverlener meer, maar ik heb toen veel telefonisch contact met Ali gehad”, vertelt Margreet Jenezon van Stichting STIL. „Ik maakte me zorgen over hem. Hij klonk gespannen en hij had weer veel last: rugpijn, pijn aan zijn ogen en oren, en een weinig voorkomende maar erg vervelende vorm van diabetes.” Corona brak uit, en de mensen in vreemdelingendetentie moesten 21 uur per dag alleen op hun cel blijven. Zicht op uitzetting was er niet, er gingen toen immers geen vluchten. Samen met anderen ging Jenezon in die tijd geregeld coronaproof demonstreren bij Detentiecentrum Rotterdam, om de gedetineerden moed in te spreken. Abdulaal Rabih was daar ook bij; hij ging dan op een heuveltje in de buurt staan zwaaien naar de mensen in het centrum. ‘Mag ik dan bij jou’, van Claudia de Breij, zong hij door een megafoon. Toen de Soedanese president Omar Al-Bashir in april 2019 werd afgezet, was de vraag: betekent dat dat Soedan weer veilig is voor zijn politieke tegenstanders? Er werd een zaak gevoerd, tot aan de Raad van State, over drie Soedanezen in Nederland, waaronder Ali el Helou Tiyah. De conclusie: Soedan was niet veilig. Ali werd eind 2022, na twintig jaar en acht maanden in Nederland, tien azc’s en vier periodes in vreemdelingendetentie, erkend als politiek vluchteling vanwege zijn oppositieactiviteiten. „Ali was zo blij”, vertelt Margreet Jenezon. „Hij kocht taart en een heleboel vrienden kwamen spontaan langs op zijn kamertje in Utrecht, waar hij op dat moment logeerde.” Zo was het altijd geweest: Ali had weinig, maar zodra hij iets kon missen gaf hij het weg. Hij hielp vrienden met de boekhouding, ondersteunde een jonge vriend in vreemdelingendetentie en betaalde de studie van familieleden in Soedan. Zijn neef Mohamed Doudi vertelt telefonisch vanuit de Verenigde Staten: „Ali zorgde altijd voor anderen en vergat soms voor zichzelf op te komen.” Hij was bezig met inburgeren, en keek uit naar een eigen woning. Op termijn wilde hij graag een eigen bedrijfje beginnen. Op zaterdag 15 februari ging hij naar het ziekenhuis met pijnklachten; hij had last van zijn been. Abdulaal Rabih was al bezig een elektrische fiets te regelen, zodat Ali straks weer wat mobieler zou zijn. Op 18 februari vroeg hij zich af of Ali alweer terug zou zijn in het azc in Harderwijk. Die dag kwam er een bericht van het ziekenhuis: Ali was overleden. „Ik ben er kapot van”, zegt Rabih. Op het afscheid van Ali el Helou Tiyah in een Utrechtse moskee kwamen honderden mensen bij elkaar. „Mijn eerste reflex was om hém te vragen om te komen koken”, vertelt Rabih. „Ik weet precies wat hij zou hebben gezegd: natúúrlijk!” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/04/ali-el-helou-tiyah-1975-2025-stond-altijd-voor-anderen-klaar-a4888561</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Apr 2025 19:28:19 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Italo de Lorenzo (1939-2025) hield van ijs en van het leven. ‘Als hij binnenkwam, werd de sfeer direct zonniger’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het was de vader van Italo de Lorenzo die als allereerste Italiaan in Nederland een ijssalon opende, en die daarmee meteen ook het woord ‘ijssalon’ introduceerde in de Nederlandse taal. De zaak, Venezia, zat vanaf 1930 aan de Utrechtse Voorstraat. Italo werd in 1939 geboren, als derde kind van Carlina en Guido de Lorenzo. In 1971 begon Italo de Lorenzo zijn gelijknamige ijssalon Venezia, samen met zijn vrouw Mia aan de Utrechtse Oudegracht. Ruim dertig jaar werkten ze hier zeven dagen per week, van ’s ochtends vroeg tot ’s avonds laat. „Het was geen plek waar je alleen ijsjes haalde”, zegt dochter Mariangela (42). „Je kon er pizzapunten van Broodje Mario krijgen, taart van Doornekamp, en er was cappuccino met slagroom. Sommige klanten kwamen er dagelijks.” In de zomers had Venezia met het terras erbij meer dan honderd zitplaatsen. In 2002 sloot de zaak, Italo en Mia de Lorenzo bleven boven de oude salon wonen. Van die salon werd in 2021 een kopie gebouwd in het Arnhemse Openluchtmuseum, tot grote trots van de familie. Italo werd geboren in Utrecht, maar groeide na het overlijden van zijn moeder op in de Italiaanse Dolomieten, bij twee tantes. Die namen acht kinderen, van wie een of beide ouders waren gestorven tijdens de Tweede Wereldoorlog, onder hun hoede op een boerderij. Vader Guido bleef achter in Nederland en zag zijn kinderen pas weer na de bevrijding. Daarna kwam hij elke winter naar Italië en bezochten de kinderen hun vader in de zomers in Nederland. „Die Italiaanse tantes deden hun best en mijn vader zag overal het positieve van in”, vertelt dochter Romana (56). Maar later, toen hij zelf kinderen had, besefte De Lorenzo dat hij een moeder in zijn opvoeding had gemist. In Italië ontdekte Italo de Lorenzo het bobsleeën. In 1964 werd hij Europees kampioen, een jaar later werd hij tweede op het WK. Zijn sporttalent had gevolgen voor zijn militaire dienst: hij werd officier en trainde de befaamde alpini, de berginfanterie. Toen hij op een honderdste seconde het goud miste op het WK van 1967, stopte hij met de sport. Wel zou hij later nog, samen met de Nederlands sportjournalist Frans Henrichs, als sportcommentator voor Nederlandse media werken. Samen richtten ze in 1978 de Bob- en Sleebond Nederland (BSBN) op, waarvan De Lorenzo later tot erevoorzitter werd benoemd. Dat hij uiteindelijk weer in Nederland belandde, kwam door de liefde. In de zomers verbleef De Lorenzo bij zijn vader in Utrecht, waar hij meehielp in de zaak. Positief was hij daar destijds niet over. „Mijn vrienden hadden vakantie in Italië en ik moest werken, ver van mijn vrienden vandaan”, zei hij in een interview. De Utrechtse Mia, dochter van een Frans-Nederlandse moeder en Chinese vader, had een bobsleefoto van De Lorenzo in de krant gezien. Haar tienerhart sloeg meteen op hol en ze kwam geregeld naar de ijssalon – niet per se voor het ijs. Mia’s jongere zus belde De Lorenzo uiteindelijk op om hem op haar verjaardag uit te nodigen. Hij vroeg of zij „het meisje met de brillen” was (bril is in het Italiaans meervoud) dat soms in de zaak kwam – maar dat was dus haar zus Mia. De Lorenzo ging diezelfde avond nog langs het huis van de familie, om Mia te ontmoeten. „Vanaf dat moment was Nederland het mooiste land ter wereld voor me”, aldus De Lorenzo tegen de Utrechtse nieuwssite De Nuk. Dat hij de zaak van zijn vader voortzette was vanzelfsprekend, maar hij deed het niet louter uit plichtsbesef. Dochter Romana: „Hij vond het werk leuk, de interactie met klanten en vooral dat hij hier samen kon werken met zijn vrouw en gezin.” Het echtpaar was bijna zestig jaar getrouwd en kreeg drie dochters. Mariangela, de jongste dochter, is de enige die niet ‘in het ijs’ is gegaan. Haar zus Carlina runt ijszaak Roberto Gelato in de Poortstraat, Romana zet Venezia als ijskiosk voort. „Mensen probeerden Italo altijd een antwoord te ontlokken op de vraag welke van zijn dochters het lekkerste ijs maakte, maar daar trapte hij niet in”, zegt Michiel Huisinga (38), die Italo ontmoette tijdens een introductie op de Utrechtse herensociëteit De Vereeniging en met wie hij bevriend raakte. Romana wilde de ijszaak voortzetten, maar wel in afgeslankte en minder arbeidsintensieve vorm. „De recepten worden ieder jaar een beetje aangepast, maar de recepten van mijn opa Guido vormen nog altijd de basis”, vertelt Romana. „Hij had twaalf smaken en vond dat prima.” Haar vader Italo was vooruitstrevender en bedacht meerdere smaken. „Hij zei tegen zijn vader: in Italië eten mensen elke dag Italiaans, maar Nederlanders eten ook graag Indisch, Surinaams, Thais.” Dus, vond hij, moest er meer variatie komen. Italo de Lorenzo was boven alles een sociaal mens. Hij zat in meerdere genootschappen, was voorzitter van de Ondernemers Vereniging Centrum Utrecht, en richtte de vereniging voor Italiaanse ambachtelijke ijsbereiders ITAL op. Hij was een „man van schoonheid”, en ging graag naar musea en de opera. „Italo was een echte heer, een charmante man die hield van het leven en genereus alles deelde met zijn omgeving”, zegt Michiel Huisinga. „Op het moment dat Italo ergens binnenkwam, werd de sfeer direct een stuk zonniger.” Hij was ook een man van principes, zegt zijn dochter Mariangela: „‘Heb de waarheid en de vrede lief’, liet hij op de binnenplaats bij zijn woning schilderen. Hij vond het belangrijk om altijd de waarheid te vertellen en was er de persoon niet naar om onder het mom van het bewaren van de goede vrede dan maar je mond te houden.” In 2016 werd bij Italo De Lorenzo longfibrose vastgesteld. De familie kreeg te horen dat ze rekening moest houden met een prognose van twee weken tot maximaal vijf jaar. Het werden er acht, dankzij De Lorenzo’s inspanningen om met ademhalingsfysio vitaal te blijven en dankzij de verzorging van zijn vrouw Mia. Mariangela: „Mijn vader was als de Rolling Stones, die gingen ook eeuwig op afscheidstournee.” Op de uitvaart neurieden de genodigden samen zijn lievelingsliedje: de Monty Python-klassieker Always Look on the Bright Side of Life. Na zijn overlijden, op 2 januari van dit jaar, speelde de stadsbeiaardier Quel mazzolin di fiori op het carillon van de Domtoren. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/28/italo-de-lorenzo-1939-2025-hield-van-ijs-en-van-het-leven-als-hij-binnenkwam-werd-de-sfeer-direct-zonniger-a4887582</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Mar 2025 19:28:20 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Internal Server Error]]></title>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/21/ze-zorgde-met-aandacht-a4886921</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Mar 2025 19:28:20 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
