<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[De laatste bladzijde]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/de-laatste-bladzijde/</link>
    <description><![CDATA[De laatste bladzijde]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Flamencodanseres Mathilde Brugman (1986-2025) volgde muy gitana haar eigen weg]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Lief, vrolijk, bescheiden, innemend. Iemand die je graag bij je in de buurt hebt. Een vrouw met een vleugje mysterie. De herinneringen van haar vrienden en mede-flamencistas aan danseres Mathilde Brugman zijn opmerkelijk eensluidend en positief. Het bericht over haar voortijdige overlijden in oktober kwam dan ook als een klap voor de compacte Nederlandse flamencogemeenschap. In de kring van dansers die op professioneel niveau actief zijn kent iedereen – bijna – iedereen. Dus ook Brugman, al volgde zij eigenzinnig haar eigen weg in het wereldje. „Dat vond ik heel mooi aan haar, het dwong respect af”, zegt haar vriendin en collega-bailaora (flamencodanseres) Carmen Buitenhuis, met wie zij geregeld optrad. „Mathilde wilde niet gebonden zijn aan een gezelschap of een instituut. Ze zocht naar eigen manieren om haar creativiteit te ontwikkelen.” Muy gitana, noemt Buitenhuis die hang naar vrijheid en autonomie: een kenmerk van de zigeuners die de flamenco naar Zuid-Spanje brachten. Het liefst had Brugman haar danscarrière helemaal in Spanje opgebouwd, waar ze haar opleiding had gevolgd. Ze bezocht er gemeenschappen die idealistisch, vreedzaam, vegan en bijna off-grid samenleefden; de alternatieve levensstijl waartoe ze zich aangetrokken voelde en waarin ze haar dochtertje, dat ze thuisonderwijs gaf, wilde opvoeden. Het eigengereide zat er al vroeg in. Silvia Cabeza gaf Brugman haar eerste flamencolessen. De docente, die al jaren weer in Sevilla woont, herinnert zich een kinderlijk ogend meisje. Maar zo stil en verlegen als het kind was, zo vastbesloten was de jonge Mathilde om, een beginneling nog, naar de gevorderdengroep door te stromen. Cabeza zag het eigenlijk niet zitten. „‘Je bent in september begonnen, het is nu juni!’ Maar dat hield haar niet tegen. Helemaal achteraan zag ik haar rénnen om alle bewegingen te doen. Ze sloeg geen les over.” Brugman volgde de vooropleiding van de dansacademie Codarts in Rotterdam, maar voltooide haar flamencostudie in Sevilla, de hoofdstad van de flamenco. Bij de Fundación Cristina Heeren dompelde ze zich onder in de traditionele stijlen tijdens de lessen van gerenommeerde docenten, onder wie José Galvan (vader van flamenco-iconoclast Israél) en Carmen Ledesma. Van Milagros Menjibar leerde zij het manipuleren van de bata de cola (de sleep van de traditionele flamencorok), waaier, castagnetten en omslagdoek (mantón). Die attributen worden vooral geassocieerd met Brugmans favoriete palos (flamencostijlen), de vrolijke alegrías en de daaraan verwante, flirterige guajíras. „Veel flamencodansers lijken het leed van de wereld mee te torsen, maar zij straalde altijd vrolijkheid uit met die lach van haar. Ik denk dat veel mensen zich die zullen blijven herinneren”, denkt Buitenhuis. „Het bijzondere is dat ze óók altijd iets mysterieus hield.” Ook Maria Spaans had die ervaring. Zij is bestuurslid van de flamencostichting Terremoto en organiseerde jaren achtereen het festival Lleno de flamenco in het Amsterdamse Paradiso. Brugman was veelvuldig van de partij. „Ze was open en enthousiast”, aldus Spaans. „Toch bleef ze ook erg op zichzelf. Je kon nooit helemáál hoogte van haar krijgen.” Het gezin Brugman was creatief en muzikaal. Allemaal volgden ze flamencolessen. Vader had een pianowerkplaats en Femius, de tweelingbroer van Adriaan, verbleef aanvankelijk ook enige tijd in Sevilla om een dansopleiding te volgen. De vier broers Brugman kozen een andere richting. De tweeling bestiert tegenwoordig een boerderij in Boekelo, in de gemeente Enschede, en Mathilde Brugman verdeelde sinds 2021 haar tijd tussen Spanje en Boekelo, waar ze zich uiteindelijk het beste thuis voelde. Spaans bewaart een dierbare herinnering aan het optreden van Brugman met haar broers tijdens ‘haar’ festival in 2012. Spaans: „Mathilde trad op met Boudewijn, die heel erg op haar lijkt, en de tweeling. Het idee was spontaan opgekomen. Zoals ze sámen dansten, echt een klein wondertje!” Brugman had in Nederland toen al naam gemaakt en trad regelmatig op in Duende, het Amsterdamse tapascafé annex flamencotheater waar elke zondag live optredens zijn. Ook was ze meermaals te zien tijdens de Flamenco Biënnale, waar ze pop-upperformances gaf. Zo vertegenwoordigde zij een nieuwe, bruisende flamencogeneratie die zich dankzij betere lesmethoden snel had ontwikkeld. Daarnaast had ze links en rechts losse gigs – op bedrijfsfeesten, verjaardagen en bruiloften. Zanger Pablo Martinez werkte vaak met haar samen. Bij hun kennismaking – gitarist Jeff Heijne vroeg hun voor zijn eindexamen van het conservatorium – verbaasde Martinez zich over haar perfecte Spaans en zijn gevoel haar al jaren te kennen. „Dat moet ongeveer twaalf jaar geleden zijn geweest. Ze was iemand met een fijne vibe. Fijn om bij haar in de buurt te zijn. En ze kon ook nog flamenco dansen.” Brugman was, vertelt Martinez, helemaal doortrokken van de Spaanse cultuur en het flamencogevoel. Dat uitte zich onder meer in haar vermogen te improviseren. „Zonder repeteren gewoon doen wat opkomt, vooral in de fiesta-stijlen. Die zijn losser en frisser. Heel vrij, maar dat is waar flamenco over gaat uiteindelijk.” Dat Buitenhuis haar muy gitana noemde begrijpt hij wel. Hij ervoer het tijdens optredens, waarin ze zich op een volstrekt natuurlijke manier presenteerde, „alsof ze in haar normale doen was. Zo hoort dat ook. Als je in de flamenco gaat, wordt het wat je bent”. Op de Plaza de España in Sevilla in 2017. Hij denkt ook met waardering terug aan de manier waarop ze tijdens optredens communiceerde, met hem en de gitarist. Met andere dansers ontstond dat contact vaak minder vanzelfsprekend. „Elkaar in de ogen kijken is belangrijk. Met haar was dat heel gemakkelijk.” Als ze in Nederland was, gaf Brugman ook les. In Amsterdam en Utrecht verzorgde ze introductiecursussen voor alle leeftijden, waardoor ze vele beginnelingen haar passie voor de Spaanse dansen bijbracht. Begin 2025 vestigde ze zich met haar dochter na haar vele omzwervingen permanent in Boekelo, bij haar broers. Brugman was ziek teruggekomen uit Spanje. Ze bleek uitgezaaide baarmoederhalskanker te hebben. Die hoopte zij, geïnspireerd door de – zeer omstreden – Germaanse Nieuwe Geneeskunde zelfstandig te kunnen genezen met intensieve psychische arbeid en zonder behandeling in het reguliere medische circuit. Eigenzinnig als ze was, en overtuigd van het zelfherstellend vermogen van het lichaam wees zij, ondanks liefdevol aandringen van sommigen in haar omgeving, ook de chemokuur af die haar op het laatst nog werd aangeboden. Meer en meer verzwakte ze, ondanks de toegewijde zorg van naaste familie en vrienden. In oktober overleed ze, nog maar 38 jaar, in Boekelo. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/12/flamencodanseres-mathilde-brugman-1986-2025-volgde-muy-gitana-haar-eigen-weg-a4914009</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 19:29:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onderwijssocioloog Henry Dors (1935-2025) sprak in de jaren zeventig al over ‘institutioneel racisme’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het was onversneden racisme dat het Utrechts Nieuwsblad in augustus 1965 publiceerde. De briefschrijver, ene M.P.H. van Houweninge, ging tekeer tegen de „grote groepen (overigens grotendeels waardeloze) buitenlanders” in Nederland – in het bijzonder de ‘rijksgenoten’ (Surinamers en Antillianen) in de grote steden. Van hen „werken er ongeveer 26% als souteneur over twee, soms drie vrouwen”, aldus Van Houweninge. Vijftig procent „heeft een baantje, doch ziet er [op] min of meer onwelriekende manier iets bij te verdienen”. In de stroom afkeurende reacties die volgden, viel één brief in het bijzonder op. Die was van „H. Dors, hoofd ener school”. Op vriendelijke doch besliste toon weerlegde hij de cijfers in „dit naar rassenvooroordeel riekende ingezonden stuk”. Hij bood de briefschrijver aan ,,hem in contact te brengen” met rijksgenoten „die op een positieve wijze – dus geheel anders dan inzender – tot de bloei van onze maatschappij bijdragen.” En mocht deze daar niet in geïnteresseerd zijn, dan had hij een ander advies: „Waarom begint hij niet aan de oprichting van een Nederlandse afdeling van de Ku Klux Klan?” Dit was typisch Henry Dors: conflicten proberen op te lossen door vriendelijkheid en kennis van zaken, hoe onaangenaam de ander zich ook uitdrukte. Zijn hele leven zou de Surinaamse Nederlander Dors – onderwijssocioloog en politicus – aandacht blijven vragen voor institutioneel racisme en stereotypering van zwarte mensen. Hij was een gedreven activist, maar van het intellectuele soort. „De straat ging hij niet op”, zegt zijn vrouw Agnes Steen. „Hij had zijn woorden.” Dors groeide op in Paramaribo, de oudste van vijf kinderen. Zijn moeder was alleenstaand en werkte als wasvrouw, zijn vader speelde geen grote rol in zijn leven. Het gezin was zo arm dat Dors als tiener langs de deuren moest om sinaasappels te verkopen. School was dé manier om uit de armoede te komen. Dors kon goed leren en was ijverig: nog voordat hij de mulo had afgerond, had hij al een diploma voor hulponderwijzer op zak. „Dat leidde wel eens tot wrijving met de leerkrachten”, zegt Steen. „Hij kon een behoorlijke betweter zijn.” Henry Dors in 1972 met schoolkinderen uit de Amsterdamse Bijlmermeer. Zijn hele leven zou Dors een onderwijsman blijven. Eerst in Nederland, waar hij na de kweekschool opklom tot hoofdonderwijzer („hoofd ener school”) in Utrecht. Daarna terug in het – nog niet onafhankelijke – Suriname, waar hij een poging deed om het onderwijs te ‘dekoloniseren’ maar na twee jaar alweer moest vertrekken omdat het er voor hem als voorstander van de onafhankelijkheid te gevaarlijk werd. Begin jaren zeventig streek Dors neer in Amsterdam-Zuidoost. Hij kreeg er de leiding over het ‘Bijlmerproject’, dat van overheidswege was opgezet om het basisonderwijs in de wijk te verbeteren. In het nieuwe stadsdeel woonden veel immigranten – vooral, maar lang niet alléén Surinamers – en de scholen waren daar niet op voorbereid, wat leidde tot een bedroevend laag onderwijsniveau. Met een aantal maatregelen, onder meer het instellen van een ‘sluisklas’, wist Dors de leeromstandigheden op de Bijlmerscholen in korte tijd aanzienlijk te verbeteren. „Het onderwijs in de Bijlmer sloot in die tijd totaal niet aan op de culturele achtergrond van de kinderen”, zegt voormalig stadsdeelbestuurder Helen Burleson, die haar loopbaan begon als medewerker van het Bijlmerproject. „Dus dat probeerden we te veranderen.” Onderwijs, geloofde Dors, moest ook helpen bij emancipatie. Die gedachte was terug te voeren op zijn eigen schooltijd in Suriname, waar hij helemaal niets over zijn land en cultuur had geleerd maar wel álles over kolonisator Nederland. Burleson: „Henry wees ons op het feit dat je mensen op die manier eigenlijk hun waardigheid afpakt.” In 1987 promoveerde Dors in de sociale wetenschappen, op een proefschrift over „vriendschap en sociale relaties in multi-etnisch samengestelde schoolklassen”. Dat onderzoek bracht hem vanzelf bij thema’s als negatieve stereotypering en discriminatie. Hij was zijn tijd vaak ver vooruit. In de jaren zeventig sprak Dors al over ‘institutioneel racisme’ – een term die pas tegen het einde van zijn leven ingang zou vinden in het publieke debat. Ook bepleitte hij al decennia geleden excuses van de Nederlandse regering voor het slavernijverleden. Over de figuur van Zwarte Piet zei hij in 1990, twintig jaar voor de oprichting van Kick Out Zwarte Piet, in een interview met NRC: „Die tackelen we wel, dat is een kwestie van een paar jaar, dan houdt het op.” En als PvdA-deelraadslid in Amsterdam-Zuidoost stelde hij eind jaren negentig voor om niet langer het woord ‘allochtoon’ te gebruiken in beleidsstukken – een voorstel dat met algemene stemmen werd aangenomen. De huidige generatie zwarte activisten ziet hem als wegbereider, vertelt Dors’ vrouw Steen. „Toen we vorig jaar langs gingen bij de Black Archives, spraken ze daar over hem als ‘dé meneer Dors’.” Henry Dors in 1984, tijdens een van zijn talloze lezingen. In zijn eigen gemeenschap had Dors niet louter vrienden. Hij was kritisch over Surinaamse Nederlanders die – anders dan hijzelf – te weinig hun best deden om een plek te veroveren in de Nederlandse samenleving en bleven hangen in nostalgie naar hun geboorteland. „Henry omschreef zichzelf altijd als ‘Nederlander van Afro-Surinaamse afkomst’. Hij vond: je bent nu hier, dan moet je ook een bijdrage leveren”, zegt Helen Burleson. „En dan had hij ook nog een witte vrouw”, zegt Steen, die Dors midden jaren zeventig via het Bijlmerproject leerde kennen. „Sommige Surinamers noemden hem een bounty, iemand die zijn afkomst verloochent. Maar Henry zei altijd: ik ben loyaal aan zwart én wit.” Tot ver na zijn pensionering bleef Dors boeken schrijven en lezingen geven, ingezonden brieven sturen en instanties bellen. Uitgevers van schoolboekjes met raciale stereotyperingen kregen een brief van hem, net als avonturenpark Hellendoorn dat een racistisch plaatje van Afrikaanse ‘kannibalen’ op een reclamefolder zette. „Ik kan me herinneren dat hij een keer vreselijk boos was toen het Bijlmer Sportcentrum een reclame op de gevel had met alleen witte mensen erop”, zegt Ronald Janssen, in de jaren negentig stadsdeelbestuurder in Amsterdam-Zuidoost. Er was veel ten goede veranderd qua gelijkheid tussen wit en zwart, vond Dors toen NRC hem zeven jaar geleden interviewde. „Diversiteit is gewoner geworden.” Hij vond zwarte mensen in Nederland „verder geëmancipeerd, bewust van hun mogelijkheden, mondiger”. De grote Black Lives Matter-demonstraties, het de facto einde van Zwarte Piet en de slavernij-excuses van kabinet en koning moesten toen nog komen. „Dat vond hij geweldig”, zegt Steen, „al is er van de genoegdoening nog weinig terechtgekomen”. Dors laat vijf kinderen na, uit een samengesteld gezin: drie van hemzelf uit een eerder huwelijk en twee van Steen, uit háár eerste huwelijk, die Dors als hun vader beschouwden. „De zwarte kinderen vonden allemaal een witte partner, de witte kinderen allemaal een partner van kleur”, zegt Steen. Lachend: „Dus op het persoonlijke vlak was de integratie van minderheden volledig geslaagd.” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/04/onderwijssocioloog-henry-dors-1935-2025-sprak-in-de-jaren-zeventig-al-over-institutioneel-racisme-a4911191</guid>
      <pubDate>Thu, 4 Dec 2025 19:29:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Dat kun jij wel.’ Mylène Verdurmen (1966-2025) had vertrouwen in het talent van anderen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mylène Verdurmen (1966-2025) was een vrouw die je in de televisie- en filmwereld niet over het hoofd kon zien. Geestig, genereus met kennis en contacten en de drijvende kracht achter menig succes. „Zonder Mylène was er geen Luizenmoeder geweest”, zegt scenarioschrijfster en actrice Ilse Warringa, die juf Ank speelde in de serie. Samen met regisseur Jan Albert de Weert heeft Warringa acht jaar lang in Hilversum geleurd met een tv-idee dat toen nog Het Schoolplein heette. „Toen we de eerste scripts aan Mylène voorlazen, moest ze heel hard lachen en zei: ‘Doe geen concessies. Go do!’ Mylène was onze grote stimulator.” „Mylène had een feilloos gevoel voor goede televisie. Plus een ontzettend goed gevoel voor wat scoort”, zegt Eric van Stade, voormalig directeur van AVROTROS. Verdurmen werkte jarenlang bij die omroep. Na een korte carrière als mimespeler en actrice volgde zij een opleiding scenario schrijven en begon rond 2008 bij AVROTROS, waar ze na een paar jaar hoofd drama werd. „Mylène viel op. Durfde te zeggen wat ze vond, had voor ieder probleem altijd een oplossing, en ging door het vuur voor goeie ideeën”, schetst Van Stade. Mylène Verdurmen in 1983 Verdurmen was weinig op kantoor. Ze had ruimte nodig om met makers te kletsen, mensen te ontmoeten en plannen af te tasten. „Ik moest altijd even zoeken waar ze uithing, en wat ze aan het doen was”, grinnikt Van Stade. Maar omdat ze scoorde – denk aan succesvolle series als Het Gouden Uur, Flikken Maastricht, I.M., Commando’s en de jongerenserie Brugklas – mopperde niemand. Verdurmen werkte keihard, regelde bijvoorbeeld externe financiers en internationale samenwerkingsverbanden als zij wilde dat een productie werkelijkheid werd en er in Nederland te weinig animo was. Ze bouwde een succesvolle drama-afdeling op. „Na mijn stage vroeg Mylène mij als dramaturg”, vertelt Ellen Dorrestein. „Ik mocht webdrama gaan ontwikkelen, terwijl dat in 2017 nog nauwelijks werd gemaakt en ik nog best onervaren was. Mylène zei: ‘Ga maar doen, schat. Dat kun jij wel’”. Typisch Mylène, reageert Ilse Warringa. „Vrijheid en vertrouwen waren haar codewoorden.” Scenarioschrijver en regisseur Michiel van Jaarsveld: „Mylène nodigde ons uit nadat zij ons voorstel voor Het jaar van Fortuyn had gelezen. We vonden het heel spannend en waren benieuwd wat ze zou zeggen. Maar Mylène zei niets, ze stond op en applaudisseerde. Daarna kwam ze met goede en bruikbare feedback. Maar eerst dat enthousiasme. Dat was echt vet.” Verdurmen had niets met ego’s en bureaucratie. Dramaturg Dorrestein memoreert een mail waarin het team tot de orde wordt geroepen na gemopper in een whatsappgroep. Ze pakt haar laptop en leest voor: „Producenten zijn niet onze vijanden, maar onze lifeline. Ons ego is niks. Het gaat om de producties, dus be nice. We werken samen.” Geëmotioneerd: „Die boodschap raakt mij nog steeds.” Dat verbindende en sociale heeft Verdurmen van haar vader. In Spaarndam, het Noord-Hollandse dorp waar zij opgroeide, was hij heel actief. Na zijn dood werd de sportzaal in het dorpscentrum naar hem vernoemd. „Hij was heel geëngageerd en kon heel erg genieten van mensen en gezelligheid, net als Mylène”, zegt haar jongere zus Sandy. Ze groeiden op in een gezin met vier kinderen. Mylène en haar tweelingbroer Maurice waren nummer twee en drie. Broer Jim was de oudste. „En dan woonden ze met z’n allen in een piepklein dijkhuisje”, zegt schoolvriendin Anka Draganski. Moeder Greet was heel gelovig. Zij ging ieder weekeinde naar de Hersteld Apostolische Zendingskerk in Haarlem, waar vrouwen rokken en hoeden dragen. Met haar niet-gelovige man had ze afgesproken dat de kinderen religieus worden opgevoed. „Mijn zus was best recalcitrant. Toch ging ze lange tijd mee, al droeg ze dan bijvoorbeeld wel een broek onder haar rokje’”, herinnert Sandy zich. „Wij waren met heel andere dingen bezig”, vertelt vriendin Draganski. „In de derde klas van het atheneum besloten we te blijven zitten. In plaats van school volgden we punkbandjes als de Bizkids uit Velsen. We hingen met onze vriendengroep in het Haarlemse café Melkwoud en gingen we naar het Alkmaarse poppodium Parkhof. Het was een wilde tijd.” De twee vertrokken na hun eindexamen naar Amsterdam om te studeren. „Met z’n tweeën op een zolderkamertje. Ik koos voor archeologie en Mylène voor de theateropleiding aan de Hogeschool voor de Kunsten.” Verdurmen werkte tijdens haar studenten- en toneeltijd in Toscanini, een Italiaans restaurant in Amsterdam. Daar ontmoette ze de vader van haar oudste zoon, en later ook haar grote liefde Hans Kappetein. Met hem kreeg zij nog een zoon en een pleegzoon. Hans Kappetein: „Ik at vaak aan tafel nul, de plek voor vaste gasten. Ik vond haar heel erg leuk en raakte in stilte verliefd. Maar Mylène veroverde je niet zomaar. Ik heb daar een dik jaar nogal wat inspanningen voor moeten verrichten. Gelukkig kwam het allemaal goed. We waren 27 jaar samen.” Hij vertelt over vakanties in Toscane, haar leeslust („kilo’s Murakami maar ook pulp fantasy”), haar tomeloze energie en enthousiasme. Omdat die laatste twee eigenschappen schuren met de stroperige besluitvorming bij de publieke omroep, stapte ze in 2021 over naar Videoland. „Als wij een genre of titel niet haalbaar voor een groot publiek vonden, kwam ze er in de volgende vergadering gewoon weer op terug”, zegt zenderbaas Peter van der Vorst. „Mylène stond aan de kant van de makers. Dat vond ik mooi.” Na drie jaar bleek de commerciële wereld toch niet bij Verdurmen te passen. Te veel tijdsdruk en te weinig ruimte voor producties die slechts een klein publiek vinden. Ze besloot daarom over te stappen naar de onafhankelijke productiemaatschappij Submarine. Maar daar is ze nooit begonnen. In de zomer leek zij hersteld van keelkanker, maar tot ieders verbijstering bleek ze in oktober toch weer ziek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/28/dat-kun-jij-wel-mylene-verdurmen-1966-2025-had-vertrouwen-in-het-talent-van-anderen-a4913406</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 19:29:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Voor traditionele make-upjes moest je niet bij Eva Copper zijn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Haar- en make-upartiest Eva Copper (haar leeftijd hield ze geheim) had een hekel aan make-up. „Als een model binnenkwam dat er al te gek uitzag, dan maakte ze haar gewoon niet op”, zegt Paul Bellaart, de fotograaf met wie ze de afgelopen dertig jaar het vaakst samenwerkte. Ze kneep een model liever even in de wangen dan dat ze er rouge op smeerde. Of ze duwde een model met z’n hoofd in zout water voor het gewenste nonchalante haar. „Eef hield van menselijke, echte dingen. Perfectie vond ze saai.” Dat maakte haar een van de geliefdste en meest geboekte haar- en make-upartiesten van Nederland. Tot haar vaste klanten behoorden grote tijdschriften en modemerken als Vogue, Viktor &amp; Rolf en Scotch &amp; Soda. Als fotograaf Bellaart bij een commerciële klus geen volledige creatieve vrijheid kreeg, boekte hij haar liever niet. „Eef deed namelijk geen water bij de wijn. En ze was áltijd eerlijk en direct, op een haast onaangepaste manier. Al was ze zo charmant dat de meeste mensen het wel van haar konden hebben.” Hij maakte een lijst met typerende uitspraken van Copper en hing die bij haar uitvaart aan de muur. Daar zaten best vileine citaten bij: „Mooie tanden heb jij zeg, het mooiste gebit van de manege.” Bellaart: „Ze mocht je of ze mocht je niet. Als ze iets hypocriets of neps bij je voelde, dan fileerde ze je.” Met een model bij een fotoshoot in 1995 Copper groeide op in Rotterdam, waar haar vader een reclamebureau had. Ze ging naar de vrije school en daarna naar de Willem de Kooning Academie in Rotterdam, met het plan bij haar vaders bedrijf te gaan werken. Tot haar vader haar eens meenam naar een fotoshoot. Daar zag ze voor het eerst een visagist aan het werk en was meteen gebiologeerd. Op haar 22ste verhuisde ze naar Amsterdam en begon aan een klassieke visagie-opleiding. „Ze moest daar heel traditionele make-upjes doen”, zegt art director Monique van Steenbergen, met wie ze 23 jaar lang intensief samenwerkte. „Dat was niks voor Eef. Ze was heel erg van de vrijheid en wilde zich door niks laten beperken.” Ze was wel te spreken over de kapperstrainingen van Christiaan Houtenbos die ze daarna volgde, een Nederlandse haarstylist die bekend staat om zijn losse, vrije manier van werken. Hij knipte het haar van zangeres Debbie Harry in haar Blondie-tijdperk en gaf zangeres Grace Jones haar kenmerkende ‘flattop’ – gewoon met een wegwerpscheermesje. Copper was veel meer dan een haar- en make-upartiest, zegt Van Steenbergen. „Ze keek altijd naar het totaalplaatje en niet alleen naar haar eigen werk. Als ze haar best had gedaan op het haar, en het hoofd van het model kwam uiteindelijk niet op de foto, dan interesseerde haar dat niets. Ze dacht over alles mee en had een geweldig oog voor art direction en licht.” En Copper zorgde voor de sfeer tijdens shoots. „Als een shoot lang duurde en de energie zakte in, was zij altijd degene die de situatie wist om te draaien met een opmerking die niemand zag aankomen. Ze was oer- en oergeestig.” Typisch Eef – niemand noemde haar Eva, ze stond bekend als Eef of Evert – waren de smoezelige sporttasjes waarin ze haar make-upspullen vervoerde. Van Steenbergen: „De meeste make-up artists hebben luxe koffers, maar Eef pleurde alles in die tassies. Haarstukken stopte ze gewoon in plastic Albert Heijn-tassen. Het zag er scharrig uit, maar het waren altijd precies de goede producten.” Advocaat Herman Diekman kwam 28 jaar geleden tegenover Copper wonen. Ze werden dikke vrienden en gingen vaak uit eten. „Altijd lunchen”, zegt Diekman. „Want Eef lag het liefst al om acht uur in bed.” Haar man Toon Portis, eigenaar van een schoenenbedrijf, was er ook vaak bij tot zijn dood in 2008. Copper hield van kreeft en krab en dronk graag witte wijn. ‘Poppendrankjes’ noemde ze haar dagelijkse glazen liefkozend. „In ons gezin is een ‘Eva Copper-glaasje’ een begrip”, zegt Diekman. „Een goed vol glas wijn. Ze kon er niet tegen als een ober te weinig inschonk.” Eten en drinken moest van haar zo goed mogelijk. „Toen mijn kinderen nog klein waren, hadden we een keer met het hele gezin afgesproken in een of ander kinderrestaurant. Dat vond Eef helemaal niks. Een half uur later zaten we in Le Garage, aan tafels met wit linnen en mijn driejarige dochter in Mega Mindy-pak. Toen mijn zoon tien was zette ze hem kreeft en kaviaar voor.” De afgelopen jaren organiseerde ze onder de naam Absolute Crab twee keer een event waar mensen krab konden komen eten. „Het liefst was ze haar eigen seafoodbarretje begonnen.” Diekman omschrijft haar als ongelooflijk trouw. „Áltijd als ik ging vliegen appte ze me ‘happy landings!’. Als ik een vlucht had om zes uur ’s ochtends zette ze de wekker en had ik om vijf uur al een whatsappje.” Tijdens haar uitvaart viel ook vaak het woord ‘genereus’. „Ze was niet alleen gul met etentjes, maar met alles. Als je zei dat je iets in haar huis leuk vond, dan mocht je het bij wijze van spreken zo meenemen.” In haar vrije tijd wilde ze vooral „lekker prutten”: thuis films kijken, koken en wijn drinken met Willem Huiting, haar partner de laatste jaren, en hun rottweiler Jack. In 2018 merkte Copper opeens dat het haar niet meer lukte om de bruggetjes over de Amsterdamse grachten op te fietsen. Ze bleek acute leukemie te hebben. De dokters noemden haar overlevingskans nihil. Ze was ruim een jaar uit de running maar kwam er dankzij een beenmergtransplantatie toch bovenop. Anderhalf jaar geleden kreeg ze weer klachten. De leukemie was terug en een nieuwe beenmergtransplantatie sloeg niet aan. Op 12 oktober is ze overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/07/voor-traditionele-make-upjes-moest-je-niet-bij-eva-copper-zijn-a4911546</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Nov 2025 19:29:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tot kort voor zijn dood stond Hans Rijkhof (1938-2025) nog in zijn drogisterij]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hans Rijkhof stond een paar maanden voor zijn dood nog achter de toonbank van zijn monumentale drogisterij op de Utrechtse Neude. Werk was zijn lust en zijn leven. „Ik kan mij niet heugen dat we ooit op vakantie zijn geweest”, vertelt zijn zoon Jurg. „Ik noem Hans mijn vader, maar eigenlijk is hij mijn stiefvader. Mijn biologische vader overleed toen ik heel jong was.” Vanwege zijn moeders relatie met Hans, verhuisde Jurg op 11-jarige leeftijd van een piepklein Duits dorp in Beieren naar Duivendrecht. De nieuwe liefde van zijn moeder had hij slechts een paar keer gezien. „De dochter uit Hans’ eerste huwelijk werd mijn zus. Net zoals mijn oudste zus ook gewoon háár zus werd. Dat klinkt misschien gek, maar dat hebben wij als kinderen zo besloten. Net zoals we besloten dat Hans onze vader was. We lagen elkaar. Punt.” Jurg en zijn moeder kwamen naar Duivendrecht omdat Rijkhof daar indertijd ook een drogisterij had. Met z’n drieën woonden zij boven de zaak. De dochter van Rijkhof studeerde in Amerika, de zus van Jurg was in Duitsland gebleven. Lilian Fischer werkte in 1985 in de drogisterij in Duivendrecht, ze was toen zestien. „Samen met mijn bestie hadden we de grootste lol. Hans was heel precies en kon helemaal over de zeik gaan als wij voor de grap met een stalen gezicht vertelden dat een bestelling niet was binnengekomen. Dan wist hij niet waar hij het zoeken moest, en lagen wij krom van het lachen.” Fischer vertelt dat Rijkhof altijd druk was. Hij bestierde ook nog een drogisterij in Almere en had in 1979 de Utrechtse drogisterij Woortman, vernoemd naar de eigenaar uit 1877, overgenomen. „Mijn vader pendelde in de beginjaren van de ene naar de andere zaak. Vanaf de jaren negentig stond hij enkel in Utrecht achter de toonbank. Hij werkte zes dagen in de week. Zondags sliep hij tot één uur uit en daarna ging hij aan de slag met de administratie”, vertelt Jurg. „Eigenlijk een doodsaai leven.” Zijn enige uitspattingen waren sport kijken – Ajax en Max Verstappen – en hij had een voorliefde voor mooie auto’s. „In de beginjaren reed hij enkel Mercedes en toen hij iets ouder werd, viel hij voor Jaguar.” Rijkhof werd geboren in Haarlem als jongste in een gezin. Zijn moeder was zwanger toen zijn ouders, broer en zus vanuit toenmalig Nederlands-Indië op verlof naar Nederland gingen. Zijn moeder, Wilhelmina Rosaliene van Berckel Bik, was daar geboren. Zijn vader, Albert Rijkhof, kwam oorspronkelijk uit Amsterdam en werkte als Officier Infanterie voor het Koninklijk Nederlands-Indisch Leger (KNIL) in de voormalige kolonie. Met de kleine Hans ging de hele familie weer terug naar Oost-Java. Toen Japanse soldaten in 1942 Nederlands-Indië binnenvielen, kwam vader Albert in krijgsgevangenkampen op Sumatra terecht, zo blijkt uit een brief die in het bezit is van het NIOD. Zijn vrouw en de drie kinderen werden jarenlang vastgehouden in andere kampen. „Geen idee waar dat precies was, en of dat nou drie of vier jaar heeft geduurd”, vertelt Jurg. „Mijn vader vertelde daar nauwelijks iets over. Heel soms zei hij dat ze stokslagen kregen. En dat zijn moeder een gouden ring had verkocht om eten te kunnen kopen. Maar hoe het allemaal precies zat? Ik wilde meer weten. Daarom heb ik zo’n invuldagboek gekocht, Pap vertel eens. Maar toen werd Hans ziek en had hij daar geen zin meer in.” „Hans was niet open over zijn leven”, vertelt Frederike de Boer, die ruim 36 jaar zijn rechterhand was in Utrecht. „Als er een Indonesische klant kwam, haalde hij weleens herinneringen op. Maar eigenlijk wilde hij het niet over die tijd hebben. Alsof hij had besloten: dit heb ik overleefd. Nu ga ik leven, en we hebben het er niet meer over.” Uit archieven van Onsland.nl, een initiatief het Indisch Herinneringscentrum, blijkt dat Hans op 7-jarige leeftijd met zijn ouders, broer en zus op 20 januari 1946 in Belawan aan boord ging van de Noordam en een maand later in Amsterdam arriveerde. Waar het gezin Rijkhof ging wonen en hoe hun leven eruitzag, is niet te achterhalen. „Ik weet alleen dat de oudste broer van mijn vader vrij snel daarna naar Amerika is geëmigreerd. Ik geloof dat Hans hem daarna nog twee keer heeft gezien.” Jurg heeft zijn opa, oma en tante nooit gekend. „En omdat Hans weinig losliet, heb ik geen idee hoe zijn leven toen was.” Hans Rijkhof. Rijkhof was vertegenwoordiger voor hij drogist werd. In Duivendrecht en Almere runde hij een DA, maar in Utrecht werkte hij in een waar museum. Sinds 1949 was er niets aan het interieur van de drogisterij veranderd. Frederike de Boer: „Toen ik de eerste keer binnenkwam, was het liefde op het eerste gezicht. Zo’n authentieke zaak. Ik ben nooit meer weggegaan.” Hans Rijkhof, tot hij ziek werd zijn haar altijd strak achterover in een staartje, stond immer in een witte jas achter de oude houten toonbank. „Hans was er voor de klanten; ik voor de vakkennis. Hij was zo warm en belangstellend naar iedereen, daar heb ik veel van geleerd.” Het kleine kantoortje rechtsboven in de winkel was een toevluchtsoord voor klanten met precaire klachten. Maar ook een rookhol – Rijkhof rookte altijd sigaretten met een pijpje en later dunne sigaartjes – voor kennissen en buren. „In mijn studententijd heb ik daar weleens mijn hand door hem laten lezen”, vertelt fotograaf Fleur Wiersma. Zij volgde Rijkhof een paar weken toen begin dit jaar duidelijk werd dat de iconische zaak ging sluiten. „Op zijn 87ste verjaardag kregen we een Gouden Domtoren”, memoreert Frederike de Boer. Een blijk van waardering van de gemeente Utrecht. „Eigenlijk is die uitreiking zijn afscheidsfeest geweest. Nog geen zes maanden later was hij dood. Hans zei altijd: ‘Als ik dood ben, is het klaar. Ik hoef geen afscheid. Ik wil helemaal niks’. En zo is het ook gegaan. Ik heb hem niet meer gezien. Precies zoals hij wilde.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/31/tot-kort-voor-zijn-dood-stond-hans-rijkhof-1938-2025-nog-in-zijn-drogisterij-a4910852</guid>
      <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 19:29:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De oorlogservaringen van Myriam Mater-van Hulst (1931-2025) maakten diepe indruk op scholieren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Wees nou alsjeblieft een beetje aardig voor elkaar, want dat helpt.” Met die oproep sloot Myriam Mater-van Hulst altijd af als ze aan een schoolklas had verteld over haar jeugd als Joods meisje tijdens de Tweede Wereldoorlog. Het stond ook op de rouwkaart die werd verstuurd nadat ze op 11 september op 94-jarige leeftijd was overleden. Dat bericht kwam voor wie haar kende toch nog onverwacht, want ze was nog volop maatschappelijk actief. Voor de stichting In Mijn Buurt ging ze afgelopen tien jaar zo’n driehonderd keer langs schoolklassen in Amsterdam om te vertellen over de oorlog. Ze deed dat vanuit de blik van het kind dat ze destijds was: negen jaar toen de oorlog begon, veertien toen die was afgelopen. Zo liet ze de leerlingen meevoelen hoe zij het destijds had beleefd. Hoe ze in mei 1940 met haar twee zusjes in haar ouderlijk huis in Amstelveen wakker werd van lawaai en lichtflitsen, en van haar moeder hoorde dat dit bommen waren en dat Duitsland Nederland was binnengevallen. Dat ze voor de oorlog niet eens geweten had dat ze Joods was maar dat dit in de oorlog het lot van haar familie ging bepalen. Haar moeder, violist Paula Horowitz, moest een davidster gaan dragen, maar haar vader Jan van Hulst was niet Joods. Zijn vriend Arie de Froe, huisarts en antropoloog, fabriceerde semi-wetenschappelijk ‘bewijs’ dat Paula en haar dochters ook niet Joods waren. Met die vervalste papieren ging Van Hulst, die ingenieur bij gemeentewerken was, naar de Duitsers om ze met succes te overtuigen. Die truc pasten de twee daarna toe voor nog tientallen andere Joden. Ook regelden ze onderduikadressen. Myriam droeg zelf ook haar steentje bij aan het verzet, door van de Duitsers worsten te stelen voor de onderduikers. En toen haar vader verraden werd en de Duitsers een inval deden in hun huis, waar ook mensen verstopt zaten, leidde zij ze met haar zusje om de tuin. De Duitsers hielden haar onder schot terwijl ze naar adressen moest bellen waar haar vader zich zou kunnen bevinden. Tot haar schrik kreeg ze hem aan de lijn, maar ze wist hem in het Frans te waarschuwen. De Duitsers, die het niet verstonden, hadden de pest in. Uit kwaaiigheid vermoordden ze de schildpadden van de meisjes in kokend water. De zusjes gaven geen krimp. „We gunden het die rotmoffen niet dat ze zagen dat wij verdriet hadden”, vertelde Myriam in de klas. Haar verhaal maakte veel indruk op de leerlingen. Zoveel, dat acht kinderen zich opgaven om ‘erfgoeddrager’ te worden van haar oorlogsverhaal, om het door te vertellen bij herdenkingen. Myriam (links) met haar zusjes Hannah en Alexandra in 1941, op de grond een van hun schildpadden. Foto privéarchief Myriams moeder stierf tegen het einde van de oorlog aan een nierziekte. Haar vader kreeg een relatie met een weduwe die twee dochters had. Ze vormden slechts enkele jaren een samengesteld gezin, maar Myriam bleef haar ‘stieffamilie’ altijd trouw. Die warmte en loyaliteit waren kenmerkend voor haar. „Ze was een mensenmens en een verteller”, zegt haar dochter Rebecca Mater. Haar agenda stond toen ze overleed nog vol afspraken met haar kinderen, kleinkinderen, vrienden en scholen. De oorlog had haar vastberaden gemaakt om het uiterste uit het leven te halen. „Je hebt maar één leven en je zal er verdomme zelf iets leuks van maken”, zei ze. In 1950, toen ze negentien was, trouwde ze met hoboïst Ad Mater, met wie ze enige tijd in Peru woonde toen hij daar in een orkest ging spelen. Ze kregen vier kinderen, het huwelijk hield uiteindelijk geen stand. Wat wel bleef: de Boerencantate van Bach, die de echtelieden ooit samen speelden, is nu nog steeds het deuntje dat de familieleden naar elkaar fluiten ter begroeting. Na haar scheiding, in 1967, deed ze de avondopleiding maatschappelijk werk aan de Sociale Academie. Ze ging aan de slag bij Joods Maatschappelijk Werk, waar ze steun bood aan andere oorlogsoverlevenden. Begin jaren tachtig stapte ze over naar het Adviesbureau voor Jongeren en Ouders. Daar zette ze gespreksgroepen op voor kwetsbare jongeren die thuis problemen hadden. „Ze was een werkende, alleenstaande moeder”, zegt haar dochter Rebecca. „Dat moet best zwaar zijn geweest, maar ze zocht altijd de positieve kant en vond die ook.” Muziek speelde een grote rol in haar leven. Ze kon goed pianospelen en zong ruim veertig jaar als sopraan in het Hoofdstadkoor. Elke woensdagavond kwam ze naar de repetitie. „Ze wist nog altijd feilloos de hoge C te treffen”, zegt oud-voorzitter Kees Jansen. „Maar ze was meer dan alleen koorlid. Ze zat een tijdlang in het bestuur en was ook een sociale steunpilaar.” Eenmaal gepensioneerd sloot ze zich aan bij Gilde Amsterdam, een organisatie die het vrijwilligerswerk in de stad coördineert. Daar was ze zo’n twintig jaar verantwoordelijk voor het aannamebeleid van nieuwe vrijwilligers. Voor haar maatschappelijke verdiensten ontving ze vorig jaar een lintje. Ze vond dat zelf niet zo belangrijk, maar de warme woorden die ze las in alle aanbevelingsbrieven deden haar veel. Ze hield van tradities. Ieder jaar nodigde ze haar hele familie uit voor een nieuwjaarsbrunch, waarbij ze zelfgemaakte chocolademousse serveerde. Dat was ook het moment voor een jaarlijkse ‘fotoshoot’, waarbij ze zich liet portretteren te midden van haar dierbaren. De ouderdom kwam met gebreken, maar daar klaagde ze niet over, ze hield haar levensvreugd. Ze was een kordate en opgeruimde vrouw met het vermogen om zonder vooroordelen naar anderen te luisteren – voor veel mensen in haar omgeving was ze een voorbeeld. Een paar dagen voor haar overlijden zou ze weer naar een school gaan. Tegen haar gewoonte in moest ze afzeggen. Haar lichaam liet het niet meer toe. „Het was haar missie om mensen dichter bij elkaar te brengen”, zegt Minka Bos, oprichter van de stichting In mijn buurt. „Dat bleef ze doen, ook toen het voor Joodse ouderen vanwege Gaza moeilijker werd om hun verhaal te vertellen.” Na de Maccabi-rellen stond ze binnen een week weer voor de klas en schroomde ze ook niet haar verhaal te vertellen aan de Nederlands-Marokkaanse taxichauffeur die haar naar huis bracht. Mensen moesten altijd met elkaar blijven praten, vond ze. In haar eigen woorden: „Of je nu Joods bent, Chinees, Hindoe of bruin of geel of oranje of blauw of paars, dat maakt geen lor uit, zolang je een beetje normaal met elkaar omgaat.” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/14/de-oorlogservaringen-van-myriam-mater-van-hulst-1931-2025-maakten-diepe-indruk-op-scholieren-a4909525</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 19:29:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Zingende dokter’ Geert Berghs (1953-2025) bleef zich  inzetten voor jong zangtalent]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zijn naam is minder bekend dan zijn werk. Dat was vaak te horen: als zangleraar coachte Geert Berghs talloze klassieke zangers: solisten, maar ook koorzangers die daarna overal en nergens terechtkwamen. Hoe groot zijn invloed echt was, werd duidelijk op zijn afscheid. Berghs was populair, maar dat er zo’n aanloop zou zijn – van zangers die tientallen jaren geleden les van hem hadden gehad tot huidige conservatoriumstudenten – verraste toch. Circa 1955 Geert Berghs werd geboren in Venlo in 1953, als jongste in een gezin met vier kinderen. Na een studie medicijnen richtte hij zich helemaal op de muziek. Hij nam zangles bij Margreet Honig en zong zo’n dertig jaar als tenor, zowel solo als in koren, onder andere in The Amsterdam Baroque Choir van Ton Koopman. Daarvoor kwam hij terecht in een koor van Daniel Reuss (64), nu 45 jaar geleden. Een van de vroegste herinneringen van Reuss: „Dat hij het erg goed met zijn buurvrouw kon vinden. Ze hadden zo vaak de slappe lach dat repeteren onmogelijk werd. Geert kon echt heel hard lachen.” Zijn humor is ook het eerste wat zijn nicht Constance Berghs (55) noemt. Al van jongs af aan herinnert ze zich haar „uitbundige oom” om zijn zwierende armen, zijn lach en zijn licht sarcastische en plagerige grapjes. „Hij was de gangmaker. Maar hij kon ook heel goed luisteren. Het was zo’n verschrikkelijk lieve man.” En vitaal: hij kluste tot op het laatst aan zijn eigen boot, die hij kocht nadat hij het Bussumse huis van hem en zijn man Sjaak van onder tot boven verbouwd en ingericht had. Veel van zijn leerlingen herinneren zich hem vooral als een vaderlijke motivator. Marleene Goldstein (54) kende Berghs zo’n dertig jaar, waarvan ze er achttien les van hem had. „Hij kon je het gevoel geven dat alles om jou draait. Bij hem durfde ik alles. Ook gewoon lelijk zingen.” Hij zag haar zangschaamte, vertelt Goldstein. „Ik blaakte nooit van zelfvertrouwen en daar wilde hij me bij helpen. ‘Hé joh, we gaan het gewoon proberen’, zei hij dan met zijn Limburgse accent. Ik kwam er altijd vrolijk vandaan.” Hij was „goed verzorgd, chique”, zou ze nog aan het lijstje eigenschappen willen toevoegen. „Als ik plat praatte, praatte hij me na. Súíker moest ik heel netjes zeggen. En íjskast, koelkast mocht niet.” Zijn levenswerk was ‘Meesters &amp; Gezellen’, vanaf 2011 een jaarlijks project om getalenteerde jonge zangers beroepservaring te laten opdoen. Een koor met op iedere vijf zangstudenten één professional, die samen repeteren en uitvoeren. Dirigent Reuss was meermaals dirigent in het project: „Niet te veel praten, niet te veel lesgeven, gewoon naast een professional staan en uit de praktijk leren, dat was het doel. Geert vergeleek het altijd met de Scandinavische veeteelt, waar ze een vaars die voor het eerst gaat kalveren naast een ervaren koe zetten. Dan ging het beter, was de ervaring.” Geert Berghs (midden) met Meesters &amp; Gezellen in 2022. Reuss zag velen proberen om projecten op te zetten voor talentvolle koorzangers, maar niets werkte zo goed als Meesters &amp; Gezellen. „Veel jonge zangers zijn terechtgekomen in beroepskoren.” De kennis van het menselijk lichaam, opgedaan in zijn eerste studie, kwam Berghs wel degelijk van pas. In Nijmegen promoveerde hij op het ouder worden van de zangstem. Reuss: „Hij was de zingende dokter. Die kennis nam hij mee naar Meesters &amp; Gezellen. Hij deed eindeloze zangoefeningen met de leerlingen. In het begin dacht ik nog ‘God man, wat duurt dit lang’, maar later zag ik hoeveel die simpele oefeningen opleverden. Zangers denken al snel dat oefeningen niet hoeven omdat hun stem het ook wel doet zonder die oefeningen. Ja, nú wel. Maar over vijf jaar niet meer. Ik ken veel zangers die op hun 35ste al minder goed werden.” Berghs deed er alles aan om dat te voorkomen. Berghs had Meesters &amp; Gezellen niet alleen bedacht, hij droeg het. Zangers regelen, fondsen aanvragen, concerten boeken, verblijfplaatsen vinden voor zangers – dat deed Berghs allemaal zelf, tot zijn onverwachte dood. „Dat lukte omdat hij een ongelofelijk wilskrachtig persoon was”, zegt Reuss. „Een conflictje schuwde hij niet. Op het afscheid zei een oud-leerling dat je het eerst maar beter met hem eens kon zijn, en daarna bedenken wat je er zelf van vond. Hij was het type dat ergens voor stond.” Ook de volgende editie van Meesters &amp; Gezellen, in februari volgend jaar, had hij al grotendeels in de steigers staan. Niemand was bezig met de opvolging van Berghs, hijzelf al helemaal niet. Reuss en Berghs hebben meermaals besproken dat Cappella Amsterdam, het koor van dirigent Reuss, het project misschien zou kunnen overnemen. Reuss: „‘Dat komt wel, ik heb nu nog te veel energie’, zei Geert dan.” Op de uitvaart is een oproep gedaan: of iedereen die de schouders er onder wil zetten, zich wil melden. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/10/zingende-dokter-geert-berghs-1953-1925-bleef-zich-inzetten-voor-jong-zangtalent-a4908821</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Oct 2025 19:29:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kunst maakte het filmmaker Frank Diamand (1939-2025) mogelijk om te overleven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Ik had daarstraks echt een aanval van ik wil hier niet zijn, ik wil hier niet filmen, ik wil hier helemaal niks, ik wil hier nooit geweest zijn”, zegt Frank Diamand. Zijn gezicht wordt van dichtbij gefilmd door vriend en cameraman Melle van Essen. Terwijl Diamand om zich heen kijkt, krimpt hij soms ineen. Voor het eerst in lange tijd was hij dit voorjaar in concentratiekamp Bergen-Belsen, het kamp waar hij in september 1944, in een van de laatste treinen voor het eind van de oorlog, naartoe werd getransporteerd vanuit Westerbork. Hij wil er een film maken over de 55 andere kinderen die in het kamp hebben gezeten en nog in leven zijn. Al komt Diamand er dáár achter dat de documentaire toch ook over hemzelf moet gaan. Van een afstandje filmt Van Essen als Diamand met een van de andere overlevenden praat. „Ik probeer nog steeds te rechtvaardigen dat ik leef, dat ik een overlevende ben, terwijl zes miljoen van ons zijn vermoord”, zegt hij. Het gaf alles wat hij deed een gevoel van urgentie, opgejaagd door de gedachte dat het allemaal wel zín moest hebben. Filmmaker en dichter Frank Diamand (Amsterdam, 1939) overleed afgelopen 31 juli. Hij werkte als journalist voor onder meer Vrij Nederland, begon al jong met dichten en publiceerde na zijn debuut Wie wil er nu met Hitler in de tobbe? (1986) nog zes andere dichtbundels. Hij maakte meer dan vijftig documentaires over politiek en kunst. Daarvoor reisde hij onder meer naar de Sovjet-Unie om daar in het geheim met een meegesmokkelde Super 8-camera de weduwe van dichter Osip Mandelstam, omgekomen in een concentratiekamp van Stalin, te interviewen. En hij filmde in Nicaragua, Chili, Argentinië, Uruguay en El Salvador, landen waar dictators aan de macht waren en bevolkingen en kunstenaars in opstand kwamen. Frank Diamand (omstreeks 1960) Foto privéarchief Tijdens de opnames voor El Salvador, Revolutie of Dood raakte Diamand gewond toen hij samen met journalist Jan van der Putten beschoten werd. Het was 1980, kort nadat aartsbisschop Óscar Romero, die zich verzette tegen het militaire regime, was gedood. Vriend en collega Bert Janssens was in hetzelfde jaar met Diamand in Chili, waar dictator Augusto Pinochet een referendum had uitgeschreven over een nieuwe grondwet. In het centrum van Santiago stonden de twee mannen te wachten of er demonstraties zouden uitbreken. „Frank richtte zijn camera niet op de mogelijke demonstranten, maar op de militairen. Pal op hun gezicht. En daarna filmde hij ze van boven tot onder. Hij wilde weten hoe de militairen keken naar de demonstranten, zag hoe ze hun gezicht strak probeerden te houden terwijl er in hun hoofd van alles gebeurde.” De nieuwsgierigheid van Diamand naar het perspectief van de dader had volgens Janssens met zijn verleden te maken. Net als de meeste van zijn keuzes in zijn politieke documentaires. Hij liet meestal het perspectief van de onderdrukten zien, wilde duidelijk maken wie hier goed was en wie slecht. „En hij wilde altijd het liefst iets teweegbrengen bij de mensen die hij filmde”, zegt Janssens. „In de jaren zeventig ging hij met zijn gezin terug naar Angola, waar hij eerder had gefilmd, om er les te geven aan jonge mensen.” Diamand was bevlogen, zegt zijn dochter Lara, en ook wel ‘heftig’. Hij was iemand die veel deelde: emoties, meningen, alles moest uitgesproken worden – Lara noemde hem weleens Zwelgje, naar het vurige draakje in de Bommel-film Als je begrijpt wat ik bedoel (1983). „Ik heb van hem geleerd dat ik moet nadenken over wat ik vind, en hoe ik dat moet doen”, zegt Lara. „Het maakte niet uit wát ik vond, als ik het maar kon beargumenteren.” Op feestjes, diners met vrienden of in de montagekamer ging hij het liefst in discussie met mensen met een andere mening. „We konden het zo ontzettend goed oneens zijn met elkaar”, zegt Bert Janssens. „Over politieke dingen die speelden, of een boek goed was of niet, of muziek ertoe deed.” In de jaren negentig verschoof de nadruk van zijn films van politiek naar kunst. Diamand maakte een portret van de Amerikaanse moderne componist Henry Brant, filmde een ballet van choreograaf Beppie Blankert over de vrouwen van Odysseus, maakte een documentaire over Venancio Mbande, een timbila-speler (een soort xylofoon) uit Mozambique. Diamand was in een artistiek milieu opgegroeid: moeder Marianne Asscher was zangeres, oom Peter Diamand was de eerste artistiek directeur van het Holland Festival. „Voor hem was het de kunst die het mogelijk maakte te overleven”, zegt Janssens. „Om het leven draaglijk te maken.” Net als lekker eten en goede wijn, trouwens. Lara herinnert zich hoe blij haar vader was toen ze hem vertelde dat ze voor het eerst had genoten van een slok wijn. „Hij was dolgelukkig dat hij nu samen met zijn dochter kon genieten van een van die dingen waar hij zo van genoot.” Een paar jaar eerder, na haar schoolexamen, ging ze met vriendinnen op vakantie en dronk ze tequila en Baileys. „De meeste ouders zouden me een preek hebben gegeven, mijn vader kocht een fles Baileys voor me.” In zijn vroege gedichten schreef Diamand al over zijn jeugd in de oorlog, maar in zijn documentaires bleef hij ervan weg. Toen hij op latere leeftijd een relatie kreeg met Evelien Gans, historica en onderzoeker bij het Nederlands Instituut voor Oorlogsdocumentatie (NIOD), begon hij zich meer bezig te houden met wat het betekende om Joods te zijn. Hij maakte een documentaire over historicus Saul Friedländer, die in zijn onderzoek steeds probeerde zijn verbijstering over de Europese Jodenvervolging te bewaren. Het maken van die film, Als de herinnering komt (2012), viel Diamand emotioneel zwaar, omdat hij door het werk weer met zijn eígen herinneringen bezig moest zijn. De film die hij in Bergen-Belsen voor ogen had, zou zijn eerste sinds 2012 worden. De camera filmt hem terwijl hij moeizaam een heuvel af loopt. „Het is voor het eerst in twaalf jaar dat ik weer aan een film werk en dat voelt goed”, zegt hij. „Hij was vooral nog niet klaar met leven”, zegt Lara. En dus had hij nog iedere dag een afspraak. En kaartjes voor twaalf concerten in het Concertgebouw, voor komend seizoen. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/03/kunst-maakte-het-filmmaker-frank-diamand-1939-2025-mogelijk-om-te-overleven-a4908098</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Oct 2025 19:29:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Boudien de Vries (1951-2025) was een geliefd rolmodel voor vrouwelijke studenten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als achttienjarige maakte Boudien de Vries zelfverzekerd en nieuwsgierig haar entree in de academische wereld. Het was 1969, haar vriendin Els Muijlaert ziet haar nog zó binnenstappen bij het geschiedenisinstituut in het centrum van Utrecht, door het poortje van de achteringang, in haar minirok („die droegen we toen allemaal”) en met een open en tikkeltje uitdagende blik. „Ze had lef. En ze had er vooral zin in. Alsof ze met zichzelf had afgesproken ‘ik máák er wat van’.” Vanzelfsprekend was het bepaald niet dat Boukje, zoals ze vroeger genoemd werd, zou gaan studeren. Ze groeide op in Eindhoven, haar ouders waren immigranten van arme komaf uit Friesland. Zoals ze het zelf ooit verwoordde in een mail aan een bevriende collega: „Als iemand uit een milieu waar geen enkel boek in huis was, en studeren absoluut niet normaal was, heb ik het nog ver gebracht.” Ze werd een gewaardeerd historisch onderzoeker en een geliefde en enigszins gevreesde universitair docent. Toen ze negen was, overleed haar vader. Haar moeder bleef achter met vier jonge kinderen, zonder enige opleiding en met veel te weinig geld. En in Brabant had ze zich als Friezin sowieso nooit thuisgevoeld. Sinds de dood van haar man had ze veel last van migraine en leed ze aan depressies. Toch was het aan haar te danken dat Boudien en haar oudere zus Petra, allebei slim en leergierig, naar de universiteit konden. Niet alleen vond ze het belangrijk dat haar dochters zich wél zouden ontwikkelen, ze wilde ook dat ze zelfstandig en onafhankelijk werden, zodat haar eigen lot hun bespaard zou blijven. Toen ze ontdekte dat er bij Philips, de werkgever van haar man, een studiefonds bestond, maakte dat voor hen de weg vrij naar de universiteit. Petra de Vries bestrijdt overigens dat er in hun jeugd helemaal geen boeken in huis waren. ,En onze moeder leende voor ons boeken uit de bibliotheek.” Niettemin noemt ze het ‘een wonder’ dat zijzelf en Boudien een academische opleiding konden volgen. „Van de zestig neven en nichten van moederskant waren er maar een paar die überhaupt middelbare school hadden, en dat waren jongens. Wij dachten dat de universteit iets was voor mensen waar thuis een piano stond.” Omstreeks 1990 Na haar afstuderen in 1975 ging Boudien de Vries aan de Universiteit Leiden werken, als docent bij de afdeling economische en sociale geschiedenis. Ze was destijds een van de weinige vrouwen in de door mannen gedomineerde geschiedwetenschap. Het zou nog decennia duren voordat vrouwelijke historici aan de universiteit – door sommige mannelijke collega’s ‘de meisjes’ genoemd – een min of meer gelijkwaardige positie kregen. Al die tijd, ook nadat ze in 2000 was overgestapt naar de Universiteit van Amsterdam (UvA), is ze een rolmodel geweest voor vrouwelijke studenten en jonge vrouwelijke collega’s. Maartje van Gelder, nu hoogleraar vroegmoderne stadsgeschiedenis aan de UvA, was zo’n jonge collega. „Boudien was klein van stuk, maar ze nam ruimte in. Ze liet zich niet wegzetten. Zonder iemand te schofferen, wist ze meestal gedaan te krijgen wat zij vond dat er moest gebeuren.” Daarbij, zegt Van Gelder, stelde ze altijd ‘het collectief’ voorop. „Ze stak heel veel tijd in bestuursactiviteiten en allerlei noodzakelijk maar niet per se dankbaar regelwerk. Tegenwoordig zouden we het ‘hidden labour’ noemen.” In haar onderzoek specialiseerde De Vries zich in negentiende-eeuwse stadsgeschiedenis. Daarin kon ze, vertelt Thomas Smits, oud-student en nu ook als historicus verbonden aan de UvA, het best haar brede belangstelling kwijt voor de economische, sociale en cultuurhistorische facetten van het leven in de negentiende eeuw. Die wijde blik, en de creatieve manier waarop ze kwalitatieve en kwantitatieve onderzoeksmethoden combineerde, maakten haar tot een geroemde wetenschapper. Voor Een stad vol lezers (2011), haar magnum opus, over de leescultuur in negentiende-eeuws Haarlem, ontving ze de Professor Van Winterprijs voor het beste boek op het gebied van lokale en regionale geschiedenis. Studenten begeleidde ze op geheel eigen wijze. Ze was streng en direct, maar uiterst betrokken. Thomas Smits: „Ze nam je serieus. Ook al was je nog maar student, ze zag je als volwaardig onderdeel van de wetenschap.” Hij herinnert zich scherp hoe het toeging als ze samen in haar kamer op het PC Hoofthuis een werkstuk of een hoofdstuk uit zijn scriptie bespraken. „Uit grote stapels papieren haalde ze mijn tekst tevoorschijn, terwijl ik uit mijn ooghoeken keek hoeveel rode strepen er deze keer in stonden. Het was altijd erger dan ik dacht. Vaak ging het om spelfouten, ik sputterde eens dat ik een beetje dyslectisch was. ‘Nee Thomas’, reageerde ze, ‘je bent gewoon lui.’ En ze had gelijk. Van haar heb ik niet alleen geleerd hoe belangrijk het is om helder te denken en te schrijven, maar ook dat wetenschap bedrijven hard werken is. Ik gun iedereen een Boudien in zijn of haar leven.” Ook Maartje van Gelder memoreert De Vries’ directheid. „Ze zei een keer: ‘Je gaat toch géén tweede kind nemen, hè?’ Ik was op dat moment een paar maanden zwanger. Maar toen ik haar dat vertelde, omhelsde ze me hartelijk, en niet lang daarna zat ze vrolijk een truitje te breien.” Zelf besloot De Vries al jong dat ze geen kinderen wilde. Het was, vertelt haar vriendin Els Muijlaert, „totaal geen kwestie in haar leven”. Zus Petra: „Haar eerste echtgenoot, Ernst Pluijmackers, die ze al vroeg verloor, en haar tweede man, Eddy Grootes, hadden allebei al kinderen. Dat maakte het wel gemakkelijker.” Met Grootes, timmermanszoon en van 1976 tot 1997 hoogleraar historische Nederlandse letterkunde aan de UvA, had ze haar eenvoudige afkomst gemeen én haar liefde voor literatuur. Hij overleed in 2020 op 83-jarige leeftijd. De chique mantelpakjes, die mogen niet ongenoemd blijven. Zeker aan de UvA viel De Vries op door haar mooie en verzorgde kleding, zegt Maartje van Gelder. „Ook in dat opzicht was ze een verademing, tussen de vale tweedjasjes met elleboogstukken.” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/26/boudien-de-vries-1951-2025-was-een-geliefd-rolmodel-voor-vrouwelijke-studenten-a4907281</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2025 19:29:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Simon Nanne Groot (1934-2025): zaadteler die ‘het goede wilde doen voor de mensheid’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Miljoenen boeren wereldwijd zijn door de uit Enkhuizen afkomstige zaadteler Simon Nanne Groot geholpen. Hij ondersteunde hen met kwalitatief hoogstaande groentezaden, bood scholing, hielp hen de opbrengst verbeteren zodat zij en hun gezinnen meer inkomsten hadden. „Slecht zaad is een van de kwalijkste zaken van deze wereld”, was een van zijn gevleugelde uitspraken. De idealist, pionier, visionair en vooral geëngageerd ‘zaadman’, zoals hij zichzelf noemde, ontving in 2019 de Wereldvoedselprijs (World Food Prize), de Nobelprijs voor verbetering van de land- en tuinbouw. Dankzij zijn inzet verbeterden de leefomstandigheden van twintig miljoen boeren, met name in de tropische landbouwgebieden van Azië, Afrika en Latijns-Amerika. Simon Nanne Groot werd op 25 oktober 1934 in Enkhuizen geboren, in een gereformeerd nest. Op latere leeftijd sloot hij zich aan bij de vrijzinnige Remonstrantse Broederschap. Hij was een telg (zesde generatie) uit een familie van zaadboeren. De grondlegger was Nanne Janszoon Groot, die rond 1800 met de handel in groentezaden begon in het West-Friese Andijk. Door de beste planten te selecteren en daarvan het zaad te oogsten, verkreeg hij een betere kwaliteit. Tal van familiebedrijven kwamen hieruit voort, waaronder het in 1867 opgerichte Sluis &amp; Groot Koninklijke Zaadteelt en Zaadhandel. Simon Groot was directielid tussen 1965 en 1980. In 1982 begon hij voor zichzelf en noemde zijn bedrijf East-West Seed, dat inmiddels actief is in 86 landen. Simon Groot in 2015. Drie van de vier kinderen van Simon Groot en zijn vrouw Koen (eigenlijk Daisy) zijn werkzaam in het familiebedrijf. De jongste, dochter Maaike (1972), begon als kunsthistoricus bij Christie’s maar werd toch aangetrokken door het zaadbedrijf, laat ze telefonisch weten: „Ik ben trots op de erfenis van mijn vader. Zowel in de langetermijnvisie als in details toonde hij grote creativiteit. Tijdens een zakenreis in Indonesië voor Sluis &amp; Groot ontdekte hij hoe slecht de kwaliteit van het lokale groentezaad was bij de kleine boeren. Niemand bekommerde zich erom. Het was zijn missie hen te helpen met beter zaad en meer kennis.” Groot was meer op reis dan dat hij thuis was, zeven weken weg, drie weken thuis. „Mijn ouders hadden een soort zeemanshuwelijk”, zegt Maaike. Moeder zorgde voor de kinderen en ging soms mee op reis. Groot studeerde economie aan de Erasmus Universiteit in Rotterdam en werd, meteen na zijn afstuderen, door zijn vader gevraagd in het bedrijf van Sluis &amp; Groot te komen werken. Hij werd als stagiair uitgezonden naar Frankrijk en de Verenigde Staten (Chicago) om zich te bekwamen in de veredeling van bloemzaad. Nadat het bedrijf in 1980 werd verkocht aan de multinational Sandoz – iets wat Groot zeer tegenstond – reisde hij op 47-jarige leeftijd naar de Filippijnen. Dat was het begin van het door hem opgerichte bedrijf East-West Seed. Oudste zoon Rutger (1964) vertelt dat het bedrijf „aanvankelijk nauwelijks rendabel was”. Maar geleidelijk groeiden de inkomsten: „Onze vader was nooit uit op geld. Hij wilde oprecht mensen helpen, dat was zijn calvinistische inslag. Terwijl grote zaadtelers zich richtten op soja, maïs en graan koos hij ervoor juist in de tropen het zaad van lokale groentes aan te passen aan de omstandigheden.” Maaike voegt eraan toe: „Hij was overtuigd van goed rentmeesterschap.” Tijdens zijn studie raakte Groot geïnspireerd door Een leefbare aarde (1970) van econoom en Nobelprijswinnaar Jan Tinbergen, die armoede beschouwde als een grote vijand. Groot verdiepte zich in wat de kleine boeren nodig hadden, hij begreep dat zij niet afhankelijk wilden zijn van ontwikkelingsgeld maar zelf hun inkomen wilden verdienen. Landbouw- en voedseldeskundige en hoogleraar Louise O. Fresco zat destijds in het bestuur van de Wereldvoedselprijs. „Wat ons verbond,” zegt ze, „is de aandacht voor vrouwen in de groenteteelt. Dat is in ontwikkelingslanden specifiek een vrouwelijk beroep. Vrouwen spelen een sleutelrol in de tuinbouw en zij voeden de gezinnen. Het was een win-winsituatie voor zowel vrouwenemancipatie als gezondheid. Simon met zijn humanistische idealen was geen dromer, hij keek goed hoe lokale markten werkten. Dat was innovatief.” Fresco benadrukt dat Nederland en met name West-Friesland als seed valley een cruciale rol spelen in de wereldvoedseleconomie. Groot kon urenlang fascinerend vertellen over de kiemkracht en opbloei van zaden, zeggen zowel zijn kinderen als Fresco: „Hij was begeesterd door zaad.” East-West Seed geeft nog steeds trainingen aan boeren, bijvoorbeeld over het zaaien in regels in groentebedden in plaats van lukraak uitstrooien – „zoals op het beroemde schilderij van Van Gogh”, zegt zoon Rutger. Het familiebedrijf kent ook een historicus, achterneef Nanne Groot. Het museum Sow to Grow in Enkhuizen, waarvan hij penningmeester is, vertelt het verhaal van het ontstaan van de zaadteelt en zaadhandel in West-Friesland. Een andere erfenis van Simon Groot is de Garden, gelegen vlak bij de Koepoort in Enkhuizen. Deze voormalige bloementuin, toen Summer Garden geheten, raakte wat in verval maar is enkele jaren geleden door Groot weer als tuin voor sier- en groenteteelt in ere hersteld. Hij is in de zomermaanden voor het publiek geopend. Voor toekomstig biograaf Joost van Kasteren, die moleculaire biologie studeerde aan Wageningen University, staat het leven van Simon Groot symbool voor de tuinbouw in West-Friesland: „Hij wilde het goede doen voor de mensheid, dat deelde hij met tal van zaadtelers. Het was zijn overtuiging dat je als zaadboer moet zorg dragen voor goed zaaizaad voor gezond en veilig voedsel. Simon Groot voelde het als zijn morele plicht boeren aan een leefbaar inkomen te helpen. Die missie leeft voort in het familiebedrijf van nu.” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/10/simon-nanne-groot-1934-2025-zaadteler-die-het-goede-wilde-doen-voor-de-mensheid-a4905642</guid>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 19:29:32 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
