<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[De laatste bladzijde]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/de-laatste-bladzijde/</link>
    <description><![CDATA[De laatste bladzijde]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Liew Huat Kok (1957-2024): restauranteigenaar die te lief was]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Erg zakelijk was ondernemer Liew Huat Kok niet. 35 jaar lang was hij de eigenaar van het Chinees Kantonese restaurant Paradijs op het Utrechtse Vredenburg. „Terwijl alle Chinese restauranthouders in de jaren negentig hun prijzen verhoogden, liet Liew Huat alles bij het oude”, vertelt goede vriendin en voormalig vaste klant, Sioe Tan. „Hij schonk jarenlang gratis jasmijnthee bij het eten. Terwijl je bij andere restauranthouders moest betalen. Heel lief. Maar zo verdien je natuurlijk geen geld.” De Maleisiër verkocht Paradijs zeven jaar geleden met een fikse schuld; zijn zonen wilden hem niet opvolgen en de gouden tijden voor Chinese restaurants waren voorbij. Terwijl het restaurant onder leiding van Liew Huat een begrip was in Utrecht en daarbuiten. Liew Huat Kok, in 1957 geboren in Malakka, komt begin jaren zeventig als 14-jarige naar Nederland. Een moetje. Zijn vaders meubelzaak is failliet gegaan. Liew Huat stopt met school en emigreert samen met zijn vader om geld te verdienen zodat de schuld kan worden afbetaald. Een oom zit al in Nederland. Zijn vrouw Jennifer Gan: „Op diens aanraden zijn ze hiernaartoe gegaan.” De piepjonge Liew Huat gaat, net zoals zijn vader, illegaal als afwasser aan de slag. Zijn vader gaat na drie jaar terug naar Maleisië. Liew Huat blijft. „Mijn man verdiende 400 gulden per maand en stuurde daarvan 350 gulden naar zijn familie”, vertelt zijn vrouw. „Hij at in het restaurant waar hij werkte en was heel erg zuinig.” Bij een politiecontrole wordt hij opgepakt en uitgezet naar België; de dichtstbijzijnde grens. Hij klopt voor hulp aan bij een Chinees restaurant, de eigenaar zet hem in een taxi terug naar Nederland. Rond zijn achttiende krijgt hij een vast contract en komt hij in aanmerking voor een verblijfsvergunning. Een Nederlands paspoort vraagt hij nooit aan. Jennifer: „Zijn moeder wilde dat niet. Zij hoopte dat hij ooit terug zou komen naar Maleisië.” Liew Huat klimt op van afwasser naar kok. En wordt dankzij zijn liefde voor koken een geweldig Kantonese chef. Maar eigenlijk wil hij een eigen zaak. Die kans krijgt hij als zijn neef Paradijs van de hand wil doen; begin jaren tachtig een matig lopend Chinees restaurant in Utrecht. Onder de leiding van Liew Huat wordt de zaak een succes. Bewoners uit de aangrenzende Wijk C vieren bruiloften en verjaardagen in Paradijs. En iedere zaterdagmiddag zit de tent vol met Chinezen die komen dimsummen. Vrijwilligers en muzikanten die bij nabijgelegen popzaal de Vrije Vloer werken of optreden, komen er steevast eten, vertelt voormalig programmeur Peter Hagenaar: „Ik denk dat ik soms wel drie keer per week bij Kok at.” Judoka Anton Geesink is vaste gast, net als acteur Jon Bluming. Popgroep De Dijk niet, die zijn bang voor het gebruik van vetsin, een smaakversterker die ten onrechte kampt met een inslecht imago. Daarom weigeren zij bij Paradijs te eten als zij in de Vrije Vloer spelen. Liew Huat is gastvrij. „Altijd tijd voor een praatje. En altijd benieuwd naar het leven van jou en je familie”, vertelt voormalig vaste klant, casino-medewerker en Elvis-imitator, John Regter. „Hij gaf iedere dag aan de achterdeur eten weg aan een paar vaste daklozen en leverde gratis soep aan het Leger des Heils in de stad voor de soepbus”, memoreert Peter Hagenaar. De zaak gaat steeds beter lopen, maar het is bikkelen. „Mijn vader werkte vaak zeven dagen in de week”, zegt oudste zoon Calvin. „Mijn broertje en ik zagen hem niet zo vaak.” Liew Huat is vaak pas rond twaalven thuis, omdat hij na zijn werk in het casino aan een gokkast speelt. Als Calvin en zijn broer naar de middelbare school gaan, gaat hun moeder ook in de zaak werken. Ze heeft Liew Huat in 1989 in Maleisië leren kennen en is twee jaar later naar Utrecht gereisd om met hem te trouwen. Jennifer: „Ik had in het begin heel veel heimwee. Ik kende alleen mijn man en sprak nog geen Nederlands. Dankzij de liefde kon ik het aan.” Omdat goeie Kantonese koks steeds moeilijker te vinden zijn, gaat Liew Huat vanaf het begin van deze eeuw zelf de keuken in. „Koken was zijn passie”, zegt zijn vrouw. „Hij wilde altijd dingen leren. Zo heeft hij zichzelf de Kantonese taal geleerd door veel met Kantonese koks te werken. En hij vond het leuk om nieuwe dingen uit te proberen.” Peter Hagenaar kreeg inderdaad bijzondere dingen voorgeschoteld, vertelt hij: „Ik kwam eens eten afhalen en toen zette hij mij aan een tafeltje om abalone te proeven. Een delicatesse. Iets wat uren moet koken. Helaas deed hij mij daar geen plezier mee. Ik had niets met zo’n reuzenmossel.” Omdat het gebrek aan vrije tijd Liew Huat steeds meer gaat opbreken, probeert hij vanaf 2011 de zaak te verkopen. Het duurt zes jaar voor hij Paradijs eindelijk van de hand kan doen. Omdat hij met een schuld blijft zitten, gaat Liew Huat, inmiddels zestig, bij een Wok-To-Go in zijn woonplaats Houten werken. Later wordt hij kok in een Chinees restaurant in Amsterdam. Maar hij miste zijn klanten, zegt zoon Calvin, miste Utrecht. „Hij wilde daarom samen met mijn moeder nog iets kleins beginnen.” Het loopt anders. Pijn op zijn borst blijkt veroorzaakt te worden door longkanker, die zich uitzaait naar zijn hersenen. Op de verjaardag van zijn vrouw overlijdt hij. Liew Huat Kok is 67 jaar geworden. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/11/liew-huat-kok-1957-2024-restauranteigenaar-die-te-lief-was-a4868557</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 19:27:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Voor industrieel ontwerper Adriaan Kok (1973-2024) bestonden geen onoplosbare problemen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De eerste kennismaking met Adriaan Kok, bijna tien jaar geleden, was akelig. Hij lag bloedend en buiten kennis op het fietspad vlak bij waterplas de Starrevaart nabij Leidschendam, zijn racefiets naast hem. Een andere passant had 112 gebeld, ik zat bij hem. Toen de ambulancebroeders het overnamen kwam hij weer een beetje bij. Op de vraag of hij wist wat er gebeurd was antwoordde hij ontkennend, meteen gevolgd door: „Ik heb een hersentumor.” Adriaan Kok had een epileptische aanval gehad, schreef hij een paar weken later toen ik contact met hem had opgenomen. Normaal voelde hij het tijdig aankomen en kon hij een aanval voorkomen als hij rustig ging zitten, vertelde hij. „Nu werd ik wakker op de grond zonder dat ik enig idee had wat er gebeurd was. Wat extra informatie is voor mij heel fijn om achteraf nog wat meer grip op het ongeluk te krijgen.” Na het lezen van mijn relaas van die middag stond hij erop af te spreken om te bedanken voor de hulp. Op het strand van Hoek van Holland vertelde hij over zijn werk als industrieel ontwerper bij ingenieursbureau ipv Delft, over de bruggen en andere objecten die hij had ontworpen en dat hij altijd wel oplossingen zag, ook in op het eerste gezicht lastige situaties. Zijn reactie op de toen actuele discussie rond de brug over het IJ die er weer niet zou komen: „O, maar daar zie ik wel degelijk mogelijkheden voor.” Niet lang daarna lag er een door hem en drie collega-industrieel ontwerpers tot in detail uitgewerkt ontwerp van de ‘IJbrug CS’ bij de gemeente Amsterdam, met rolpaden voor fietsers en een zwenkdeel voor cruiseschepen. Maar het Havenbedrijf Amsterdam had te veel bezwaren. Hij was trots op zijn creaties. In Nederland springt de Hovenring in Eindhoven in het oog: een zwevende fietsrotonde, die aan een 70 meter hoge pyloon hangt en bij de opening in 2012 internationaal belangstelling trok. In 2023 organiseerde hij voor zijn vijftigste verjaardag voor vrienden een fietstocht langs zijn projecten in Eindhoven, waarbij naast de Hovenring ook fietsbrug Tegenbosch, bruggen over het Beatrixkanaal, inwerpzuilen (het bovengrondse deel van een ondergrondse afvalcontainer) en de Lampenkap werden aangedaan. Die laatste, een outdoor-versie van de schemerlamp, had hij oorspronkelijk ontworpen voor Zoetermeer, maar werd later ook geplaatst in Amsterdam, Leeuwarden, Beverwijk, Capelle aan den IJssel en dus Eindhoven. Na zijn overlijden vorige maand stroomden de condoleances binnen op zijn werk en bij familie, uit Nederland maar ook daarbuiten, Australië, Canada, Amerika. Landen waar hij lezingen had gegeven – met steevast de boodschap dat er altijd méér mogelijk is, als je er maar open voor staat – en objecten had ontworpen. Meestal ging het dan om fietsbruggen, de fietser had een speciaal plekje in zijn hart. Adriaan Kok was niet altijd makkelijk om mee te werken, zegt Ivo Mulders, een van zijn collega’s van ipv Delft. „Vaak beet hij zich vast in een project en werkte dan avonden en weekenden door. Helpen of bijsturen was dan lastig. Adriaan had allerlei ideeën in zijn hoofd en die moesten eruit. Ik maakte me vaak zorgen of hij zich niet over de kop werkte. Het beste leek dan om hem gewoon maar los te laten en zijn gang te laten gaan.” Zijn vader, Sjaak Kok, zegt dat zijn zoon altijd al sterk van lichaam en geest was. Al toen Adriaan nog een baby was – hij werd geboren 1973 in het dorpje Reduzum (Friesland) – voelde hij sterk in zijn armen, vertelt zijn vader-. Hij was een sportief kind: voetbal, schaatsen, zeilen, fietsen („rondjes van 60 kilometer waren voor hem op 15-jarige leeftijd al een peuleschilletje”). Toen hij 33 jaar was, kreeg hij een epileptische aanval. Na onderzoek luidde de diagnose: een hersentumor. Hij analyseerde zijn eigen MRI-scans minutieus en merkte soms dingen op die door zijn artsen over het hoofd waren gezien. Toen de tumor na de eerste operatie terugkeerde en hij volgens het ziekenhuis was uitbehandeld, zocht hij door heel Europa naar chirurgen die hem wél zouden kunnen helpen. Uiteindelijk vond hij, in Nederland, een neurochirurg die hem ‘wakker’ wilde opereren, een techniek die toen nog in de kinderschoenen stond. Arnaud Vincent van het Erasmus MC opereerde hem in 2014. „Met groot succes”, aldus zijn vader. „Er werd meer tumor verwijderd dan aanvankelijk voor mogelijk werd gehouden.” Al na twee maanden was hij genoeg hersteld om zijn werk compleet te kunnen hervatten. Drie keer onderging hij nog een succesvolle tumor-operatie. Maar vanaf begin dit jaar verslechterde zijn toestand snel. Hij werd naar een hospice overgebracht. Toen hij niet meer kon slikken of praten communiceerde hij met zijn vader en met anderen door in hun hand te knijpen. Adriaan, die zelf had gecomponeerd en gitaar had gespeeld, vond het prettig als zijn vader hem zijn favoriete songteksten voorlas: The Waterboys, Dead Moon, Pearl Jam, Neil Young, Van Morrison. Sjaak Kok: „Het zorgde voor veel knijpen. Maar zijn absolute favoriet was vertellen over de voortgang, de bijna-oplevering van de Causeway-Black-Swan-bridge in Perth, Australië.” Het was een van de projecten waaraan hij had gewerkt. „Dat was één lange knijp. You Tube-filmpjes bekijken over deze fantastische brug was een groot plezier.” Op 7 september overleed hij, 51 jaar oud. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/04/voor-industrieel-ontwerper-adriaan-kok-1973-2024-bestonden-geen-onoplosbare-problemen-a4867749</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Oct 2024 19:27:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De oorlog maakte Carla Josephus Jitta (1931-2024) Joods]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Westerbork, zomer 1944. De twaalfjarige Carla Josephus Jitta knijpt haar ogen halfdicht en kijkt naar de bloeiende paarse heide aan de overzijde van het prikkeldraad. Ze wil per se blijven zien hoe mooi de wereld is buiten het kamp, met haar oogharen filtert ze het lelijke weg. Zo blijft ze innerlijk vrij. Een paar weken eerder was ze om drie uur ’s nachts thuis bij haar pleegouders in Bussum uit haar bed gehaald en door een agent meegenomen naar het politiebureau. Terwijl ze daar liep met haar koffertje, het begon al licht te worden, trilden haar benen. Maar ze stelde zich voor dat ze in plaats van een bang Joods meisje lid was van de ondergrondse. Een verzetsheldin. Zo hield ze haar angst in toom. „Deze dapperheid en ijzeren geestkracht kenmerkten Carla,” zegt haar vriendin Ite Rümke. „Ze is niet ten onder gegaan.” De Tweede Wereldoorlog had een einde gemaakt aan de onbezorgde jeugd van Carla en haar twee jaar oudere broer Alfred. Hun ouders, Jo Josephus Jitta en Rosi Fleck, waren Joods, maar maakten deel uit van de vrijzinnig christelijke Remonstrantse Broederschap en hadden hun kinderen laten dopen. Later zou Carla zeggen: de oorlog heeft ons Joods gemaakt. Het was een intellectueel en cultureel georiënteerd Amsterdams gezin, dat in 1938 naar Naarden verhuisde. Jo verzamelde kunst en organiseerde tentoonstellingen en was medeoprichter van de Vereniging Vrienden van het Concertgebouw. Toen steeds meer Joden werden vervolgd, werden Carla en Alfred elders ondergebracht. Jo en Rosi zouden in januari 1943 onderduiken, maar werden voortijdig verraden. Ze werden vermoord in Sobibor. Via het Bussumse politiebureau en het beruchte SD-kantoor in de Amsterdamse Euterpestraat waren Carla en Alfred in kamp Westerbork terechtgekomen, met hun oma van moederskant, Eveline Fleck, ook remonstrants. Dat zij en haar broer de oorlog overleefden was te danken, daar was Carla van overtuigd, aan de doopbewijzen die op de valreep werden opgestuurd vanuit hun kerkgemeente in Bussum, getekend door H.J. Heering, predikant. Hij had ze moeten antedateren, want Carla en Alfred waren in werkelijkheid pas ná 1939 gedoopt, en dan telde het voor de nazi’s niet als bewijs van niet-Joods-zijn. Carla zou het document, dat ‘vodje papier’ zoals ze het zelf ooit noemde, de rest van haar leven koesteren, in een grijsgestreept stoffen zakje dat haar oma er speciaal voor had genaaid. Gedoopt of niet, Carla, haar broer en oma werden als ‘onderduikers’ gezien door de Duitsers. Vanuit Westerbork gingen ze op 4 september 1944 op transport naar Theresienstadt, het concentratiekamp in Tsjechië, voor velen het voorportaal van een van de vernietigingskampen. Vijf maanden zouden ze er blijven, hongerig, verzwakt en vervuild en in uiterste onzekerheid. Telkens vertrokken er transporten met gevangenen, altijd was er de angst om ook mee te moeten. „Haar sterke geloof in God hield Carla overeind”, zegt Joost Röselaers, predikant in Bussum en daarvoor in Amsterdam, waar hij Carla leerde kennen. Hij leidde de afscheidsdienst na haar overlijden begin deze maand. „Ze geloofde niet in een almachtige God die kon ingrijpen als Hij dat wilde, maar ze wist dat erover haar gewaakt werd. Dat diepe gevoel dat er ondanks alles van haar gehouden werd, was de basis van haar bestaan.” Toen er in Theresienstadt begin februari 1945 een oproep rondging onder de gevangenen om zich – vrijwillig – te melden voor een transport naar het vrije Zwitserland, was oma Fleck ervan overtuigd dat het een valstrik was. Ze weigerde mee te gaan. In haar in 2015 in eigen beheer uitgebrachte memoires Ik worstel en kom boven beschrijft Carla hoe haar grootmoeder uiteindelijk toch de trein instapte, in de volle overtuiging dat het haar einde zou betekenen. „Ze wilde haar kleinkinderen niet alléén de dood in sturen. Haar grote trouw ontroert me nog, als ik er aan terugdenk.” Carla zou later nog vaak in Zwitserland vakantie houden, en telkens proefde ze dan weer de paradijselijke vrijheid zoals ze die toen ervoer. Hoe ze haar leven na de oorlog oppakte, terug bij het gastgezin in Bussum, naar school ging, een opleiding volgde tot medisch analist, weer in het Amsterdam van haar jeugd ging wonen, een baan kreeg in het Binnengasthuis (later onderdeel van het Amsterdams Medisch Centrum), ging houden van de ziekenhuiswereld, vrienden maakte, verslingerd raakte aan de fotografie, geregeld het Concertgebouw bezocht en ‘vrij gelukkig’ werd, zoals ze in 2018 vertelde in een interview met NRC, is een klein wonder. „Ze was actief bezig om haar leven vorm te geven”, zegt Ceseli Josephus Jitta, een achternicht die Carla zeer nabij was. „Ze zag er ook altijd uiterst verzorgd uit. En als ik bij haar kwam lunchen, haalde ze het tafelkleed van damast en het zilveren bestek tevoorschijn, al aten we gewoon een boterham met kaas.” Ze had graag kinderen gewild en kleinkinderen, maar die kwamen niet. Ze kende periodes van neerslachtigheid, zoals toen haar broer Alfred, met wie ze zoveel had doorstaan, op 36-jarige leeftijd met zijn auto verongelukte. Twee keer kreeg ze tuberculose – bij elkaar was ze drie jaar ziek – beide keren moest ze zich weer het gewone leven in vechten. Om haar veertigste verjaardag te vieren nam ze alle kinderen van haar vrienden mee naar het Rijksmuseum. Volgens Ite Rümke, die daar ook bij was, hebben sommigen van hen het daar nóg weleens over. En op haar 46ste ontmoette ze weduwnaar Tom Gilliam, met wie ze tot zijn dood een latrelatie had. In 1960, op haar 31ste, was Carla in psychoanalyse gegaan. Dat had haar erg geholpen om het zware verleden te kunnen dragen. En het had ook geholpen om over haar oorlogservaringen te kunnen praten. Dat deed ze meer en meer, in Westerbork, nu een herinneringscentrum, op middelbare scholen, en tijdens 4 mei-herdenkingen. Ze gaf interviews en ging met een radiomaker in haar kielzog terug naar Theresienstadt. „Deze publieke optredens deden haar goed”, meent achternicht Ceseli Josephus Jitta. „Carla hoorde bij de remonstranten maar was ook Joods, of ze wilde of niet. Op deze manier gaf ze als het ware een positieve invulling aan haar Joods-zijn.” Ook op Bevrijdingsdag afgelopen jaar vertelde Carla haar verhaal, dit keer in de Remonstrantse kerk in Bussum, waar iemand tachtig jaar eerder zo moedig geweest was om met gevaar voor eigen leven tegen de Duitse bezetters in te gaan, door haar en haar broer een geantedateerd doopbewijs te bezorgen. Joost Röselaers was erbij als predikant. „Ze haalde haar doopbewijs uit haar tas en liet het rondgaan onder de aanwezigen en bedankte hen, de gemeente. Ik zag hoe belangrijk dit moment voor haar was, hoezeer het haar raakte. Ze was diep ontroerd.” Correctie 30-9-2024: Vermeld stond dat Gerrit Jan Heering, predikant en vredesactivist, het doopbewijs had geantedateerd. Dat was zijn zoon, H.J. Heering. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/27/de-oorlog-maakte-carla-josephus-jitta-1931-2024-joods-a4866974</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 19:27:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als chef Gabriele Barbini (1997-2024) in de keuken stond, kwam iedereen graag werken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als Gabriele (27) stond ingeroosterd, kwamen zijn collega’s met een glimlach werken in restaurant Héroine in Rotterdam, zegt eigenares Eva Eekman. „Hij had zeker het talent om verder door te groeien, en hij deelde graag zijn ideeën voor de toekomst. Hij droomde van zijn eigen restaurant.” Hij speelde met de gedachte dat in Nederland te openen, al kwam hij uit Italië, een land met een zeer rijke eetcultuur. Maar Gabriele wist dat de arbeidsomstandigheden in Italië een stuk slechter zijn, en dat wilde hij straks niet voor zijn eigen personeel. In Nederland had hij drie rustdagen per week, een luxe waar hij thuis in Italië alleen van kon dromen. Voor het zover was, en hij zijn eigen eetplek zou openen, wilde hij nog veel indrukken opdoen. Lol trappen bij een biertje met het keukenpersoneel na het laatste hoofdgerecht. Maar bovenal ook reizen. Gabriele Barbini was een nieuwsgierige jongeman, die volop in het leven stond en het gretig omarmde. Afgelopen zomer vloog hij nog met zijn beste vrienden uit Italië naar Spanje, maar in het nieuwe jaar stond een verdere bestemming op de radar. Gabriele wilde eens alleen op pad, naar Vietnam en Japan, om ook de oosterse keuken te ontdekken. Zijn jongere broer Giovanni en hij groeiden op in Fregene, een kustplaats niet ver van Rome. Hun ouders, Alessandro Barbini en Simona Paglioni, hadden elkaar daar bij hun werkgever Alitalia, de Italiaanse luchtvaartmaatschappij, leren kennen. In het familiehuis aan zee stond de deur altijd open. Het was een huis vol vreugde, muziek en eten, voor de vele vrienden die zouden langskomen. Toen Gabriele op zijn vijftiende zei dat hij de hotelschool Elena Cornaro in het Noord-Italiaanse stadje Jesolo wilde volgen, vermoedde zijn moeder eerst dat hij die keuze maakte om niet uit de boeken te hoeven studeren. Het gezin was enkele jaren eerder naar de gemeente San Donà di Piave, bij Venetië, verhuisd, waar vader Alessandro vandaan komt. Maar Gabriele vond op die school snel zijn passie. Hij raakte er enthousiast om te gaan koken op hoog niveau. De jonge Italiaan trok naar Milaan, daarna naar Frankijk en nog later naar Nederland. In Bourg-en-Bresse, niet ver van Lyon, ging hij aan de slag in een bistro van een chef die ook een restaurant met drie Michelinsterren had. De stiel leren in Frankrijk kwam met een prijs. Gabriele sloofde zich uit in de keuken, logeerde in een piepklein kamertje en sprak geen woord Frans. Hij belde soms huilend naar huis, en vertelde hoe de chef hem kleineerde. „Op een dag, op je eigen plek, zal jij jouw eigen personeel veel beter behandelen”, antwoordde zijn vader. Gabriele zette door en zou nog een jaar koken in een sterrenrestaurant in Lyon. Na afloop beheerste hij niet alleen de technieken van de Franse cuisine, maar ook de taal. De coronapandemie dreef hem terug naar San Donà di Piave. In het zwaar getroffen Italië was de lockdown buitengewoon streng. Voor Gabriele betekende de lockdown een periode van creativiteit. Er was eindelijk tijd. Om met zijn ouders en broer Giovanni bij te praten, samen te koken, gitaar te spelen en te schilderen. Gabriele eiste een kamer van het ouderlijk huis op als atelier. Toen hij aan het schilderen sloeg, leverde dat prompt één nieuw werk per dag op. Doorgaans vloeiden bontgekleurde, uitbundige en een tikje psychedelische schilderijen uit zijn penseel. En zodra het weer kon, werd Gabriele koerier bij de pizzeria naast het gebouw waar hij woonde. Stilzitten was niet zijn ding. Toen reizen weer mocht, smeedde Gabriele met zijn toenmalige vriendin het plan om een poosje in Amsterdam te verblijven. De stad bleek onbetaalbaar, en dus werd het plan B: Rotterdam. Hij ging aan de slag in de keuken van Putaine, een restaurant uit het ‘fine dining’-segment, waar à la carte werd gewerkt. Lange uren, veel medewerkers. Onlangs stapte hij over naar Héroine, van dezelfde eigenaars, maar iets intiemer. Er werd met menu’s gewerkt, en dat lag hem beter. De eigenaars waren blij dat Gabriele aan boord bleef. Met werkmaatjes en vrienden gaan skaten, surfen, wijnen, eten of samen stappen op Koningsdag: zijn sociale agenda was altijd volgeboekt. Via gemeenschappelijke vrienden van een wijnbar werd hij voorgesteld aan Annemarie Scheij, zijn toekomstige huisgenoot. Annemarie had het gevoel dat Rotterdam steeds onveiliger werd, maar met Gabriele in huis schudde ze dat gevoel weer van zich af. Ze werden meer dan zomaar twee onbekenden die samen de huishuur deelden. Het huurhuis werd een thuis. En al had Gabriele nog vooraf beweerd dat hij in zijn vrije tijd liefst van al eten bestelde, daarna zou hij voor haar nog talloze keren in de kookpotten roeren. Voor de kamerplanten zorgen, net zoals hij voor zijn huisgenoot zorgde. Met zijn gitaar sfeer maken in huis. En tijd uittrekken om samen leuke dingen te doen. „Hij was niet zomaar een expat die hier even kwam toeven”, zegt Annemarie. „In Rotterdam kreeg Gabriele wortels.” Hij ging houden van Nederland. Van het respect voor andere mensen, voor de werkcultuur en voor de regels. Gabriele stond ervan versteld dat je ook iets te veel kon betalen aan je verzekeraar, en dat die je de overtollige som dan ook terugbetaalde. Nederland leek de ideale maatschappij. Het enige wat ontbrak, was de Italiaanse zon. In Nederland werden de regels nageleefd, dacht Gabriele, en de fietser is er koning. En dus fietste hij elke werkdag ontspannen naar zijn shift bij Héroine. ’s Nachts fietste hij ook weer terug – het was tenslotte nog geen vijf minuten van huis. Ook op 1 september, na het laatste hoofdgerecht in het restaurant en het afsluitende drankje met de collega’s, sprong Gabriele op de fiets naar huis. Een dronken bestuurder, die ook nog veel te hard reed, schepte hem, en reed door. De buren klagen al geruime tijd dat hun straat soms op een racebaan lijkt. Ook wie Gabriele niet kende, reageert verslagen. Een inzamelactie om zijn lichaam naar Italië over te brengen, leverde in korte tijd meer dan 33.000 euro op. Velen van de meer dan 600 donateurs hebben Gabriele niet persoonlijk gekend. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/18/als-chef-gabriele-barbini-1997-2024-in-de-keuken-stond-kwam-iedereen-graag-werken-a4866234</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Sep 2024 19:27:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Derk Wessels (1972-2024) werd weleens onderschat, maar vond zijn plek in de ‘outsider art’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Derk kende Utrecht. En Utrecht kende Derk. De invloed van zelfverklaard ‘kunstmongool’ Derk Wessels verbaast zijn familie nog iedere dag. Aan de telefoon vertelt moeder Trees Wessels over de vele kaarten en brieven die in de bus vallen sinds het overlijden, eind juli, van haar middelste kind. Hij was 51 jaar. „Wildvreemde mensen laten weten dat ze Derk kennen uit de stadsbus die hij regelmatig nam. Een mevrouw schreef dat hij altijd een stoel voor haar vrijhield. En een ander vertelde dat iedereen meteen vrolijk werd als Derk de bus in stapte omdat hij hardop vertelde wat voor mooie dingen hij op straat voorbij zag komen. Ik had geen idee dat zijn reikwijdte zo groot was. Veel groter dan wat ik zag of kende.” Derk Wessels is een bekende naam in de wereld van de art brut – kunst van autodidacten met een beperking – én in het expressionistische kunstcircuit. Zijn kleurrijke tekeningen, lino’s en schilderijen van fantasiedieren, bloemen en landschappen bevinden zich in collecties in binnen- en buitenland. Zijn werk is onder meer te zien in het Museum van de Geest in Haarlem, het H’Art Museum Amsterdam en op diverse plekken in Japan en het Verenigd Koninkrijk. In zijn geboortestad Utrecht zijn drie van zijn werken uitvergroot tot muurschilderingen, door graffitikunstenaar JanIsDeMan: „Ik vind het heel vet als mensen een glimlach op hun gezicht krijgen van mijn werk. Dus ik ben dankbaar dat ik de kans kreeg om muurschilderingen van Derks werk te maken. Zijn kunst heeft een enorm vrolijke vibe.” Derk Wessels werd in 1972 geboren met het syndroom van Down én ernstige hartproblemen. „Mijn broertje was drie van de vier weken ziek toen hij klein was”, vertelt zijn oudere broer Maarten Wessels. „Had hij geen bronchitis, dan was het wel longontsteking.” In 1976 werd hij geopereerd door de befaamde Zuid-Afrikaanse hartchirurg Francis Hitchcock in het Utrechtse Wilhelmina Kinderziekenhuis. „Sindsdien is Derk nooit meer ziek geweest.” Als kleuter ging Derk naar een dagopvang voor kinderen met een beperking. Maar hij kwam iedere dag gehavend uit het taxibusje, omdat er ook een nogal agressief jongetje in de bus zat. Toen zijn moeder zag dat Derk bovendien veel meer leerde van zijn twee jaar jongere zusje Marieke dan op de opvang, regelde zij dat Derk met zijn zusje mee kon naar de kleuterschool. „Dat ging wonderwel”, vertelt zij. Toen Marieke naar de basisschool ging, zochten zijn ouders een nieuwe plek voor Derk. Uiteindelijk vroegen ze een Utrechtse onderwijsinspecteur om raad, en die stuurde de familie naar de Dr. Bosschool, die „niet bang voor een experiment” was, vertelt Trees Wessels. „En zo mocht Derk op zijn achtste naar de eerste klas; nu groep drie. Hij was, voor zover ik weet, in Nederland het eerste kind met het Downsyndroom dat naar de gewone basisschool ging. Derk kreeg een eigen vakkenpakket en leerde lezen en schrijven. De school was fantastisch. Derk ging naar feestjes van kinderen uit zijn klas en mocht buitenlandse nieuwkomers Nederlandse woorden leren uit plaatjesboeken. Echt geweldig.” In het gezin Wessels werd Derk net zo behandeld als zijn broer en zus. En dus zwierf ook hij in de vakanties urenlang door de Italiaanse Dolomieten. Broer Maarten lacht hard: „Op zo’n tocht arriveerden we in een berghut en een mevrouw nam aan dat wij alleen de laatste paar honderd meter vanaf de parkeerplek hadden gewandeld. Dus wij vertelden dat we uit het dal kwamen en vijf uur hadden gelopen. Die mevrouw prikte haar vinger vlak onder de neus van Derk en zei: ‘Toch niet met hem?’ Derk stak vervolgens zijn tong uit, keek zo scheel mogelijk en stak zijn middelvinger op. Die vrouw deinsde achteruit. Mijn ouders boos: want van wie had-ie dat gebaar geleerd? ‘Van broertjebroer’, zei Derk. Waarop ik op mijn donder kreeg en Derk een ijsje.” Na de basisschool ging Derk naar het voortgezet speciaal onderwijs. Toen hij bijna achttien was, vroeg zijn moeder aan zijn docent wat de mogelijkheden voor haar zoon waren. Zelf dacht zij aan de sociale werkplaats of een baan bij de gemeentelijke plantsoenendienst – toen het standaardwerktraject voor jongeren met het syndroom van Down. De docent achtte dat te hoog gegrepen. „Ik was woest. Derk was een heel sociaal kind en kon geweldig tekenen.” Zij en haar man Peter lieten het er niet bij zitten. Toen ze hoorden dat Reinaerde, een zorgorganisatie voor mensen met een beperking, een atelier ging opzetten, regelden ze dat Derk een dagje mocht komen kijken. „Hij is meteen gebleven”, zegt beeldend kunstenaar en begeleider Bert de Groot. „Hij leerde met nieuwe materialen werken en ontdekte nieuwe technieken.” De Groot roemt Wessels eigenheid. „Derk had een heel eigen wijze van naar de wereld kijken. Eentje die ik niet altijd begreep. Dan had hij bijvoorbeeld iets gezien bij Goede Tijden Slechte Tijden en dat leidde tot een kunstwerk. Derk schiep zijn eigen, parallelle wereld. In het begin tekende hij veel vrouwen; hij was dol op blonde vrouwen met blauwe ogen. Vlak naast het atelier was een schapenweide en we daagden hem uit om schapen te gaan tekenen. Hij kwam terug met iets wat totaal niet op een schaap leek. Daarmee geconfronteerd keek hij heel zielig en zei vervolgens heel zelfverzekerd: ‘het zijn schaapvogels’.” Lachend: „De gedrukte exemplaren van die lino’s zijn allemaal uitverkocht.” Wessels’ werk nam vrij snel een vlucht. In 2006 kreeg hij een overzichtstentoonstelling in het Centraal Museum in Utrecht. Toenmalig artistiek directeur Pauline Terreehorst noemde zijn werk ‘heel stevig en origineel’. Twaalf jaar later werd hij benoemd tot Ridder in de Orde van Oranje-Nassau. „Derk was een zelfbewuste persoonlijkheid met een heel bijzondere gave”, memoreert oud-burgemeester van Utrecht Jan van Zanen. „Met geen woord repte de burgemeester tijdens de uitreiking over Derks handicap”, vertelt broer Maarten. „Hij werd geprezen om zijn werk. En zijn internationale bekendheid. Geweldig.” Derk Wessels stopte twee jaar geleden met tekenen en schilderen. Zoals meer mensen met Down kreeg hij op jonge leeftijd de ziekte van Alzheimer. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/13/derk-wessels-1972-2024-werd-weleens-onderschat-maar-vond-zijn-plek-in-de-outsider-art-a4865304</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2024 19:27:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Theo Heuft (1935-2024) kwam nooit helemaal over het verlies van Yab Yum heen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Toen ik over Yab Yum hoorde, dacht ik: mijn hemel, dit is perfect: een high class bordeel”, zegt oud-bezoeker John in de documentaire Yab Yum (2021) van Anna van ’t Hek. „Er hing een exclusieve sfeer die je gewoon niet kon uitleggen, het was heel bijzonder. En het was net als in Las Vegas: wat gebeurt in Yab Yum, blijft in Yab Yum.” Zei je Yab Yum, dan zei je Theo Heuft. Heuft, die vorige maand op 89-jarige leeftijd in zijn slaap overleed, bestierde de door hem opgerichte „prachtzaak” – hij nam het woord ‘bordeel’ geregeld in de mond maar sprak liever van ‘nachtclub’ of ‘gentlemen’s club’ – 23 jaar. Daar had hij graag nog 23 jaar aan vastgeplakt, maar de penoze besloot anders, schreef hij in 2009 in zijn autobiografie Yab Yum. Theo Heuft wordt in 1935 geboren in een katholiek middenklassegezin in Amsterdam Oud-West. In zijn autobiografie vertelt hij hoe het gezin tijdens de hongerwinter in 1944 inventief leert zijn. Vader Heuft stookt illegaal jenever om bij te verdienen, Theo en zijn broer jatten ’s nachts geteerde houtblokjes vanonder de tramrails om te gebruiken als brandhout. Al voor zijn tiende ontwikkelt hij een eigenschap die belangrijk is voor de rest van zijn leven: overleven in moeilijke omstandigheden. Heuft is, zoals hij later in interviews niet vaak genoeg kan herhalen, erg slecht op school en drijft zijn docenten tot wanhoop. Niet dat hij lui is: als kind helpt hij al mee in de bierhandel van zijn oom, de limonadefabriek van zijn vader en de slijterij van zijn moeder. „Ik heb geen leuke jeugd gehad, eigenlijk helemaal geen jeugd”, schrijft hij. Iedereen is altijd aan het werk, zondag gaan ze naar de kerk en vrije tijd blijft er niet over. Als Heuft negentien is sterft zijn vader voor zijn ogen aan een hartstilstand, 52 jaar oud. Hij belt zijn moeder op, die onmiddellijk naar de limonadefabriek komt. „Geloof het of niet, maar zij stond een paar uur later alweer in haar winkel achter de toonbank”, aldus Heuft. „Zij heeft die dag geen traan gelaten. Het werk moest doorgaan.” Heuft wil absoluut niet zoals zijn ouders leven en begint te gokken, want dat, zo schrijft hij „beloofde in elk geval de kans op een ander leven”. Maar het mondt uit in een verslaving „die ik mijn ergste vijand nog niet gun”. Het is, net als meerdere geflopte zakelijke ideeën een vorm van vluchten: „Ik deed het omdat ik heel graag en snel me de luxe wilde kunnen permitteren waar ik altijd van gedroomd had.” Een tijdlang werkt Heuft in de bierverkoop en in casino’s, maar in 1973 maakte hij de overstap naar de seksbusiness. Via een vriend weet hij in 1973 een voormalig casinopand op het Westeinde, tegenover De Nederlandsche Bank, op de kop te tikken en opent er de Bayadera, het eerste luxueuze bordeel van Amsterdam. Heuft huurt taxichauffeurs in om klanten te werven onder passagiers. Drie jaar later opent Heuft zijn beroemdste bordeel, in een 17de-eeuws grachtenpand op het Singel 295. Alles moet er „luxer dan luxe” ogen, in tegenstelling tot wat er op de Wallen gebeurt. In Yab Yum moet alles klasse ademen en mag geld geen rol spelen. Dan heeft hij ook geen last van concurrentie, zo redeneert hij. Zelfs de wijnglazen moesten de allerduurste zijn, wanden waren bekleed met rood fluweel en er kon hem niet genoeg goudkleurigs zijn – het bleef een bordeel. De entree is 75 gulden, wie met een prostituee naar boven wil betaalt 300 gulden. Drank is gratis, behalve champagne – die in flessen van 350, 450 of 550 gulden komt. Dat de clientèle doorgaans zeer vermogend is, heeft nog een voordeel: „Niemand wilde geld van je lenen, want iedereen daar was succesvol”, aldus voormalig klant John in de documentaire. „Je was echt onder elkaar.” Bekend is dat er in die tijd vooral rijke ondernemers en buitenlandse zakenreizigers komen. Ook doen veel beroemdheden de club aan. Een vaak herhaald verhaal is dat er een volledig Italiaans voetbalelftal komt, als beloning voor hun wedstrijdwinst. Heuft blijft nieuwe concepten rond Yab Yum bedenken maar heeft daarmee weinig succes. Zijn verklaring daarvoor: „Het was niet luxer dan luxe.” Uitbreiding van Yab Yum naar Eindhoven, Uden en Nijmegen en een overname van het Oriental Palace in Breukelen mislukken. Maar de tent in Amsterdam is een groot succes. Eind jaren tachtig heeft de Amsterdamse onderwereld het etablissement inmiddels gevonden als discrete vergaderlocatie. De beruchtste topcrimineel van dat moment, Klaas Bruinsma, is er geregeld te vinden. Als hij een keer een nummer van Pink Floyd wil horen en de manager zegt dat hij even moet wachten tot een ander liedje voorbij is, krijgt hij meteen een pistool tegen zijn hoofd gedrukt. Op een andere avond waarop Bruinsma een geschil heeft met andere drugsbazen slaan de ruziënde criminelen de hele club kort en klein. Schade: drie ton. „Maar ik kon niet naar de politie”, schrijft Heuft . „Bij zulke zware jongens is het dan afgelopen met je.” Klaas Bruinsma, die voor veel problemen zorgt voor Heuft, wordt in 1991 geliquideerd. Dit zorgt slechts kort voor rust. Andere drugsbaronnen als Sam Klepper en John Mieremet beginnen Yab Yum te bezoeken en druk uit te oefenen op Heuft. „Zij dachten dat wat ik deed bij hun hoorde”, schrijft hij. „ De onderwereld was de baas in Amsterdam, en niet het wettelijk gezag.” Heuft mag graag de stoere man uithangen – „heel mijn leven had ik de rand van het wettelijk toegestane opgezocht, geopereerd in dat spannende, grijze gebied”, schrijft hij in 2009 – tegen de zware misdaad is hij niet opgewassen: „De littekens die ze bij me achterlieten zullen nooit meer verdwijnen.” Uiteindelijk persen Klepper en Mieremet Heuft af om hem te dwingen zijn zaak van de hand te doen. Uit vrees het anders niet te overleven, verkoopt hij Yab Yum in 1999. In 2007 – Klepper en Mieremet zijn inmiddels geliquideerd – trekt de gemeente de vergunning van het bordeel in. Heuft vertrekt met zijn derde vrouw naar de Bourgogne, waar ze een oude ijzersmederij ombouwen tot chambre d’hôtes. Heuft komt nooit helemaal over het verlies van Yab Yum heen, maar, zo schrijft hij in zijn autobiografie: „Samen met mijn vrouw geef ik nu gelegenheid tot datgene wat mensen misschien wel het allerliefste doen in bed: slapen.” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/03/theo-heuft-1935-2024-kwam-nooit-helemaal-over-het-verlies-yab-yum-heen-a4858508</guid>
      <pubDate>Wed, 3 Jul 2024 19:27:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oud-politieman Wim Leeman (1930-2024) was een pionier – binnen de lijntjes]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Kleindochter Sanne Boevé stuurt na ons gesprek een video van haar opa. Hij staat in zijn toilet – ‘het kleinste museum van Almere’ – met een vriendin van Boevé. De muren hangen vol foto’s en andere herinneringen. De oud-politieman wijst naar een straatnaambordje en vertelt in het filmpje glunderend hoe hij met zijn ‘halfzatte kop’ het bordje Bivak heeft gejat. „Gewoon de paal uit de grond gerukt en dat bordje er thuis afgehaald.” Hij vertelt ook hoe hij aan het huisnummerbordje 2 is gekomen, het huisnummer dat op zijn tijdelijke woning prijkte. In het toilet wordt hard gelachen. Het Bivak, een naam die door Leeman was bedacht, was een kampement met acht luxe stacaravans. Het water uit de kraan was soms roestig. Iedereen had een gastank achter de caravan en er was slechts één toegangsweg. Hier woonden eind 1975 de kwartiermakers van Almere. „Die mensen waren uitgezocht door landdrost Will Otto, zeg maar de burgemeester van het nog fictieve Almere”, vertelt geschiedschrijver en vriend Jak Boumans. „In het kampje woonden mensen die voor de GGD werkten, voor een elektriciteitsmaatschappij, voor de PTT, de politie en een bode van de Rijksdienst IJsselmeerpolders.” Wim Leeman was in 1973 gepromoveerd tot rayoncommandant van de Zuidelijke IJsselmeerpolders, het gebied tussen de Knardijk en de Hollandse Brug. De plek waar Almere moest ontstaan. „Wim was een natuurman dus hij genoot van de ruigte en de elementen. En vond het heerlijk om in zijn Land Rover rond te scheuren”, vertelt Boumans. „Toen het gebied één grote bouwplaats werd, moest hij samen met zijn twee collega’s aan de bak. Vanaf dat moment kreeg hij te maken met diefstal en andere misdrijven. Tot die tijd had hij geen donder te doen. Ja, hij beboette wel eens een stroper. Of controleerde iemands visakte. Maar dat was het wel.” Voor Leeman kwam de promotie op een perfect moment. De geboren Utrechter was in 1970 vanwege zijn werk met zijn gezin naar Lelystad verhuisd. Daar liep zijn huwelijk op de klippen. Bij toneelvereniging Isolemento ontmoette hij de dertien jaar jongere Don van der Woude en samen vertrokken zij naar het Bivak. Niet veel later trok zijn jongste dochter Nicolet bij hen in. „Mijn oudste zus woonde al zo’n beetje op kamers en is daarom niet meegegaan”, vertelt zij. „Scheiden was in die tijd heel bijzonder, en bij je vader wonen helemaal. Ik had het heerlijk. Ik weet nog dat ik was gevallen en naar huis rende. Don omhelsde mij waarop ik haar bedankte; ze was zo lief. Dat kende ik helemaal niet.” Nicolet Leeman noemt haar vader zorgzaam. Stoer. Een levensgenieter. Diplomatiek ook. En iemand die zijn kinderen alle vrijheid van de wereld gunde. „Hij vond het fantastisch toen ik op mijn 25ste op cruiseschepen ging werken en jarenlang weinig thuis was”, vertelt zij. Een heel andere reactie dan die van zijn ouders toen hij naar Engeland wilde omdat hij een Engels meisje had ontmoet. Zijn ouders wilden daar niets van weten. „Zijn vader dreigde zelfs dat zijn moeder het niet zou overleven als haar enige kind naar Engeland zou gaan. Heel manipulatief.” Wim Leeman groeit op in de Utrechtse Geuzenwijk. Zijn vader is kleermaker en zijn moeder huisvrouw en rechterhand van haar man. De familie heeft het goed. Zelfs de eerste jaren van de oorlog. Eind 1944 wordt het steeds lastiger om aan eten te komen. En wordt zijn vader opgepakt bij een razzia en naar Zevenaar getransporteerd om daar loopgraven en tankgrachten voor de Duitsers te gaan graven. Als Wim en zijn moeder via een briefje van vader horen dat er in Zevenaar wél voedsel is, gaan ze samen met een vriendje van Wim die kant op en wonen maandenlang in een kelder van een villa. Voor het vertrek uit Utrecht geven ze de sleutel van hun huis aan een buurvrouw. Als op 7 mei 1945 Utrecht wordt bevrijd, loopt het gezin terug naar de Domstad. Daar wacht een leeggeroofd huis. Er ligt alleen nog een tafelkleed. Zelfs de tulpenbollen in de tuin zijn verdwenen. Na de oorlog gaat Leeman naar de ambachtsschool. Zoals veel jongens in zijn omgeving komt hij bij het Werkspoor terecht, de Utrechtse fabriek waar treinen, bruggen, trams en bussen werden gemaakt. Wims hart ligt bij de politie. Vooral de verkeerspolitie. Hij is dolblij als hij op z’n 28ste aan de opleiding kan beginnen. „Mijn vader was niet van de burenruzietjes en dat soort gedoe”, vertelt dochter Nicolet. „Mooi gepoetste auto’s en paarden trokken hem veel meer. Het verkeer is in zijn carrière de rode draad geweest.” Als zijn werk in Almere steeds meer gaat bestaan uit ‘gedoe met mensen’, gaat hij in zijn geboortestad werken als hoofd van de Verkeersgroep van de Rijkspolitie. En een paar jaar later wordt hij plaatsvervangend groepscommandant van de Verkeersgroep in Amsterdam. Omdat hij per se commandant wil worden vóór zijn pensioen, verhuist hij voor die baan naar Middelburg. „Niet echt een succes”, zegt zijn dochter. „Hij had niks met Zeeland en ook niet met de Zeeuwen.” Op zijn 59ste gaat Leeman vervroegd met pensioen en verhuist met Don naar Drenthe. „Mijn opa begon daar een kleine boerderij. Don was van de tuin en hij van de dieren”, vertelt kleindochter Sanne. Pasen in Drenthe is een groot feest. Drie weken voor de familie arriveert, stopt Wim eitjes in de broedmachine zodat de kuikentjes uit de eitjes kruipen als de familie Pasen komt vieren. Wim en Don gaan veel op reis. „Naar Zuid-Afrika, Sri Lanka, Maleisië, Indonesië en Thailand”, vertelt Boevé. „Verre reizen, maar niet heel avontuurlijk. Ze zaten vaak een paar maanden op dezelfde plek. Mijn opa was avontuurlijk, maar wel binnen de kaders.” Twintig jaar geleden keren de twee terug naar Almere. In 2016 overlijdt Don. Nadat de relatie van Boevé dat jaar is gestrand, gaat zij elke dinsdag bij haar opa eten. „Vaak nam ik vrienden of collega’s mee. Zij genoten van zijn verhalen, de fotoboeken en zijn gastvrijheid.” Tijdens corona verslechtert de gezondheid van de oud-politieman en in 2023 verhuist naar een woonzorgcentrum. Daar overlijdt Wim Leeman op 24 mei, 94 jaar oud. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/27/oud-politieman-wim-leeman-was-een-pionier-binnen-de-lijntjes-a4857640</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2024 19:27:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Piet Raphael (1971-2024) was in Den Haag zoveel meer dan een leraar Engels]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ze schrokken enorm. Op maandag 4 maart kregen de leerlingen van het Haags Montessori Lyceum aan het begin van het vijfde lesuur van hun docenten te horen dat Piet Raphael die nacht was overleden. Raphael was leraar Engels, maar hij was veel meer: een geliefde coach, een niet te stuiten verhalenverteller, supporter van elke leerling met wie hij in contact kwam én het creatieve brein achter de op handen zijnde eindejaarsmusical, Odysseus, Odysseus. De repetities waren in volle gang, Raphael maakte lange uren met de acteurs en de band en het technisch team – hoe moest dit nou? De schooldag werd vervroegd afgesloten, leerlingen dropen huilend af. Ze herpakten zich – maar pas nadat er voluit en collectief was gerouwd. Tientallen tieners maakten hun opwachting tijdens de wake in Raphaels Haagse woning. Op zijn uitvaart in een volle Nieuwe Badkapel in Scheveningen vormden honderden HML’ers een erehaag. Raphaels oudere broer Erik vermeldde in zijn toespraak dat Piet was gestorven aan een hartinfarct. Hij was 52 jaar, partner van Terttu van Lynden, vader van Louka (15) en Bobby (11) en in zijn vrije tijd een gepassioneerd muzikant: voor hem was elke dag te kort. „Het Centraal Schriftelijk Eindexamen is een overbodig gedrocht”, luidde de kop boven een opiniestuk van Piet Raphael dat op 21 mei 2022 in Het Parool verscheen. Na vijftien jaar in het middelbaar onderwijs – vanaf 2006 op het Gymnasium Haganum en sinds 2019 op het HML – en „minimaal vijftig examenklassen” kon hij met gezag concluderen dat dat ene examen waarin „in een paar uur 50 procent van het eindcijfer bepaald werd” voor maandenlange stress zorgde. Voor veel leerlingen was het Centraal Schriftelijk Eindexamen een van „cortisol, adrenaline en slaaptekort” vergeven trauma, en het hele eindexamenjaar een „strafkamp” vol toetsen. En dat terwijl feitenkennis een achterhaald leerdoel was geworden, aldus Raphael. Dankzij laptop en telefoon had een kind alle feiten dag en nacht binnen handbereik. De rol van de leraar werd daarmee die van „katalysator”, iemand die leerlingen verder op weg helpt naar hun eigen talent – het liefst zonder bemoeienis van welke instantie dan ook. Waarom die cijfer- en controledwang? Zelf liet Raphael leerlingen liever een goed boek lezen dan de verplichte lesonderdelen af te vinken. Op het HML kreeg hij de kans om de Engelstalige boekencollectie te helpen actualiseren; voor hem een belangrijke reden om na dertien jaar van het Haganum naar het Haags Montessori Lyceum over te stappen. Oud-leerlingen van beide scholen herinneren zich Raphaels lange monologen over zijn lievelingsauteurs: Chaucer, Shakespeare, Austen en Dickens, maar ook Agatha Christie en A.A. Milne (Winnie the Pooh). George Orwells 1984 was een must. Simon (18, HML): „Piet was zo gepassioneerd dat je dingen die je echt niet interessant vond interessant ging vinden, alleen omdat hij het zo blij kon vertellen.” De tweede rode draad in Raphaels didactiek vormde de muziek. „Ik ontmoette Piet toen ik nog op de basisschool zat”, vertelt oud-leerling Guus van Diemen (23). „Ik mocht met mijn broer mee naar een open dag op het Haganum, en Piet en zijn vader Joe hadden er kennelijk lucht van gekregen dat ik trombone speelde, want ze kwamen op me af: ik was precies wat ze zochten voor het schoolorkest. Alles aan die dag was indrukwekkend, en in Piet herkende ik dezelfde urgentie om muziek te maken.” Raphael was zelf oud-leerling van het Haganum, net als zijn vader afgestudeerd in Engelse taal- en letterkunde en ook wat zijn alomvattende liefde voor muziek betreft helemaal het kind van zijn ouders. Zijn moeder Nora Tours had conservatorium gedaan en gaf zangles aan huis; vader Joe schreef en regisseerde op het Haganum de eindejaarsmusicals, dirigeerde het schoolorkest en organiseerde elke zomer een muziekkamp waarbij zo’n zestig leerlingen kampeerden op het grasveld rond het familiehuis in het Franse Avalon. Eenmaal als docent in dienst bij zijn oude middelbare school nam Piet Raphael al die taken in een voor buitenstaanders opmerkelijke harmonie van zijn vader over en gaf er zijn eigen draai aan. Onder zijn leiding groeiden de Haganum-musicals uit tot megaproducties: voor elke leerling met wie hij toevallig in gesprek raakte schreef hij er een rol bij, totdat er honderden kinderen op het podium stonden. Een hoogtepunt was My Perfect Little Pretty World (2015), waaraan 531 kinderen meededen – meer dan de helft van de school. Ouders en docenten hielpen mee achter de schermen, en voor de uitvoeringen van de urenlange epossen werd het Zuiderstrandtheater afgehuurd. Na afloop was Raphael ondanks zijn enorme energie „kapot”, aldus Guus van Diemen: hij gaf zich helemaal. „Leerlingen zijn mensen die als mens behandeld moeten worden: met liefde en persoonlijke aandacht”, schreef Raphael in 2022 in Het Parool, en daar leefde hij naar: hij kwam over als een vriend die toevallig voor de klas stond. Piet was gewoon Piet, vertellen oud-leerlingen, hij gaf niet om status en werd zelden tot nooit kwaad. Alleen wie overduidelijk niets uitvoerde, kreeg dat in heldere taal te horen. Floris (15, HML): „Hij zei altijd dat je moest geloven in jezelf en vertrouwen hebben dat je het kon.” Ryan (16, HML): „Piet heeft ooit tegen mij gezegd: ik zal altijd trots op je zijn voor de dingen die jij kan en doet in je leven.” Buiten schooltijd bracht Raphael graag lange avonden in de muziekstudio door. Als kind kreeg hij klassieke vioolles en lag hij met zijn broer Erik als in trance in de woonkamer naar Pink Floyd te luisteren; ook als volwassenen bleven ze muziektips uitwisselen, al bleef de liefde bij Erik „vooral passief”. Piet bleek een multitalent: ongeschikt voor de tunnelvisie die een carrière als beroepsmuzikant met zich meebrengt, maar altijd bezig met gitaar spelen, zingen, schrijven en jammen, in stijlen die varieerden van funk tot (space-)rock en dance. Hij speelde in verschillende Haagse bands en vormde sinds 2020 met oud-leerling Guus van Diemen het duo Machina Volante. Hun zesde album, De Vliegende Machine, werd op 11 mei postuum gepresenteerd. „Dan ga ik vliegen…”, zingt Piet, ‘Don Pedro’ voor zijn muziekvrienden, met Haagse tongval op het laatste nummer. „Vliegen door de lucht…” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/19/piet-raphael-1971-2024-was-in-den-haag-zoveel-meer-dan-een-leraar-engels-a4856940</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Jun 2024 19:27:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Rotterdamse ‘Ma Joany’ (1960-2024) zong gospel. Of helemaal niet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gospelzangeres Joany Muskiet heeft zo’n leven gehad waarvan je af en toe denkt: dit kan toch niet waar zijn? Ze beraamde samen met een vriendin een bankoverval (het bleef gelukkig bij een plan). Raakte op haar zeventiende doelbewust zwanger van een beruchte drugsdealer, omdat haar moeder haar vriendje niet zag zitten. Trad met de band Fruitcake op in muziekprogramma’s als Toppop, en speelde discotheken in binnen- en buitenland plat met de hit My feet won’t move. Diezelfde vrouw eiste jaren later dat strak getatoeëerde rappers geen scheldwoorden gebruiken in hun teksten en niet vrouwonvriendelijk zijn. Ze moesten van haar een positieve boodschap brengen. Niemand op Zuid die tegen ‘Ma Joany’ in durfde te gaan. Niet alleen in Rotterdam werd naar haar geluisterd. Als ze met haar band More Gospel in gevangenissen tijdens kerkdiensten speelde, hingen gedetineerden aan haar lippen. Muskiet zong niet alleen de sterren van de hemel, maar nam soms ook de taak van de pastor over als zij haar levensverhaal vertelde en liet merken dat zij wist hoe het voelt als je er niet bij hoort. „Een van de gedetineerden heeft voor haar familie een prachtige zwarte engel geschilderd met een tekst van apostel Paulus erop”, vertelt geestelijk verzorger Geert Rozema van de Penitentiaire Inrichting Alphen aan den Rijn. „Als eerbetoon. Een paar dagen voor haar dood heeft ze hier nog opgetreden.” De gevangenis in Alphen aan den Rijn was speciaal voor Muskiet. Haar oudste zoon Breyten, vernoemd naar de Zuid-Afrikaanse dichter Breyten Breytenbach, had daar eens enkele maanden in voorarrest gezeten. Haar zoon was rapper Helderheid van rapformatie de Tuigcommissie. De gelovige Muskiet kon dat indertijd niet echt waarderen. Zij moest niets hebben van de wereld van de straat sinds zij zich had bekeerd tot het evangelie van Jezus. Toen Breyten op z’n 25ste plotseling in zijn slaap overleed, in 2004, ontdekte ze dat hij voor veel jongeren heel veel betekende. Zijn bijnaam bleek Help te zijn omdat hij voor velen een raadgever was. Muskiet stelde haar beeld bij en besloot de nalatenschap van haar zoon voort te zetten. „Mijn broer deed wat mama ons had geleerd”, zegt haar jongste zoon Jahmar. „Wees goed voor je naasten en de wereld draait niet om jou. Breyten en mama leken heel erg op elkaar. Daar kwam mijn moeder achter nadat mijn broer was overleden, en ons huis vol zat met jongeren die advies wilden, hulp nodig hadden.” Jahmar en zijn oudere broer zijn opgevoed door hun moeder en hun oma. Alle drie hebben een andere vader die niet lang in beeld was. „Oma en mama – dat was ons team.” Joany Muskiet en haar moeder waren „net een Siamese tweeling”, zegt haar broer Lloyd Muskiet. Hij is de enige zoon in het gezin met vijf kinderen en werd net als zijn oudere zus in Paramaribo geboren. De familie Muskiet had het goed. Moeder was huisvrouw en vader werkte op de enige stoomtrein van Suriname. In de vakanties mochten de kinderen, samen met de buurkinderen, in de trein mee met hun vader naar de plaats Onverwacht in het district Parra, waar ze konden zwemmen, vertelt Lloyd Muskiet. Het gezin verhuisde naar Nederland na de geboorte van dochter Myrna, die door zuurstoftekort ernstig beperkt was. Lloyd Muskiet: „Mijn ouders hoopten dat zij hier een betere medische behandeling zou kunnen krijgen, zo kwamen we in Rotterdam terecht.” Joany was toen bijna tien jaar oud. Ze woonden eerst op Katendrecht en later in IJsselmonde. Na de basisschool ging ze naar een school voor lager economisch en administratief onderwijs; tegenwoordig onderdeel van het vmbo. Maar Joany wilde zingen – haar opleiding maakte ze niet af. Op haar achttiende werd ze – straalverliefd op de vader van Breyten – voor het eerst moeder. Omdat haar eigen moeder haar uit huis had gezet, woonde ze even in een Blijf-van-mijn-lijf-huis. Maar al gauw mocht ze weer naar huis. Oma ging voor Breyten zorgen zodat Muskiet kon zingen. Ze werd zangeres bij Fruitcake en had later haar eigen band, Mahogany, waarmee ze onder meer op cruiseschepen werkte. Om genoeg geld te verdienen, ging ze eind jaren tachtig ook aan de slag bij de Slavenburg’s bank in Rotterdam. En daar ontstond het – nooit uitgevoerde – plan om de bank te overvallen. Het idee was om zich in te laten sluiten met een bevriende collega en daarna de kluis leeg te halen. „Mijn zus was een rebel en best wild in haar jonge jaren”, vertelt Lloyd Muskiet. „Ik denk niet dat ze een makkelijke dochter is geweest.” Toen Muskiet eind 30 was, kreeg ze last van epileptische aanvallen. Van de huisarts mocht ze niet meer optreden. Hij raadde haar ook af om weer zwanger te worden. Maar ja, ze was verliefd op haar oude buurjongen uit Paramaribo en wilde na Breyten en haar tweede zoon Jaronne dolgraag een derde kind. Muskiet vroeg God om hulp en bad. Toen de epilepsie overging en zij zwanger werd van Jahmar, besloot ze zich te bekeren. Ze werd een bezielde volgeling van pastoor Adriaan van de Evangelische Gemeente Feijenoord. Disco, funk en soul waren vanaf dat moment niet meer aan de orde. Muskiet zong enkel nog gospel. „Ze had een fantastische stem waar ze heel veel geld mee had kunnen verdienen”, zegt haar boeker Martijn van Buren. „Maar het was gospel, of niet. Joany was heel principieel.” Muskiet had ook een groot hart: na de dood van haar zoon bleven de jongeren langskomen. Zij ging zich toen ook inzetten voor hun welzijn en zelfredzaamheid, en werd zo de moeder van Zuid. Naar haar zoon werd een plein vernoemd: het Helderheidplein in de wijk Feijenoord. Hij kreeg ook een ‘eigen’ hiphopfestival, een wisselbokaal en een standbeeld. De stichting Helderheid is opgericht om alle maatschappelijke projecten van Muskiet te ondersteunen, vertelt Metalz, bandlid van de Tuigcommissie. „Het is triest dat Ma Joany en Breyten overleden zijn, maar hun initiatieven zijn springlevend. Er komt gewoon weer een Helderheidfestival. Dit jaar voor de zestiende keer.” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/04/de-rotterdamse-ma-joany-1960-2024-zong-gospel-of-helemaal-niet-a4582585</guid>
      <pubDate>Tue, 4 Jun 2024 19:28:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Paulin Hountondji (1942-2024) was filosoof uit Afrika, geen Afrikaanse filosoof]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Paulin Hountondji mocht dan in Afrika geboren en getogen zijn, hij was geen Afrikaanse filosoof. „Ze hebben er niets van begrepen!”, zei hij, met voor hem kenmerkende ironie, nog een week voor zijn dood tegen een vriend, de Franse antropoloog Erwan Dianteill. „Iedereen gelooft dat ik de Afrikaanse filosofie verdedig; maar ik verdedig de bijdrage van Afrikanen aan de filosofie – iets heel anders.” Veelzeggend had hij al in zijn eerste hoofdwerk, uit 1976, de term ‘Afrikaanse filosofie’ tussen aanhalingstekens geplaatst: er was volgens hem geen unieke Afrikaanse manier van denken, verschillende Afrikanen denken heel verschillend. Filosofische discussie en wetenschappelijke rationaliteit daarentegen waren voor hem universeel, ook als ze toevallig in Afrika werden beoefend. In de Nederlandse media is Hountondji’s dood onopgemerkt gebleven, maar hij gold al jaren als de belangrijkste en bekendste nog levende filosoof op het Afrikaanse continent: op internationale filosofiecongressen trok hij steevast bomvolle zalen. Ook in Nederland kreeg hij erkenning voor zijn werk: in 1999 ontving hij de Prins Clausprijs, onder meer vanwege zijn kritiek op de romantische verheerlijking van mondelinge tradities, en zijn pogingen de Afrikaanse filosofie een meer academische basis te geven. Paulin Hountondji werd in 1942 geboren in Abidjan, destijds de hoofdstad van Ivoorkust, in een methodistisch protestants gezin. In die tijd stond Ivoorkust (evenals grote andere delen van Afrika) onder Frans koloniaal gezag. Zijn vader was predikant in de plaatselijke methodistische kerk – die weer een product van Britse missie-activiteiten was. In 1963 werd hij, als eerste student van Sub-Saharaans-Afrikaanse afkomst, toegelaten tot de École normale supérieure, de meest prestigieuze Franse universiteit. Hier studeerde hij onder spraakmakende filosofen als Paul Ricoeur, Jacques Derrida en Louis Althusser. Vooral dankzij die laatste, een overtuigd marxist, kreeg Hountondji een kritische waardering voor wetenschappelijkheid en wetenschappelijke rationaliteit als universele waarden. Maar meer dan de gemiddelde Franse student stelde Hountondji zich de vraag wat al die filosofische theorieën voor nut hadden, als ze betekenisloos waren in een Afrikaanse context. Die context was nog sterk koloniaal; dat blijkt ook uit Hountondji’s vroegste filosofische werk, Sur la ‘philosophie africane’ (Over ‘Afrikaanse filosofie’, 1976) dat beroemd – zo niet berucht – werd om zijn originele antikoloniale invalshoek. Niet lang daarvoor, in 1945, had de Belgische missionaris Placied Tempels aandacht gevraagd voor de denktraditie van de Bantoes, die hij in het boek Bantoe- filosofie reconstrueerde uit spreekwoorden en volkswijsheden. Volgens Hountondji was dergelijke ‘etnofilosofie’ weliswaar goedbedoeld, maar stelde ze inheemse denktradities ten onrechte voor als onveranderlijk en door iedereen gedeeld. En algemeen aanvaarde opvattingen, stelde Hountondji, zijn nou net géén filosofie: daarin staan juist meningsverschil en kritiek centraal. Hountondji’s kritiek was destijds al tegen het zere been van postkoloniale en afrocentrische denkers; en ook vandaag nog staat zijn filosofie haaks op veel dekoloniale theorieën, die elke vorm van westerse kennis of rationaliteit als een vorm van koloniale macht beschouwen. Hountondji had er nooit problemen mee om tegen modieuze politieke en academische stromingen in te gaan. Etnofilosofie en ‘inheemse kennis’ waren aan hem niet besteed, anders dan als achtergrond of beginpunt voor het echte filosofische of wetenschappelijke werk. Een ‘Afrikaanse filosoof’ was Hountondji dus niet. Wel een stotterende filosoof. Of, in zijn eigen termen, een filosoof die toevallig stotterde. Zijn stotter was taalspecifiek. Zijn goede vriend Michael Eze, filosoof aan de Universiteit van Leiden, merkt op dat Hountondji zijn moedertaal, het Frans, probleemloos sprak – zij het langzaam. Dat langzame spreken, vertelt Eze, gaf je wel sterk het gevoel dat hij al sprekende nog aan het denken was. Maar langzaam of niet, hij was een veelgevraagd spreker op bijeenkomsten in de hele wereld. In Afrika was hij zelfs zo bekend dat op congressen iedereen met hem op de foto wilde, zegt Angela Roothaan, filosoof aan de Vrije Universiteit. Toen Benin in 1990 overging van een marxistisch-leninistische militaire dictatuur naar een democratie, maakte Hountondji wat hij later een ‘kortstondige excursie naar de politiek’ noemde. Enkele jaren was hij minister van Onderwijs en Cultuur, tot hij zich in 1994 realiseerde dat hij werd gebruikt om de regering intellectuele en morele legitimiteit te geven. Daarna keerde hij terug naar zijn academische en culturele werk. „Er was geen sprake van”, zei zijn zoon Hervé in een interview, „dat hij zich ooit in een politieke partij zou opsluiten.” Kritischer landgenoten gaven hem spottend de bijnaam „de kameleon”, omdat hij moeiteloos met verschillende politieke winden mee kon waaien. Maar zulke kritiek is misschien niet helemaal fair. Ondanks zijn roem, zegt Michael Eze, bleef Hountondji altijd een buitengewoon bescheiden mens, die in privégesprekken beleefd en aandachtig naar zijn gesprekspartners luisterde en zelf maar weinig sprak: „Ik sprak niet alleen maar met hem als een wetenschapper, maar respecteerde hem ook als een soort vaderfiguur. Voor mij is hij een wijze.” Zijn leven lang bleef hij – nogal uitzonderlijk voor een academisch filosoof – betrokken bij de methodistische kerk waarin hij was opgegroeid. Die religieuze sensibiliteit blijkt ook uit zijn in 1997 verschenen Combats pour le Sens (‘Strijd voor betekenis’). Dat boek is tegelijkertijd een proefschrift voor zijn staatsdoctoraat (met zijn veel jongere volgeling Souleymane Bachir Diagne als promotor), een polemiek met zijn communitaristische Afrikaanse critici, en een persoonlijk levensverhaal. Hier beschrijft hij hoe hij in 1983, vlak voor hij een plenaire lezing moest geven op een filosofiecongres, het bericht kreeg dat zijn vader was gestorven. Het nieuws bezorgde hem zo’n „catastrofale stotter” dat iemand anders zijn tekst moest voorlezen. Pas jaren later kon hij zijn vaders sterfelijkheid aanvaarden, maar hij heeft nooit echt geloofd dat hij dood was. Integendeel: „nu weet ik hoe goden geboren worden”. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/15/paulin-hountondji-1942-2024-was-filosoof-uit-afrika-geen-afrikaanse-filosoof-a4198753</guid>
      <pubDate>Wed, 15 May 2024 19:28:00 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
