<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[De laatste bladzijde]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/de-laatste-bladzijde/</link>
    <description><![CDATA[De laatste bladzijde]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Diana Gemert had oog voor iedereen in haar buurtje. Voor zichzelf kon ze niet goed zorgen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vanaf ver om de hoek hoorde je haar aan komen lopen, tetterend tegen elke passant. Met het volume van een scheepstoeter en een intonatie als een sirene. Dag Buur-Vrouw! Het schalde decennia tegen de gevels van de Swammerdambuurt, een oud buurtje in Amsterdam-Oost, in de oksel van de Weesperzijde, de Wibautstraat en de Torontobrug.  Diana Gemert was hier de koningin. Met haar lange dunne lichaam was ze altijd aan de sjouw. Dan had ze ergens in de stad hockeysticks gevonden voor de buurtkinderen. Of wilde ze op strooptocht richting ‘de Appie’ even wat schilderijtjes bij je stallen. Ze was duidelijk niet helemaal honderd. En leek ook vaak onder invloed. Maar ze had alle aandacht voor elk levend wezen op haar pad. Onthield welke poes er naar de dierenarts was geweest. Wiens kleinkinderen wanneer jarig waren. En de buurt hield evenveel van haar.   Dat blijkt ook uit de inzamelingsactie die voor haar begrafenis is gehouden. Er werd in een week 7.000 euro opgehaald. Een paar honderd man kwam een laatste eer bewijzen. Het waren mensen van diverse pluimage, maar niemand zo extravagant als zij. Voor haar vermogen om, ondanks haar bagage, van elke dag een feest te maken, klonk bij haar uitvaart een lang en luid applaus.  Diana Gemert werd 53 jaar geleden in Paramaribo geboren. Haar vader bracht haar, amper zes weken oud,  naar een kindertehuis. Als peutertje was ze apathisch. Met een domineesvrouw kwam Diana naar Nederland, waar ze in een psychiatrische kinderkliniek belandde. Cees Lutz,  onderwijzer daar, ontfermde zich over haar.  Lutz en zijn vrouw Rose hebben de opvoeding van Diana van haar vierde tot haar achttiende jaar volgehouden, maar dat was niet makkelijk. Het was „een kind met twee gezichten”. In de buitenwereld – waar niemand dichtbij kwam – was ze vrolijk en zong ze liedjes en was iedereen haar vriend. Maar als ze zich bedreigd voelde – bijvoorbeeld wanneer ze vermanend werd toegesproken – dan  „gingen de luikjes dicht”. Ze kon zich niet hechten en haar verdriet niet uiten. Deed een ander kindje lelijk tegen Diana in de klas, dan lachte ze keihard. Ze was heel angstig en plaste al die tijd in bed.  Maar Diana heeft wel „een normale, leuke jeugd gehad”, vertelt haar pleegvader.  „Met vakanties en partijtjes. In een veilig dorpje,  Lisserbroek.” Haar fantasie viel toen al op. Een vakantiebaantje in het ziekenhuis? Geheel verzonnen. Krantenwijk? De stapels lagen  onder haar bed. Maar Diana heeft wel  de mavo afgemaakt en begon vol goede moed aan een bakkersopleiding in Amsterdam, zeggen haar pleegouders, die haar in Amsterdam uit het oog verloren. Diana wilde kok worden.  Is ze  ook topmodel geweest, ontwerper bij Ferrari, informant van de FBI? Ze vertelde haar buurtbewoners eens dat ze voor   The New York Times  werkte en fraude onderzocht. Undercover was ze naar Nederland gekomen om hier als dekmantel een krant op te richten. Ze zei ook altijd dat ze een zoon had. Die was soms astronaut, dan weer directeur van Google.  Werkelijkheid en fantasie liepen nogal eens door elkaar, maar dat bomt niet, sprak schrijver en buurtgenoot Karina Schaapman bij haar uitvaart  „Werkelijkheid en fantasie liepen nogal eens door elkaar”, sprak schrijver en buurtgenoot Karina Schaapman op de Nieuwe Oosterbegraafplaats, „maar dat bomt niet. Want haar hartelijke groet was altijd waar.” Andere buren noemen Diana Gemert vrolijk, intelligent en grappig. Kwam een praatje je niet uit, dan was dat ook oké, aldus Oswald Schwirtz, die net was begonnen aan het maken van een documentaire over Gemert. „Dan zei ze: ‘Geeft niet schat, ik kom over een uurtje terug’, en ging ze even kwark eten. Haar lievelingseten.”  Ongeloof was er niet alleen over haar levenswandel, maar ook over haar  levenseinde. In de nacht van 10 oktober werd de buurt wakker van brandweersirenes.  Bij een felle brand in haar woning aan de Mauritsstraat , vermoedelijk veroorzaakt door kaarsen, kwam Diana Gemert om het leven. Daarna werd bekend dat ze al bijna een jaar was afgesloten van gas en licht.  De week hierna klonk er ontzetting in de straten. Hoe kón dit gebeuren? Hadden buurtbewoners dit kunnen voorkomen? En wat moesten ze nou zonder haar? Dit was een buurt met peperdure panden aan de Weesperzijde, en met sociale problematiek in de (slinkende) sociale woningbouw daarachter. Buurtkoningin ‘Diaan’ verbrak hier al zeker vijftien jaar lang  elke dag het ijs. Juist zij die aan de rand van de maatschappij leefde, vormde het middelpunt van de sociale cohesie.  Haar eigen huis was bepaald geen paleisje, vertelt Schwirtz, die na heel lang aandringen voor zijn documentaire onlangs bij haar binnen mocht komen. Hij vindt het vreselijk om te moeten zeggen, „maar een varken heeft het nog beter. Er was níéts, in haar huis. Níéts. Betonnen vloeren, geen verwarming, geen elektra, geen keuken en ook geen bed. Ze vroeg altijd om kaarsen, dat vond ze zo gezellig, zei ze,  maar nu blijkt dat ze het gewoon koud had en de kaarsen warmte gaven.” Directe buren vertellen dat ze de laatste jaren veel last hadden van geluidsoverlast en stank, waarna de GGD de woning van Diana Gemert tweemaal heeft ontruimd en wooncorporatie De Key Gemert uit haar huis probeerde te zetten. De rechter zou later deze maand uitspraak doen.  Ze vertellen ook dat er nooit hulpverleners bij Gemert over de vloer kwamen, terwijl ze overduidelijk niet goed voor zichzelf kon zorgen. Ze verzamelde grofvuil. Haar urine sijpelde door het plafond van de onderbuurman. Maar Gemert liet  ook amper hulp toe. Ze vertelde regelmatig over hulpverleners die zíj juist hulp zou  verlenen.  Jessica [achternaam bekend bij de redactie], die in de buurt een soepwinkel runde waar Diana vaak kwam, is toevallig ook ambulant crisiswerker.  Hier zijn heel grote fouten gemaakt door de instanties, zegt zij na afloop van de plechtigheid. Het kán volgens de voorschriften niet dat mensen worden afgesloten van verwarming en elektra, dat Gemert leefde zonder bed. Haar dood had voorkomen kunnen worden, meent  Jessica. De rol van de betrokken instanties (de ggz, gemeente, GGD en de woningbouwvereniging) verdient diepgravend onderzoek. De verloren zoon bleek in ieder geval geen illusie. Hij was aanwezig bij de uitvaart. Hij bleek een muzikant. En was inderdaad zo knap als zijn moeder Jan en alleman had verteld, zo werd gefluisterd.  Van het ingezamelde geld dat overbleef, komt een gedenkteken langs de Amstel. En misschien ook een eenmalige uitgave van de dekmantelkrant die Gemert wilde oprichten om Amerikaanse corruptie aan te pakken. Hoe die moet heten, had ze zelf al bedacht:  De Buurtoptimist . In deze rubriek   elk weekeinde  een portret  van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/21/diana-gemert-had-oog-voor-iedereen-in-haar-buurtje-pas-na-haar-dood-bleek-dat-zij-niet-voor-zichzelf-kon-zorgen-a4145897</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ Immanuel Klein leefde als een kluizenaar. Geld en tijd waren ondergeschikt ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het talent van Immanuel Klein werd al vroeg opgemerkt. Zijn docent kunstgeschiedenis exposeerde  Kleins reproducties  in de gangen van de Vrije School in Den Haag, omdat ze  niet te onderscheiden waren van meesterwerken van Rembrandt en Turner.  Tijdens zijn studie cello aan het Haagse conservatorium zocht Immanuel Klein meer uitdaging, en hij deed auditie om ook de studierichting componeren te kunnen volgen. Toen de directeur tijdens de auditie toevallig binnenliep zei hij: „Immanuel Klein? Die kan alles, neem maar gewoon aan.” Jeugdvriend Taco Sorgdrager woonde eens een repetitie bij waar Kleins compositie  Iris  werd geoefend. „Immanuel greep in om de uitvoerende cellist te vertellen hoe hij een lastige passage beter kon spelen. Dat deed hij op zo’n helpende manier dat de cellist zelf ontdekte hoe het ook kon, wat hij kon beleven tijdens het spelen, waardoor het beter werd.”  In dat stuk had Klein de relatiebreuk met zijn toenmalige vriendin en moeder van zijn zoon verwerkt. Hij keerde zich destijds af van het vaderschap en de bijbehorende verantwoordelijkheid naar zijn zoon Andrik – de relatie met hem groeide pas toen  Andrik volwassen was.  Jarenlang combineerde hij verschillende disciplines. Zijn keuze voor een opleiding in de muziek betekende een pijnlijk verlies van de beeldende kunst. Na zijn muzikale loopbaan koos hij rond 2002 toch voor met name beeldhouwen en fotografie.    Volgens Sorgdrager voelde Klein altijd wel dat mensen hoge verwachtingen van hem hadden zodra ze zijn dubbeltalent opmerkten. Hem interesseerde dat weinig. „Hartstocht was zijn drijfveer”, zegt  Sorgdrager, die altijd goed bevriend bleef met Klein. „Hij hield gewoon van alles in deze wereld. Hij wilde precies weten hoe de dingen zijn én hoe de dingen van elkaar verschillen. Hij maakte bewerkingen van foto’s van zijn reizen en drukte die vele malen af, steeds op ander papier. Elke papiersoort verschilde in de kleinste nuances van de ander bijvoorbeeld in dikte, structuur of kleur. Pas als hij me liet zien dat het ene witte vel toch echt iets geler was dan het andere zag ik het ook. Voor hem was het essentieel zulke details te zien, te gebruiken en recht te doen.”  Dat anderen minder oog voor detail hebben maakte hem enigszins verbitterd. Eenzaam ook. Zijn enige zus Odilia vermoedt dat de periodes die hij doorbracht in het Italiaanse beeldhouwersdorp Pietrasanta, bij de  marmergroeves van Carrara, behoorden tot zijn gelukkigste. In 2009 was hij er drie maanden als  artist in residence . In die setting kon hij wel degelijk genieten van samen met anderen werken en rode wijn drinken. Hij maakte indrukwekkende uitvergrotingen in marmer van het binnenoor en het evenwichtsorgaan. Wat hem betreft drukte dit  met zijn drie halfcirkelvormige kanalen precies uit wat een sculptuur was: een brug tussen binnen en buiten; een vibrerende verbinding tussen kunstwerk en toeschouwer. Beeldengalerij het Depot in Wageningen kocht werken van Klein en organiseerde in 2019 een solotentoonstelling. „Ik bezocht hem in zijn woning en atelier in Den Haag”, vertelt artistiek leider Johan Luijmes. „Hij was bezig met zandverstuivingen, via Google Earth maakte hij virtuele reizen door de woestijn. In zand, ijskristallen of zeewier zag hij wat hij sculpturale fenomenen noemde die hij nauwgezet probeerde na te maken.”  Natuurlijke processen fascineerden hem. Twee zoutlikstenen voor sabel-antilopen die hij in 1990 had gekregen van een dierenverzorger in Diergaarde Blijdorp brachten hem jaren later tot een van zijn belangrijkste werken:  Erosion , als een steen waar een dier met zijn tong een spoor heeft ingesleten. Voor zijn sculptuur  Remembering Tara  zette hij met zijn vingers de eerste akkoorden van Debussy’s ‘Claire de lune’ in het zand en maakte daar een afdruk van. Sorgdrager noemt zijn vriend een omgekeerde cartograaf: „Wat je denkt te kennen maakte hij juist onbekend, zodat je als toeschouwer de wereld opnieuw moet gaan ontdekken. Ik was zeer geraakt door een glasplaatje dat hij in een specifieke vorm had geslepen, maar ik kon totaal niet plaatsen wat het moest voorstellen. Terloops vertelde hij me dat hij de vorm was tegengekomen in een atlas, het diepste deel ter wereld in een oceaan werd ermee weergegeven. Van zo’n bestaande vorm maakte hij dan zijn eigen versie.” Klein was  streng voor zichzelf. Dingen moesten precies worden zoals hij voor ogen had, tijd en geld waren ondergeschikt. Gevolg was dat hij regelmatig onder de armoedegrens leefde. Zodra hij geld had kon hij linea recta naar de winkel lopen om nieuw materiaal of een jas van Armani te kopen. Hij verkoos een bestaan dat vaak meer weg had van kluizenaarschap boven een burgerlijk sociaal bestaan.  Zijn zus Odilia herinnert zich hoe strak hij zich vroeger al hield aan de opdrachten die hij zich gaf: „Tijdens een zomervakantie wilde hij mij elke dag portretteren, dat moest binnen vijftien minuten en zijn tekening moest perfect gelijken met mijn gezicht. Toen hij zichzelf banjo leerde spelen, oefende hij fanatiek om het aantal aanslagen op te voeren.” Fotograferen leerde hij al jong van zijn vader. Beiden hadden een sterke persoonlijkheid, waardoor ze flink konden botsen. Odilia: „Ik vond het contact met Immanuel ook niet gemakkelijk. De afgelopen jaren hadden we een soort onafgesproken omgangsvorm gevonden door over eten te praten. Met welk bier en welke specerijen je een goede Vlaamse stoof kon maken. Daarin vonden we meer overeenkomst dan in zijn muziek; zijn composities waren heel knap, maar ik werd er  onrustig van.”  Sorgdrager: „Zijn ouders hebben hem vanuit hun antroposofische levenswijze veel mogelijkheden geboden om zijn kunstenaarschap al jong te ontwikkelen. Maar zijn eigen benadering was veel aardser. Hij zocht tot op het bot uit hoe materie in elkaar steekt, welke natuurkundige wetten gelden en hoe hij zich ermee kon uitdrukken om zijn eigen wending ergens aan te geven.”  In 2020 werd darmkanker bij hem geconstateerd. In zijn laatste jaren leerde hij zichzelf vibrafoon spelen, een instrument dat iets weg heeft van een xylofoon.  In de begintijd van zijn ziekte heeft hij nog voor vibrafoon gecomponeerd: stukken voor dansers in een theatervoorstelling. Hij voerde de muziek zelf uit, ongeveer een jaar voor zijn overlijden in september.  In deze rubriek   elk weekeinde  een necrologie van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/18/immanuel-klein-leefde-als-een-kluizenaar-geld-en-tijd-waren-ondergeschikt-a4145498</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Roel Neijts (1985-2022) wilde écht weten hoe het leven werkt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op z’n elfde staat Roel Neijts zenuwachtig op de stoep van het Oertijdmuseum in Boxtel: of hij hier misschien mag komen werken na schooltijd. Museumdirecteur René Fraaije vindt het goed. Roel, gefascineerd door de stenen en fossielen die hij fanatiek verzamelt, leidt bezoekers rond en helpt bij het prepareren van de oeroude botten.  „Hij observeerde alles tot in detail”, zegt Fraaije. „Een leergierig jongetje, dat droop er meteen vanaf.”  Als Roel gaat studeren, biologie in Nijmegen, verliezen ze elkaar uit het oog. Fraaije ziet hem tien jaar later terug bij de verdediging van zijn promotieonderzoek naar de embryonale ontwikkeling van gewervelde dieren aan het Hubrecht Instituut in Utrecht. „Kleine Roel was een meneer geworden. Een wetenschapper. Prachtig om te zien.”  Roel was een enorm talent, zegt Jacqueline Deschamps, zijn wetenschappelijk begeleider en copromotor. Als student valt hij op door zijn „toewijding en enthousiasme”.  „Hij wilde écht weten hoe het leven werkt, vanaf het allerkleinste onderdeel, hij wilde het snáppen. Liet zich niet afschrikken door nieuwe technieken en fietste ’s avonds en in het weekend heen en weer naar het lab om zijn muizenembryo’s en kweekjes nog een extra keer te controleren.” Roel Neijts in 1998.  Foto Privécollectie   „Hij had alles in zich om een succesvol wetenschapper te worden”, zegt hoogleraar Wouter de Laat, onderzoeksleider van de afdeling aan het Hubrecht, waar Roel de laatste jaren van zijn leven onderzoek doet naar CTCF, een eiwit dat mogelijk een rol speelt bij het ontstaan van kanker. „Je moet een zekere bevlogenheid hebben om het te maken als wetenschapper en Roel was extreem gepassioneerd. Hij las álles, had een ongelooflijke kennis en vond het allemaal fantastisch.” Na zijn promotie kan hij als postdoc aan de slag op het prestigieuze Institut Pasteur in Parijs – een droomplek voor Roel.  Samen met zijn vrouw, NRC-redacteur Anne Dohmen, en hun oudste twee kinderen woont hij ruim twee jaar in Gif-Sur-Yvette, net buiten Parijs. Het vaderschap verandert hem, ziet zijn moeder, Nel van Weert. Vlak na de geboorte van de oudste kan ze haar ogen niet van hem afhouden. „Er stond een andere Roel voor me. Een vader die ontplofte van liefde.” De gedreven wetenschapper krijgt er een passie bij: zijn gezin.  „Roel was een fantastische vader”, zegt zijn schoonmoeder Trudy Dohmen. „Toen de kinderen wat ouder waren, maakte hij de meest waanzinnige bouwwerken van Duplo. Wat de kinderen bedachten, ging hij met ze maken. Hij liet ze alles zien: de natuur, de paddestoelen in het bos, de mieren. Hij wilde kennis overdragen, en de schoonheid van het leven.”  Dat ging soms best ver. „Letterlijk elke steen moest worden omgedraaid. Wat zie je nou? Alles moest voortdurend worden onderzocht.”  Voor de kinderen moest alles wijken, zegt zijn moeder. „Kwamen wij na uren in de auto aan in Parijs, wilde hij nét met ze naar buiten. Dus hup, daar gingen we weer. De koffie kwam later wel, zei Roel.”  Frankrijk heeft alles wat Roel mist in Nederland: ruimte, échte natuur, écht lekker brood en een warme lunch op het Institut Pasteur.  Het leven is er beter, vindt hij, en de mensen relaxter. Zijn mede-forensen in de dagelijkse trein naar Parijs lezen bóeken, zegt hij in die tijd lyrisch tegen iedereen die het wil horen. „Parijs was misschien wel de allergelukkigste tijd van zijn leven”, zegt zijn moeder. „Hij wilde helemaal niet terug naar Nederland.”  Een epileptische aanval, uit het niets, maakt in een klap een eind aan dat geluk. Een hersentumor. Verwachte levensduur: tien tot vijftien jaar.  Hoe leef je door met een tijdbom in je hoofd? Voor Roel kan dat maar op een manier: hopen, nee rékenen op een wonder en leven bij de dag. Elke ochtend staat hij op met één voornemen: vandaag wil ik een zo goed mogelijke vader zijn. En dus bakt hij midden in een chemokuur dertig pannenkoeken op het verjaardagsfeestje van de middelste en hangt hij na een lange dag in het ziekenhuis met een vork over de rand van de wc om de doorgeslikte melktand van zijn dochter te zoeken.  Roel Neijts had twee grote passies: zijn gezin en zijn werk als wetenschapper.  Foto Privécollectie „Rondom de tumor heen functioneren we gelukkig als een heel gewoon gezin”, schrijft Anne in een mail aan familie en vrienden. Roel benadert zijn ziekte als een wetenschapper. Leest alle publicaties over hersentumoren, slikt verschillende supplementen en probeert mee te doen aan wetenschappelijke experimenten overal ter wereld – wat tot zijn grote verdriet uiteindelijk niet meer lukt.  „Hij wist: als ik er niet zelf achteraan ga, ga ik dood”, zegt Wouter de Laat. „Hij was gefrustreerd over de standaardbehandelingen die hij kreeg, omdat hij wist dat die niet toereikend zouden zijn.”  Hij wil het einde zo lang mogelijk uitstellen. Tijd winnen om de kinderen op te zien groeien. Hij geloofde oprecht dat hem dat zou lukken, zegt Trudy Dohmen. „En daardoor geloofde ik het ook. Ik dacht: jij gaat het redden en dan ga je de Nobelprijs winnen, omdat je hebt uitgevonden hoe je kunt genezen van een hersentumor. Nu denk ik: hij kon niet anders. Dat blinde geloof hield hem overeind. Om verder te kunnen, móest hij de regie houden en geloven in een goede afloop. Anders won de angst.” Op de golven van die hoop wordt in het najaar van 2020, tussen twee scans door, hun jongste zoon geboren.  Snel daarna blijkt dat de tijd die hem rest veel korter is dan gedacht.  In Maarn, waar het gezin na terugkeer in Nederland een huis koopt aan de rand van het bos, verzoent Roel zich met Nederland. Ze wonen, ontdekt hij, vlak bij het ‘stilste plekje van Nederland’, een door natuurorganisaties officieel aangewezen  locatie in het bos met uitzicht op de heide.  Als Roel de plek vindt, is hij aanvankelijk teleurgesteld. Zelfs híer hoor je in de verte auto’s razen over de A12. Toch wordt het een van zijn lievelingsplekken – en die van Anne en de kinderen.  Zijn geboortedag – op 14 oktober zou hij 37 jaar zijn geworden – gaan ze hier vieren.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/14/roel-neijts-1985-2022-wilde-echt-weten-hoe-het-leven-werkt-a4145055</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De eerste  bandjesboeker van Tivoli]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dat ze een grote rol had gespeeld in de opbouw en ontwikkeling van Tivoli, het bekende muziekpodium in Utrecht, had ze haar familie in Limburg nooit verteld. „Typisch Ine, die was niet van het opscheppen”, zegt haar vriend Erik Welmers. Toch valt volgens velen haar bijdrage aan de popcultuur in Utrecht niet te onderschatten. Ine Arets was een icoon in de coulissen van Tivoli. Begin jaren tachtig was er in Utrecht nauwelijks een plek te vinden voor jongeren, laat staan waar ze muziek konden luisteren of bandjes zien spelen die zij graag wilden zien. Utrecht was, anders dan nu, een rauwe stad. Een verloederde stad vooral. Veel nu onbetaalbare grachtenpanden stonden leeg, de ramen dichtgetimmerd. Gecombineerd met het woningtekort in die tijd zorgde het voor een actieve krakersbeweging.  Ook Arets, die pedagogiek studeerde in Utrecht, woonde in 1981 in een kraakpand. Het was via haar woongroep dat ze zich bij Komitee Tivoli Tijdelijk aanmeldde. Het Komitee ontleende de naam aan het houten Tivoli-pand – waar voorheen het Utrechts Symfonie Orkest gevestigd was – dat ze hadden gekraakt. Dat gebouw brandde af, en dus zochten ze een nieuw pand waar ze hun poppodium voor alternatieve muziek konden starten. Ze was erbij toen Oudegracht 245 werd bestormd, waar ze uiteindelijk tot 2014 zouden blijven zitten.  „Dat móést ons gebouw worden”, zegt Erik Mans, een van de krakers. „Wie aan Tivoli denkt, denkt aan 245.”  De krakers kwamen binnen, bouwden een feestje en vertrokken weer. Maar weer binnen komen bleek elke keer lastiger. „De ramen en deuren werd een keer door de gemeente dichtgemetseld en zelfs een keer dichtgelast. Eén keer zaten er acht politieagenten met honden binnen, toen hebben we ons echt naar binnen moeten vechten.” Uiteindelijk kregen ze, misschien omdat ze zo volhardend waren, van de gemeente een vergunning. Het pand was van hen, maar daarmee hadden ze nog geen functionerend poppodium. Er werd een anarchistische democratie, door middel van ‘de grote vergadering’ op poten gezet. Betrokkenen werden verdeeld over verschillende commissies met verschillende functies, over alle kwesties werd eerlijk gestemd en iedereen hielp mee – of het nu posters plakken was of de wc schoonmaken.  „Ine kwam in de programmagroep, en werd al snel grotendeels verantwoordelijk voor het regelen van de bandjes. Ze had verstand van muziek en kende de juiste mensen. Zij werd de eerste officiële bandjesboeker van Tivoli”, zegt Welmers, die in die tijd ook betrokken was bij Tivoli. Ze zou uiteindelijk ook een van de eerste mensen zijn die, toen Tivoli ging professionaliseren, een contract kreeg.  Ze had een specifieke werkwijze. Welmers: „Haar motto was: een blije artiest, een goede show.” De artiesten moesten volgens haar in de watten gelegd worden, zich thuis voelen. Haar studie kwam daarbij van pas. „Muzikanten zijn natuurlijk net verwende kinderen, ze wist hoe ze daarmee om moest gaan.” Toen de Amerikaanse punkgroep The Ramones eens in het najaar kwam optreden, had Arets in de kleedkamer de bandnaam neergelegd in chocoladeletters. Voor de Engelse band 3 Mustaphas 3, die zichzelf profileerde als rondreizend witgoedhandelarengezelschap, regelde ze een achttal koelkasten bij kringloopcentrum De Arm voor op het podium. „Een typische Ine-actie.” Eddie Vedder van Pearl Jam was zo gecharmeerd van Tivoli dat hij meermaals een shirt met het Tivoli-logo droeg tijdens een optreden op Pinkpop. Hoe fijn het pand aan de Oudegracht ook was, praktisch was het niet. „Door de vrachtwagens met spullen van de band gingen de werfkelders naar de klote”, zegt Welmers. Alles moest dus buiten de stad overgeladen worden in kleinere busjes. De artiesten merkten zelf weinig van dat extra werk. Het waren zorgen die, volgens het motto van Arets, door Tivoli moesten worden gedragen.  Ze was helder in communiceren en niet bang te controleren of haar opdrachten goed werden uitgevoerd. „Had ze het in haar kop, dan had ze het niet in haar kont”, zegt Welmers. Het was een „pittige tante”, die niet alleen haar collega’s maar ook het publiek in het gareel hield. Mans: „Ze was voor de duvel niet bang. Ook als er weer skinheads kwamen knokken. Dan ging Ine er gewoon tussen staan. Zij durfde, wij verborgen ons achter haar.” Ine Arets had als motto: een blije artiest, een goede show hield  niet alleen haar collega’s maar ook het publiek in het gareel  Foto Erik Welmers   Naast muziek maakte Arets ook ruimte voor feminisme in Tivoli. „Er waren avonden alleen voor vrouwen, met debat, gesprek en lezingen”, herinnert vriendin en huisgenoot Silvia Vermeulen zich. „Ine was een échte feminist”, zegt ze. En niet alleen dat, ze was doorspekt van idealen, van gemeenschapsgevoel. „In die tijd ging het niet om zelfverwezenlijking, maar om het onderdeel zijn van een groep, een beweging, een ideaal. Dat paste perfect bij haar.”  Arets was een vooruitstrevende denker, ook als het aankwam op Tivoli. Ze koos voor een multidisciplinaire aanpak, van muziek tot debat en comedy, met veel aandacht voor decor en de inrichting van de zaal, vertelt Willem van Zeeland. Ze nam hem aan als programmeur, in 1996. „Ik heb het vak  van haar geleerd. Ine kon een balans houden tussen liefde en lol hebben voor muziek, zonder het zakelijke uit het oog te verliezen.” Bijzonder was dat ze niet de assistent, maar hoofdprogrammeur was. „Als enige vrouw in die tijd.”  In 1997 besloot ze, hoe loyaal ze ook was aan Tivoli, toch te vertrekken. „Rock ’n’ Roll was geen beweging meer, het was een business geworden, dat trok haar niet”, zegt Welmers daarover. Ze zocht nieuw werk met een maatschappelijk belang en vond na wat omzwervingen haar plek bij de gemeente Utrecht, als assistent van de griffie.  „Stiekem keken we al een beetje uit naar ons pensioen. We zouden het huis in Utrecht verpatsen en naar Limburg gaan.”  Het mocht niet zo zijn. Begin juli werd bij haar uitgezaaide lever- en botkanker vastgesteld. Ze  geloofde niet in een bucket-list en wilde ‘gewoon’ haar leven verder leven, zolang dat kon. Zeven weken later, op woensdagmiddag 24 augustus overleed ze. Ine Arets werd 62 jaar.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/08/de-eerste-bandjesboeker-van-tivoli-2-a4144511</guid>
      <pubDate>Sat, 8 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De oorlog veranderde het mensbeeld van James W. Baldwin (1924-2022)]]></title>
      <description><![CDATA[<p>James W. Baldwin kon goed leren. Als zwarte jongen uit het nietige Wagram in North Carolina kwam hij daarom in aanmerking voor een beurs om te studeren aan de universiteit. Maar Baldwin wilde Anne McLaughlin, zijn liefje van  high school , niet achterlaten. Dus werd het de lerarenopleiding. De grote geschiedenis gaf zijn leven een totaal andere wending. In december 1941 raakten de VS definitief betrokken bij de Tweede Wereldoorlog. Baldwin moest alsnog afscheid nemen van zijn Anne. Met het  784th Tank Battalion  oefende hij langer dan dat hij  vocht. Maar toen de lange jongeling in de laatste maanden van de oorlog alsnog werd ingezet, ging het er wel meteen hard aan toe. Het geratel en gebulder van wapens leek maar niet op te houden. Dood en verderf overal om hem heen. Op 26 maart 1945 zag Baldwin tijdens een gevecht een tank in vlammen opgaan. Hij wist dat zijn maat en zielsverwant Albert Marshall de chauffeur was Het ging bijvoorbeeld om de  gevechten om op 1 maart 1945 Venlo te bevrijden, de stad die bijna een half jaar langer op de definitieve verdrijving van de bezetter had moeten wachten dan het overgrote deel van Zuid-Nederland. Daarna trokken Baldwin en zijn eenheid ook Duitsland binnen. Hij overleefde, maar het had anders kunnen aflopen. Op 26 maart 1945 zag Baldwin tijdens een gevecht een tank in vlammen opgaan. Hij wist dat zijn maat en zielsverwant Albert Marshall de chauffeur was. Er was geen redden aan. De meeste Afro-Amerikanen die tijdens de Tweede Wereldoorlog in Europa werden ingezet, kregen geen taken in de frontlinie. Segregatie bestond ook in het leger. Zwarte militairen deden de bevoorrading. Of groeven, zoals in Margraten,  de laatste rustplaatsen voor gesneuvelde soldaten. Baldwin vormde een van de uitzonderingen op de regel. Hij vocht met zijn tankbataljon wel degelijk mee in de voorste gelederen. Tot in de hoogste gelederen hadden sommigen hun twijfels over de inzet van Afro-Amerikanen. „Een gekleurde kan niet snel genoeg denken”, vond George Patton, niet de meest fijnzinnige generaal in de Amerikaanse legertop. Ook voor en op het slagveld heersten vooroordelen. Volgens een deel van de blanke soldaten hadden hun Afro-Amerikaanse collega’s staarten. Ze hadden het geregeld geringschattend over ‘nigger’ of ‘boy’. Af en toe leidde dat tot onderlinge knokpartijen. Dat kon ook gebeuren als een Afro-Amerikaan zich inliet met vrouwen in bevrijd gebied. Blanke soldaten vonden dat de liefjes hun exclusieve voorrecht waren. De hoop op meer gelijkheid aan het thuisfront na terugkeer uit Europa bleek eveneens vergeefs. De discriminatie bleef  hardnekkig. Maar in stilte was misschien al wel het zaadje geplant voor latere verandering, hoe langzaam en moeizaam die ook tot stand kwam. Als veteraan kon Baldwin  met steun van de overheid naar de universiteit. Hij haalde er in de eerste helft van de jaren vijftig een bachelor in psychologie en een master in sociaal werk. Tijdens zijn studie was Baldwin getrouwd met zijn jeugdvriendin Anne. De oorlog had hen drie jaar lang wreed uit elkaar gerukt, nu wilden ze voor altijd bij elkaar blijven. Het echtpaar kreeg drie dochters: Barbara, Brenda en Bonita. Later volgden kleinkinderen en achterkleinkinderen. James W. Baldwin deelde zijn voor- en achternaam  met James Baldwin (1924-1987), schrijver en een zeer uitgesproken stem in de strijd voor burgerrechten. Ook de oorlogsveteraan uit Wagram, North Carolina, mengde zich in dat maatschappelijke gevecht, zij het minder op de voorgrond. Na de universiteit ging hij gedetineerden begeleiden en was hij actief bij de reclassering. Ook toen al waren Afro-Amerikanen oververtegenwoordigd in de Amerikaanse gevangenissen. Walter Washington, later de eerste zwarte burgemeester van de Amerikaanse hoofdstad, haalde Baldwin in 1970 binnen als hoofd van het bureau mensenrechten van Washington D.C. In die baan spande hij zich onder meer in voor gelijkere kansen voor Afro-Amerikanen op de arbeids- en woningmarkt. Zeer actief in  nationale en internationale koepelorganisaties wisselde hij volop ervaringen met soortgelijke functionarissen elders. Dezelfde Washington die hem naar de hoofdstad haalde, spoorde Baldwin  aan te promoveren. Hij deed onderzoek op het gebied van filosofie en openbaar bestuur, en mocht zich vanaf 1976 dr. James W. Baldwin noemen. Na zijn pensionering richtte Baldwin een bureautje op dat mensen begeleidde tijdens de behandeling van klachten op het gebied van discriminatie. Daarnaast werd hij actiever op kerkelijk gebied. In een bijbelstudiegroepje hielp Baldwin veteranen bij het verwerken van hun ervaringen. Tijdens dat werk speelde zijn eigen oorlogsverleden op. Het beeld van het sneuvelen van Albert Marshall liet hem maar niet los. Alleen de naam van zijn legervriend kreeg hem decennia later nog aan het huilen. In 2015 stelden dokters vast dat Baldwin leed aan PTSS. Een behandeling hielp om de pijn bij de inmiddels hoogbejaarde oud-militair te verzachten. Wat bleef was een somber mensbeeld. „De menselijke ziel is te slecht om snel te veranderen”, zei hij in 2015  in een interview met  NRC . „Ik zeg dat niet omdat ik bitter ben, ik ben een realist geworden. Als de oorlog iets in mij veranderd heeft, dan is het een diep besef dat je van de mens weinig goeds hoeft te verwachten.” Sebastiaan Vonk van de organisatie Black Liberators stelde voor om Baldwin bij de herdenking van 75 jaar bevrijding in 2019 nog eens naar Venlo te halen. „Maar de gemeente hield de boot af. Ze hadden al een bevrijder.” Baldwin overleed op 1 augustus. Zijn laatste rustplaats is Arlington National Cemetery,  waar behalve John F., Jackie, Robert en Ted Kennedy ook vele duizenden Amerikaanse oorlogsveteranen een graf kregen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/30/de-oorlog-veranderde-het-mensbeeld-van-james-w-baldwin-1924-2022-a4143702</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Frans baron van Verschuer (1957-2022) zette zich in voor de band tussen burger en boerenland]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Al op zijn twaalfde handelde hij in schapen, zo begon de loopbaan als boer van Frans baron van Verschuer. Wat hielp was de plek waar hij ter wereld kwam en opgroeide: landgoed Mariënwaerdt in de Betuwe, 600 hectare agrarisch en 300 natuur, sinds eeuwen familiebezit. De middelbare school was „niet zijn ding, hij bloeide pas op tijdens een vierjarige agrarische opleiding in Chester in Engeland. Daarna liep hij stages bij melkveebedrijven in Engeland en in Nieuw-Zeeland.” Dat zegt Nathalie des Tombe, die Van Verschuer in 1993 ontmoette „tijdens een vriendinnenuitstapje vanuit Amsterdam. Een van ons kende Frans en had geregeld dat we ’s ochtends vroeg konden kijken naar het melken. We waren een denktank gestart en wilden een platform bieden voor het vermarkten van ambachtelijke en streekproducten van boerderijen.”  Dat leidde tot een meerdaagse buitenbeurs op Mariënwaerdt in 1994 met duizenden bezoekers én het begin van iets tussen Frans en Nathalie. Nathalie: „Om het met die vrienden te doen was heel leuk, maar ze gingen daarna terug naar hun banen. Frans zei: ik wil het wel weer doen, maar met jou.” Onder leiding van Frans en Nathalie, die in 1995 trouwden en drie kinderen kregen, begon op Mariënwaerdt een tot nu ononderbroken reeks Landgoedfairs. Vijf dagen lang activiteiten met paarden, ambachtelijke agrarische producten, foodtrucks, live muziek, workshops, en wat verder kan helpen ter versterking van de band tussen burger en boerenland. Al in 1982 had Frans een van de zestien pachtboerderijen van Mariënwaerdt in beheer genomen, een paar decennia later had hij ze bijna allemaal – en 200 werknemers. In 1999 schakelde het landgoed over op biologische landbouw. Daarna ging het hard, met een landgoedwinkel, een restaurant, een bed & breakfast gedreven door zus Lotje, jaarlijks een Kerstfair en de Landgoedfair. Mariënwaerdt werd een begrip bij labrador- en waxcoatminnend Nederland en trekt nu 300.000 bezoekers per jaar. Omroep Max maakte in 2021 een twintigdelige tv-serie  In het hart van ons landgoed  die Mariënwaerdt verankerde in de canon van het buitengebied. Frans van Verschuer hield van jagen, goed afgerichte jachthonden, oude Landrovers. Hij restaureerde recent nog de  Aeltje , een tjalk uit 1908. Nathalie: „Als hij geen afspraak had werkte hij daar aan, dan kwam hij met een pikzwart gezicht terug.”  Wat dreef hem om, samen met zijn vrouw, het landgoed tot zoiets opmerkelijks uit te bouwen? Idealisme om tuinloze medelanders landelijke ervaringen te bieden? Zijn broer Bernard schuift dat terzijde. „Onze ouders waren niet erg zakelijk. Mijn vader bedacht wel van alles – maar Frans kon het ook uitvoeren, dat was zijn grote talent: een idee omzetten in werkelijkheid.”  Op de achtergrond speelde zijn hang naar traditie. „Hij was twintig jaar president van de kerkenraad van Beesd. Theologie vond hij niet zo belangrijk, wel dat je er met elkaar iets van moet maken.” Nathalie: „Ik denk niet dat hij geloofde in leven na de dood, maar hij was wel zeer betrokken bij de kerk. Zijn ouders en voorouders zaten ook in de kerkenraad.” Zijn vriend Peter Arensman: „Van Frans leerde ik dat tradities nooit toevallig ontstaan.” Zijn hobby was volgens Arensman het besturen van organisaties: Mariënwaerdt, de kerk, de Maatschappij van Welstand en meer. „Hij wilde zijn kennis inzetten voor de samenleving, maar het was geen opoffering: hij vond het leuk om te praten en als mensen naar hem luisterden. Hij was niet dominant, al zou je geïntimideerd kunnen worden als je hem niet kende. Hij kon met zijn vuist op tafel slaan.” Dat deed hij in 2009 door het mede-oprichten van de Vereniging Gelijkberechtiging Grondeigenaren die meent dat het verwerven van grond door het Rijk en het gratis doorleveren aan Natuurmonumenten en de provinciale landschappen concurrentievervalsing is voor particuliere grondbezitters. Omstreeks 2014 becijferde Van Verschuer dat Natuurmonumenten en de landschappen  twee miljard euro  aan „verboden staatssteun” moesten terugstorten. Die gelijkberechting kwam er gedeeltelijk. Jurjen Moorman, projectleider grondzaken van Programma Natuur van de provincie Gelderland, zat vaak tegenover Van Verschuer. „Op een gegeven moment hadden we vijftig hectare beschikbaar om natuur van te maken, tegen Mariënwaerdt aan. Frans wou het graag hebben, maar toen zei ik: Frans, jij liep voorop bij de gelijkberechtiging. Dat betekent dat we die grond nu ook aan andere particulieren moeten aanbieden. Ik zag hem zo lachen, hij begreep het. Ik ben weinig landgoedeigenaren tegengekomen met wie ik zo prettig en grootschalig dingen kon regelen. Hij wist veel van natuurontwikkeling, ook van grondonderhandelingen en hij zat in de Pachtkamer. De provincie heeft hem bij een groot natuurontwikkelingsproject zelfs ingezet om de huiskamergesprekken te doen met de plaatselijke eigenaren. Hij had een groot netwerk en kwam overal binnen.” Daarbij hielp zijn gevoel voor humor, volgens Arensman deed hij graag uitspaken die hard overkwamen „maar met een kwinkslag erin”. Wat hielp om te voorkomen dat het vele werk hem boven het hoofd groeide was om uit te stellen. Bernard: „Als het hem te veel werd parkeerde hij dingen gewoon, dat is ook een vaardige manier om met werkdruk om te gaan.” Hij bleef steeds pragmatisch, ook in zijn contacten. Nathalie: „En hij was wel van langdurige vriendschappen, maar niet van innige vriendschappen of beste vrienden. Hij was meer van vrienden voor bepaalde dingen.” Het werk op het landgoed was soms riskant. Na een storm in februari stond Van Verschuer ongezekerd op het dak om pannen terug te leggen. Nathalie: „Ik zei tegen hem dat hij dat niet meer moest doen. Hij was nooit bang, maar ik dacht altijd dat er misschien een keer iets met hem zou kunnen gebeuren.” Op 19 juni, bij werk aan zijn zelfgebouwde carport, viel hij van een keukentrap. Een operatie hielp niet meer, de dag daarna overleed hij. Boven zijn overlijdensadvertentie stond een tekst uit Prediker 3 waarbij hij een geel plakkertje had aangebracht: Voor alles wat gebeurt is er een uur, een tijd voor alles wat er is onder de hemel. Broer Bernard, sinds mei met pensioen als dominee, zei bij de uitvaart over het moment van sterven: „Midden in die stilte en in dat grote verdriet dacht ik, geloofde ik ook dat het een sprong in de vrijheid was. Uit de tijd in de eeuwigheid, in de handen van de levende God.”  In deze rubriek   elk weekeinde  een necrologie van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/24/frans-baron-van-verschuer-1957-2022-zette-zich-in-voor-de-band-tussen-burger-en-boerenland-2-a4143055</guid>
      <pubDate>Sat, 24 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De levensopdracht van Bettie Weijl (1923-2022) werd waarheid: ze was volmaakt gelukkig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is ogenschijnlijk een gewone advertentie. De Zutphense editie van verzetskrant  Het Parool  meldt op 28 mei 1945 de verloving van Bettie Weijl en Jan Meilof IJben. Verlovingsdatum? Juli 1944. Ze hadden nog iets te vertellen.  Bettie, geboren in Zutphen, zat anderhalf jaar ondergedoken in Amsterdam. Jan, een verzetsman, had de plek voor haar geregeld, zoals hij dat voor nog tweehonderd Joden deed. In 2010 beschrijft ze haar bevrijdingsweken. Dat Jan, net als zij ondergedoken op Witte de Withstraat 44 III-hoog, haar gemaand had niet de straat op te gaan na het nieuws van de Duitse capitulatie op 4 mei. Te gevaarlijk. Dat haar onderduikgever zich op 5 mei even terugtrok en terugkwam met een blik chocoladerepen. In de Hongerwinter bewaard voor dit moment. „Plechtig reikte hij ons de repen uit, zonder iets te zeggen en met tranen in de ogen”, schrijft Bettie.  George en Mien Ladee, de onderduikgevers, zagen haar als de dochter die ze zelf niet hadden. Op haar beurt is Bettie hen als ouders gaan beschouwen toen ze zeker wist dat haar eigen moeder niet terug zou komen.   Bettie’s eigen vader was begin 1942 een natuurlijke dood gestorven. Haar broer Simon werd in datzelfde jaar in Frankrijk opgepakt  en is in Auschwitz vermoord. Helena, haar moeder, werd begin 1943 opgepakt en vier dagen later in Sobibor vermoord. Bettie ontkwam naar eigen zeggen tien keer aan arrestatie. Na de bevrijding ging Bettie naar Zutphen. Zo kwam haar verloving daar vermoedelijk in het lokale  Parool . Ze had haar geboortebewijs nodig. Ze wilde snel terug naar Amsterdam, naar Jan, maar ze kreeg geen doorgangsbewijs –   permit  – voor de terugreis. Iemand zei: ga naar luitenant Peijnenburg. Gerard Peijnenburg, net 26 jaar, was in de staf van prins Bernhard verantwoordelijk voor Gelderland. Peijnenburg liet ter plekke een  permit  uitschrijven en zei: zorg dat je om twee uur aan de overkant van de IJssel staat, daar komt een tank je ophalen, die brengt je naar Apeldoorn, daar staat een wagen, die brengt je naar Amsterdam. ’s Avonds was ze thuis. Een paar weken later zag ze Peijnenburg op een feest voor verzetsstrijders. Ze dacht: hij herkent me niet meer. Hij greep haar hand en zei: „Wilt u me niet meer kennen? En hoe is het, bent u al getrouwd?” Op 5 juli trouwde ze met Jan Meilof IJben. Bettie Weijl werd geboren in een gegoede familie. Haar vader had een chique damesmodewinkel, de firma Weduwe S. Weijl, hofleverancier van koningin Wilhelmina. Michael Simon Weijl was op zijn 47ste getrouwd met verkoopster Helena Schaap. De kinderen groeiden op in welstand. Tot de jaren dertig. De economische crisis nekte de winkel. Het gezin moest op zoek naar goedkopere woonruimte. De neergang heeft op Bettie een blijvende indruk gemaakt. Dat voelde als een schande, vertelt haar dochter Simone.  Daar kwamen schaamte en schuldgevoel bij, toen bleek dat Bettie als enige de oorlog had overleefd. Ze had steeds weer die nachtmerrie over de gaskamer, haar moeder en haarzelf.  Ze moest als enige overlevende van haar gezin opnieuw leren leven en deed dat met volle overgave. „Mijn moeder had een onbedwingbare levensdrang”, vertelt dochter Simone. Ze ging in 1957 werken voor René Kahn, die in Amsterdam Boussac-stoffen uit Frankrijk importeerde. Als getrouwde vrouw buitenshuis werken was toen ongewoon. Ze werd al snel Kahns rechterhand: inkoop, veel naar Parijs, een modeshow in het Stedelijk Museum in Amsterdam. Met de smaak die ze thuis  had meegekregen kleedde ze zich naar de Franse mode.   Werken met Kahn voelde als een thuis. Hij was als een broer. En Joods. Ze durfde hem  over haar nachtmerrie te vertellen. Hij luisterde. Gaf raad. Het is omwille van je ouders jouw taak om in het leven hoe dan ook gelukkig te zijn, hield hij haar voor. De nachtmerrie verdween. Dochter Simone: „Haar jaren bij Kahn waren de beste van haar leven.”  Bettie gaf haar kinderen, Bas Jan (1947) en Simone (1948), een humanistisch-Joodse opvoeding. Muziek. Musea. Boeken. Joodse en Franse les. In 1993 ging ze naar Sobibor, vijftig jaar na haar moeder Over het verlies van haar familie en de onderduik praatte ze niet. Gevoelens stopte ze weg. Dat veranderde  na haar scheiding, toen ze trouwde  met Kees Bigot, eigenaar van een Amsterdamse papiergroothandel.  In 1993 ging ze naar Sobibor, vijftig jaar na haar moeder. Alleen. Zo wilde ze met haar in het reine komen en haar herdenken. Uit Sobibor nam ze wat as mee. Ze begroef dat naast de steen van haar vader op de Joodse begraafplaats in Zutphen. Ze besloot dat ze daar ook begraven wilde worden. Ze had de band met Zutphen altijd gehouden en kocht daar bijvoorbeeld haar koffie en thee bij De Pelikaan, hofleverancier.  Ze liet de namen van haar moeder en broer graveren in de grafsteen van haar vader. Nabij hen is ze op 21 juli begraven. Ze is 99 geworden. Simone memoreerde bij de plechtigheid de woorden die Bettie’s levensmotto waren geworden: je was volmaakt gelukkig. In deze rubriek elk weekeinde een necrologie van van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/14/de-levensopdracht-van-bettie-weijl-1923-2022-werd-waarheid-ze-was-volmaakt-gelukkig-a4141839</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Els Rozenbroek (1957-2022) was een scherpschutter op tijdschriftredacties]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Rokend en slagroomtaart etend liet bladenmaker Els Rozenbroek deze zomer haar groeiende schare podcastfans meeleven met paniekaanvallen, hoopgevende medicatie, seksfantasieën en de zorg om haar hond Willem wanneer zij er niet meer zou zijn. Over haar naderende dood zei Rozenbroek in  De Saarpodcast. 50+ en nog lang niet dood : „Niemand doet het je voor.”   Rozenbroek was tot voor kort de ongekroonde bladenkoningin. Als redacteur verzon ze originele invalshoeken voor verhalen die niet alleen herkenbaar, maar vooral ook recht voor z’n raap waren, met koppen als  ‘Liegen moet’ of ‘Rot op met je appeltaart’.   „Els legde de vinger feilloos op de zere plek, ze nam geen blad voor de mond en had lak aan conventies”, zegt vriendin Rozemarijn de Witte. Zij vroeg Rozenbroek in 2003 om de toon te zetten voor het maandblad  LINDA . Het werd hun missie om eerlijker en minder lief te zijn dan de bestaande vrouwenbladen. De Witte: „Als je  Pinkeltje huilt  plaatst bij een portrettengalerij over mannen met een micropenis, dan ben je briljant.” Ineens werd Rozenbroek deze zomer dan toch gekroond, met de Mercur d’Or/LOF-prijs voor magazines. Maanden voor de geplande uitreiking die jaarlijks in november plaatsvindt, zodat ze het beeldje met Oscar-allure en het lovende juryrapport nog in ontvangst kon nemen in het Amsterdamse hospice waar Rozenbroek haar laatste weken sleet. „Apetrots was Els”, vertelt haar broer Roland Rozenbroek.  Het was de bekroning van een leven lang werken voor de bladen. In 1977 startte Rozenbroek als negentienjarige leerling bij  Libelle , ze werd eindredacteur bij  Flair  en  Story  en hoofdredacteur van  Top Santé ,  Kinderen  en  Vrouw Vandaag . Begin 2000 gaf ze haar zekerheid op om te gaan freelancen. Een bevrijding, omdat ze zichzelf ongeschikt vond om leiding te geven. „Een dappere stap waarmee ze eindelijk voor zichzelf koos”, zegt broer Roland. „Ze werkte dag en nacht, maar deed alleen nog maar werk dat ze leuk en interessant vond.” In het gezin in Twente waar ze opgroeide was ze altijd de rebel. Ze had een sterke mening waar ze moeilijk vanaf te brengen was. Roland: „Ze had dezelfde drang naar onafhankelijkheid en net zo’n uitgesproken persoonlijkheid als onze moeder. Alleen leefde die in een tijd waarin vrouwen niet konden doen waar ze zin in hadden. Haar onvrede over het huisvrouwenbestaan liet ze voelen aan haar zes kinderen, met name Els was daar gevoelig voor. Doordat ze zo op elkaar leken, botsten ze vaak. Els heeft daaraan het gevoel overgehouden dat ze niet welkom was.” Het gevoel ongewenst te zijn werd een rode draad in Rozenbroeks leven. Ze werd jong zwanger van haar baas, toenmalig Libelle-hoofdredacteur Rob van Vuure, die haar een paar maanden na de geboorte van hun zoon verliet. Daarna stortte ze zich vol overgave in nieuwe romances, vaker met mannen die haar bedrogen.  Ze vervlocht haar eigen vallen en opstaan in al haar werk. In het dagboek van de fictieve Juul dat ze vijftien jaar lang wekelijks schreef voor Libelle, verwerkte ze  vol zelfspot haar huwelijken. Met haar Fransman,  en met haar liefste, zelfs wat saaie man die er toch ook een dubbelleven op na bleek te houden.  „Els maakte overal een mooi, rond verhaal van. In haar werk was dat fantastisch. Maar privé ging ze soms erg kort door de bocht”, memoreert vriendin Barbara van Erp. Toen Van Erp in 2014 samen met Libelle-columnist Femke Sterken  Saar Magazine  oprichtte, vroeg ze Rozenbroek erbij. Om een magazine voor vijftigplussers te maken  waarin ze niet betutteld worden. Volgens Van Erp deugde iemand voor Els, of niet. „Els was niet van de nuance en ze was ook niet vasthoudend, een stellige overtuiging kon zomaar ombuigen. Maar uitgesproken was ze altijd.” Dat leverde lachwekkende anekdotes op waar ze smeuïg over kon vertellen. Maar ze brak vaak radicaal met mensen. Van Erp: „Door het zo compact te maken, klopte het verhaal dat zij ervan maakte in ieder geval voor haar. Misschien schiep  ze met haar eigen werkelijkheid ook haar gevoel van veiligheid.” Toen Rozenbroek dit voorjaar de diagnose darmkanker kreeg, begon ze met Van Erp en Sterken  De Saarpodcast . Daarin namen ze het leven door, bespraken ze openlijk, en vaak gierend van het lachen, hun sekslevens,  en roddelden ze  over koningin Máxima en Rachel Hazes  en ‘vieze Jeroentje’, zoals ze voormalig bandleider van  The Voice  Jeroen Rietbergen noemden. Vast onderdeel werd ‘het kankerminuutje van Els’.  Voor de zomer vertelde Els: „Als ik stop met de pillen, ben ik binnen drie dagen dood.” Terwijl Van Erp al begon met afscheid nemen, bleek het verhaal medisch totaal niet te kloppen. „Els had weer iets verzonnen en wij geloofden haar.”  De laatste gezamenlijke podcast namen de vrouwen op aan het sterfbed van Rozenbroek. In vijfentwintig afleveringen plaatsten ze met de serie de dood midden in het leven.  In deze rubriek   elk weekeinde  een necrologie van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/10/els-rozenbroek-1957-2022-was-een-scherpschutter-op-tijdschriftredacties-a4141392</guid>
      <pubDate>Sat, 10 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Groninger Heino Huizing (1970-2022) kreeg als kroegbaas Texel aan zijn voeten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De kist stond op de biljarttafel in de kroeg. Foute muziek op de achtergrond, bier en bitterballen voor de gasten. Hoewel Heino Huizing (52) plotseling overleed, had hij zijn begrafenis ongetwijfeld niet anders gewild. Honderden – misschien wel duizend – mensen kwamen langs om afscheid te nemen van de Texelse kroegbaas, een rasechte Groninger op een  Noord-Hollands Waddeneiland.  Texel is speciaalbier en speciaalbier op Texel is café De Slock. In de bruine kroeg van Heino Huizing staan zo’n 240 speciaalbieren achter de toog. Dat hij kroegbaas zou worden, was al vroeg duidelijk, zegt zijn zus Jaenet Huizing: „In de kantine van de voetbalvereniging en in de jeugdsoos stond hij als tiener al achter de bar.” Later had hij vakantiebaantjes op Ameland en Terschelling en hij werkte ook nog even in Luxemburg. Maar Texel, dat trok hem echt. Al was hij in het begin – bij aankomst zo’n 25 jaar geleden  – voor Texelaars nauwelijks te verstaan.  Huizing, geboren in het Oost-Groningse Jipsingboertange en vernoemd naar de Duitse schlagerzanger Heino, sprak zo plat Gronings „dat hij echt langzaam moest pratenom verstaanbaar te zijn”, zegt voormalig compagnon Niels Witte.   Huizing was een echte kroegtijger.   Foto uit privécollectie Heino begon als bedrijfsleider in het sjieke hotel De Lindeboom op Texel. Maar na enkele jaren kreeg hij de kans om met zijn vrouw Sita Mijwaard café De Slock over te nemen. Een echte bruine kroeg, al decennia een begrip onder Texelaars en toeristen. Dat een Groninger De Slock overnam, verbaasde velen, vertelt de geboren Texelaar Witte. Maar Huizing werd al snel geaccepteerd. „Hij was altijd in voor een praatje”, zegt Witte. „Er is niemand die Heino een lul van een vent vindt.” Al snel vond hij een gat in de markt. Café De Slock moest dé plek voor speciaalbier worden. Naast de ruim 240 bieren achter de toonbank had hij er twaalf op de tap. Maar zijn lievelingsbier? „Gewoon een kleintje pils”, zegt zijn vrouw Sita Mijwaard. „Liefst Amstel.” Zijn afkomst verloochende hij nooit. Elk jaar nam hij de stamgasten  mee naar een wedstrijd van zijn geliefde FC Groningen én naar de Nacht van Winschoten. „Zogenaamde excursies”, zegt Witte. „Het was voornamelijk bier drinken.” Eenmaal terug op Texel ontbrak het in het café niet aan Groninger metworst. „Die worst is zo grijs uitgeslagen dat een personeelslid eens dacht dat hij niet meer goed was”, vertelt Witte. Veertig worsten die Huizing net uit Groningen had gehaald, belandden in de prullenbak.  Op Texel, in Groningen of Winschoten, overal kwam hij bekenden tegen, zegt zijn vriend Fedor Eelman. „Moest-ie twintig meter lopen, dan was hij twintig minuten onderweg – iedereen kende Heino.”   Als hij niet in de deuropening van De Slock stond te zwaaien naar voorbijgangers, was hij te vinden achter de bar. Wekelijks draaide hij de bardiensten tot een uur of drie. En met plezier, hij was een echte kroegtijger. Zijn  motto: ‘Je hebt één garantie in het leven, De Slock is altijd open.’ Moest iemand de kroeg worden uitgezet, dan vroeg hij zijn vrouw Sita. Hij hield liever iedereen te vriend. Ook buiten het café zorgde Huizing  voor reuring. Na  de vrijmarkt was er op Koninginnedag jarenlang  niks meer te doen op Texel, mensen zochten het vasteland op voor feest.  Huizing organiseerde een feest in het park tegenover zijn kroeg, de KoningsParkty. Pinksteren? Ook een saaie boel. Dus begon hij zes jaar geleden een driedaags speciaalbierenfestival.   Al die activiteiten leverden hem in 2019 de titel Texelaar van het jaar op. „Als eerste en laatste tot nu toe, want corona brak uit”, zegt Mijwaard. Die zware periode haalde zijn ware aard naar boven: altijd positief, altijd creatief. Moest de kroeg dicht? Dan maakte hij met Sita een speciaalzaak voor bieren. Hadden anderen last van de lockdown, dan belde hij ze op – zoals zijn zus, die kapster is. „ Kop der veur ”, zei hij dan door de telefoon: volhouden.  Ook op het vasteland was Huizing  actief, om te  leren van andere horeca-ondernemers. Sterrenrestaurants en simpele bruine kroegen, overal ging hij langs – natuurlijk ook voor de gezelligheid. Bij een netwerkborrel waar het de bedoeling was dat je minimaal vijf nieuwe mensen leerde kennen op één avond, had Heino er al vijf gesproken in het eerste uur. „En daar bleef het niet bij”, zegt Jeroen Veen, die de borrel organiseert. „Hij kwam dan ook bij je op bezoek.”  Drie dagen voor zijn overlijden in mei was hij  op uitnodiging van een nieuwe cafégast  mee naar een wedstrijd tussen  FC Groningen en FC Twente.  ’s Ochtends bleef hij weg bij het hotelontbijt. De receptioniste vond hem, in zijn bed. Hartfalen. Mijwaard: „Een prachtige dood, maar dertig jaar te vroeg.”  Voorlopig blijft De Slock open. Ook het speciaalbierenfestival met Pinksteren ging door. Zonder Huizing, wel met hem in gedachten. Temidden van honderden bezoekers onthulde zijn vrouw de nieuwe naam van het evenement: Heino’s Biergarten</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/06/groninger-heino-huizing-1970-2022-kreeg-als-kroegbaas-texel-aan-zijn-voeten-a4135702</guid>
      <pubDate>Wed, 6 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Holkje van der Veer (1960-2022): een non die een plek opeiste midden in het leven ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Toen zuster Holkje van der Veer ongeveer een jaar geleden hoorde dat ze problemen had met haar aorta, in feite een tikkende tijdbom in haar lijf, besloot ze een opleiding tot cabaretier in het Koningstheateracademie in Den Bosch te gaan doen.  „Zij hebben daar vast niet vaak een religieuze vrouw met een beperking gehad”, zegt Arjan Broers (52), communicatieman voor de dominicanen, pastor en een goede vriend. Van der Veer was dominicanes en had het syndroom van Marfan. Typische problemen  zijn lange ledematen, rekbaar bindweefsel, een vergroeide rug en kwetsbare ogen. Maar dat weerhield haar van weinig.  „Zij was zó nieuwsgierig”, zegt Broers. „Ze stond open voor nieuwe dingen, had een enorme levenslust.” „Zij wist dat ze niet oud zou worden”, zegt haar beste vriendin Margot van Veen (51). „En dan heb je een keus. Zij koos om te gaan leven. Ze was niet bang voor de dood zelf, ze wist dat ze naar God zou gaan. Haar motto was: ‘doodgaan kan altijd nog’.”  In de ochtend na Pinksteren overleed Holkje van der Veer – de „hipste non van Nederland” – op 61-jarige leeftijd in haar slaap in het ziekenhuis in haar woonplaats Nijmegen. Een week eerder was ze opgenomen met aan haar syndroom gerelateerde hartproblemen – die bleken niet te opereren. „Holkje was iemand die van jongs af aan graag mee wilde doen”, zegt haar zus Rimke van der Veer (70). En daar liet ze zich door haar opvallende en kwetsbare lichaam niet van weerhouden. „Ze was een creatieveling, een verbinder. Het meedoen gebeurde ook wel met humor. Dan zei ze: ‘Kom ik aan met mijn kreupele lijf’. Ja, ze noemde de dingen wel bij naam.” Van der Veer groeide op in een doopsgezinde familie in Amsterdam. Ze viel op vanwege haar lengte en magere uiterlijk – symptoom van het syndroom. „Maar Holkje was toen al verbaal enorm sterk”, zegt haar zus. Zo hield ze pestkoppen op afstand.  Broers noemt Van der Veer een „intens gelovig persoon”. „Niet op de geharnaste Biblebelt-manier. Op een open, liefdevolle manier.” Van der Veer studeerde cultureel  en agogisch werk en theologie. Ze werkte in de jaren tachtig bij het studentenpastoraat in Zwolle en liep haar stage in het dominicanenklooster in Zwolle. In 1992 werd ze katholiek, in 1996 trad ze in bij de dominicanessen van Neerbosch.  „Een leven van bidden in stilte was voor Holkje ondenkbaar geweest”, zegt haar zus. Kenmerkend voor de dominicanen is dat zij met één been in de kerk, en met het andere in de samenleving staan. Daarom paste Van der Veer zo goed binnen de orde, zij was er het ultieme voorbeeld van.  Op nieuwe projecten zei Holkje steevast ‘ja’. En dan zei ze: ‘We gaan nog wel een glas wijn drinken op hóé we het gaan doen’ Zo was ze lang vrijwilliger bij een school voor havo-vwo voor leerlingen met een lichamelijke beperking, en werd ze door haar mediaoptredens een bekende dominicanes. Broers had, als communicatieman, in haar een „fantastische kameraad”. Als hij een nieuw project bedacht had, zei Holkje steevast ‘ja’. „En dan zei ze: ‘We gaan nog wel een glas wijn drinken op hóé we het gaan doen.’” Van der Veer zei bijvoorbeeld ‘ja’ tegen een cabaretvoorstelling met Patrick Nederkoorn, en deed mee aan een project waarbij kunstenaars aan dominicanen worden gekoppeld. Van der Veer koos dans. Ze deed een choreografie met de jonge danskunstenares Merel Franx. Broers: „Ze zei: ‘Dat vind ik het engste, dus doe ik dat’.” „Holkje had een verhaal te vertellen, ze was iemand met een duidelijke mening”, zegt Van Veen. „Dat maakte haar aanwezig, wat nukkig soms.” Broers: „Er waren mensen die dachten: daar heb je Holkje weer. Zeker haar medezusters. Degenen die traditioneel het woord voerden, waren de mannen, de dominicanen. Hier kwam een zuster die zelf ging preken en op de voorgrond trad.”  In 2010 verhuisde Van der Veer vanwege gezondheidsproblemen van Zwolle naar haar zusters in Nijmegen, in een appartement bij het klooster. Daar schreef ze drie boeken, onder meer over haar roeping als dominicanes, en over de levenslessen van haar bijzondere lichaam.  „Terwijl ze hartstikke dyslectisch was”, zegt Broers. „Soms was ze daarom onzeker – ook bij mediaoptredens. ‘Kan ik dat wel, ik ben geen geleerde theoloog?’ Ze vond alles doodeng, maar deed het wel altijd.” Een week voor haar laatste ziekenhuisbezoek presenteerde ze nog een onderzoek naar vrouwen binnen de katholieke kerk – onderzoek waarvan zij de aanstichtster was. En mede omdat Van der Veer de wens voor nieuw bloed uitsprak, traden er in 2019 sinds lange tijd nieuwe zusters in bij haar orde, weet Broers. Van der Veer daagde niet alleen zichzelf, maar ook andere mensen uit hun grenzen te verleggen. „Vooral jongeren”, zegt Van Veen. Daar had ze veel meer mee dan met ouderen. „Iemand die de wereld en diens plek erin nog aan het ontdekken is, vond ze geweldig. Mijn zoon heeft ze drie weken voor ze stierf  nog enthousiast gemaakt om te gaan interrailen deze zomer. Binnen een kwartier had hij zijn kaartje gekocht.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/29/holkje-van-der-veer-1960-2022-een-non-die-een-plek-opeiste-midden-in-het-leven-a4135051</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
