<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[De laatste bladzijde]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/de-laatste-bladzijde/</link>
    <description><![CDATA[De laatste bladzijde]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Hanneke Bandell (1947-2024) zorgde met aandacht voor anderen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Altijd stond Hanneke Bandell klaar om anderen te helpen. Waren er ouderen in de wijk eenzaam? Dan organiseerde ze avonden in het buurthuis om samen te eten. Had een vriend of bekende het moeilijk? Hanneke belde op. Was er in het ziekenhuis waar ze werkte niet genoeg aandacht voor de familie van de patiënt? Dan zorgde ze ervoor dat die aandacht er kwam. Hanneke Bandell werd op 30 november 1947 geboren in Groningen en groeide op in Assen, in een gezin met drie zussen en een broer. Hij verongelukte toen hij 21 jaar oud was, Bandell was toen 25. „Dat heeft haar gevormd”, zegt oud-collega en vriend Leenard De Vries. „Ze was de eerste die op de hoogte werd gesteld door de agenten.” Bandell werd verpleegkundige. Na in een paar ziekenhuizen, en in een kibboets in Israël, te hebben gewerkt, ging ze maatschappelijk werk studeren. Halverwege de jaren zeventig werd ze medisch-maatschappelijk werker in het Diaconessenhuis in Meppel. Ze wilde de begeleiding van familie van patiënten verbeteren. Samen met een collega stond ze familieleden bij. „Als er een ongeluk gebeurd was, vingen wij de familie van het slachtoffer op. Dat was iets nieuws. Er was in die tijd weinig oog voor de zorgen van de familie”, zegt De Vries. Het maakte niet uit of het weekend was of een feestdag, als er familie van een patiënt moest worden bijgestaan, dan kwam ze naar het ziekenhuis. Als medisch specialisten slecht nieuws moesten brengen, sprak ze daarna met de patiënt en de familieleden. „De specialist bracht de boodschap en zij zorgde ervoor dat het op een goede manier indaalde”, vertelt De Vries. Toen Bandell eind dertig was, overleed haar vader na een ziekbed. „Hanneke vond dat de begeleiding in het ziekenhuis waar hij verzorgd werd ontbrak. Dat moest anders”, zegt De Vries. Zo raakte ze betrokken bij de palliatieve zorg, en wilde ze die ook in het ziekenhuis waar ze zelf werkte verbeteren. „Vanuit wat ze zelf had meegemaakt, heeft ze het onder de aandacht gebracht. Ze organiseerde overleggen met huisartsen, met specialisten. Soms ging ze met een anesthesist op huisbezoek bij een patiënt. Dat was destijds ondenkbaar, dat een specialist bij iemand thuis kwam.” Bandell was wars van hiërarchie. Ze liep zo de kamer van een bestuurder in als er iets geregeld moest worden. „Ze zorgde er wel voor dat er naar haar geluisterd werd”, zegt De Vries. „Hanneke was dominant en direct.” Die eigenschappen kwamen goed van pas toen ze in Meppel een hospice wilde oprichten. „We moeten een hospice hebben, zei ze tegen mij”, vertelt Ben ten Lande. Hij ging in het bestuur, dat zes jaar lang aan het opzetten van het hospice werkte. „Het was lastig om geld bij elkaar te krijgen, om een geschikte locatie te vinden, om de politiek te overtuigen. Maar Hanneke gaf niet op. Ik wilde weleens halverwege een bespreking weglopen. Bandell, die bleef zitten.” Uiteindelijk kregen ze het voor elkaar om een hospice te beginnen. In een zeventiende-eeuwse, door het Drents Landschap opgekochte boerderij, op een mooie, rustige plek in een natuurgebied. Na de verbouwing was er plek voor vier gastenkamers. Hospice Eesinge heeft nu twee coördinatoren en zo’n negentig vrijwilligers. Bandell was trots dat het gelukt was. In 2014 stapte ze uit het bestuur. „Haar taak was volbracht”, zegt Ten Lande. Voor al haar vrijwilligerswerk kreeg ze een Koninklijke Onderscheiding. Ze was fier op het lintje. Ten Lande, De Vries en hun vrouwen vormden met Bandell, die geen partner had, een hechte vriendengroep. Ze gingen geregeld samen op vakantie. „Ze was een betrokken vriendin. Wilde altijd weten hoe het écht met je ging. Ze hield niet van prietpraat. We hadden intensieve gesprekken over politiek, over maatschappelijke ontwikkelingen, onrecht in de wereld. Daar konden we ook flink over discussiëren”, vertelt De Vries. Bandell was lid van de soroptimistenclub, een netwerkorganisatie die zich inzet om de rechten, positie en het leven van vrouwen te verbeteren, en hielp mee met het oprichten van een afdeling daarvan in Meppel. Doesjka Lammers leerde Bandell daar kennen. „Hanneke was altijd trouw aanwezig. Je kon ook niet om haar heen. Ze was veel, in alles. Een grote vrouw, met opvallend, rood haar en een luide stem. Onverschrokken. Maar ook hartelijk en zorgzaam.” Als er nare dingen gebeurden in het leven van anderen, dan was Bandell er. Toen Lammers vier jaar geleden onverwacht haar broer verloor, had ze veel steun aan haar. „We hebben daar mooie gesprekken over gehad. Het was lang geleden dat Hanneke hetzelfde had meegemaakt, maar ze sprak daar ook over.” De laatste jaren had Bandell last van haar gezondheid, maar de last daarvan droeg ze alleen. „Ze was heel onafhankelijk, in alles”, zegt Lammers. De Vries: „Bieden van hulp vond ze fantastisch, maar hulp aannemen kon ze niet.” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/21/ze-zorgde-met-aandacht-a4886921</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Mar 2025 19:27:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Frank Kuitenbrouwer (1940-2025) was bij NRC de huismeester annex  cultuurdrager die redacteuren liberalisme, vrijzinnigheid en individualisme bijbracht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Boven de rouwkaart van journalist Frank Kuitenbrouwer (84) stond Lux et Libertas vermeld, het motto van NRC Handelsblad. Een blijk van liefde en verbinding met zijn krant die hem zeer typeert. Als er iemand was wiens journalistieke leven zó samenviel met de idealen en de lotgevallen van de fusiekrant NRC en Algemeen Handelsblad, dan was het wel diens juridisch redacteur, geestelijk co-ouder en redactioneel baken. Hij was raadgever en mentor voor (hoofd)redacties als er weer eens een conflict was waar een verstandige, juridisch geschoolde bemiddelaar bij nodig was, die als commentator net overal tussen en boven stond. Ook directies kregen met Kuitenbrouwer te maken, als ze weer eens in publieke conflicten met de krant waren beland. Meestal gingen die over geld, standplaats of fusies, waarin ze dan meestal compleet over het hoofd zagen wat NRC voor z’n lezers betekende. Een publiek goed, een cultureel ijkpunt, soms zelfs een levenshouding. Wat zich in ingezonden brieven steevast vertaalde (en vertaalt) in de oorvijg ‘NRC-onwaardig’. Het leverde een redactie op die zich lichtelijk verheven voelde. Kuitenbrouwer was er de huismeester annex cultuurdrager die redacteuren liberalisme, vrijzinnigheid en individualisme bijbracht. Zelf was hij bescheiden, ironisch en scherp. Als auteur was hij vooral beschouwend en signalerend, zelden hard. Het redactiestatuut had hij als Algemeen Handelsblad-redacteur bij de fusie met NRC in 1970 mee helpen schrijven. Dat deed hij destijds voor een redactie, die het ‘lux et libertas’ daarna vrij ruim nam. Dat kwam neer op ‘het maken van een krant die we vooral zelf interessant vinden’ in de verwachting dat de lezer wel zou volgen. Wat die nog deed ook, zelfs in groeiende aantallen. Die fusiekrant was vaag geschoeid op het Angelsaksische begrip ‘quality paper’ en bedoeld voor de hoger opgeleide lezer. Die moest dan wel bereid zijn genoegen te nemen met de ‘nuance’, en net als de redactie geneigd zijn veel onderwerpen als ‘niet-NRC’ af te houden. Gouden tijden dus, voor journalistieke zelfontplooiing, ongehinderd door internet, algoritmen, laat staan door sociale media met miljardairs aan de knoppen. De papieren NRC bepaalde volgorde en belang van het nieuws en bezorgde dat om vijf uur aan huis. Een avondkrant als dagsluiter. De suggestie om André Spoor, de eerste hoofdredacteur, in 1983 op te volgen, wimpelde hij af. Kuitenbrouwer had aan tbc een gemankeerde heup overgehouden, liep met een stok en zag in de dagelijkse reis naar Rotterdam een hindernis. Hij koos voor de functie ‘juridisch redacteur’, die dankzij hem net zo onderscheidend werd als het Cultureel Supplement en de buitenlandcorrespondenten. Het etiket ‘juristenkrant’ dat NRC kreeg, zat ’m grotendeels in z’n ongesigneerde commentaren, waar Kuitenbrouwer decennialang wekelijks aan bijdroeg. Hij legde daarin de nadruk op grondrechten, op humaan strafrecht en vooral ook op privacy – het recht onbespied te blijven. Frank Kuitenbrouwer was van 1940, een oorlogskind, had een moeizame jeugd en moest als 8-jarige langdurig revalideren van de tbc. Z’n vader, ook jurist, had een zwakke gezondheid en kon zich daardoor niet ontplooien. Het leidde tot spanning en frustraties thuis. De rechtenstudent Frank bleek niet erg van de kleine lettertjes. Hij zocht afleiding in colleges kunstgeschiedenis, die hij via een vriend ontdekte. Het maakte van hem een kunstliefhebber, die zijn leven lang een archief bijhield van kunstenaars die hem bevielen. Op de begrafenis werd hij door zijn kinderen Klaartje en Vincent om van alles geprezen, maar ook om z’n pasta-lunches, die een ijkpunt in z’n privéleven bleken. Na z’n studie kwam hij als wetenschappelijk medewerker van het Willem Pompe Instituut terecht. En daarna bij het Algemeen Handelsblad, als strafrechtkenner. Hij bleef die zogeheten ‘Utrechtse school’ van Willem Pompe, Pieter Baan en Ger Kempe, waarin de multidisciplinaire bejegening van de verdachte centraal stond, altijd trouw. Tolerant en mensgericht – het strafrecht diende hervormd en celstraffen zoveel mogelijk afgeschaft. Intussen steeg de criminaliteit en dus de publieke verontwaardiging. Kuitenbrouwer hield in het wekelijkse commentatorenberaad de collega’s dan voor dat ook ernstige daders niet mogen worden afgeschreven, laat staan definitief opgesloten. De ‘gezamenlijke lijn’ die hij dan formuleerde was dat strafrecht onvermijdelijk is. En ook streng moet kunnen zijn. Maar wel als laatste redmiddel, en altijd wars van de opwinding van de dag. De krant ging niet mee in de hang naar veiligheid en vergelding die steeds meer domineerde. Typerend is een commentaar uit 2004 waarin NRC de VVD-wens om het motief ‘eerwraak’ als strafverhogend in het wetboek op te nemen van de hand wees. Of mensen uit hebzucht, lust of wreedheid moorden doet niets toe of af aan het feit: moord. Motieven kan de rechter beter zelf, achteraf meewegen. De VVD-wens om bij eerwraak de familie van de dader collectief te straffen, vond NRC ‘helemaal dol’. Dat is iets uit de ‘wilde grensgebieden van Pakistan’. Kuitenbrouwer was scherp op de opmars van digitalisering, biometrie en dna waardoor de overheid steeds makkelijker grote groepen burgers kon controleren, verdacht of niet. Dat gold ook de legitimatieplicht waar voor zijn generatie een duidelijk nazi-luchtje aan hing. Dat de burger behalve z’n stempas ook nog een ID-bewijs op het stembureau moest tonen, stond hem evenmin aan. Hij zou hebben overwogen daarom maar niet te gaan stemmen. Ook de introductie van het Burger Service Nummer stuitte bij hem op diepe scepsis. Jarenlang weigerde hij, zo wil de anekdote, zelfs om te pinnen. Een burger biedt de bank zo ongevraagd een overzicht van z’n privé-uitgaven. Wie kon zo’n lijst nog meer inzien, hoe lang, en wat als er fouten in sluipen? Databases leiden meestal tot minder individuele vrijheid en zelden tot meer. Biometrie in het paspoort? Kuitenbrouwer herhaalde bij iedere digitale stap de risico’s. En bepleitte inzage, controle en correctie. Na z’n pensionering, in 2005, kwam hij als opinieschrijver uit de kast met een tweewekelijkse column die ‘Lex et Libertas’ heette. In tijden van terroristische aanslagen en radicalisering voerde hij in toenemende mate een achterhoedegevecht. Wie z’n bundel columns uit 2010 doorbladert, herkent z’n strijdpunten. De ‘OV-klikchip’, ‘Noodrecht rukt op’, ‘De Rechtspraak bureaucratiseert’. Het waren profetische stukken, die allemaal een follow-up kunnen gebruiken. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/10/frank-kuitenbrouwer-1940-2025-was-bij-nrc-de-huismeester-annex-cultuurdrager-die-redacteuren-liberalisme-vrijzinnigheid-en-individualisme-bijbracht-a4885801</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 19:27:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Elizabeth Schmitz (1938-2024) laveerde tussen regels en barmhartigheid]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een sigaartje. Daar hield ze wel van. Sterker nog: het was hét beeldmerk van Elizabeth Schmitz. Er waren periodes dat zij er wel twintig per dag verstookte. Dat was, zoals zij uitlegde, tijdens die „hectische baan” op het ministerie van Justitie in de jaren negentig onder het eerste kabinet-Kok. Oftewel de baan die in politiek Den Haag al decennialang bekend staat als „de hoofdpijnportefeuille”: staatssecretaris voor vreemdelingenzaken, want dat was zij. De meest ondankbare kabinetspost. Mensen tegenhouden, mensen uitzetten, altijd kwesties, altijd volop in de publiciteit, zelden positief. Elizabeth Schmitz, eerder bekend als de eerste vrouwelijke burgemeester van Haarlem (1985-1994) en gevormd in de Rotterdamse lokale politiek overleed, 86 jaar oud, op oudejaarsdag. „Geborgen in Gods liefde”, stond er boven de overlijdensadvertentie. Want religieus is ze altijd gebleven. De liefde voor sigaren had de geboren Rotterdamse van huis uit meegekregen. Vader zat in de tabakshandel. Hij importeerde tabak uit onder andere Indië en verkocht deze door aan sigarenfabrikanten. „In ons huis in Rotterdam werd na de oorlog een kamer ingericht als kantoor en in de kelder lagen op houten schappen de monsters opgeslagen, bundels van allerlei soorten tabaksbladeren. Van al die geuren genoot ik als kind”, zei Schmitz in 2000 tegen de Volkskrant. „Ontspannen kunnen genieten”, daar ging het volgens haar om bij sigaren. „Je moet de rook in je mond laten circuleren en dan uitblazen.” Bijzonder in die tijd: een vrouw met een uitgesproken voorliefde voor sigaren. Het onconventionele heeft er altijd wel ingezeten bij Elizabeth Schmitz. Het zelfbewuste over haar vrouw-zijn ook. „Als ik soms mannen in de politiek hoor kakelen over niets, dan denk ik dat vrouwen directer op hun doel afgaan zonder die rituele mannendans”, zei ze in 1982 als wethouder van Rotterdam tegen het weekblad Vrij Nederland. Om een „ruimhartig opvangbeleid” had zij gevraagd, als vicevoorzitter van Pax Christi. En in 1994ging zij zelf op voor de loodzware baan met het grote ‘afbreukrisico’. Ze wist het. Velen waren haar al voorgegaan op dit doornenpad. Het woonhuis van haar voorganger Aad Kosto (staatssecretaris voor Justitie van 1989 tot 1994) werd zelfs getroffen door een brandbom van tegenstanders van zijn „hardvochtige” beleid. „Ik denk dat ik af en toe voor beslissingen kom te staan die ik zelf met pijn en moeite zal nemen”, zei ze tegen een verslaggever nadat ze in 1994 ‘ja’ had gezegd tegen PvdA-partijleider en beoogd minister-president Wim Kok. „Ik hoop dat ik dan mijn beleid kan uitleggen. Het meest vrees ik dat mensen straks zeggen dat ze me niet meer herkennen.” Vijf jaar later, toen tot haar opluchting „de klus” voorbij was, zei Schmitz in een vraaggesprek met het blad Opzij „niet in frustratie” te zijn geëindigd. Maar trots op bepaalde resultaten? Dat was een „onzinnige vraag”, vond ze. Vreemdelingenbeleid: „Het is zo’n geworstel, zo’n zoeken naar de koers, daar zou het woord tevredenheid, noch voldoening, noch trots bij passen.” De problemen en vraagstukken rondom vluchtelingen waar zij dertig jaar geleden als staatssecretaris mee te maken kreeg, zijn anno 2025 onveranderd. Ook toen ging het vaak om de kille wet versus menselijkheid. Zelf had zij het over „een gladde evenwichtsbalk”. Met de Turkse kleermaker Zekeriya Gümüs, die sinds 1989 in Nederland woonde en in 1997 het land moest verlaten wegens het ontbreken van de juiste papieren, kreeg dat dilemma een gezicht. Ondanks breed maatschappelijk protest, niet het minst vanuit haar eigen PvdA, bleef een onvermurwbare Elizabeth Schmitz erbij dat Gümüs weg moest. Ze was bang voor precedentwerking. Barmhartigheid kende zijn grenzen, vond de van huis uit katholieke Schmitz. En dan deinsde zij niet terug voor harde taal. Bijvoorbeeld tijdens een interview met de Volkskrant, net na haar aantreden in 1994. „Voor asielzoekers van wie vaststaat dat ze hier niet mogen blijven wordt geen opvang geregeld. Dat is een harde maatregel maar deze mensen hebben gigantische reizen weten te maken. Ze hebben veel initiatief getoond. Dan moeten ze dat initiatief ook maar gebruiken om de consequentie te aanvaarden dat zij hier niet terecht kunnen.” Altijd maar dat schipperen tussen het goed willen doen voor de mensen en de regels. Het bleef Schmitz achtervolgen toen zij in 2000 ombudsman zorgverzekeringen werd. Dan riep zij op haar kantoor ziektekostenverzekeraars ter verantwoording die cliënten onheus hadden behandeld. „Dat was een beetje haar tragiek”, zegt secretaris Gerard de Groot van de Stichting Klachten en Geschillen Zorgverzekeringen (SKGZ). „Ze was de persoon die graag heel goed wil doen en dan aanloopt tegen de regeltjes en beleid.” Maar binnen die smalle marges heeft zij „met haar natuurlijke autoriteit” het nodige voor individuele gevallen weten te bereiken, herinnert hij zich. En dan was er nog het persoonlijk leven. Wie Elizabeth Schmitz zegt, zegt Ien Dales. Het verhaal dat de latere, in 1994 overleden, minister van Binnenlandse Zaken en Schmitz een liefdesrelatie hadden, bleef hen jarenlang tot vervelens toe achtervolgen. Vooral ‘de bladen’ konden er maar geen genoeg van krijgen. „We waren al jaren prooi van de boulevardpers”, schreef zij in een condoleancebrief aan de familie van Ien Dales. Zelfs premier Lubbers refereerde aan hun relatie na de dood van Dales door zijn medeleven uit te spreken „voor de vriendin van mevrouw Dales die nu alleen achterblijft”. Schmitz zei hierover in 1999 in het Opzij-interview: „Een volstrekt niet ter zake doende bevestiging van dingen die absoluut niet waar waren.” Zij vond het allemaal maar ongezonde nieuwsgierigheid en wenste zich ondanks de alsmaar terugkerende vragen niet over haar geaardheid uit te laten. Het bleef een onbeantwoorde vraag. Tot aan haar overlijdensadvertentie, afgelopen januari, waarin een echtgenote werd vermeld. Elizabeth Schmitz is het werk als ombudsman blijven doen tot 2010, toen ze al 72 jaar was. Parttime. Ze had eindelijk meer tijd voor de tuin (houthakken), vrienden, een boek of voorzitterschap (Afrika-Instituut). Maar ver na haar vertrek bij de verzekeraars kwam ze nog even buurten op het kantoor in Zeist, weet directiesecretaris Marike Spanjaard. „Dan kwam zij aanscheuren in haar cabrio met dat opgestoken haar, leren handschoentjes en een sigaartje in de mond.” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/07/elizabeth-schmitz-1938-2024-laveerde-tussen-regels-en-barmhartigheid-a4885136</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Mar 2025 19:27:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De schelmenstreken van uitgever en galeriehouder Pablo van Dijk (1956-2025) werden op de koop toegenomen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Lang voordat hij eind jaren tachtig uitgroeide tot de spraakmakendste uitgever en galeriehouder van Rotterdam zei Pablo van Dijk tegen een collega: „Als ik doodga mogen ze me in een vuilniszak aan de straat zetten. Of liever: me in perspex gieten.” In culturele kringen in Rotterdam is de afgelopen weken veelvuldig stilgestaan bij het overlijden van Van Dijk, een even legendarische als raadselachtige man, die sinds 1990 in New York woonde. Arnon Grunberg, ook een New Yorker, meldde Van Dijks overlijden op 11 februari in zijn column in de Volkskrant. Leo van de Wetering, een oude vriend, bevestigt zijn dood. Eind januari is Van Dijk, vermoedelijk in New York, „omringd door de liefdevolle zorg van zijn laatste vrouw”, op 68-jarige leeftijd overleden. De hoeveelste echtgenote dat betrof is een mysterie. Van de Wetering houdt het op „ongeveer de zevende”. Op sociale media klinkt veel lof voor Van Dijks bibliofiele uitgeverij en galerie Bébert (1980-1990). Aan zijn honderden uitgaven wijdde museum Boijmans Van Beuningen in 2014 nog een expositie. Ook Van Dijks soms grensoverschrijdende gedrag is veelvuldig in herinnering gebracht. Typerend is de karakterisering van kunstenaar Arie van Geest, die Van Dijk op Facebook een charmante mix noemt tussen Felix Krull, de oplichter uit de schelmenroman van Thomas Mann, en Pietje Bell. Weinig Rotterdammers hadden de laatste jaren nog contact met Van Dijk, die in 1990 plotsklaps emigreerde; zijn galerie, echtgenote en naar verluidt ook schuldeisers in verbazing achterlatend. Van Dijk was rond de eeuwwisseling enige jaren de secretaris van Arnon Grunberg. Met zijn uitgeverij Kunst Editions gaf hij ook zo’n dertig bibliofiele uitgaven uit van de latere P.C. Hooft-prijswinnaar, boekjes in kleine oplage met nieuwsgierig makende titels als Drink veel witte wijn en Kutgedicht. Aan de eenzame ambitieuze Hoer C. De vriendschap en samenwerking eindigde abrupt toen Grunberg in zijn secretaris een „irrationele oplichter” herkende, een „sekteleider in het land van de winstmaximalisatie”. Dat schreef Grunberg in 2003 in een hilarisch artikel in Hollands Maandblad. Grunberg: „Vriendschap kost geld, en zelden heeft een vriendschap mij zoveel gekost als die met Pablo van Dijk. Ruwe schattingen lopen uiteen van zeventig- tot tachtigduizend dollar, maar ik beklaag me niet, het had veel erger kunnen zijn.” Pablo van Dijk was de zoon van galeriehouder Hans van Dijk, óók een charmante kunstverkoper met streken, als we de berichten op sociale media moeten geloven. Diverse kunstenaars melden nog geld tegoed te hebben van Van Dijk senior. De naar Picasso vernoemde Pablo toonde al jong culturele belangstelling. Als elfjarige benaderde hij Arie van Geest met de vraag of hij een prentenboek over Napoleon wilde ruilen tegen een tekening. En op zijn achttiende betaalde hij dichter Rien Vroegindeweij 5 gulden voor A4’tjes met handgeschreven verzen. Van Dijk werkte van 1978 tot 1989 als boekverkoper bij Donner in Rotterdam. Eerst leidde hij de afdeling literatuur, later (ook) de kunst. Leo van de Wetering, directielid, herinnert zich zijn oud-collega als geestig, sociaal zeer vaardig en vindingrijk. „Klanten waren dol op zijn grote gebaar, zijn gulle lach en zijn verschijning als beau garçon.” Van Dijk had ook extreme trekken, zegt Van de Wetering. „Als we met elkaar uit eten gingen en de kwaliteit van een biefstuk beviel hem niet, dan vlogen de stukken rood vlees door het restaurant. En in het personeelstoilet bij Donner kon hij ’s ochtends een dampende bolus achterlaten met een vork erin. Pablo wist soms niet hoe ver hij te ver kon gaan.” Met zijn eerste echtgenote Marijke richtte Van Dijk in 1980 Bébert op, vernoemd naar de kat van Céline, zijn Franse lievelingsschrijver. De uitgeverij specialiseerde zich in luxe, gelimiteerde uitgaven van bekende schrijvers en dichters als J.M.A. Biesheuvel en Gerrit Komrij. Van Dijks werkgever Donner fungeerde als verkoopplatform. Geleidelijk verschoof het accent bij Bébert van literatuur naar beeldende kunst, naar de uitgave van prestigieuze mappen en dozen met grafiek, foto’s en multipels van Jan Schoonhoven en Klaas Gubbels, maar óók van internationale coryfeeën als Keith Haring, Lawrence Weiner en Robert Mapplethorpe. De koerswijziging werd ingezet nadat Van Dijk bij Donner zijn tweede echtgenote ontmoette, Pandora Tabatabai Asbaghi. Samen met haar opende hij in 1985 een galerie. Het ging Bébert voor de wind. In 1988 verhuisde de galerie naar een prestigieus patriciërspand aan de Westersingel, dat met steun van particuliere geldschieters en de Rotterdamse Kunststichting was verbouwd door architectenbureau Mecanoo. De eerste exposant in het blitse pand was de wereldberoemde Franse kunstenaar Christian Boltanski. De Gentse museumdirecteur Jan Hoet verrichtte de opening, en tout Rotterdam verbaasde zich hoe Van Dijk, nog altijd boekverkoper bij Donner, het voor elkaar had gekregen. Vlak voor de opening zei hij in NRC Handelsblad: „Misschien zegt men later over ons dat wij voor de beeldende kunst niet overbodig zijn geweest.” Nog geen twee jaar later vertrok hij naar New York. Fotograaf Vincent Mentzel, die met Gerard Reve het door Bébert uitgegeven boek Slager Crolus koopt een oude viool maakte, bleef contact houden. Als hij Van Dijk in New York opzocht, nam hij op verzoek altijd een stapel witte HEMA-onderbroeken mee. „Pablo gebruikte de creativiteit van een ander om er beter van te worden”, zegt Mentzel. Het is een terugkerende constatering. Van Dijk leefde van het talent van anderen, schreef Grunberg in zijn column in de Volkskrant. Beeldend kunstenaar Gina Kranendonk lachte vroeger met Van Dijk om de roddels over zijn gedrag. Hij was haar eerste vriendje; zij zat nog op school, hij was tien jaar ouder. „Ik gun elk jong meisje zo’n eerste vriendje. Pablo heeft mij jong geleerd hoe je de liefde mooi en intens kan beleven. Het werd mijn standaard.” De laatste jaren bleef het stil rond Pablo van Dijk. Na een voetbreuk hielden vrienden een collecte voor de Amerikaanse ziekenhuisrekening. En op Instagram profileerde hij zich, voor enkele tientallen volgers, als maker van handgemaakte, tamelijk clowneske kostuums. Wat overblijft zijn de verhalen, constateert dichter Rien Vroegindeweij. „En natuurlijk zijn mooie boeken.” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/28/de-schelmenstreken-van-uitgever-en-galeriehouder-pablo-van-dijk-1956-2025-werden-op-de-koop-toegenomen-a4884344</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2025 19:27:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Leerling, leraar, directeur, vrijwilliger: Herman Souren (1929-2025) was vergroeid met de Broederschool in Heerlen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Voor schoolhoofd Herman Souren stond de Broederschool in Heerlen altijd op één. Zijn jongste zoon Marc Souren: „Hij gaf om zijn vrouw Bets en ons, de kinderen, maar hij was een man van zijn tijd. Hij werkte en mijn moeder was thuis voor ons en het huishouden.” Tussen de middag en ’s avonds kwam zijn vader meestal te laat voor het eten. „Ik weet het telefoonnummer van de school tot op de dag van vandaag van buiten. Dan moesten we hem weer bellen: of hij wilde komen, want iedereen zat al aan tafel. In de zomervakantie was hij de eerste weken nog bezig met afronden en de laatste weken met opstarten voor het nieuwe jaar. Veertien dagen echt vrij was het hoogst haalbare.” De Broederschool in Heerlen dankt zijn naam aan de zwartgerokte geestelijken die er lesgaven. Ze stonden voor de klas, toen Herman Souren er in jaren dertig van de vorige eeuw op zat als leerling. Ze doceerden er nog steeds in maart 1950, het moment dat hij er zelf ging werken. Souren was de eerste lekenleraar. Als nieuweling had hij weinig in te brengen. De broeder-overste bepaalde. De religieuzen verdwenen op den duur uit beeld. Souren bleef tot in de jaren twintig van de eenentwintigste eeuw: eerst als docent, daarna als hoofd van de school en vanaf de invoering van de basisschool als directeur. Na zijn pensionering volgden nog zo’n dertig jaar als vrijwilliger. Herman Souren was de eerste lekendocent op de Broederschool in Heerlen. Zijn verjaardag, 8 december, werd in de klas gevierd. Datering foto’s niet bekend, jaren vijftig of zestig. Tussen 1954 en 1969 leidde Souren na school ook het jongenskoor St. Gregorius. Met veel succes. Vooral de uitvoeringen van het ‘Hallelujah’ van Händel en het lied ‘Het Mariaklokje’ groeiden uit tot publieksfavorieten. Het zanggezelschap trad ook op voor de regionale en nationale radio en nam voor het platenlabel Harmoni de LP Vrede op aarde op. Marc Souren: „Mijn vader stopte toen hij schoolhoofd werd. Anders was hij echt nooit meer thuis geweest.” Dat werk en privé zo door elkaar liepen, had er ook mee te maken dat het gezin Souren vanaf 1962 in een huis tegenover de Broederschool woonde. Souren en zijn vrouw kregen vier kinderen, negen kleinkinderen en twee achterkleinkinderen. Van hen is (nog) niemand het onderwijs ingegaan. Wel gingen de nodige nakomelingen de zorg in. Mensgericht werk, waar ook Sourens hart naar uitging. Marc Souren: „Mijn vader kon slecht tegen onderwijshervormingen waarbij de leermethode belangrijker werd dan de leerlingen zelf. Het kind moest centraal staan. En als directeur ging het hem nooit om het baas zijn. Hij zag zichzelf als teamleider: samen het beste eruithalen en dingen voor elkaar krijgen.” Met meer dan vijftig jongens in de klas moest Souren in zijn eerste jaren wel streng zijn. In een interview met NRC bij zijn zeventigjarig jubileum in 2020 vertelde hij dat hij de klas „met één vingerknip” stil kon krijgen en dat hij soms een corrigerende tik uitdeelde. Souren zag het onderwijs veranderen: de school werd gemengd, de pedagogische klap werd definitief taboe en de omgangsvormen vrijer. De doorgewinterde onderwijsman bewoog mee met de tijdgeest. Heel soms vond hij de kinderen van nu al te brutaal, „‘Neuk je moeder’ zeggen tegen een leraar, dat vind ik echt niet kunnen.” Na zijn pensionering bleef Souren als vrijwilliger. Nadrukkelijk niet om als een soort reserve-directeur opvolgers in de weg te lopen. Maar als hulp voor administratie en het verzorgen van drukwerk. „Bij het aantreden van elke nieuwe directeur, het waren er in totaal vijf na zijn pensionering, vroeg hij ook of ze of prijs stelden op zijn aanwezigheid”, vertelt Susanne Kikken-Souren (geen familie), de huidige directeur van de Broederschool. „Met nadruk voegde hij eraan toe dat ze eerlijk moesten zijn met hun antwoord. Zelf heb ik nog weleens met hem gespard over het belang van gezonde financiën voor de school. Maar hij drong zich nooit op, als het over dat soort beleidszaken ging.” Marc Souren: „Dat hij steeds kon blijven werken op ‘zijn’ Broederschool, heeft hem gered na de dood van mijn moeder in 2008. Het zorgde voor afleiding en contact.” Tot na zijn negentigste bleef Souren vier ochtenden in de week aan het werk als vrijwilliger. Corona maakte dat hij noodgedwongen thuis moest blijven. Zijn gezondheid werd bovendien brozer, al bleef zijn geest helder. Souren kwam nog steeds geregeld langs voor kopjes koffie en woonde feesten en hoogtijdagen van de school bij. „Herman ging ook nog mee op teamuitjes”, vertelt Kikken-Souren. „En we haalden hem op voor een pubquiz met andere scholen die onder ons bestuur vallen. Hij hield het niet tot het einde vol. Toen Herman nog mee kon doen, stonden we met ons team in de topdrie van de quiz. Mede dankzij zijn inbreng. Na Hermans vertrek zakten we weg met onze score.” Eind januari dwong zijn gezondheid Souren tot een spoedverhuizing naar een verzorgingstehuis. Kikken-Souren: „Herman belde om het te vertellen. Hij zei dat hij niet langer op de school kon letten. In het begin van dat gesprek klonk hij erg warrig. Ik dacht: dit is een aflopende zaak. Maar toen we iets langer aan het praten was, werd hij weer een stuk scherper.” Souren sliep één nacht op zijn nieuwe adres. Tijdens het verzorgen de ochtend daarna gleed hij plotseling weg uit het leven. De leerlingen van groep 4 en 5 missen ‘meester Herman’. Als ze van en naar de noodlocatie van de Broederschool lopen, zit hij niet meer met een krant of een boek op een stoel achter het raam, klaar om hen toe te zwaaien. Het tijdsbesef is niet bij iedereen even goed ontwikkeld. Eén leerling vroeg zijn juf: „Komt zijn moeder er nu wonen?” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/21/leerling-leraar-directeur-vrijwilliger-herman-souren-1929-2025-was-vergroeid-met-de-broederschool-in-heerlen-a4883613</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Feb 2025 19:27:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dankzij muzieklerares Tiny Aerts-Bakker (1935-2024) werd André Rieu verliefd op de viool]]></title>
      <description><![CDATA[<p>André Rieu vond pianoles maar niets, zo’n zeven decennia geleden. De kleuter gruwde van de les en de leraar. Maar André Rieu senior, dirigent, wilde per se dat zijn zes kinderen muziekonderwijs volgden. Dus switchte André junior toen hij een jaar of zes was naar de viool. Hij kreeg les van Tiny Bakker, een violiste uit het orkest van zijn vader. Dat klikte wel. Hij werd verliefd op het instrument en stiekem ook een beetje op zijn jonge, blonde juf. „Ze was wel enorm streng”, vertelt Frank Steijns, violist in het orkest van Rieu, die een generatie later negen jaar les van Tiny Bakker had. „Als ik te weinig had gerepeteerd, durfde ik soms letterlijk niet bij haar aan te kloppen. Ik ben ook weleens huilend naar buiten gekomen. Zelfs tegen kinderen kon ze direct zijn: ‘Wat doe jij? Wie heeft je dat geleerd?’ Ziekte simuleren hoefde je niet te proberen. Daar prikte ze feilloos doorheen.” Juist vanwege die strengheid had de vader van Frank Steijns, ook musicus, zijn zoon naar Tiny Aerts-Bakker, ze was inmiddels getrouwd, gestuurd. Hij is daar achteraf blij mee: „Ze heeft het beste in me naar boven weten te halen, me leren doorzetten. Haar arbeidsethos draag ik met me mee.” Er bestaat ook zoiets als een muzikaal Tiny Aerts-stempel, zegt Steijns. „Haar leerlingen spelen allemaal heel krachtig met een vibrato alsof ze zingen op hun instrument. Een dag nadat ik klaar was met mijn conservatoriumopleiding vroeg André Rieu me om te komen spelen in zijn orkest, toen een relatief onbekend gezelschap. Toen we voor het eerst samenspeelden, hoorden we ondanks alle lessen van anderen die we daarna hadden gehad, iets gezamenlijks, de muzikale erfenis van Tiny Aerts.” Tiny’s dochter, Elise Aerts, herkent zowel de beschreven strengheid als manier van spelen: „Mama had Friese roots. Die leken sterk terug te komen in haar karakter. Misschien had het ook iets te maken met je kunnen handhaven als vrouw in een orkest in haar tijd. Dan moest je er staan, extra je best doen.” Tiny’s vader werkte als molenaar in Heerlen. Zijn vrouw en hij wilden het beste voor hun twee dochters. Daarom scheurde hij ’s avonds ook nog kaartjes in de bioscoop. Tiny mocht kiezen tussen een pop of een viool, en koos voor het instrument. Haar vier jaar jongere zus Annie ging op pianoles. Tiny bleek zo veel talent te hebben, dat muziekonderwijs in Heerlen niet meer voldoende werd geacht. Ze kreeg de raad om les te nemen in Maastricht. Tegenwoordig kost het een klein half uurtje om de afstand tussen beide plaatsen te overbruggen, destijds waren de verbindingen een stuk slechter. Daarom verhuisde het hele gezin naar Maastricht. Tiny’s vader kon zijn oude werk als molenaar niet meer uitoefenen, omdat hij daarmee stoflongen had opgelopen. Op een gegeven moment kon hij door de kwaal niet meer praten. Ook toen nog maakte hij verzorgend personeel duidelijk dat zijn dochter violiste was, met gebaren – hij was apetrots op haar. Tiny slaagde cum laude voor haar conservatoriumopleiding en was nog een tiener toen ze al een plekje had in het Maastrichts Stedelijk Orkest. Ze ging op haar negentiende op kamers en kreeg verkering met medeviolist Paul Aerts. Later trouwden de twee. Dochter Elise: „Hij was Belgisch en sprak van huis uit Frans. Het kostte een tijdje voor ze die taal ook beheerste. Ze waren sowieso behoorlijk verschillend. Papa was zachtaardiger dan mama. Maar ze vulden elkaar mooi aan. Ze genoten ook van het orkestleven en van het reizen dat eruit voortkwam. Mijn zus Lucienne en ik kwamen relatief laat. Mama was dertigplus op het moment dat ze ons kreeg.” Muziek speelde een grote rol in het gezin. „Zij was vergroeid met haar viool. Die was nooit ver weg en mocht ook nooit in de kofferbak van de auto. Te gevaarlijk in geval van aanrijdingen.” Beide ouders speelden in orkesten en gaven les op de muziekschool in Maastricht. „Maar ze konden goed afkoppelen en het gezellig maken na het werk.” Echtgenoot Paul en dochter Lucienne overleden jong, op hun zestigste en 43ste. Haar moeder uitte haar verdriet maar beperkt, zegt Elise: „Ze pakte vooral aan. ‘We zijn er voor de levenden’, zei ze dan.” Negen jaar geleden kreeg Tiny Aerts-Bakker alzheimer. Haar geheugen liet haar steeds vaker in de steek. Maar de viool en de partituren behielden lang wel een plekje. De honger naar optreden en applaus bleef ook bestaan. Elise: „We hebben kunnen regelen dat ze mee kon doen aan een voorronde van Belgium’s Got Talent. Daar heeft ze met groot succes voor tweeduizend mensen gespeeld.” Oud-leerling Frank Steijns ging in die tijd weleens langs. „Dan vroeg ze: ‘Wat komt u hier doen?’ Ik zei dat ik samen wilde spelen. Zij stelde Czardas van Vittorio Monti voor. Ik begon met drie akkoorden op de piano en dan speelde ze dat feilloos. Als die hele scène zich dan een keer of vijf had herhaald, probeerde ik weleens wat te improviseren bij de intro. Maar dat feest ging nooit lang door. ‘Dat staat er niet’, zei ze dan. Tegelijkertijd heb ik tijdens de laatste jaren de lieve kanten van Tiny Aerts beter leren kennen. Daar ben ik dankbaar voor.” Een jaar of vier geleden werd ze zelf ontevreden over haar spel. Elise: „Toen is ze ook meteen gestopt. Zo resoluut was ze.” Afgelopen zomer ging het al slecht met Tiny Aerts. Er werd overwogen of ze palliatieve zorg nodig had, maar ze krabbelde weer op, en twee weken later bezocht ze met haar dochter een Vrijthofconcert van André Rieu. Haar dochter: „Bij de Vrijthofconcerten waren we al vaker geweest. Ze werd er altijd met veel égards ontvangen. Ze liet zich er trouwens niet op voorstaan dat André Rieu haar leerling was. De eerste keer dat ik het hoorde, is misschien twintig jaar geleden. Toen zei ze het tussen neus en lippen door.” Op Tweede Kerstdag vorig jaar is Aerts rustig gestorven. Op haar uitvaart speelde ze zelf nog één keer via een opname van een aantal jaren geleden waarop ze John Williams’ thema van Schindler’s List op viool vertolkte. Dochter Elise en Frank Steijns begeleidden haar op dwarsfluit en piano. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/14/dankzij-muzieklerares-tiny-aerts-bakker-1935-2024-werd-andre-rieu-verliefd-op-de-viool-a4882804</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2025 19:27:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In ‘het scheefste huis van de stad’ had Wilma Schuhmacher (1927-2025) een beroemd antiquariaat]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zij was „de koningin van het Nederlandse antiquariaat, de grande dame van bijzondere boeken”. Zo typeert Frank Rutten van antiquariaat Brinkman in Amsterdam zijn collega, de legendarische Wilma Schuhmacher die op 5 januari overleed op 97-jarige leeftijd. Samen met haar halfbroer Max Schuhmacher (1927-2007) dreef zij bijna driekwart eeuw, sinds 1952, Antiquariaat Schuhmacher aan de Geldersekade 107 in Amsterdam. Door hen altijd als ‘Gelderschekade’ gespeld. Met het overlijden van Wilma komt er een einde aan een tijdperk, zegt Rutten. Geen van beiden had iets in het boekenvak gestudeerd; Max deed middelbare landbouwschool en werkte als visfileerder, Wilma studeerde medicijnen maar maakte haar studie niet af. Ze werd geboren op 25 februari 1927 als dochter van kunstschilder Wim Schuhmacher (1894-1986) en onderwijzeres Doortje Parrée. Na de scheiding van haar ouders groeide Wilma in Amsterdam op bij haar moeder. De oorlog heeft in haar leven diepe sporen nagelaten: uit woede over de jodenvervolging ging ze als dertienjarige in het verzet als koerierster. Met in haar schooltas een gedemonteerde stengun, plus de gebruiksaanwijzing, fietste ze langs de adressen van verzetslieden. In een radio-interview zei ze later dat ze nooit echt bang was geweest. Het antiquariaat telde een duizelingwekkende hoeveelheid boeken, meer dan honderdduizend. Wilma en Max woonden boven de winkel. Menigeen die het pand uit 1634 binnenging of passeerde hield zijn hart vast: het was in de woorden van Wilma „een van de scheefste huizen van de stad”. Volgens de Vlaamse hoogleraar letterkunde Dirk De Geest sprak Wilma altijd over „ons” en „wij” als het over het antiquariaat ging, ze dacht altijd aan Max. Kenners zijn het erover eens dat Wilma het vak antiquaar tot grote en zelfs wetenschappelijke hoogte heeft gebracht. Rutten zegt het zo: „Een antiquaar is een vluchtvak: als je sjeest als student of je bent gewezen leraar Nederlands kun je er altijd aan beginnen. Maar Wilma komt de eer toe de wereld van het gebruikte boek status gegeven te hebben.” Dat kwam in de eerste plaats door de catalogi met het aanbod van boeken die ze uitbracht. Boekwetenschapper Paul Dijstelberge, verbonden aan de Embassy of the Free Mind, voorheen de Ritman Bibliotheek, raakte als universitair docent bevriend met de Schuhmachers. Hij prijst Wilma om de „precisie waarmee zij de catalogi samenstelt en de titelbeschrijvingen geeft”. Zij kon, zegt hij, naar boeken, boekbanden en zetsels kijken als geen ander. „Een boek kon bij wijze van spreken een titelpagina uit 1928 hebben, een band uit 1931 en gedrukt zijn in 1932. Alleen Wilma kon dat zien aan de hand van de uiterlijke kenmerken.” In 1991 ontving zij de Laurens Janszoon Costerprijs voor ‘haar verdiensten in het boekenvak’. Voor collega’s was ze streng in haar oordeel. Ze keek met enig dédain naar mensen die geen culturele belangstelling hadden. Ze beschouwde zichzelf als cultuurbeschermer. „Dat zei ze ook tegen klanten”, herinnert Mark Leenen zich, die jarenlang als ‘antiquaar in opleiding’ aan de Geldersekade werkzaam was. Als mensen de boeken te duur vonden, dan antwoordde Wilma dat ze „blij mochten zijn dat ze al die tijd het boek voor haar hadden bewaard”. Leenen heeft samen met Wilma talloze catalogi gemaakt, later kwamen daar brochures bij als Vlugschriften en Het Neusje van de Zalm waarin ze belangrijkste titels aanbood. „Ze legde zich toe op de Nederlandse literatuur van de twintigste eeuw, met een bijzondere voorliefde voor Gorter, Boutens, Slauerhoff, Elsschot, Du Perron, Van Ostaijen (‘een godswonder’), Leopold en Couperus.” Na intensieve studie verscheen van haar hand de publicatie Willem Elsschot in boek en band. Een eerste inventarisatie van bandvarianten (2010). Wilma streefde naar volledigheid en wilde van een aantal schrijvers, onder wie Elsschot, alle edities, drukken en herdrukken in bezit hebben voordat ze een complete bibliografie kon maken. Ze kocht gretig op veilingen en had een voorkeur voor het overnemen van schrijversbibliotheken, waarin zich vaak gesigneerde en van een opdracht voorziene exemplaren bevinden. Van jongs af aan was Wilma ziekelijk; ze had last van duizelingen en was gevoelig voor licht en geluid. Annette Portegies, biograaf van de Vlaamse schrijver Maurice Gilliams, kon dankbaar gebruik maken van haar kennis en van haar rijke Gilliams-collectie. „Ik heb haar nooit ontmoet, ken haar alleen als een strenge stem door de telefoon. Streng, omdat ze al snel in de gaten had dat ik géén collectioneur ben. Dat iemands belangstelling voor boeken zich kan beperken tot de inhoud ervan was voor haar nauwelijks te bevatten.” Portegies zegt het te betreuren dat met de dood van Wilma een „wereld op het punt staat te verdwijnen”. Emeritus-hoogleraar letterkunde Marita Mathijsen prijst Wilma omdat ze „oog had voor details die anderen ontgaan”. Zo onthulde zij dat dichter Remco Campert niet in 1951 maar in 1950 debuteerde met de poëziebundel Ten lessons with Timothy. Hoe wist ze dat? „Wilma beschikte over een uitgave in eigen beheer, gesigneerd Parijs, december 1950”, zegt Mathijsen, die voor haar onderzoek naar onder meer haar biografie over Betje Wolff bij de Schumachers terecht kon. Antiquaar Nick ter Wal interviewde haar eens voor vakblad De Boekenwereld (2009-2010), en noteerde een treffende uitspraak: „Nooit denken dat je weet hoe een boek eruitziet, dus blijf exemplaren kopen en naast elkaar leggen. Dat is mijn leidraad gebleven. Wanneer het genoeg is? Ja, eigenlijk nooit.” Dichter Daan Doesborgh werkte recent voor Wilma. Hij kwam er terecht omdat hij als redacteur van het studentenblad Propria Cures omissies in het archief had aangetroffen. „Ik mailde het antiquariaat en kreeg per kerende post antwoord van Wilma: ja, die had ze. Alleen kon ze vanwege haar gezondheid niet de keldertrap afdalen, of ik dat wilde doen.” Doesborgh en anderen waren bang dat de boekencollectie na haar overlijden bij het oud papier terecht zou komen, zoals wel eerder gebeurd was na de dood van een antiquaar. Doesborgh: „Gelukkig is de eigenaar van het pand een belezen man die geen haast heeft met oplevering. We krijgen alle tijd de gigantische hoeveelheid te ordenen en er een goede bestemming voor te vinden. Deels gaat het boekenbezit naar de Ritman Bibliotheek in het Huis met de Hoofden aan de Amsterdamse Keizersgracht. Daar zal de naam Schuhmacher voortleven.” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/07/in-het-scheefste-huis-van-de-stad-had-wilma-schuhmacher-1927-2025-een-beroemd-antiquariaat-a4882073</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Feb 2025 19:27:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Jantje van Amsterdam’ (1957-2024) wist zelf ook wel dat hij een moeilijke man was]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik ben een hele lieve man, maar ook een hele moeilijke man” – dat zei Jan Erents, ook wel ‘Jantje van Amsterdam’, regelmatig over zichzelf. Hij werd bekend als een van de markante hoofdpersonages in de documentairereeks Foute Vrienden van Roy Dames. In de films werd duidelijk dat hij inderdaad geen makkelijke man was, maar, zo zei hij dan: „Als anderen het mij moeilijk maken, dan word ik moeilijk.” Erents overleed op 27 december 2024 op 67-jarige leeftijd aan de gevolgen van lymfeklierkanker. Zijn laatste dagen waren net als hij: lief en, inderdaad, moeilijk. Filmmaker en goede vriend Dames volgde Erents meer dan dertig jaar met zijn camera. De laatste jaren sprak hij hem vrijwel iedere dag. „Hé ouwe pooier, wanneer kom je weer?”, zei Erents dan aan de telefoon. Of: „Hé ouwe pik, neem je een witbrood mee? En twee pilsjes. Doe trouwens maar acht.” De films van Dames volgen de Amsterdamse ‘bloedgabbers’ Jantje van Amsterdam, Rooie Jos, Verbrande Herman – die een vinger mist omdat hij vroeger mensen uit een brandend huis had gered – en Dikke Bobbie. Die laatste overleed al op jongere leeftijd aan de gevolgen van korsakov. De eerste twee documentaires kwamen uit in 1994 en 2010, de laatste driedelige serie in 2021. Dames leerde de groep begin jaren negentig kennen in de kroegen van Amsterdam-Oost. In zijn ogen waren de vier vrienden een voorbeeld voor het ‘oude Amsterdam’, „mensen met een eigen moraal”, aldus Dames. Het waren mannen, vaak charmant, soms agressief, die iedereen voor zich wonnen en die bijverdienden in het Amsterdamse criminele circuit. Geen georganiseerde misdaad, maar dingen als auto’s jatten, gestolen spullen doorverkopen of cheques vervalsen. Erents heeft niet voor zulke dingen vastgezeten. Wel voor poging tot moord op zijn vierde vrouw, Hermien. Ze dronken beiden veel en zij werd op den duur ziek. Hij zou een kussen op haar hoofd hebben gedrukt. Later trok Hermien de beschuldiging in. Hun destructieve relatie komt uitgebreid aan bod in de films. Zo is te zien hoe Erents haar opbelt vlak nadat hij vrijkomt, terwijl hij van de rechter geen contact mocht opnemen: „Ik mis je wel hoor”, zegt hij dan tegen haar, de tranen in zijn ogen. Erents uiterlijk – blonde, lange mat, pilotenbril met gele glazen en sterke armen vol tattoos – en zijn uitspraken met Cruijffiaanse logica maakten hem al snel een cultfiguur. „Kijk, als je veel geld hebt, heb je ook veel problemen. Als je geen geld hebt, heb je ook problemen, maar minder”, zei hij met Amsterdams accent. Op oude clips van hem op YouTube wordt nog steeds veel gereageerd. Zoals wanneer hij een opdrachtgever van wie hij nog geld krijgt, zowat door de telefoon haalt. ‘Jantje de Sloper’ was zijn andere bijnaam, want hij deed zwaar werk vijf, soms zes dagen in de week, in de bouw of in de haven. Daar liet hij soms een hek openstaan, zodat anderen een pallet videorecorders konden jatten. Filmmaker Dames noemt Erents in de documentaire geen crimineel, maar „iemand met een koevoet”. Een keer vond hij in de haven zes kilo cocaïne in een vat olie, die verkocht hij aan de Hells Angels. „Hij riep weleens dat hij zijn breekijzer weer uit het vet ging halen, dat hij weer ging inbreken”, vertelt de nu 75-jarige ‘Verbrande’ Herman Dankaart. „Maar dat deed-ie niet. Jantje werkte zich kapot.” Erents groeide op in Amsterdam-Noord, in een huis met zijn vader, moeder, broer en oudere halfbroer. Hij was gek op zijn vader, die allerlei baantjes had. In de jaren tachtig kraakte Erents een pandje op tweehoog in de Retiefstraat in de Transvaalbuurt in Amsterdam-Oost. Het appartement onder hem kraakte ‘Rooie’ Jos Winants. Zo leerden die twee elkaar kennen. Ze gingen zuipen in stamkroeg De Eik op het Eikenplein, of in café Ruk en Pluk aan de Linnaeusstraat. Dan nam Winants zijn gitaar mee en zong Erents, met een Amsterdamse snik en een vibratie in zijn stem, het repertoire van André Hazes. Winants – die vanwege de documentaires later doorbrak met zijn band – moest hem wel aansturen, want qua ritme kon Erents afdwalen. Met Jos Winants en Herman Dankaart zat hij ook in een voetbalteam, Erents stond laatste man. „Ons team kon helemaal niks”, vertelt Dankaart. „Als je Jantje twee keer blesseerde, haalde hij jou een derde keer onderuit. Hij maakte slidings op keelhoogte.” Cultheld of niet, als Erents te veel gedronken had – en dat gebeurde regelmatig – leed zijn omgeving daaronder. Dan moest je „niet fucken met Jantje” en kon iedereen „de kanker genieten”, in het bijzonder zijn (ex)vrouwen. „Ik ben blij dat ik zijn gabber was, en niet zijn vrouw”, zegt Winants. Erents trouwde vijf keer en had een zoon en een dochter. „Mijn ouders gingen uit elkaar toen ik zes was”, vertelt zijn nu 41-jarige dochter Debora. „Maar mijn moeder hield mij nooit tegen mijn vader op te zoeken.” Ze ging met hem naar Artis en ze konden uren lachen. Maar zijn drankmisbruik viel haar ook zwaar. „De drank won het altijd van alles. Hij werd een held genoemd door mensen die hem kenden van tv, maar ik wist wel anders.” Té zwaar werd het als hij haar ’s nachts dronken belde en uitschold. Meerdere keren verbrak ze het contact, soms voor jaren achtereen. „Ik had een lieve, maar moeilijke papa.” „Ik zal je missen om de vader die je soms kon zijn.” Die zin had Debora al in haar puberteit bedacht voor wanneer haar vader zou komen te overlijden. „Als iemand zo’n levensstijl heeft, dan verwacht je dat het eerder gebeurt.” In de laatste driedelige serie, 25 jaar Foute Vrienden uit 2021, is al te zien hoe de eens zo sterke Erents flink vermagerd was. Filmmaker Roy Dames was de laatste jaren zijn mantelzorger. Hij deed boodschappen, organiseerde zijn post en leende hem geld. Dan praatten ze over vroeger: over stickies roken en café De Eik, want dat waren toch de beste jaren. Nu bleven de gordijnen vooral dicht en was Erents eenzaam. Waar hij zijn vrienden vroeger kon uitschelden, negeren of zelfs bedreigen, was hij aan het eind van zijn leven milder geworden. „Hij betaalde me zelfs geld terug dat hij had geleend”, lacht Dames. Een paar dagen voor Kerst werd Debora gebeld. Ze had haar vader drie jaar niet gesproken en wist niet dat hij ziek was. Toen ze zijn ziekenhuiskamer binnenkwam begroette hij haar – „hé meissie”. De laatste tien dagen zat ze bijna onafgebroken naast zijn bed, zij verzorgde hem en hij had sorry gezegd. Een laatste biertje hoefde hij niet meer. Had hij daar niet een paar jaar eerder nee tegen kunnen zeggen, grapte zijn dochter. „Daar moest-ie om lachen, met die stomme lachogen van hem.” Humor had hij tot het einde. De dag na Kerst overleed Erents. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/30/jantje-van-amsterdam-1957-2024-wist-zelf-ook-wel-dat-hij-een-moeilijke-man-was-a4881321</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2025 19:27:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Olga Feenstra (1939-2024) droomde van een roversbestaan]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Olga Feenstra gaf op haar 84ste nog tai-chilessen in Utrecht. Sloeg geen feestje over, en wist zich omringd met friends without én with benefits. „Olga heeft altijd veel pret gehad”, vertelt haar ex-man en beste vriend Paul Groenendaal. „Ik word 103, zo heb ik besteld”, zei Feenstra bijna drie jaar geleden in NRC. „Dus ik hoop nog heel wat jaren vooruit te kunnen.” De kleine, kleurrijke vrouw met ongelofelijke energie was een voorbeeld voor eenieder die opzag tegen ouder worden. „De agenda van mijn moeder stond altijd voor vier tot zes weken volgepland met soms wel drie dingen op een dag”, vertelt oudste zoon Maarten. „Ze klaagde vaak over die drukte”, vult jongste zoon Peter aan. „Maar stoppen ging niet. Ze was haast dwangmatig actief.” Gaf ze geen les, dan reed ze in haar donkergrijze brommobiel naar openingen in musea en galeries, optredens van vrienden en lezingen van kennissen. „Olga was heel betrokken bij haar leerlingen. Toen ik in 2000 promoveerde, kwam ze naar Amsterdam om bij mijn promotie te zijn. En toen ik onlangs een boek publiceerde, was ze ook weer van de partij”, zegt theoloog Anne-Claire Mulder. „Olga was altijd in voor een goed gesprek. Ze kon opeens zeggen: ‘Jij vindt toch dat God een vrouw is?’ Ik probeerde haar dan duidelijk te maken dat het niet zo simpel is. Maar Olga bleef erbij: ‘Jij vindt dat God een vrouw is’. Ik vond dat leuk.” Het huis van Olga Feenstra stond open voor mensen die hulp nodig hadden. Sommigen woonden zelfs jarenlang bij haar in. Zoon Maarten: „Op haar 84ste was mijn moeder nog steeds mantelzorger van allerlei hulpbehoevende types die op haar pad waren gekomen.” Beide zonen omschrijven hun moeder als een sociale vrouw die graag iets voor anderen deed. En misschien liever wel voor anderen zorgde dan voor zichzelf. „Eigenlijk kon ze niet alleen zijn”, zegt Peter. „Ondanks haar drukke sociale leven voelde ze zich eenzaam.” Niet verwonderlijk dat Feenstra, toen nog samen met haar man Paul Groenendaal, in de jaren tachtig meedeed aan een groot woongroepproject in Nieuwegein. Jarenlang werd er vergaderd, memoreert Maarten. „Zolang ik mij kan herinneren, wilden mijn ouders in een woongroep wonen. Vijf jaar lang hadden we bijeenkomsten met toekomstige bewoners en de architect. We hadden bijvoorbeeld groepsvormingsweekeindjes en allerlei kennismakingsactiviteiten. En daar deden wij als kinderen ook aan mee.” Maar toen het project eindelijk van start ging, was zij in no time vertrokken. Feenstra zag de nieuwe huisgenoten niet zitten, haar man wel. Zij ging alleen wonen en ze scheidden. „Wij werden als kind overal bij betrokken”, vertelt Peter. „Onze ouders waren een soort van hippies en geloofden in de vrije liefde. Op een gegeven moment zaten we aan tafel met mijn vader en moeder, haar vriend en diens vriendin en de vriendin van mijn vader en haar vriend. We hadden een groepsgesprek over hoe dat in de praktijk allemaal moest. Ik vond dat als kind apart. En had wel door dat het bij ons anders ging dan in andere gezinnen.” Maarten: „Op mijn zestiende had ik mijn eerste vriendinnetje, en kreeg ook verkering met een ander meisje. Die nam ik mee naar mijn vriendinnetje. Zij sprak vervolgens wekenlang niet meer met mij.” Lachend: „Ik had geen idee waarom.” „Olga en ik zijn in 1960 getrouwd met de afspraak dat ons liefdesleven nooit een sleur mocht worden en dat we elkaar vrij zouden laten in de liefde”, vertelt Paul Groenendaal. Op zijn zevende ontmoette hij haar. Ze was het nichtje van zijn buurjongetjes in de Amsterdamse Watergraafsmeer. „Vanaf mijn twaalfde zaten wij samen bij de Nederlandse Jeugdbond voor Natuurstudie. En later werden we beiden lid van de Socialistische Jeugd.” Olga Feenstra kwam uit een rood, vegetarisch, en geëngageerd nest. Haar vader was voor de oorlog gemeenteambtenaar, maar omdat hij weigerde de Ariërverklaring te ondertekenen, werd hij ontslagen en ging aan de slag als portretfotograaf. Haar moeder was voorzitter van natuurvriendenwerk Nivon. Olga Feenstra en haar vijf jaar oudere zus kregen van jongs af aan ingepeperd dat zij economisch zelfstandig moesten zijn. Dus beide meisjes gingen studeren. „Al wilde ik helemaal het onderwijs niet in, zoals mijn moeder had bedacht. Ik droomde van een bestaan als rover”, vertelde ze eens in een interview. Feenstra en Groenendaal waren in de jaren zestig activisten. Zij kalkte ‘Leve de Republiek’ op het Paleis op de Dam bij het huwelijk van Beatrix en Claus. Ze was ook betrokken bij de Maagdenhuisbezetting, Vietnamdemonstraties en manifestaties tegen kernwapens. „Een heerlijk hectische en anti-autoritaire tijd”, blikt Groenendaal terug. Na haar verhuizing in 1967 naar Utrecht, in haar beleving een doodsaaie stad, besloot ze dat ook Utrechtse vrouwen moesten emanciperen. Als Dolle Mina bezette ze in 1970 universiteit Nyenrode, waar in die tijd vrouwelijke studenten werden geweigerd. Ze deed mee aan acties van Baas in Eigen Buik en eiste openbaar plasrecht voor vrouwen. „Mijn moeder wilde absoluut geen huisvrouw zijn, en dat was ze ook zeker niet. Maar economisch was ze niet zelfstandig. Mijn vader bracht het geld binnen”, vertelt zoon Peter. „Ze deed de ene na de andere opleiding, en was altijd aan het studeren, maar ik zag dat vooral als hobby. Al heeft ze wel een tijdje als schoonheidsspecialist gewerkt. En verdiende ze de laatste jaren wat extra’s als tai-chidocent. Best dubbel als je Dolle Mina bent geweest.” „Olga heeft op haar zeventiende, tijdens een fietstocht met mij naar Antwerpen, een nare bronchitis opgelopen. Daardoor heeft ze haar hele leven last gehad van astma. Werken werd problematisch”, zegt Paul Groenendaal. Hoewel ze in 1985 uit elkaar gingen, zijn ze altijd beste vrienden gebleven. Hij waakte dagenlang naast zijn overleden grote liefde, nadat zij in haar brommobiel een verkeerde afslag nam en tegen een Mercedes botste die voor het stoplicht stond om de A12 op te rijden. In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/24/olga-feenstra-1939-2024-droomde-van-een-roversbestaan-a4880506</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 19:27:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bioloog Gerrit Jan de Bruyn (1932-2024) kon urenlang stilzitten op een tak]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bomen en baard staan symbool voor zijn leven. Groeien en laten groeien. Snoeien en bijknippen – akkoord. Maar omhakken, of afscheren – dat nooit. Gerrit Jan de Bruyn leefde in en met de natuur. Aan duizenden schoolkinderen bracht hij zijn liefde hiervoor over. De kiem werd gelegd in de meidagen van 1940, hij was zeven jaar. Hij vond de eerste oorlogsdagen wel spannend, een wedstrijd van ‘wij tegen zij’. Totdat hij, op 14 mei, vanuit de Haagse duinen met eigen ogen zag hoe de lucht boven het gebombardeerde Rotterdam zwart walmde en donkerrood kleurde. „De oorlog heeft mijn vader tot pacifist gemaakt”, vertelt zijn dochter Deirdre (61). „Dit heeft hem dicht bij de natuur gebracht. Het geweld was voor een kind te groot om te bevatten. Hij zocht zijn toevlucht in Haagse duinvalleien in de buurt. Hij heeft er geleerd eindeloos te observeren.” Aan zijn mensbeeld, in die jaren ontstaan, is hij een leven lang trouw gebleven. Hij was ervan overtuigd dat mensen als individu allemaal van goede wil zijn, maar dat zij zich in massa’s konden verliezen in verwoestend kuddegedrag. Zijn verklaring: de mens is vervreemd geraakt van zijn natuurlijke omgeving. In 2011 vroeg een verslaggever van het Leidsch Dagblad aan hem waarvan hij meer hield, dieren of mensen? Hij antwoordde: „Ik maak geen onderscheid. Mensen zijn gewoon dieren. Ik zeg ook niet dat we afstammen van de apen. We zíjn apen. De mens is de enige aap die zich kan verbeelden dat hij geen aap is.” Zelf klom De Bruyn tot op hoge leeftijd in bomen. Hij gaf er les in, aan schoolkinderen en volwassenen. Urenlang kon hij stilzitten op een tak, om alles wat ruist en ritselt in zich op te nemen. Af en toe sliep hij in een hangmat, op grote hoogte tussen takken geknoopt. Blootsvoets liep hij door bos en duin. Om een misverstand te voorkomen: een kluizenaar was hij allesbehalve. Zijn studietijd en hele werkzame bestaan is hij verbonden geweest aan de Universiteit Leiden. Afgestudeerd in de ecologie, vervolgens docent in ditzelfde vakgebied. Alleen, hij meed een zittend bestaan, om met zijn studenten erop uit te trekken naar bos, duin en strand. Populair onder professoren maakte hij zich hiermee niet, in een tijd waarin publicatiedruk toenam, wat ook academische ecologen vaker citaten deed tellen dan vlinders. De Bruyn voelde er niets voor promotie-onderzoek te doen. Hij wilde een veldbioloog zijn, géén studeerkamerbioloog. „Dan moet ik zeggen: de natuur is prachtig mooi, ik heb het zelf gelezen”, werd De Bruyn geciteerd in een in memoriam bij lokale omroep Sleutelstad. Een wereld in vrede, in harmonie met de natuur – daarvoor wilde hij zich inzetten. Korte tijd verkende hij de politieke weg, als lid van de Leidse gemeenteraad, begin jaren zestig, voor de links-pacifistische PSP. Hij maakte indruk met zijn kennis en ideeën, maar het zinde hem niet dat dit amper tot resultaat leidde. Hij was een man van actie, een activist. Meer dan eenmaal heeft hij het kappen van bomen verhinderd door zichzelf in de strijd te werpen. Zittend op een tak ging hij dan in gesprek met groenbeheerders en bestuurders van gemeente of provincie, wat kettingzagen deed zwijgen. Hij merkte dat hij op deze manier meer bereikte dan als politicus. Natuureducatie werd zijn passie, hij wilde de natuurbeschermers van de toekomst opleiden. Wie zich hiervoor inzette, kon op zijn steun en medewerking rekenen, als natuurgids en ook bestuurlijk. Hij was een van de oprichters, omstreeks 1960, van het landelijke IVN (Instituut voor Natuurbeschermingseducatie), dat onverminderd actief is met het opleiden van gidsen en organiseren van excursies. Tot zijn levenswerk behoort het Bewaarde Land, een stichting en vooral methode die tienduizenden schoolkinderen dichter bij de natuur heeft gebracht, en nog steeds brengt. Het is te danken aan een oud-student, die De Bruyn in contact bracht met ondernemer en filantroop Fred Matser, begin jaren negentig. Zij bespraken het taaie probleem van zowel te weinig tijd als te weinig geld in het onderwijs voor lessen in ‘kennis der natuur’ (de oude benaming). De geldschieter wilde weten hoe dit te verbeteren viel. Die vraag was aan De Bruyn zeer besteed. Zijn antwoord luidde: maak er een avontuur van. Ga niet zomaar met een hele schoolklas een middagje in een bos wandelen. Nee, doe dat driemaal een hele schooldag, in kleine groepjes, als een speurtocht. Laat kinderen een andere naam voor zichzelf kiezen, van een dier, zodat ze zich kunnen inbeelden hoe het voelt om in de natuur te leven – en vele andere educatieve spelelementen. Prachtig plan, vond de weldoener, die een miljoen gulden stortte in de kas van een door De Bruyn opgerichte stichting. Dat was het begin van het Bewaarde Land-programma, in natuurgebied Meijendel bij Den Haag, dat op zes plekken elders in Nederland navolging kreeg. Voor zichzelf had De Bruyn ook een naam gekozen: Buizerd. Hugo Bakker (67) was dertig jaar lang in dienst van de stichting, als rechterhand van De Bruyn. „Gerrit Jan dreef op de thermiek, hoog boven de bomen, zijn vleugels wijd gespreid. Zo hield hij overzicht. Vroeg je zijn advies of hulp, dan stond hij voor je klaar. Verder gaf hij alle ruimte aan mensen met wie hij werkte.” De Bruyn was „een geboren leermeester”, zegt Bakker: „Keek je in een heldere nacht met hem naar de sterrenhemel, dan wist hij van alles te vertellen over het universum. Stelde je een levensvraag, dan raakte je in gesprek over levenslessen van Jezus, Boeddha en Mohammed.” Margje Vlasveld (66) leerde De Bruyn omstreeks 2005 kennen, toen zij in Leiden een stichting voor duurzame ontwikkeling oprichtte. „Hij was heel precies, doelgericht”, vertelt ze, „en tegelijk was hij bescheiden in zijn omgang met mensen. Hij steunde alle actieplannen, zonder grote woorden: ‘O, dat kun je best doen, hoor, zolang je niemand kwaad doet’. Zo sprak hij.” Zijn laatste levensjaren kenden fysieke en mentale beperkingen. Zijn dochter Deirdre keerde voor zorgtaken terug in haar ouderlijk huis. Vlasveld bezocht hem daar met enige regelmaat. Een spelletje mens-erger-je-niet behoorde tot zijn vaste genoegens. „Hij speelde het zoals hij was: hij weigerde je van het bord te slaan. ‘Je kunt me slaan!’, riep ik dan. Dan antwoordde hij: ‘Ach nee, dat vind ik niet zo nodig.’” In deze rubriek elk weekeinde een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/17/bioloog-gerrit-jan-de-bruyn-1932-2024-kon-urenlang-stilzitten-op-een-tak-a4879640</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2025 19:27:54 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
