<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[De laatste bladzijde]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/de-laatste-bladzijde/</link>
    <description><![CDATA[De laatste bladzijde]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Hij overleefde  de oorlog als Hitlerjongen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vier jaar eerder waren ze vanuit Duitsland naar de Poolse stad Lódz gevlucht. Nu was de Wehrmacht ze achterna gekomen en wilden zijn ouders dat hij verder naar het oosten vluchtte.   Het was 1939. Salomon was veertien jaar. Zijn vader, de schoenenzaakeigenaar Azriel, drukte hem  op het hart: „Vergeet nooit wie je bent!” Zijn moeder gaf een andere opdracht mee: „Jij moet blijven leven.” Dat deed Salomon ‘Sally’ Perel, tot februari van dit jaar. Toen overleed hij op 97-jarige in zijn woning in de buurt van Tel Aviv.   Zijn ouders ontkwamen niet aan de Duitse moordzucht. Hoe hij dat wel deed grenst aan het ongeloofwaardige – en gaat  voorbij het onwaarschijnlijke. Vaders gebod raakte daarbij allengs in het gedrang. „Toch heb ik uiteindelijk beiden gehoorzaamd, mijn moeder en mijn vader.”  Dit citaat komt uit een van de vele interviews die Perel gaf na de verschijning, in 1990, van zijn memoires Ich war Hitlerjungen Salomon. Een verfilming volgde, Europa Europa, een Duits-Pools-Franse productie die in 1992  een Golden Globe won voor Beste Buitenlandse Film. Tot die tijd vertelde Perel zelden tot nooit over de oorlogsjaren. „Ik wist niet of ik dat recht had. Terwijl andere Holocaust-overlevenden verschrikkingen doorstonden bralde ik: ‘Heil Hitler’.”   Dagen na het afscheid van zijn ouders lukte het Perel de rivier de Boeg over te steken naar een deel van Polen dat, in overeenstemming met de nazi’s, door de Sovjet-Unie was geannexeerd. Perel belandde in Grodno, in een weeshuis waar hij  communistisch onderwijs kreeg. In brieven aan zijn religieuze ouders vertelde hij over de zegeningen van socialisme en atheïsme.  Bijna twee jaar later, op 22 juni 1941, bleek Grodno niet oostelijk genoeg. Opnieuw moest Perel vluchten.  Na een tocht van  ruim tweehonderd kilometer dreven Wehrmachtsoldaten hem en duizenden andere vluchtelingen bijeen op een open veld aan de rand van een bos. Lange rijen vormden zich voor soldaten die Joden eruit pikten en zogenoemde ‘politruks’; politieke commissarissen uit het Rode Leger. Even verderop, in het bos, werden ze gedood  – Perel kon de geweerschoten horen.   In het besef dat de dood vlakbij was groef hij, met de hak van zijn schoen, stiekem een kuiltje in de grond om zijn identiteitspapieren in te laten vallen. Voorzichtig veegde hij er wat aarde overheen. De angst gierde door zijn lichaam,  die verdween toen hij oog in oog kwam te staan met de Duitser die over zijn lot zou beschikken.  De soldaat: „Ben jij een Jood?” In accentloos Duits en zonder aarzeling antwoordde Perel: „Ik ben geen Jood. Ik ben een Volksduitser.”  Ogenblikkelijk schoot een Poolse jongen naar voren, een leeftijdsgenoot. Hij wees naar Perel en zei, in gebrekkig Duits: “Hij… Een Jood! Een Jood!”  De soldaat kon deze bewering eenvoudig nagaan door Perels broek naar beneden te trekken, een gewone praktijk die dag op dat open veld bij een bos rond Minsk. Perel wist dat het voorbij was. Maar de soldaat deed iets anders. Hij gaf de Poolse tiener een ferme klap. Of hij zijn kop wilde houden. Perel liet hij daarna urenlang staan. Tot een sergeant poolshoogte kwam nemen. „Kijk wat een parel ik heb gevonden”, zei de soldaat tegen de sergeant terwijl hij naar Perel wees: „tussen al dit menschliches dreck”. Nog dezelfde dag zetten de mannen van de twaalfde pantserdivisie hem op een tank. Jupp Perjell, zijn nieuwe naam, zou uitgroeien tot een soort divisiemascotte. Tussen het moorden en brandschatten vervulde het de soldaten met een patriottische trots, schreef Perel in zijn memoires, dat ze, heel af en toe, ook een Volksduitser redden uit een wereld van Untermenschen.  De commandant van de eenheid, een antisemiet, was zo dol op Jupp dat hij plannen maakte om hem te adopteren. In de winter van 1941 stuurde hij hem naar een eliteschool van de Hitlerjugend in Braunschweig. Daar bleek het verbergen van dat ene onomstotelijke bewijs van Perels Joodse opvoeding niet eenvoudig. Jupp maakte het zichzelf niet makkelijker door verliefd te worden op een meisje dat, als oprechte nazi, zo snel mogelijk kinderen wilde baren voor het Derde Rijk. Ze begreep niet waarom Jupp geen seks met haar wilde.    „Ik begon een dubbelleven te leiden”, vertelde Perel. Als prooi was hij als de dood dat zijn besneden lid hem zou verraden. Als jonge jager begon hij te geloven in de zaak van het Derde Rijk. Zoals hij tegen een interviewer van Yad Vashem zei: „Ik begon mezelf te vertellen: wow, ik ben deel van een kracht die de wereld verovert.” Met zijn maten op het internaat huilde hij om het nieuws van de verloren slag om Stalingrad. „Ik was in totale vertwijfeling.” Bij het vak ‘rassenleer’ haalde hij de hoogste cijfers. In een gloedvol betoog legde hij de klas eens uit dat de Jood schuldig was aan de oorlog en als de Jood niet werd uitgeroeid, betekende dat de ondergang van het avondland. „Ik wilde de perfecte leerling zijn.”  In de laatste twintig jaar van zijn leven ging Perel op tournee langs Duitse middelbare scholen om te waarschuwen voor ‘het bruine gevaar’. De verleiding was duidelijk als zelfs een joodse jongen als Sally ervoor was gezwicht. „Ik heb maar vier weken nodig gehad om een rechtgeaarde Hitlerjongen te worden”, vertelde hij regelmatig: „Het kostte me een heel leven om weer een achtenswaardige Jood te zijn.” In de laatste dagen van de oorlog moesten ook de tieners van Braunschweig naar het front. Die tijd heeft Perel zelf  „surrealistisch” genoemd: even verblind als zijn maten bleef hij doorvechten voor een regime dat uit was op zijn vernietiging. Zelfs toen hij gevangengenomen was door Amerikanen, zei hij niet: ik ben een joodse vluchteling in vermomming. Pas twee dagen na zijn vrijlating koos Perel definitief  voor Sally.  Cruciaal  was de ontmoeting met een man in een gestreept gevangenisplunje met Jodenster. Perel zag hem op straat. „Ik vroeg hem of hij een Jood was.” Het deed Perel pijn dat de man hem negeerde.   Hij rende  achter hem aan, hield hem staande en zei, zo plechtig mogelijk: „Sjema jisrael!”, de eerste woorden van een bekend gebed. De man vertelde Perel  over de verschrikkingen van de  Holocaust en vanaf dat moment was Perel weer Sally, en zou dat voor de rest van zijn leven blijven. Al zou Jupp nooit helemaal verdwijnen. Uit één van zijn vele interviews: „Ik ben altijd van hem blijven houden, want laten we eerlijk zijn: Jupp, met al zijn swastika’s, heeft mijn leven gered.” In deze rubriek   elk weekeinde  een portret  van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/26/hij-overleefde-de-oorlog-als-hitlerjongen-a4163141</guid>
      <pubDate>Wed, 26 Apr 2023 05:27:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Imre Kleinlugtenbelt leefde voor anderen. Maar niet omdat ze hen zielig vond]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vader Henk Kleinlugtenbelt kon er weleens gek van worden, van het soms chaotische leven van zijn dochter. Als er wéér een verhuizing van Imre voor de deur stond, bijvoorbeeld, waarvoor hij vanuit het Brabantse Drunen naar Amsterdam moest komen om te helpen.  „Lastig vond ik dat soms, die ongeordendheid en de hectiek die daardoor ontstond. Zelf zit ik anders in elkaar.” Toen de kanker bij Imre vorig voorjaar  terugkeerde, nadat ze vier jaar eerder juist van borstkanker genezen verklaard was, werd het tijd voor haar laatste verhuizing.  Naar een benedenwoning in de Olympische buurt in Amsterdam, zodat ze tijdens het ziekteproces  geen trappen op hoefde.  Samen met haar  kinderen Eliah (8) en Saba (6) ving ze in dit huis de klappen op van telkens slechtere berichten over de tumoren die opnieuw waren gaan groeien.  Op 13 januari 2023  kwam  een einde aan het leven van de 43-jarige kunstenaar en sociaal ondernemer Imre Kleinlugtenbelt. In een bitter bericht op Facebook, twee weken eerder, kondigde ze het aan. „Ik heb dit bericht extra lang gemaakt”, schrijft ze. „Zo scheid ik het kaf van het koren. Wie echt geïnteresseerd is die leest door.” Haar lot  wist  honderden Amsterdammers te beroeren. De vrouwengroep uit Amsterdam Nieuw-West, bijvoorbeeld, waarmee ze werkte in buurtwerkkamer Geuzennest, bleef maar eten brengen gedurende haar laatste weken. De begrafenis mochten de vrouwen van hun imam  niet bijwonen, maar bij die gelegenheid stonden  opnieuw schalen vol couscous en tajine opgesteld.  Ook een doorgaans minder zichtbare gemeenschap verkeerde na het overlijden van Imre in rouw. De groep van ruim honderd ongedocumenteerden, die zich ruim tien jaar geleden verenigd had onder de noemer ‘Wij zijn hier’ en vervolgens van Vluchtkerk tot Vluchtgarage door de stad trok, mist in haar een onvermoeibaar pleitbezorger. „Voor Elijah Niyukuri, de vader van haar kinderen, trok ze werkelijk alles uit de kast om hem in Nederland te laten blijven”, vertelt moeder Ria Brouwer. „Of, toen hij in vreemdelingendetentie zat terwijl zij met hun pasgeboren baby thuis zat, om hem weer op vrije voeten te krijgen. Dat deed ze voor haar geliefde, maar ook voor anderen.”  Advocaten bellen, immigratiedienst IND achter de broek zitten, documenten verzamelen. Menig ambtenaar moet zijn geschrokken van de vastberadenheid waarmee zij zich in een dossier kon storten. Volgens vriendin Yora Rienstra, cabaretière en programmamaker, benaderde Imre maatschappelijke problemen met de blik en de vindingrijkheid van een kunstenaar. „Zoals andere kunstenaars zich kunnen verliezen in koken, kon zij zich verliezen in het oplossen van de problemen van anderen.” Enkele dagen na de begrafenis ligt de vloer van Imres appartement vol fragmenten uit haar leven. Artistieke fotoshoots bijvoorbeeld, met Imre in allerlei poses. „Ze was echt een mooie verschijning die zich nergens voor schaamde”, stelt moeder Ria Brouwer vast terwijl ze haar oog nog eens over de foto’s, krantenknipsels en affiches laat dwalen. „De meest expliciete foto’s heb ik maar even weggehaald.” Het levensverhaal dat hier op de grond ligt uitgespreid, laat een opvallende continuïteit zien: de volwassen Imre week in vrijwel niets af van het kind dat ze was. „Kijk hier dan”, wijst haar moeder op een affiche. „De musical Aanval op afval, die ze in groep acht maakte. Daar won ze 10.000 gulden mee, voor milieu-educatie. „Het besef dat we bewust met het milieu moeten omgaan zat er al vroeg in.” De geijkte route in de wereld van de kunsten en het theater voert langs exposities en premières, om zo steeds verder op te klimmen. Imres pad liep anders. Maar denk niet dat ze niet ambitieus was, benadrukt Rienstra. „Met geld verdienen was ze niet zo bezig, maar ze zocht wel degelijk status. En wilde niet vergeten worden. Een mens van betekenis zijn. Alleen met andere dingen dan je misschien zou verwachten.” Imre zette haar kunstenaarschap in voor sociale doeleinden. Zo werkte ze voor ‘Samen Kappen’, een sociale kapsel- en beautysalon in Geuzenveld, waar buurtbewoners in ruil voor wat stuks fruit naartoe konden. En voor ‘Schone Zaak’, een sociale wasserette die eveneens als ontmoetingsplek fungeerde. Vriendin Elke Uitentuis, zelf ook sociaal kunstenaar: „Dat klinkt als gewoon maatschappelijk werk, maar het was veel meer dan dat. Zo’n project werd een soort sociaal kunstwerk. De verhalen die vrouwen daar vertelden, gingen veel dieper dan bij een sociaal project verwacht werd. En van dat fruit maakte ze maskers, of smoothies voor de buurt.” Een centraal begrip in Imres leven was wederkerigheid, vertelt Uitentuis. Ook wel: een afkeer van afhankelijkheid. „In haar werk, maar ook in haar liefdesrelatie met Elijah, die als asielzoeker naar Nederland was gekomen, probeerde ze telkens de eenzijdigheid van een afhankelijkheidsrelatie op te heffen. Ze wilde de mensen die ze hielp pertinent niet als zielig en hulpbehoevend zien. Een onmogelijkheid bijna, maar dat probeerde ze toch. Daar was ze hyperbewust over.” Kanker, leerde ze in de laatste fase van haar leven, maakte dat zij ineens afhankelijk was. Van de zorg en aandacht van anderen. „Haar leven vertoonde ineens grote overeenkomsten met dat van een ongedocumenteerde”, viel  Uitentuis op. Dat ze ineens een regisseur was die de regie aan anderen moest laten, dat viel haar niet licht. „Ik appte haar tijdens haar ziekteproces eens hoe het met haar ging. Gewoon, onschuldig, dacht ik. Maar ze ging vreselijk uit haar plaat tegen mij. Al die mensen die haar maar zielig vonden en het met haar over haar ziekte wilde hebben. Ze had het veel liever over onze levens en over wat ze nog wilde doen.”  Toen ze net had gehoord dat ze ongeneeslijk ziek was probeerde ze zelfs nog een theatervoorstelling op te tuigen. Over wederkerigheid, vanzelfsprekend. Ze mobiliseerde uit alle macht haar netwerk om de voorstelling op tijd  van de grond te krijgen.   Yora Rienstra: „We hebben het allemaal druk genoeg, maar haar kon je niet weigeren.  Helaas kwam haar dood te vroeg en is de voorstelling er nooit gekomen.” Op het eind kwam er  toch berusting. „Mam”, zei ze tegen haar moeder. „Ik heb een mooi leven gehad en ik heb nergens spijt van.”     In deze rubriek elk weekeinde  een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/07/imre-kleinlugtenbelt-leefde-voor-anderen-maar-niet-omdat-ze-hen-zielig-vond-a4161595</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Apr 2023 05:27:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tim Meijerink (1986-2023) verenigde mensen met grapjes, creativiteit en in het queer-zijn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op vakantie in Slovenië stonden de kleine Tim Meijerink en zijn opa eens bij een riviertje. Waar gaat dat water allemaal heen, vroeg Tim. Eerst naar de Sava, dan de Donau, en dan komt het in de Zwarte Zee, antwoordde opa. Tim gooide een blaadje in de rivier en stelde zich voor waar dat allemaal langs zou drijven: kastelen, het circus, misschien wel dinosauriërs. De fantasie van Tim was misschien aangeboren. Het gevoel voor droge humor deelde hij immers ook met zijn ouders, die eclectische muzieksmaak, zoals Dead Can Dance, had zijn vader ook. Maar, zeggen zijn oom, collega’s en vrienden van Tim, die begin maart op 37-jarige leeftijd plotseling overleed, met zijn fantasie beschermde hij zich ook tegen de boze buitenwereld. Rond zijn twaalfde gingen de ouders van Tim uit elkaar. Daarna was hij regelmatig alleen thuis. Hij was vaak bij opa en oma, maar die overleden korte tijd later.  In die tijd zag hij tante Aranka Wijnbeek vaak. Een erudiete, kunstzinnige vrouw, conservator bij het Stedelijk Museum in Zwolle, die Herman Brood goed kende. Ze woonde in een enorm huis met de meest uiteenlopende kunst en spullen, van een koningshuiscollectie tot een stukje baard uit haar Sinterklaasmuseum. Toen ze in 2021 overleed, liet ze alles aan Tim na.  Tegen die tijd was Tim uitgegroeid tot een bekende, immer vrolijke stamgast van de queerscene in Utrecht. Hij was dj en vrijwilligerscoördinator bij PANN, dat jongerenfeesten organiseert in Tivoli. Hij blies de maatschappelijke tak van PANN nieuw leven in, met voorlichtingen op scholen en het spel ‘Wie is hen?’ – waarbij je niet mag vragen ‘Is het een man?’ of ‘Is het een vrouw?’ Hij won het COC Songfestival, als helft van het muzikale duo Het Verdriet van Drenthe.  „Tim had een neusje om mensen bij elkaar te brengen”, zegt Albert Meijer, de andere helft van Het Verdriet van Drenthe. „Er waren vaak nieuwe gezichten, niet zelden mensen met wie hij had gedatet.” Dacht je met hem alleen af te spreken, had hij altijd nog wel anderen uitgenodigd, zegt vriendin Marieke Hesseling. Het is misschien daarom dat Tim ondanks zijn moeilijke jeugd een stabiel mens is geworden, denkt ze. „Hij verzamelde mensen om zich heen op wie hij kon leunen.”  Met zijn humor was Tim de spil in zijn vriendengroep ‘De Zussen’, een verwijzing naar zijn ‘gekozen familie’, van wie de leden stuk voor stuk door Tim bij elkaar waren gebracht. Verenigd in het queer-zijn, grapjes en creativiteit. Ze vieren Kerst samen, themafeesten, en maken quizzen en escape rooms voor elkaar.  Op vakantie kwam niet zelden Tims alter ego Monsieur Bavarois naar boven, een wat vunzige, archaïsch sprekende docent Frans, die deed alsof hij zijn leerlingen gidste op studiereis. Met Albert Meijer veranderde Tim soms in het rechercheursduo Grijpstra en De Gier, bijvoorbeeld als ze aankwamen bij een huisfeestje. Dan zeiden ze dat de buren overlast hadden gemeld. „Het was altijd dezelfde Tim, maar die nam steeds een gekke wending”, zegt vriendin Hesseling. „Hij maakte van alles een spel.” Als je bij hem thuis terugkwam van de wc, moest je auditeren. Hij had allerlei soorten uilen in huis. „Niet omdat hij echt iets met uilen had”, zegt Meijer, „maar omdat hij het waardevol vond dat mensen hem daarmee verbonden.” PANN-voorzitter Maartje Bakker werd  even aan het twijfelen gebracht toen het bestuur ná zijn dood nog een mail van hem kreeg over inclusief taalgebruik. Die bleek ingepland.  „Met talent, overtuiging en taal zette hij de wereld naar zijn hand”, zegt ‘zus’ Yoeri Knijnenburg. Dat houdt in dat Tim „overal potentie zag”. „Hij liet zich niet tegenhouden door een gebrek aan ervaring.” Als je je een dj noemt, dan ben je een dj. Het Verdriet van Drenthe repeteerde eigenlijk nooit.  Tim leek dan ook alles te kunnen. Hij richtte de studievereniging op van culturele maatschappelijke vorming aan de Hogeschool Utrecht. Hij gaf workshops tijdens het jeugdtheaterfestival Tweetakt, werkte bij Dropstuff, dat interactieve kunstwerken en ervaringen ontwerpt voor musea en festivals, hij gaf les bij zijn oude opleiding. „Hij wás de opleiding”, aldus opleidingsmanager Aart van der Maas. „Hij hoefde die haast niet af te maken; hij kon het al.” Tim was afgelopen september begonnen aan de master community development, waarin studenten leren om „groepen mensen bij elkaar te brengen om tot verandering te komen”. Zijn afstudeerproject zou de Pride Utrecht zijn, waarover discussie is over wie mag bepalen hoe die eruit moet zien. „Ik denk dat dat een van de grootste verliezen van Tim is”, zegt Albert Meijer. „Wat had hij nog veel kunnen betekenen voor de stad.”  Wat kon Tim niet? Nou, koken. „Dat noemde hij een van de laatste taboes”, zegt Yoeri Knijnenburg. „Mensen die niet koken.” Magnetronmaaltijden vond hij best gezond. En zijn huizen waren altijd een grote zooi. „Misschien omdat er weinig fantasie te beleven valt aan schoonmaken.” Lang kon hij niet echt over gevoelens praten, hij wilde niet te veel roeren in het verleden. „Ik hang van touwtjes aan elkaar”, zei hij dan, „en als ik daarin knip, stort ik in.”  Ondanks  zijn alter ego’s acteerde hij nooit ‘serieus’ op een podium. „Ik denk dat hij dat te kwetsbaar vond”, zegt Knijnenburg. Naarmate hij ouder werd, is hij die kwetsbaarheid steeds meer gaan tonen, zegt Albert Meijer.   Na het overlijden van zijn geliefde tante Aranka realiseerde Tim zich dat hij niet alles alleen kon doen in het leven, vertelde zijn vriend Patrick Meijer, met wie hij drie jaar samen was, op de uitvaart. Vrienden ploegden zich weekenden lang door de nalatenschap van Aranka.  Ondanks zijn vroege dood – Tim werd op 3 maart plotseling onwel en gevonden in bed – heeft hij  menig levensloop beïnvloed. Op de Memori-pagina schrijven mensen dat ze door hem de politiek in zijn gegaan,  zijn gaan studeren of mede door hem uit de kast zijn gekomen. Hij verleidde talloze mensen om PANN-vrijwilliger te worden, en vriendin Marieke Hesseling om te dj’en. Tijdens de voorbereiding van de uitvaart stuitte Hesseling op een notitieboekje van Tim. Daaruit las ze voor: „De definitie van authenticiteit: wat er overblijft als al je oprechte pogingen om jezelf te standaardiseren zijn mislukt. Een leuk mens word je als je glorieus gefaald hebt in je pogingen om op anderen te lijken.” In deze rubriek   elk weekeinde  een portret  van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/30/tim-meijerink-verenigde-mensen-met-grapjes-creativiteit-en-in-het-queer-zijn-a4160862</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2023 05:27:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Susan van den Berg (1973-2023): een levenslange liefde voor Friese kunst]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘De dood kent vele gedaanten en ook het rouwproces is altijd weer anders, zeker als er geen sprake is van een natuurlijke dood, maar van een misdrijf of bij suïcide.” Deze zin schreef conservator, kunsthistorica, auteur en kenner van de Friese hedendaagse kunst Susan van den Berg in het boek Een fragment van leven. Dat begeleidde de door Van den Berg samengestelde expositie met werk van schilder Jochem Hamstra in Museum Belvédère in Oranjewoud (Heerenveen). De expositie eindigde op 29 januari 2023: een week later, op 6 februari, verongelukte Van den Berg op 49-jarige leeftijd op de N358 bij Augustinusga.  Susan van den Berg (foto uit 2019) was een kenner van de Friese hedendaagse kunst. Foto privé-archief
 De immer levenslustige en energieke Susan van den Berg was tevens betrokken bij de expositie die vijf dagen na haar overlijden in Museum Belvedère opende (en tot 11 juni is te zien): Als de Dood: schilders, dichters, beeldhouwers, schrijvers, fotografen over verval en eindigheid.  Susan van den Berg en Museum Belvédère, dat was een droomhuwelijk. Het museum – dat zijn poorten opende in 2004 – is een geesteskind van een van de grote gangmakers in de Friese kunst: Thom Mercuur (1940-2016), die tot op hoge leeftijd exposities organiseerde, waaronder in het Tripgemaal in Gersloot. Van den Berg was sinds de oprichting bij het museum betrokken, eerst, vanaf 2010, als medewerker pr/marketing, later, in 2021, als conservator.  Van den Berg had, zoals de Engelsen dat noemen, ‘impeccable taste’: ze schreef monografieën over Armand Bouten, Willem van Althuis (de schilderende stratenmaker, autodidact van grote allure, en de eerste kunstenaar met een solo-expositie in het museum) en Sjoerd de Vries – maker van gekerfde landschappen en rietkragen op gelaagd karton, vaak lofzangen op De Deelen, het vermaarde veenmoeras in Friesland. Museumdirecteur Han Steenbruggen: „Ons idee was: we wilden iemand vanuit de inhoud pr en marketing laten bedrijven. Op zich een prachtige gedachte, maar Susan wilde natuurlijk meer, ze wilde heel graag projecten doen, en dan liefst vanuit het schrijven. Uitzoeken, dat vond ze interessant. Journalistiek onderzoek lag haar heel erg goed.”  Ze was vriendelijk en coöperatief, zegt Steenbruggen, „en op haar best als ze zich helemaal op één onderwerp kon storten. Ze was ook wel een soliste. Ze kon heel geordend en systematisch werken, tentoonstellingen voorbereiden. Maar schrijven, dat was haar grote kracht.” Van den Berg begon haar professionele carrière als lerares en was betrokken bij de culturele bijlage van het Friesch Dagblad. Ze schreef jarenlang recensies voor de Leeuwarder Courant. Journaliste Marita de Jong: „Ze schreef over kunst zonder rookgordijnen of moeilijke termen, op een begrijpelijk manier, ook voor mensen die niets van kunst weten.” Van den Berg had geen academische titel, daar was ze soms onzeker over, volgens haar partner Huub Schalken. Anderzijds was ze daardoor vrijer om te schrijven, zat ze niet gevangen in een keurslijf.  Van den Berg struinde graag rond  op rommelmarkten. Ze was altijd op zoek naar parels in de vorm van bijzondere staaltjes nijverheid: ze hield van Friese kerfkunst en houten gebruiksvoorwerpen, maar er was ook een ‘deelverzameling’ van ansichtkaarten met afbeeldingen van plaggenhutten. In een eerdere woning van haar hingen de muren  vol kunst en voorwerpen. Thom Mercuur zei ooit over die woning: „Dat was een huis, daar stond alles op de goede plek.”  In 2009 ontmoette ze haar grote liefde Huub Schalken: „Ons hele leven draaiden we om elkaar heen”, zegt hij. „Ze was vier jaar ouder, we zaten op dezelfde middelbare school, deden dezelfde vervolgopleiding in Leeuwarden, maar er was nooit contact. Tot ik op een middelbare school ging werken in Harlingen, waar ik leraar handenarbeid was en zij tekenles gaf. Daar was, in 2009, de flits van herkenning.” Huub en Susan zagen elkaar regelmatig, maar tijdens een reis naar Schotland volgde de beslissing om samen te wonen, mede ingegeven omdat ze zich over een puppy, Hilde genaamd, hadden ontfermd. Huub: „Hilde werd maar anderhalf jaar, ze overleed door nierfalen. Daarna hebben we nog twee hondjes moeten begraven, maar dan zeiden we altijd tegen elkaar: ‘Gelukkig hebben we elkaar nog’.”  Susan van den Berg op de middelbare school, eind jaren tachtig  Foto privé-archief Susan trok bij Huub in, in een oud schoolgebouwtje in Twijzel, nabij Buitenpost, in een hoekje van Friesland. Ze deelden een liefde voor het artistieke; hij meer oude auto’s, zij meer hedendaagse kunst. Huub: „Ik heb het altijd fijn gevonden dat we niet in dezelfde sector werkten. Susan was een ontzettend lief en attent mens, zo stond ze ook in het leven, maar we waren allebei ook huismussen, en onze actieradius beperkte zich tot Friesland. Spreken in het openbaar vond ze vervelend, maar kon ze wel heel goed.”  De Friese schilderkunst was een constante in haar leven.  Ze schreef Frysk – 100 jaar schilderkunst in Friesland, en had in recente jaren steeds meer een voorkeur voor vrouwelijke kunstenaars. Ze stelde een tentoonstelling samen met werk van Jeanne Bieruma Oosting, over wie Jolande Withuis in 2021 een veel geprezen biografie schreef. Withuis sprak op de uitvaart: „Samenwerking vereist niet alleen dat het klikt en dat je beiden kennis in de aanbieding hebt, het vereist ook vertrouwen en generositeit. Susan was een bij uitstek betrouwbaar en genereus persoon, zowel in het werk als in de persoonlijke omgang.” Ze was warm en hartelijk en stelde zichzelf nooit op de voorgrond, aldus Withuis. „Hoe bescheiden ze óók in het gewone leven was, ontdekte ik toen ik haar na het uitkomen van mijn boek wilde trakteren. Ik koos voor een lunch in hotel Lauswolt in Beetsterzwaag, waar Jeannes moeder was opgegroeid en waar zijzelf als kleintje de eerste stappen op weg naar een schilderscarrière zette. Susan, zo bleek toen de dag daar was, moest beslist iets overwinnen om deze chique entourage te betreden.” Postuum verschijnt een boek over de schilder Tames Oud waarvoor Susan van den Berg reeds materiaal had verzameld. Op 17 juni opent een dubbelexpositie van Oud in Museum Belvédère en de Amelander Musea. In deze rubriek elk weekeinde  een portret van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/10/susan-van-den-berg-1973-2023-een-levenslange-liefde-voor-friese-kunst-a4159120</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 05:27:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Melvyn Krauss (1938-2023) hield zelden stil hoe hij ergens over dacht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Tot één jaar voor zijn dood schreef de Amerikaanse emeritus hoogleraar Melvyn B. Krauss (1938-2023) scherpe opiniestukken over de wereldeconomie. Hij schreef niet alleen voor NRC, maar ook voor grote Britse, Amerikaanse en Duitse kranten als The Financial Times, The New York Times en Die Zeit. Na de dood van zijn vrouw Irène was hij uiteindelijk stilgevallen. Hij verzamelde telefoonnummers van Europese en nationale financiële topfunctionarissen, met wie hij vanuit zijn villa nabij het Californische Palo Alto urenlang belde. „Via de telefoon bouwde hij vriendschappen op”, weet zijn Nederlandse schoonzus Eliane Nagelkerke. Zijn krantenstukjes waren kort, helder en geïnformeerd. Daarnaast schreef hij wetenschappelijke publicaties en boeken over economie en politiek. Hij publiceerde ook samen met de bekende econoom William Baumol, een collega van de New York University. In Chicago werkte hij met Nobelprijswinnaar Milton Friedman. Hij deelde Friedmans waardering voor de vrije markt, maar vond hem te radicaal.  Krauss vond zichzelf geen topeconoom. Zijn kracht lag niet in gespecialiseerde modellen maar in brede, originele analyse, zeker in zijn krantenstukken. In vierhonderd woorden bracht hij zowel de monetaire als de politieke invalshoek van het economische nieuws en de reacties van de financiële markt – mawket, zoals hij het op zijn New Yorks uitsprak. Om dat bondig te doen, dreef hij eindredacties tot wanhoop door steeds bijgeschaafde formuleringen te sturen. Hij kon flink aandringen. Redacties lieten hem soms vallen, maar een jaar later stond er dan toch weer een stukje van hem in de krant.  Dankzij zijn contacten werd hij op kritische momenten informeel informatiemakelaar over Europese monetaire zaken. „Hij was goed ingevoerd, want hij sprak met veel mensen. In die gesprekken noemde hij ook gesprekken die hij met anderen had”, zegt Olaf Sleijpen, directielid van De Nederlandsche Bank: „Als hij aan de telefoon kwam, was je niet zomaar van hem af. Hij kon zelf dingen goed combineren. Veel mensen spraken hem omdat ze dachten: zo hoor ik nog eens wat.” Maar zijn contacten wisten dat hun opmerkingen bij anderen terecht zouden komen. Olaf Sleijpen werkte tussen 2001 en 2004 in Frankfurt bij Wim Duisenberg, toenmalig president van de Europese Centrale Bank (ECB), die Krauss goed kende. Krauss kwam vaak naar Amsterdam, want het was de geboortestad van zijn vrouw. Daar was hij Duisenberg eens op straat tegengekomen, en had hem aangesproken. Dat was zijn New Yorkse stijl, een beetje brutaal, direct maar met charme en humor. Sindsdien zagen ze elkaar vaak. Als Duisenberg bij de ECB geen uur vrij had voor de telefoon, vroeg hij Sleijpen om Krauss in zijn plaats te woord te staan, en ook dat contact bleef.  Ook voorzitters van De Nederlandsche Bank, Noud Wellink, Klaas Knot en hun Europese collega’s, hadden contact met Krauss. Als zij voor een bestuursvergadering van de ECB in Frankfurt bijeenkwamen, verbleven zij in Hotel Frankfurter Hof, waar hij ook logeerde. Zo kon hij hen tegen het lijf lopen en uithoren. Ze moesten oppassen niet te veel te vertellen. Krauss had zelf een groot belegd vermogen dat hij eerder had verworven met succesvolle beurshandel in grondstoffen.   De vorige president van de ECB, Mario Draghi, sprak hem vaak off the record, ook om de stemming te peilen toen iedereen zich afvroeg of de euro de bankencrisis van 2008 nog zou overleven. Weken voor de aankondiging wist hij al dat Draghi premier van Italië zou worden. Krauss groeide op in een hecht Joods gezin in Brooklyn. „Mel maakte voortdurend grappen. Hij kende alle baseball-statistieken en oude filmtrivia”, herinnert  zijn vier jaar oudere zus Ellen Krauss-Golann zich. Zijn vader, vrachtwagenchauffeur voor de krant Daily News, overleed toen hij dertien was. Zijn moeder en zijn zus moesten toen het geld verdienen. Krauss studeerde en promoveerde bij New York University, waar hij later hoogleraar werd. Hij had aan veel universiteiten gedoceerd, onder andere aan de Universiteit van Amsterdam, aan Johns Hopkins, aan Stanford en aan de London School of Economics. Onderweg terug uit Londen naar de VS was hij op het passagiersschip Rotterdam zijn latere vrouw Irène de Groot tegengekomen. Zo ontstond zijn betrokkenheid bij Nederland en de Europese Unie. Als lid van de Republikeinse partij vertegenwoordigde hij het globalistische midden van de partij. Aan het eind van zijn loopbaan werkte hij bij het rechts-conservatieve Hoover Instituut van de Stanford Universiteit in Californië, waar hij heen verhuisde. Maar wat betreft de EU behoorde hij tot de linkse monetaire ‘duiven’ die pleitten voor financiële steun aan zwakkere landen als Italië en Griekenland. In 1986 had hij in zijn boek How NATO Weakens the West terugtrekking van Amerikaanse troepen bepleit om Europa te dwingen meer voor de eigen defensie te zorgen. De inauguratie van president Trump was voor hem uiteindelijk aanleiding om over te stappen op de Democratische partij. Voor het Concertgebouworkest werd Krauss een belangrijk donateur. Zijn schoonvader had er veertig jaar altviool gespeeld. Krauss kocht instrumenten voor musici en gaf honderdduizenden euro’s voor uitvoeringen. Zo steunde hij tijdens het jubileumjaar 2013 een concertante uitvoering van een deel van Wagners opera Der Fliegende Holländer en het Requiem van Verdi met dure solisten. Hij was liefhebber en schreef muziekrecensies voor The Wall Street Journal.  Als donateur had hij uitgesproken meningen, weet voormalig artistiek leider van het Concertgebouworkest Joel Ethan Fried. „Je hebt kieskeurige donateurs die veel weten en nauw betrokken zijn bij de inhoud. We hebben altijd dingen gedaan na overleg met hem, maar om van invloed van hem te spreken, gaat iets te ver”, zegt hij voorzichtig. „Hij was een gepassioneerde fan en had vaste meningen over alles.”  Tevergeefs bemoeide hij zich met de opvolging van de vertrokken dirigent Daniele Gatti. Hij telefoneerde uitvoerig met zijn favoriete kandidaat Andris Nelsons. Bij de uitvoering van het Requiem van Verdi in 2013 werden tot zijn ongenoegen twee sterzangers vervangen. Ze hadden laat afgezegd. De uitvoering kreeg een staande ovatie, maar het echtpaar Krauss bleef stil zitten op het frontbalkon. Zelden hield hij verborgen hoe hij ergens over dacht.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/02/melvyn-krauss-1938-1923-hield-zelden-stil-hoe-hij-ergens-over-dacht-a4158459</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Mar 2023 05:27:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Non Lucile Randon werd 118, maar wilde eerder ‘naar de hemel’ ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik vind het fijn om hier met jullie te zijn, hoor”, verklaarde de Franse non Lucile Randon begin 2021 tegen journalisten van de Franse televisiezender BFM, een paar weken voor haar 117de verjaardag. „Maar ik zou het liefst ergens anders zijn, bij mijn broer en mijn grootouders.”  Vorige maand kwam de wens van ‘Zuster André’ uit en overleed ze in haar slaap, 118 jaar en 340 dagen oud, in Toulon aan de Franse Rivièra.   De gebroeders Wright hadden twee maanden voor Randons geboorte hun eerste vliegtuig van de grond gekregen. Koning Edward VII, tsaar Nicolaas II en keizer Franz Joseph zaten nog op de troon.  „In haar geboorteland Frankrijk was Cézanne nog aan het schilderen, Matisse had nog geen solovoorstelling gehad en Jean-Paul Sartre was nog niet eens geboren”, schreef hoofdredacteur van het Guinness Book of Records Craig Glenday in een reactie op Randons overlijden. „Het is moeilijk te bevatten dat iemand die geboren werd vóór het patenteren van plastic, ritsen of bh’s leefde in de 21ste eeuw en robuust genoeg was om Covid-19 het hoofd te bieden.”  Slechts drie mensen werden ooit ouder dan Randon. De in 1880 geboren Sarah Knauss stierf een dag voor wat haar tweede eeuwwisseling zou zijn geweest, 119 jaar oud. De Japanse Kane Tanaka bereikte ook de leeftijd van 119 en stierf in april vorig jaar, waarna Randon de oudste nog levende mens ter wereld werd. Het wereldrecord staat met flinke afstand op naam van haar landgenoot Jeanne Calment, die 122-en-een-half werd. Als enige overschreed zij de maximumleeftijd die in de bijbel op ‘honderd en twintig jaren’ was gezet (zie Genesis 6:3) – haar lijfspreuk was dan ook: „God is mij vergeten.”  Lucile Randon werd in februari 1904 geboren  in het Zuid-Franse Alès. Haar tweelingzus Lydie stierf een jaar na haar geboorte – en bijna 118 jaar voor Luciles dood. Ze groeide op met drie oudere broers en vertrok op haar twintigste naar Marseille, waar ze als gouvernante de zorg over drie kinderen kreeg. Ze deed het blijkbaar goed, want enkele jaren later zou ze in dienst komen als kindermeisje en lerares voor de schatrijke familie Peugeot – die van de auto’s inderdaad.   Dat ze uiteindelijk non zou worden, stond niet in de sterren geschreven. Ze werd geboren in een protestants gezin en haar grootvader was zelfs dominee. Op haar negentiende, vijf jaar na het einde van de Eerste Wereldoorlog, bekeerde ze zich tot het katholieke geloof.  Dat geloof groeide met de jaren en in 1944 besloot ze toe te treden tot de Dochters van Liefde van Vincentius a Paulo, een zustersgemeenschap binnen de katholieke kerk. Als eerbetoon aan haar jong gestorven broer nam ze de naam ‘Zuster André’ aan. Door haar toetreding zou ze ongehuwd en kinderloos blijven.  De ‘Liefdeszusters’ richten zich op zorgen voor de minderbedeelden. Na de oorlog werkte Randon in een ziekenhuis in Vichy voor weeskinderen en ouderen. Na achttien jaar werd ze overgeplaatst naar een ander ziekenhuis in Drôme, waar ze nachtdiensten draaide. Op haar 75ste stopte ze met fulltime werken, maar ze bleef tot in de honderd  werkzaam in de ouderenzorg – vaak voor mensen aanzienlijk jonger dan zijzelf.  Op haar 105de verhuisde ze naar een verzorgingshuis in Toulon, waar ze tot haar dood bleef wonen in een eenvoudige kamer. Daarin stond een eenpersoonsbed, een beeld van de heilige maagd Maria en een radio – al ging die de laatste jaren nooit meer aan. De buitenwereld was te verontrustend voor haar geworden.  Het gelukkigste moment van Randons leven illustreert hoe stokoud ze is geworden, aangezien het dateert uit 1918 – 105 jaar geleden. „De mooiste dag van mijn leven was toen de wapenstilstand [van de Eerste Wereldoorlog] werd getekend”, vertelde ze. Na afloop verzamelde ze zich samen met de bevolking van Alès op het stadsplein om het Franse volkslied te zingen. Ze was vooral dankbaar dat haar beide broers levend terugkeerden van het slagveld. „Dat was zo zeldzaam, in andere families waren er eerder twee dood dan twee levend.” Circa anderhalf miljoen Fransen stierven tijdens de Eerste Wereldoorlog.  De devoot katholieke non zou niet snel klagen over het lange leven dat God haar gegeven had – maar toch. Ze noemde haar record „een treurige eer” en betreurde vooral dat haar gezondheid zo achteruit was gegaan.  In de jaren 2010 werd ze blind, haar gehoor werd erna ook tanende en lopen ging bijna niet meer. „Voor mijn gevoel zou ik beter af zijn in de hemel, maar de goede Heer wil me nog niet”, aldus Randon. „Misschien is Hij wel doof.”  In januari 2021 schreef Randon een nieuw record op haar naam: ze werd op haar 116de de oudste persoon die besmet was met Covid-19. In haar verzorgingshuis liepen 81 van de 88 bewoners het virus op, tien overleefden het niet. Randon bleef asymptomatisch. De tijd die ze in isolatie moest uitzitten bracht ze biddend door. Bang was ze niet. Het was dan ook niet haar eerste pandemie: Randon was oud genoeg om de Spaanse Griep nog te hebben meegemaakt. Wel wilde ze weten of de eet- en slaaptijden zouden worden aangepast. Het is gebruikelijk voor oudste-mensen-ter-wereld om gevraagd te worden naar hun geheim én naar wijze levenslessen. Randon haalde haar schouders op. „Ik heb geen idee wat het geheim is, daar kan alleen God antwoord op geven”, zei ze, met direct een toevoeging. „Ik heb genoeg ongeluk gekend in mijn leven en tijdens de Eerste Wereldoorlog, toen leed ik net als iedereen.”  Toch ziet ze in haar arbeidsethos misschien wel een verklaring voor haar lange levensduur. „Mensen zeggen dat ze doodgaan van werk, maar voor mij hield werk me juist in leven. Ik bleef werken tot ik 108 was.”  Haar boodschap voor de wereld is een krachtige, doch eenvoudige: „Mensen moeten elkaar helpen en van elkaar houden in plaats van al die haat. Als we dat allemaal zouden delen, zou de boel een stuk beter zijn.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/21/non-lucile-randon-werd-118-maar-wilde-eerder-naar-de-hemel-a4157673</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2023 05:27:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Adriaan Hiele (1941-2022) was de held van de ‘kleine’ beleggers]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De tent was bomvol. Zo’n 300 stoelen. Allemaal bezet. Het zal het jaar 2000 zijn geweest. Beurskoersen gingen door het dak. Beleggen was een volkssport geworden. Op een beurs- en beleggingsfestival in de Utrechtse Jaarbeurs had ook NRC Handelsblad een kraam én een tent waar redacteuren en medewerkers  lezingen gaven. In het geroezemoes liep een man naar de microfoon en zei: „Het spijt me, maar in uw programma staat een drukfout. Adriaan Hiele staat voor twaalf uur aangekondigd, maar dat moet zijn twee uur.” Terwijl de man vertelde wie er dan wél zou spreken, liep de zaal leeg. Slechts zeven stoelen bleven bezet. Adriaan Hiele – daar kwamen de mensen voor. Daags voor Kerstmis 2022 is Hiele overleden. „Hij was op”, vertelt zijn zoon Sidney. Hiele laat zijn echtgenote Marianne achter met wie hij 58 jaar was getrouwd, zoon Sidney, dochter Wendy, hun partners en zes kleinkinderen. Adriaan Leonardus Hiele was een geboren en getogen Utrechter. Zijn vader was bakker, zijn moeder huisvrouw. Ze overleed op jonge leeftijd.  Zijn eerste geld verdiende hij als beheerder op zondag van de motorenstalling van de populaire voetbalclub DOS. De mannen kwamen tien minuten voor het begin van de wedstrijd aanscheuren, schreef hij later. „Je moest ze snel vastpakken anders renden ze weg zonder te betalen. Daarom was er geen tijd om vijf cent wisselgeld terug te geven. En evenmin tijd om in te gaan op de vele protesten. De zaken gaan voor.” DOS, Elinkwijk, later FC Utrecht. Hiele had zijn hele leven een seizoenskaart. Hij nam vaak zoon Sidney mee. Later soms ook kleinkinderen. Hij deed aan honkbal. Basketbal. Hij werd begin jaren zestig met nog 30.000 andere soldaten naar Nieuw-Guinea uitgezonden. Een vergeefse missie. Nederland moest toch afstand doen van de kolonie. Was het vechten? Sidney: „Hij maakte er vooral prachtige foto’s.”   Columns en boeken (achttien stuks) schrijven over sparen, beleggen en andere geldzaken was een late roeping. Hiele had geen academische opleiding, maar financiële rekenkunde kon hij tot achter de komma. Hij begon als organisatieadviseur, maar de ‘klassieke’ adviseurs verdienden meer dan hij, die in de nieuwe computers was geïnteresseerd. Dat stak hem, vertelt Sidney, en hij startte zijn eigen bureau: Hiele Automatisering BV. Een van zijn klanten: de Optiebeurs, eerst gevestigd in de Beurs van Berlage, later aan het Rokin. Hiele werkte aan een project voor 24-uurshandel in opties. Met zijn opgedane kennis schreef hij zijn eerste boek: Beleggen in opties.   In die tijd is hij ook naar NRC Handelsblad gestapt met het aanbod een vaste rubriek te schrijven over opties. ‘De Optiebeurs’ heette de column die in 1985 voor het eerst verscheen. Later werd dat: ‘Gezin in zaken’. Plus een rubriek waarin hij lezersvragen beantwoordde.  Hiele had de tijd mee. Beurskoersen en huizenprijzen namen een hoge vlucht. Steeds meer mensen kregen vermogen en zaten met vragen. „Adriaan was de eerste die voor een breed publiek ging schrijven over wat je met je geld moest doen”, zegt Erica Verdegaal, een vakgenoot die hem in 2007 bij NRC opvolgde als columnist personal finance. Ze was hem een keer tegengekomen op een borrel van een gezamenlijke opdrachtgever. „Leuke man, we werden meteen vrienden. Hij zette mij op het spoor van verhalen schrijven over persoonlijke financiën.” Hiele ontwikkelde zich na 1985 tot een vraagbaak voor een breed scala financiële vragen. Hij leerde voortdurend bij. Dat kostte tijd, dus in het begin was het financieel lastig voor het gezin. „We hebben wel eens vakanties overgeslagen”, vertelt Sidney. Hieles adviezen ademden nuchterheid en logica. Geld lenen kost altijd meer dan je eigen spaargeld oplevert. Dus is een lening aflossen profijtelijk. Zorg altijd voor een financiële buffer. Als je gaat beleggen, weet dan wat je doel is. Steek elke maand een vast bedrag in een wereldwijd beleggingsfonds. Want: ja, je krijgt minder aandelen als de koersen stijgen, maar als de beurs daalt krijg je juist méér aandelen, die ooit wel weer gaan stijgen. Hiele was een zelfstandige ondernemer die altijd kansen zag. In 1990 startte hij, analoog aan de toen populaire sekslijnen, samen met Willemijn Hiemstra De Optielijn. Zij kwam uit de wereld van de beleggingsstudieclubs. Samen waren zij in zaken gegaan als financiële planners. Ze spraken op een door Jan des Bouvrie hagelwit ingericht kantoor van de Optiebeurs, dat Hiele had geregeld via Optiebeurs-directeur Tjerk Westerterp, de hele dag nieuwe teksten in voor hun bellijn, inclusief adviezen.  Echt succesvol werd het niet. Hiemstra herinnert zich Hiele als een sterke analyticus en volstrekt integer. „Laat je nooit kopen”, zei hij als er weer een lucratief snoepreisje van een financiële firma werd aangeboden. Ze zag ook: hij is ongeschikt om onder een baas te werken. Hand in hand met beurskoorts en huizenhosanna kwamen de snelle verkopers van financiële producten. Hiele had er zijn handen vol aan. Aandelenlease. Beleggingsfondsen in teakplantages. Later woekerpolissen. „Adriaan wist wat ze eraan verdienden”, blikt Erica Verdegaal terug. „Je kon ze niet vertrouwen.” Van tijd tot tijd kwam er een boze brief van een verzekeraar, vertelt Sidney. „Dat mijn vader hun product wel heel zwart had gemaakt. Of hij dat recht wilde zetten. Dat deed hij dan niet. Daar waren wij best trots op.” Zijn kennis en nuchtere standvastigheid die overging in eigenwijsheid maakten hem de held van ‘kleine’ spaarders en beleggers. Hij hield lezingen, schreef columns en artikelen en trad later ook als expert op bij tv-programma’s als Nova en Nieuwsuur. Zoon Sidney: „Dat zag hij als erkenning.” Voor NRC was hij een publiekstrekker. „Na Youp ben ik de best gelezen columnist, zei hij tegen mij”, herinnert Sidney zich. „Voor iemand die wekelijks in de krant stond, had Adriaan opmerkelijk weinig kapsones”, zegt Joost van der Vaart, destijds chef van de redactie Mens en Bedrijf en later plaatsvervangend hoofdredacteur. Hij looft het gemak waarmee Hiele financiële complexiteit opschreef in voor iedereen begrijpelijke taal.  Belegde Hiele zelf? Zeker, zegt Verdegaal. Hij zocht altijd naar bedrijven die winnaars op de beurs zouden worden. Zelf vond ze dat verloren tijd. „Dat was het enige waarover we van mening verschilden.” Had hij daar succes mee? Sidney: „Niet bovenmatig.”  In deze rubriek   elk weekeinde  een portret  van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/17/adriaan-hiele-1941-2022-was-de-held-van-de-kleine-beleggers-a4157425</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2023 05:27:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hub van Laar (1964-2022) sleutelde dag en nacht aan zo perfect mogelijke instrumenten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Toptrompettisten als Ack van Rooyen, Chuck Findley, Paolo Fresu en Marco Blaauw zwoeren bij de instrumenten van Hub van Laar. Zijn ambachtelijke bedrijf in Margraten, vlak bij Maastricht, verwierf in drie decennia tijd wereldfaam met het bouwen van trompetten. „Maar de beste had hij nog niet gemaakt”, zegt zijn   zakenpartner Yannic Roijen. „Nooit stilstaan, was zijn devies. Het instrument blijven verbeteren.”    Van Laar, als kind al een temperamentvol baasje, was de jongste van een tweeling. Hij en zijn zus Fien waren de voorlaatsten van zeven. Hun vader verdiende de kost als mijnwerker, hun moeder overleed toen Hub twaalf was.  Hub van Laar speelde op dat moment al een paar jaar trompet bij harmonie St. Rosa in zijn woonplaats Sibbe. De pastoor, zelf ook lid, gaf hem de eerste lessen. Daarna volgden steeds professionelere leraren. Van Laar had talent. Naast de trompet kwam de trombone in beeld en tijdens zijn diensttijd bij de Limburgse Jagers bespeelde hij zo’n beetje alle blaasinstrumenten. Extreme plankenkoorts stond een professioneel bestaan als musicus in de weg.  Hij had al andere plannen. Als jong harmonie-lid had hij zelf zijn defecte trompet gerepareerd. „Dat onthield hij voor later: met je handen iets creatiefs maken”, herinnert zijn oudere zus Magda zich. In hun moeders familie waren meer fanatieke hobbymusici en smeden te vinden. „De weg naar het gedroomde bestaan was niet gemakkelijk: uitzoeken waar je voor trompetbouwer kon leren, veel reizen en weinig geld om een zaak te starten.” Van Laar keek als gezel in de keuken bij gerenommeerde trompetbouwers in Duitsland en de Verenigde Staten. In 1990 begon hij in een kleine werkplaats in Margraten voor zichzelf met reparatie en onderhoud van instrumenten. Vooral de talrijke Limburgse muziekgezelschappen wisten hem al snel te vinden. Vanaf 1994 kwam daar de bouw van eigen trompetten en bugels bij. „Langzaam maar zeker werden ze steeds beter”, zegt zijn vrouw Heidrun Jöchner, die de administratie en promotie deed.  Trompettist Eric Vloeimans beaamt dat. Bij een eerste bezoek aan Margraten kocht hij nog geen instrument. Een paar jaar daarna wel. Weer wat later liet Van Laar weten dat hij een trompet had gebouwd met Vloeimans’ geluid in gedachten. „Ik ging die middag voor een concert in Heerlen naar hem toe en was meteen zo enthousiast dat ik er die avond al op speelde. Het model heeft Hub naar me vernoemd: de V-Flow.” Van Laar hoorde er Vloeimans opnieuw op spelen tijdens een concert met ensemble Calefax in een Limburgs kerkje. „Na afloop was de onrust aan hem af te zien. Achter in dat kerkje kwam het trompetgeluid niet door de rietblazers van Calefax heen.” Dat kon niet.  Enige tijd daarna mocht Vloeimans tijdens een bezoek aan Margraten een nieuw instrument proberen. „Ik wist niet wat ik meemaakte. Het voelde als rijden in een Ferrari. Mijn vrouw, zelf geen musicus, was erbij en hoorde het ook meteen.” Zo zorgden een goed gehoor en geoefende handen voor maatwerk. Wim Both, trompettist bij de WDR Big Band in Keulen, viel voor de betrouwbaarheid van Van Laars instrumenten. „Behalve orkestwerk doe ik veel opnames voor platen van artiesten binnen en buiten Nederland. Als het lampje in de studio rood kleurt, moeten de noten kloppen. Hubs trompetten laten je tijdens moeilijke passages nooit in de steek. Ga je onderuit, dan ligt het echt aan jezelf. Maar ik vond de man nog bijzonderder dan zijn trompetten. Hub was geen dertien-in-een-dozijn-mens. Hij zei precies wat hij vond en dat was altijd zwart of wit.” Vloeimans: „Net als in de rest van de wereld kom je in de muziek veel blabla tegen. Hub deed geen enkele moeite om zich anders voor te doen dan hij werkelijk was. Geen gepronk. Geen opsmuk.” Als het niet klikte, kon dat consequenties hebben. „Dan verkocht hij ook liever geen trompet”, zegt Both. „Zakelijk misschien minder verstandig.” In zijn gedrevenheid kon Van Laar „ook door muren gaan”, zegt zijn vrouw Heidrun Jöchner. „Hij wilde heel snel, soms te snel nieuwe stappen nemen.”   Wie klant werd, bleef meestal komen. Niet altijd voor een nieuwe aankoop. Vaak ook voor een praatje of voor eten, een goed glas en een sigaar. Van Laar reisde zelf ook de wereld over om voeling te houden met zijn clientèle en de daar levende wensen. Jöchner: „Hub kon heel scherp luisteren, hoorde alles. In een restaurant kon hij vier gesprekken tegelijk volgen.” In Margraten werkte hij tot ’s avonds laat aan zijn producten. „Hij sliep hooguit vijf uur per nacht.” Ondertussen bleef Van Laar Trumpets vrijwel continu uitbreiden en verbouwen. De plek waar het begon is nu een klein onderdeel van een heel complex met een grote werkplaats en showroom.   Toen de coronapandemie in 2020 begon, raakte Van Laar snel besmet. Hij had het zwaar te pakken en kampte lang met de naweeën. Ook de lockdown viel hem als sociaal dier zwaar. Bovenop de Covid-problemen kwam een kwaal aan zijn darmen. Een afgestorven deel daarvan moest operatief worden verwijderd.  In 2022 ging het wat betreft gezondheid bergop. Tot de dag voor Kerst, toen hij dood gevonden werd op het gazon tussen zijn bedrijf en huis – waarschijnlijk werd een hartinfarct of een aneurysma (een scheur in een verwijd bloedvat) hem fataal. Op en rond het bedrijf voelt het zonder de altijd  zo aanwezige oprichter nog onwerkelijk. Op de tafel waar hij in zijn laatste uren werkte staat een asbak vol sigarenstompjes, met daarnaast het laatste niet opgerookte exemplaar. Jöchner zet de zaak voort, met zeven vaste medewerkers, een aantal oproepkrachten en de al door Van Laar aangewezen opvolger Yannic Roijen. „De bedoeling was om hem in tien jaar verder in te werken. Die tijd is er nu niet.”  In deze rubriek   elk weekeinde  een portret  van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/11/hub-van-laar-1964-2022-sleutelde-dag-en-nacht-aan-zo-perfect-mogelijke-instrumenten-2-a4156841</guid>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2023 05:27:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zijn sociale intuïtie liet Lubbert Floris Bos (1993-2022) nooit in de steek]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Lubbert Floris Bos was vier dagen oud toen hij zelf besloot: ik ga niet dood, ik blijf leven. Zijn vader Jan Bos: „Zo hebben wij dat beleefd. Hij zou een leven tegemoet gaan als een kasplantje. Hij kon niet zelfstandig ademen.”  Zijn moeder Aletta Bos: „Maar plotseling, na het uitschakelen van de kunstmatige beademing, kwam zijn ademhaling op gang. Later hebben wij vaak gezegd: op dat moment heeft hij zelf gekozen voor het leven.” Zijn allereerste dagen kenden een tragisch verloop, zijn laatste dag ook. Daar tussenin liggen bijna dertig jaar, die – medisch gezien – niet makkelijk zijn geweest. Maar ‘kwaliteit van leven’ laat zich niet opbergen in zorgdossiers. Lubbert Floris heeft, door alle beperkingen heen, zijn levenskracht voluit laten stromen. Met beschadigde hersenen, door ernstig tekort aan zuurstof, kwam hij op 5 februari 1993 ter wereld in het ziekenhuis van Drachten. De oorzaak: fouten van een gynaecoloog. Artsen in het academisch ziekenhuis van Groningen vochten hierna enkele dagen voor het leven van de pasgeborene. Zij dachten dat Lubbert Floris nooit zou kunnen zien, horen, praten of lopen. Het is anders gegaan. Lubbert Floris (koosnaam: Lup) ontwikkelde zich wel degelijk. Beide ouders onderstrepen dat hij veel te danken heeft aan de steun en liefde van zijn zusje, Jesler. Zij werd ruim tweeënhalf jaar na hem geboren. In haar spoor leerde hij lopen en praten. Jesler: „Ik verstond zijn gebrabbel als eerste. Dan zei ik: hij bedoelt dit-of-dat.” Tegelijk zou zijn ontwikkeling beperkt blijven. Lezen en schrijven leerde hij niet.  Zijn vermogens waren te vergelijken met die van een zesjarig kind. Ademhaling en spijsvertering zouden zijn leven lang een probleem blijven.  Een serieus fysiek probleem kwam hier bovenop. In de puberteit begon zijn wervelkolom te vergroeien door scoliose, wat hem steeds meer beperkte in zijn bewegingen en chronische pijn veroorzaakte. „En tóch”, zegt zijn vader, „hebben wij Lubbert Floris altijd behandeld als een normaal kind. Voor ons was hij wie hij was, en géén probleemgeval. Hij deed volwaardig mee in ons gezin. Hij ging overal mee naartoe.” Tot zijn zestiende ging Lubbert Floris naar een kinderdagcentrum in zijn woonplaats Drachten. Op zijn achttiende verhuisde hij naar een zorginstelling. In de behoefte aan professionele zorg viel te voorzien. Maar die was onderdeel van een systeemwereld vol diagnoses, indicaties en andere hokjes.  Juist dát werd het probleem. Om voor opvang in aanmerking te komen, moest Lubbert Floris tests ondergaan. Wat waren zijn ‘zorgzwaarte’, zijn niveau? Vastbesloten was hij géén niveau te hebben: hij was zichzelf.  1993 1993   Foto familie Bos Zijn moeder: „Lubbert Floris blokkeerde als hulpverleners iets van hem gedaan wilden krijgen. Blokjes met verschillende vormen in de juiste gaatjes doen? Vergeet het maar. Een scan maken in het ziekenhuis? Hij weigerde mee te werken. Door zijn rampzalig verlopen geboorte is hij ook altijd wel getraumatiseerd geweest.” Tot zover zijn lotgevallen in zorgland. Te veel aandacht hiervoor zou overschaduwen wie Lubbert Floris werkelijk was. Intens leefde hij door te putten uit twee bronnen: mensen en muziek. Van Nederlandstalige muziek kon hij intens genieten. Het meezingen leverde ook een bijdrage aan zijn taalontwikkeling. Jan Smit, Vader Abraham, Rob de Nijs – hij vond het prachtig. Zijn oom Klaas Samplonius zong in een shantykoor in Lemmer. Hij vertelt: „Geen optreden van ons koor sloeg hij over. Zelf speel ik accordeon. Als hij bij ons op bezoek was, ging ik met hem muziek maken in de keuken. Daar kon hij niet snel genoeg van krijgen.” Zijn tante, Jantha Samplonius, vult aan: „Lubbert Floris kon zo blij zijn als hij in vertrouwd gezelschap was. Hij had zijn vaste vragen: ‘Hoe gaat het met jou?’, ‘Ben je met de auto?’ En altijd: ‘Was het gezellig?’ – als je vertelde wat je gedaan had.” Gezelschap gaf zin aan het leven van Lubbert Floris, en hij aan dat van de mensen om hem heen.  Op zijn zestiende ging hij naar De Morra, centrum voor dagbesteding in Drachten, waar hij – volgens het zorgprotocol – ‘geactiveerd’ zou worden. Aan de slag. Met hout? Met verf? Met niks. Ook hier bleef hij doen wat hij het liefste deed: vragen stellen, praatjes maken. Andrea Hoekstra, activiteitenbegeleider in De Morra: „Hij genoot van steeds dezelfde grappen. Als hij ’s ochtend werd gebracht, riepen wij: ‘O nee, daar heb je Lup weer, aan hem hebben we niks hier, breng die maar weer naar huis.’ Dan lachte hij aanstekelijk.” Lubbert Floris was de verbinder in de vaste kringen waarin hij zich veilig voelde. Bij De Morra zwierf hij van groep naar groep, waar hij overal aanmoedigend riep: ‘Doorwerken, hoor!’  Zijn sociale antenne stond haarscherp afgesteld. Hij wist precies bij wie hij kon aankloppen, of wie hem nodig hadden. Zijn moeder: „Als je zo kwetsbaar bent als hij, moet je afgaan op je intuïtie in je zoektocht naar bescherming. Die intuïtie liet hem nooit in de steek.” Het coronavirus kwam, begin 2020, als een grote dreiging voor Lubbert Floris. Juist hij was uiterst kwetsbaar voor besmetting. De zorginstelling waar hij woonde, zou hermetisch op slot gaan. Zijn ouders besloten: hij komt weer thuis wonen, uit vrees voor zowel een groepsuitbraak van het virus, als sociaal isolement. Het bleek een gouden greep. Lubbert Floris werd thuis fysiek juist sterker. Zijn ouders konden – met elkaar ‘in lockdown’ – alle tijd aan zijn zorg besteden. In die dagen ontstond een hechte vriendschap tussen Lup en Jeslers partner Joost, die dagelijks belde en de sleur doorbrak met de vraag: ‘Schikt het?’ De zorginstelling waar Lubbert Floris gewoond had, sloot de deuren in 2021. Waar zou hij na de pandemie kunnen wonen? Zijn ouders vonden een plek op Zorglandgoed Laagduurswoude in Makkinga. Ook die verhuizing, eind 2021, bleek goed uit te pakken. Directeur Douwe Scholma: „Wij hebben hier veel momenten en activiteiten samen, waarbij Lubbert Floris zich, als verbinder, helemaal in zijn element voelde. Met zijn humor zorgde hij ervoor dat er veel gelachen werd.” Het levenseinde van Lubbert Floris kwam plotseling en was heftig – maar het biedt ook wel troost aan zijn nabestaanden. Volop genoot hij van het leven, op maandagmiddag 3 oktober vorig jaar, toen hij zich verslikte. Het werd hem fataal. Hij overleed die avond in alle rust. Zondag 5 februari 2023 zou hij dertig jaar worden. Zijn familie viert dit, zoals eerder al zijn verjaardagen. In deze rubriek   elk weekeinde  een portret  van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/31/zijn-sociale-intuitie-liet-lubbert-floris-bos-1993-2022-nooit-in-de-steek-a4155769</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 05:27:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Paul Kuijpers (1929-2022) probeerde iedereen tot tegendraads denken uit te dagen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De overlijdensadvertentie voor Paul Kuijpers, vorige maand in de Volkskrant, kende een hoog ‘grachtengordelgehalte’. Niet verwonderlijk voor iemand die lange tijd, waarvan drie jaar als directeur, verbonden is geweest aan politiek-cultureel centrum De Balie in Amsterdam. Maar als de 9 december op 93-jarige leeftijd overleden Paul Kuijpers nu iets niet was, was dat wel een ‘grote-stadsmens’ voor zover dat begrip met de grachtengordel geassocieerd kan worden.  Hij was, zoals goede vriend Herman Tjeenk Willink het omschrijft, een „wonderlijke mengelmoes van een Zeeuwse zoon uit Kloosterzande, die Brabander werd en in de jaren tachtig in Amsterdam belandde”. Voor hem juist niet de grote mondaine wereld met reizen naar Parijs of Berlijn. „Terug naar het boerenland, schoffelen in de moestuin, dat deed hij liever”, zegt Tjeenk Willink. Toch had de bescheiden overkomende, rustig en zacht pratende Kuijpers als organisatiedeskundige een naam weten op te bouwen. In de welzijnswereld, de kunstwereld, de bestuurlijke wereld, de politieke wereld. Kenner bij uitstek van de bureaucratie en haar perverse uitwassen, maar ook van politieke theorieën. „Aartsnieuwsgierig, belezen en betrokken”, vat zijn vriend Kees Vendrik samen.  Hij stelde de cultuurpolitiek ter discussie, het landbouwbeleid, de inrichting van de overheid. In de jaren tachtig en negentig was hij overal aanwezig als wandelende spiegel annex adviseur. Geen man van het stellig j’accuse, wel de man van het ‘kijk-hier-ook-eens-naar’. „Dwarsdenker op de tijdgeest. Begaafd analyticus, humorvol anarchist. Bourgondisch mens’’, schreven zijn vrienden in hun Volkskrant-advertentie; een treffende omschrijving die dan ook in diverse varianten terugkwam tijdens zijn begrafenis in Amsterdam. Typerend bij die gelegenheid was de draagbare schrijfmachine die bovenop Kuijpers’ doodskist stond uitgestald. Het was al die jaren zijn belangrijkste vehikel geweest waarmee hij zijn gedachten ordende en aan het papier toevertrouwde. Hoewel ook hij zich op latere leeftijd met tegenzin aan het digitale tijdperk overgaf was de computer als tekstverwerker aan hem niet besteed. Paul Kuijpers zwoer bij de schrijfmachine. Aangezien reparatie na verloop van tijd niet meer mogelijk bleek, was hij aangewezen op nog wél werkende tweedehandsjes.  Rond 2010-2013  Foto privéarchief De correspondentie – en die was overvloedig – ging per fax. Herman Tjeenk Willink, van 1997 tot 2012 vicepresident van de Raad van State, was één van de vaste geadresseerden. De brieven van Paul waren een begrip voor zijn vrienden: essays doorspekt met citaten van bij voorkeur Franse denkers, waar de stand van het land of de wereld tegen het licht werd gehouden. „Hij hield mij op koers”, zegt Tjeenk Willink.  Een aantal van die brieven is opgenomen in Kuijpers’ in 2003 gepubliceerde boek De Staat der Nederlanden. Rode draad in deze bundel, verschenen een jaar na de moord op Pim Fortuyn, is zijn zorg over het functioneren van politiek en bestuur. Het Nederlandse politieke debat kon wel wat meer diepgang gebruiken, stelde hij vast. „Dat gebeurt nu niet omdat de politieke theorie niet alleen in de politiek zelf maar ook in de wetenschap weinig aanzien geniet. Daardoor is het debat te veel een debat over persoonlijke motieven (van politici) en over de huishoudelijke kanten van het beleid.” Kuijpers schreef en sprak er veel over. Dat was dan ook zijn werk: mensen en organisaties aan het denken zetten. Ooit, in de jaren vijftig, begon hij zijn werkend leven bij het Provinciaal Opbouworgaan Noord Brabant (PON), dat in de provincie moest zorgen voor professioneel welzijnswerk zette. Een woord waar Kuijpers overigens een hekel aan had. Het stond volgens hem voor een „buitengewone overschatting” van wat de overheid kan doen voor het welbevinden van mensen. Bij het PON groeide zijn fascinatie voor het bestuur en de uitwerking van beleid. Hij bleef niet zitten achter zijn bureau, maar liet zich ter plekke informeren.  „Hij deed zijn best altijd naar buiten te kijken in plaats van naar binnen”, zegt zoon Michel. Geleidelijk aan werd het opbouworgaan een onderzoeksinstituut. Als directeur wist Kuijpers een zodanige positie te verwerven dat hem in 1969 werd gevraagd te bemiddelen om aan bezetting  van de Katholieke Hogeschool Tilburg – voorloper van wat nu de  Tilburg University heet – een eind te maken.   De Brabantse werkzaamheden brachten Kuijpers begin jaren tachtig uiteindelijk in Den Haag bij het ministerie van Binnenlandse Zaken, waar hij een nog jonge Herman Tjeenk Willink ging assisteren. Deze was toen aangesteld als regeringscommissaris om de departementale bureaucratie te reorganiseren. Het project liep bij gebrek aan politieke belangstelling vast in de Haagse bureaucratische modder, maar legde wel de basis voor hun veertig jaar durende intensieve vriendschap.  Zijn ervaringen met het Haags bestuurlijk complex, waar hij zich verwonderde over ambtenaren die slechts papier produceerden waar verder niets mee gebeurde, beschreef hij in diverse boeken. Het diepere, filosofische denken zoals dat in zijn schrijven naar voren kwam verraadde de gymnasiast in Kuijpers die direct na de oorlog zijn middelbare schoolopleiding kreeg bij de Augustijnen in Eindhoven. Hij was klasgenoot van de latere premier Dries van Agt.  De rechtenstudie die hij daarna in Utrecht doorliep viel hem tegen. Vandaar de aanvullende studies Frans en psychologie.  Kuijpers hield van het woord. Daarbij wilde hij zich wel eens verliezen in abstracties; voor geschreven teksten is dat minder een probleem dan voor een lezing. Hij wist dit ook van zichzelf, maar wilde het zijn toehoorders ook weer niet te makkelijk te maken door met bijvoorbeeld een powerpoint of uittreksels vooraf te werken. Dit beschouwde hij als „een premie op de luiheid van het niet-lezen en het niet-luisteren’’. Soms lukte het hem aanwezigen die de draad kwijt waren geraakt alsnog bij zijn betoog te betrekken. Maar niet altijd. Zoals hij niet zonder zelfspot vaststelde  in zijn boek De Staat der Nederlanden:  „vaak glijdt de portee van het verhaal aan de onbegrijpende hoofden voorbij en blijft er weinig anders over dan me terug te trekken in mijn eigen onbegrepen gelijk”.  In deze rubriek   elk weekeinde  een portret  van iemand die recent is overleden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/27/paul-kuijpers-1929-2022-probeerde-iedereen-tot-tegendraads-denken-uit-te-dagen-a4155495</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jan 2023 05:27:03 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
