<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Dit ben ik]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/dit-ben-ik/</link>
    <description><![CDATA[Dit ben ik]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik vind het belangrijk dat rechters niet vooral witte vrouwen of mannen zijn’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Ik vind het belangrijk dat rechters niet vooral witte vrouwen of mannen zijn. Dat is beter voor de rechtspraak. Want natuurlijk proberen we zo objectief en onafhankelijk mogelijk een oordeel te vellen, maar in zo’n oordeel neem je altijd jezelf mee. Je achtergrond. Je ervaringen. Je opvoeding. Dan is het in mijn ogen van belang dat de mensen die dat oordeel vellen niet enorm op elkaar lijken.” Anjani Pherai (51) klom op van mavoklant tot rechter-plaatsvervanger. Ze vindt dat niet alle rechters op elkaar mogen lijken. „Ik kom eigenlijk uit het humanresources-management en ben pas later rechten gaan studeren. Ik werk bij de Raad voor de Rechtspraak. Daar houd ik mij bezig met arbeidsvoorwaarden- en rechtspositiebeleid, en sinds een paar jaar ook met inclusie. Door het directe contact met rechters begon het bij mij te kriebelen. Ik wilde dat ook! Omdat ik het heel erg leuk werk vind, maar ook omdat ik het belangrijk vind dat ook een Nederlands-Surinaamse vrouw recht spreekt. Dus ik ben gaan zoeken naar een plek als rechter-plaatsvervanger. „Die zoektocht was niet makkelijk. De rechtspraak is een ingewikkelde en hiërarchische sector. En dat heeft alles te maken met de geschiedenis. Van oudsher was een rechter iemand van adel. Bedenk dat het nog maar vijftig jaar geleden is dat de bode achteruitlopend de rechtszaal moest verlaten omdat de rechter zijn rug niet mocht zien! En dan kun je zeggen: dat is heel lang geleden. Maar zo werkt het niet met cultuur. Cultuur verankert zich onbewust in dingen en is heel moeilijk te veranderen. Zo wordt er bijvoorbeeld meer waarde gehecht aan de mening van een rechter dan aan die van een juridisch adviseur. Ook al hebben beiden rechten gestudeerd. En vindt iedereen inclusie belangrijk, maar komt het toch heel moeizaam van de grond. Niet alleen in de rechtspraak, maar in alle sectoren in de samenleving. „Dat komt volgens mij omdat al die culturele verankeringen in ons reptielenbrein zitten. Die onbewuste gewoontes en gebruiken zitten bij iedereen ingebakken. Geen groep uitgezonderd. We zijn als holbewoners geprogrammeerd om niet verder te kijken dan onze eigen groep. Ik vind dat we ons daartegen moeten verzetten. En ons brein moeten deprogrammeren. Want als er geen diversiteit is, straal je uit dat de ene groep meer waard is dan de andere groep. En dat vind ik onaanvaardbaar. Dat druist in tegen mijn rechtvaardigheidsgevoel. Dat heb ik van mijn vader. Hij kan ook niet tegen onrecht. En vindt ook dat je alles moet doen wat in je vermogen ligt om de wereld een beetje mooier te maken. „Mijn vader is tot zijn pensioen docent Nederlands geweest. En toen we nog in Suriname woonden, een tijdje onderwijsinspecteur in de binnenlanden. Mijn moeder werkte in een sigarettenfabriek. Zelfs nog toen de eerste kinderen waren geboren. Heel modern voor die tijd. Ik ben de middelste van vijf. We woonden in een huisje met een erf in Livorno, een deelgemeente van Paramaribo. Op mijn derde, vlak voor Suriname onafhankelijk werd, zijn we met het hele gezin naar Nederland verhuisd omdat mijn vader bang was voor onlusten en rellen. Hij had dat zien gebeuren na de onafhankelijkheid in buurland Brits-Guyana. „We werden door de Nederlandse overheid opgevangen in een vakantiepark in het Noord-Brabantse Klundert. En toen mijn vader werk vond op en school in Rotterdam verhuisden wij naar Giessenburg; een zwaar christelijk dorp waar Zwarte Piet tot onze komst de enige gekleurde persoon was die men kende. Toch verliep de integratie heel soepel. Pas een paar jaar later, we woonden inmiddels in Almelo, kreeg ik te maken met pesterijen. Ik werd op de basisschool voor indiaan uitgescholden. Over die typering was ik nog het meest verbolgen; ik ben helemaal geen indiaan. Ik ben een hindoestaans-Surinaamse. Mijn vader heeft meteen korte metten gemaakt met dat gedoe. Er kwam een klassengesprek en daarna was het over.” „In Nederland werd mijn moeder ziek en daarom werd ik snel zelfredzaam en volwassen. Ik voelde mij verantwoordelijk voor mijn jongere zus en broer, en nam een deel van de zorg voor hen op mij. Ik was in die tijd een verlegen meisje. Maar als we een klassengesprek hadden, wilde ik meepraten. Ik ben dol op inhoudelijke discussies. Als puber koos ik immer voor veiligheid. Dus ik ging niet naar de havo, maar naar de mavo. Dat is voor mij heel goed geweest, want ik kwam in een heel leuke club vriendinnen terecht. En daar voelde ik me veilig. „Ik ben gaan stapelen en voltooide zonder veel moeite het vwo. Mijn vader wilde dat ik daarna rechten zou gaan studeren. Maar dat leek mij ongelofelijk saai. Ik wilde iets met mensen gaan doen, en zo werd het humanresources-management. Ik had indertijd geen idee dat recht ook heel veel met mensen van doen had. In mijn hr-opleiding zat veel arbeidsrecht en dat vond ik geweldig leuk. Na twee jaar werken ben ik daarom naast mijn baan alsnog rechten gaan studeren.  „Inmiddels ben ik al bijna twee jaar rechter-plaatsvervanger. Natuurlijk ambieerde ik het om rechter te worden. Ik heb ook geprobeerd om toegelaten te worden tot de opleiding. Tweemaal zelfs. Maar helaas is het niet gelukt. Ik kwam door de analytische testen, maar niet door de lokale selectiegesprekken. Ik paste niet in het plaatje. Ik was in tranen. En heb mijn ambitie voorlopig even in de koelkast gezet. Ik heb een goede en leuke baan bij de Raad en ben daarnaast rechter-plaatsvervanger. En als ik kijk naar waar ik vandaan kom, mijn oma heeft niet eens haar lagere school mogen afmaken, is het allemaal niet zo zwart-wit. Ik heb geleerd om te zien wat er wél is, in plaats van niet.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/22/ik-vind-het-belangrijk-dat-rechters-niet-vooral-witte-vrouwen-of-mannen-zijn-a4160145</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2023 05:37:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ooit was hij monnik en diepgelovig: ‘Mijn intens beleefde godsbesef is compleet in rook opgegaan’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Je hebt twee manieren van leven. Je kunt een religieus mens zijn, die gelooft in een god, een schepper, of wat dan ook. Of je doorziet dat die weg doodloopt, en dat je zelf volledig verantwoordelijk bent om wat van het leven te maken. Aad van Zelst (90) was ooit monnik en diepgelovig. Nu zegt hij: ‘God bestaat niet.’ „Ik ben van die ene weg op de andere terechtgekomen. Mijn intens beleefde godsbesef is compleet in rook opgegaan. Ik heb dat ingeruild voor een diepe verbondenheid met mijn naasten, met deze wereld en de kosmos om ons heen. „Ik kom uit een groot katholiek gezin in Heiloo. Mijn vader was kleermaker. Als kinderen mochten we wel doorleren, maar het kwam m’n vader beter uit wanneer we een vak leerden, om kostgeld te verdienen. „De hoofdonderwijzer en de pastoor zeiden: Aad is slim, die kan naar het lyceum. Dat mocht, maar ik was niet al te ijverig en ik had vaak last van hoofdpijn. Dus al gauw werd het ambachtsschool, waar ik ben opgeleid als elektricien. „Na een paar jaar werken begon het te knagen. Ik zag mezelf niet m’n hele leven lang stroomdraden trekken. Ik las veel: de Belijdenissen van kerkvader Augustinus, boeken van de Amerikaanse monnik en schrijver Thomas Merton. Het geloof begon sterker aan mij te trekken. Eind 1954 maakte ik de nachtmis mee in de Benedictijner Abdij van Egmond. Ik was verkocht. Kort daarna ben ik daar als monnik ingetreden.  „Een jaar of tien heb ik het leven in het klooster prachtig gevonden. Gelukkiger kon een mens volgens mij toen niet zijn: de stilte, het samen bidden, de liturgie, de bijbelstudie. Ik was ook een ondernemende monnik. Ik heb in Egmond met een medebroeder een kaarsenfabriek opgezet, waaraan de abdij een hoop geld heeft verdiend. „Als kloosterling krijg je ingeprent dat je een bevoorrecht mens bent. Je leeft immers dichter bij God dan gewone stervelingen. Je staat, bij wijze van spreken, al met één been in de hemel. „Maar daar betaal je wel een prijs voor. Als ‘kind van God’ word je geacht een kinderlijke houding aan te nemen. De abt fungeert als de strenge vader van de kloostergemeenschap. Hem heb je in alles te gehoorzamen. „Dat kind-zijn, als een volwassen man, ging me opbreken. Ik wilde zelf vader worden. Ik begon in te zien dat we, met vijftig mannen achter de muren van een klooster, een spel speelden – alsof we nog in de Middeleeuwen leefden. Intussen werden buiten de eerste astronauten de ruimte ingeschoten.” „Na een worsteling van ongeveer een jaar ben ik in 1966 uitgetreden. De abt toonde zich diep teleurgesteld. Hij zei bij het afscheid: ‘Als je maar niet denkt dat je daarbuiten God kunt ontlopen!’ „De laatste jaren in het klooster had ik de weldadige werking van yoga en meditatie ontdekt. Nu al sinds een jaar of zestig begint mijn dag om half zeven ’s ochtends met een half uur rekken, strekken en mediteren. Ik heb dat echt nodig, om m’n eigen lichaam te voelen en me bewust te zijn van mijn plek en rol op deze wereld. „Je zou het een vorm van bidden kunnen noemen, maar dit is veel gezonder voor je lijf. Ik leef nu in de volle overtuiging dat je echt zélf aan de bak moet om wat van het leven te maken. Een Lieve Heer of Heilige Geest zal je daarbij echt niet helpen. „Buiten het klooster ben ik niet meteen van m’n geloof gevallen. Dat ging vrij geleidelijk. Er is niet één moment geweest waarop ik plotseling dacht en zei: God bestaat niet. „Door het nest waaruit ik kwam, en mijn jaren in het klooster, zat er ook wel iets pastoraals in mij. Ik heb werk gezocht waarin ik iets voor m’n medemens kon betekenen. Via-via ben ik terechtgekomen bij de Pompekliniek in Nijmegen, waar ik ben opgeleid als therapeut, om te werken met gedetineerden. Door werk en studie heb ik mezelf verder ontwikkeld tot sociaal-psychiatrisch maatschappelijk werker. Ik vond een baan bij de Reclassering in Den Bosch. Ik heb er meegewerkt aan de ontwikkeling van wat nu taakstraf heet. „In Den Bosch heb ik mijn vrouw Hans leren kennen. In 1968 zijn wij getrouwd. Een jaar later kregen wij onze dochter, Annemarie. „Met Hans deel ik een diepe liefde voor beeldende kunst. Kunstenaars hebben dezelfde functie in de samenleving als vroeger kluizenaars, pastors en profeten. Ze komen op verrassende ideeën, ze nemen je mee in een realiteit die je eerder zelf niet waarnam. Zij leren ons hoe je je leven op een hoger plan kunt brengen. Je kunt je dagen wel slijten met boodschappen doen en daarna een borreltje drinken; daar is op zichzelf niks mis mee. Maar er valt zoveel meer te genieten als je leert kijken naar wat je eerst niet zag. „Hans en ik zijn bevriend geraakt met twee Bossche kunstenaars, Leon Adriaans en Jacques van der Heyden. In onze woonkamer hangt een fascinerend werk van Van der Heyden: een gouden paneeltje dat voor een zwarte achtergrond zweeft. Meer dan dat lijkt het niet. „Nu vertel ik je erbij dat de vorm van dat paneeltje een detail is uit Gezicht op Delft van Johannes Vermeer. Dat paneeltje staat voor de schoonheid van de wereld om ons heen. En die zwarte achtergrond, dat is het enorme zwarte gat, waaruit wij mensen voortkomen en waarin we ook weer zullen verdwijnen. Althans, dat is mijn interpretatie, en zo mag iedereen daaraan z’n eigen dimensie geven. „Ik ben nu negentig jaar op deze wereld, en ik ben nog volop actief. Elke dag mag op zichzelf een kunstwerk zijn. Hans en ik hebben ook nog een droom voor de toekomst, of sterker: een ambitie. Het atelier van Jacques van der Heyden, die in 2012 overleed, is nog steeds intact, in een leegstaand klooster dat gerestaureerd moet worden. Wij zetten ons ervoor in dat dit atelier behouden blijft voor een nieuwe generatie kunstenaars en kunstliefhebbers. „Liefde voor kunst kun je doorgeven aan toekomstige generaties. Dit is onze manier om daaraan een steentje bij te dragen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/14/mijn-geloof-in-god-is-in-rook-opgegaan-a4159366</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2023 05:37:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Als mijn bazen niet zo streng waren geweest had ik het vak niet zo goed geleerd’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Het kappersvak heb ik geleerd in Turkije. Als kind al werkte ik in het weekend en in de vakantie bij een kapper. Zo ging dat in ons land. Mijn moeder bracht me er gewoon naar toe samen met andere meisjes. Jongens werkten ook, in een garage of een houtwerkplaats. We kregen betaald, maar niet veel.  Semra Kilinc (38) groeide  op in het oosten van Turkije.  Ze heeft samen met haar oudere zus een kapsalon in Utrecht. „In het begin was ik boos op mijn moeder en vond ik het niks. De bazen waren heel streng, je moest continu opletten, leren. Als ik even afgeleid was, kreeg ik een schop tegen mijn voet. Maar het werk was leuk. Mensen helpen, haren wassen, koffie en thee brengen: daar krijg je zelfvertrouwen van. In de ochtend waren we met zijn allen aan het schoonmaken met muziek aan. Tot de baas kwam. Dan was iedereen gelijk stil. „Achteraf ben ik mijn moeder dankbaar. Als je iets van kinds af aan leert, dan leer je het wel goed. Ik heb nu ook stagiairs, maar die zitten constant op hun telefoon. Als mijn bazen niet zo streng waren geweest, had ik het vak niet zo goed geleerd. „Wij komen uit het oosten van Turkije. Elazig is mijn stad, daar ben ik geboren. De aardbevingen vorige maand waren niet ver van Elazig. De schokken waren voelbaar en er is schade aan gebouwen, maar er is niet veel ingestort. In de stad zijn twee doden gevallen. Geen familie van mij. Maar familie of niet – alle mensen in Turkije zijn nu mijn familie. Het is zó erg.    „We zijn thuis altijd met zijn drieën geweest: mijn moeder, mijn oudere zus Esra en ik. Mijn vader is overleden aan kanker toen ik drie was, hij was 32 jaar.  „Mijn moeder had geen eigen huis, maar kreeg gelukkig wel het salaris van mijn vader doorbetaald. Tantes en een oom in Duitsland stuurden haar regelmatig geld. Dan deed mijn moeder grote aankopen, dan kocht zij kleren voor ons.  „In 2001 zijn we naar Nederland verhuisd, waar we verre familie hadden. Het eerste jaar was heel vreemd. Je hebt iedereen die je kent  achtergelaten, alles is nieuw, je spreekt de taal niet. Ik was zeventien en moest naar school, maar ik ben in het weekend ook meteen gaan werken in een kleine kapperszaak in Utrecht. Op school koos ik voor kinderopvang. Daar ben ik na een jaar mee gestopt, ik vond kapper toch leuker. Het tweede jaar in Nederland ben ik fulltime gaan werken in een andere kapsalon. De taal heb ik geleerd in de praktijk.  „De kapper waar ik in Nederland begon vond mij heel goed. Ik kon nog niet de moeilijke dingen zoals highlights, maar wel knippen, föhnen en wenkbrauwen epileren. Ik heb bij vier kappers gewerkt en ben toen voor mezelf begonnen. Via via vond ik een klein pand in een achterafstraatje, er pasten drie stoelen in. Voor de inrichting had ik 15.000 euro nodig, dat had ik niet. Maar ik had wel goud. Dat heb ik verkocht en zo ben ik de zaak begonnen.  „Voor ik vrij ben, is het negen uur ’s avonds. Maar ik wil mijn zaak niet opgeven” „Het eerste half jaar was een drama. Ik had wel wat klanten, maar die leverden niet genoeg op voor de vaste lasten. We leefden van het salaris van mijn zus. Zij werkte ergens anders als kapper en deed vroeg in de ochtend schoonmaakwerk. „Na anderhalf jaar kwam er een pand vrij in een drukke winkelstraat. Sinds 2012 hebben wij daar onze zaak, Dunya Women. Die liep meteen al beter, maar nog niet zo goed als nu. We hebben zo’n duizend klanten die altijd weer terugkomen.  We doen ook body-ontharing – het lichaam waxen, wenkbrauwen epileren met draad, gezicht ontharen.  „Toen ik mijn zaak begon had ik nog geen diploma – dat mag in Nederland. Maar als je niet erkend bent, mag je geen stagiairs aannemen. Daarom  heb ik toch nog maar de kapperschool gedaan, al heb ik er niet echt iets bijgeleerd. Ik vind het leuk dat mijn stagiairs nu leren van mij. Ook dingen die ze niet op school leren, zoals verf mengen en bepaalde kniptechnieken. Met laagjes ben ik in een kwartiertje klaar. Het is gewoon niet zo moeilijk. Vrouwen willen voor knippen niet heel lang in de stoel zitten. Een kapper moet snel en goed zijn.  „Mijn man heb ik leren kennen op een bruiloft. Hij is vrachtwagenchauffeur, vervoert containers. We hebben twee zoontjes, van zeven en drieënhalf. We wonen in dezelfde straat als mijn zus. Zij en ik komen met één auto naar het werk. In de weekenden zijn we ook samen en gaan we naar een speeltuin, de stad in of naar mijn moeder. „Mijn zus en ik werken allebei fulltime. Het voordeel van een eigen zaak is dat je zelf bepaalt wanneer je komt en gaat, en je hebt geen baas op je nek. Maar je bent verantwoordelijk voor personeel, voorraad, facturen, administratie. Als je twee weken niet genoeg geld binnenkrijgt, ga je stressen. Je moet blijven nadenken, acties houden, foto’s delen op sociale media.  „Naast mijn werk heb ik het huishouden, boodschappen, kinderen moeten naar school, willen afspreken hier, afspreken daar, naar voetbal, naar zwemmen. Voor ik vrij ben, is het negen uur ’s avonds. Maar ik wil mijn zaak niet opgeven. Ik ben nog jong. En ik vind het heel leuk. Met knippen geef je iemand een andere look, een ander gezicht. Ik hoef maar een plaatje te zien, een model, een foto en ik kan precies hetzelfde knippen.  „Ik heb me denk ik goed aangepast in Nederland. Ik heb nieuwe vrienden gemaakt, Nederlandse en Turkse. Ik maak zelfs wel eens stamppot – met vlees of kip in plaats van worst.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/07/als-mijn-bazen-niet-zo-streng-waren-geweest-had-ik-het-vak-niet-zo-goed-geleerd-a4158814</guid>
      <pubDate>Tue, 7 Mar 2023 05:37:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik steek mijn kop liever in het zand’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zangeres en radiomaker Marlous Lazal (61) heeft haast. Ze wil niet weten of ze, zoals haar ouders, dementie zal krijgen. „Mijn vader werd ziek rond zijn 68ste. Wij hadden niet veel contact. Mijn ouders zijn gescheiden toen ik vier was. En ik ben hun enige kind. Het was een hele leuke man, maar we hebben nooit een echte relatie opgebouwd. Op een gegeven moment kreeg ik zelfs geen verjaardagskaart meer, en toen was ik er wel een beetje klaar mee. Tot ik werd gebeld door het Eindhovense ziekenhuis waar hij was opgenomen na een aanrijding, en mij werd gevraagd of ik een koffertje met kleren wilde komen brengen. Noodgedwongen is ons contact toen geïntensiveerd. „Toen ik in zijn huis kwam, lagen overal stapels ongeopende post. De bank wilde zijn huis gaan veilen, zo bleek toen ik brieven ging lezen. Blijkbaar ging het al een tijd niet goed met hem. Toen duidelijk werd dat hij dementie had, ben ik mij om hem gaan bekommeren en heb van alles geregeld. Uiteindelijk kon hij in een verpleeghuis terecht. Ik dacht dat hij al dat gedoe en gehannes met spelletjes in zo’n huis verschrikkelijk zou vinden, want mijn vader, socioloog en ooit voorbestemd als priester, was een echte loner. Maar hij leefde helemaal op. Mensen vonden hem leuk. Hij was daar de getapte man. Dat was voor mij een ontdekking. „Een paar jaar nadat mijn vader overleed, kreeg mijn moeder dementie. Zij was toen halverwege de zeventig. En zij heeft bijna tot het einde toe ontkend dat ze alzheimer had. Ik had in het begin niets door. Ze was heel goed in het maskeren van haar vergeetachtigheid. Toen het mij begon op te vallen dat dingen niet klopten, zag ik het in eerste instantie als een soort van manipulatief gedrag. Dat was ik namelijk van haar gewend. Mijn moeder en ik hadden een heel intieme band. Eigenlijk veel te intiem. Zij zag mij als een vriendin in plaats van als haar kind. Ik weet nog dat ze mij op mijn zesde tijdens een ruzie verontwaardigd toebeet: ‘met jou kun je ook nooit eens een volwassen gesprek voeren’.  „Mijn moeder woonde in een woongroep voor ouderen toen zij ziek werd. Haar buren vonden dat ik moest ingrijpen. Want ze begon te dwalen en deed rare dingen. Bovendien vonden de bejaarde woongroepbewoners het gevaarlijk om naast iemand met alzheimer te wonen. Ze waren bang voor brand en andere enge dingen. Ik snap dat wel. Maar zolang er geen echte crisissituatie ontstaat, kun je bij de hulpdiensten op de stoep staan tot je een ons weegt, maar niemand doet iets.” „Mijn moeder wilde niet verhuizen. Ze weigerde alles. Ik heb haar uiteindelijk samen met een vriend onder valse voorwendselen meegenomen naar een verpleeghuis. Het was alsof we haar ontvoerden. Echt afschuwelijk. Maar ik kon niet anders. Ze vond het onvergeeflijk, ze vond het verpleeghuis verschrikkelijk. Ze kon haar draai niet vinden. Vond dat ze als doctorandus helemaal op de verkeerde plek zat en geen mensen van haar niveau ontmoette. Ze wilde in haar wanhoop koste wat het kost aan haar status vasthouden. Ik begrijp dat wel, want dat was alles wat ze nog had. „Pas na een hele tijd werd ze rustiger. Al werd het toen steeds moeilijker om contact te maken. Ik probeerde van alles. Muziek. Wandelen. Samen naar de konijnen… Van alles. Als iemand nergens meer op reageert, word je wanhopig. Op advies van boeddhistische vrienden probeerde ik dat los te laten. Want had mijn moeder net zo veel behoefte aan contact met mij als ik met haar? Zij adviseerden mij om gewoon naast haar te gaan zitten en helemaal niets te doen. En dan niet een kwartiertje, maar minstens drie kwartier. Oorverdovend saai. Maar op een gegeven moment keek mijn moeder mij aan en pakte mijn hand. Dat was een gigantische gebeurtenis. Heel emotioneel. Ineens waren we weer samen. Mijn moeder heeft nog jaren in dat verpleeghuis gewoond, en overleed op haar 83ste.” „Nu ik de zestig ben gepasseerd, komt de gedachte steeds vaker op dat ik nu aan de beurt ben. Helemaal als ik niet meer weet of ik bijvoorbeeld die ochtend wel of geen pil heb ingenomen. Of als ik niet meer op iemands naam kan komen. Ik krijg dan meteen associaties van mensen die overal briefjes ophangen zodat ze nog weten wat voor dag het is. De schrik slaat mij dan om het hart. Is het al begonnen? Hoelang zal ik nog hebben voor de ziekte toeslaat? „Het lijkt mij verschrikkelijk om geen controle meer te hebben en alle houvast kwijt te raken.  Toch durf ik mij niet te laten onderzoeken. Ik steek liever mijn kop in het zand. En houd mij naïef vast aan populaire kletspraatjes als ‘dat ziektes een generatie kunnen overslaan’. Tegelijkertijd heb ik haast. Wil ik alles nog doen zolang ik dat nog kan. Want in het worst case-scenario zou het op mijn 68ste kunnen beginnen. Dus moet ik niet treuzelen. Niet wachten. Ik heb geen bucketlist, maar er zijn wel verlangens. Wensen. Zo zing ik bijvoorbeeld al jaren in het Spaans, maar wilde ik al heel lang een Nederlandstalige plaat uitbrengen. Ook wilde ik graag een boek schrijven. En het theater weer in. Eind vorig jaar was het boek er. En de plaat. En nu tour ik met een kwartet door het land met ‘Zij van het Noorden’. Dingen die ik graag nog wil en wilde doen voor het niet meer mogelijk zou zijn. En het is gelukt, omdat het onmogelijk was om aan die urgentie te ontsnappen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/28/ik-steek-mijn-kop-liever-in-het-zand-a4158264</guid>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2023 05:37:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik droom van mijn eigen keten van Assani-winkels in Nederland’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Alaa Assani (31) runde een kledingfabriek in Aleppo. Nu heeft hij een kledingzaak aan de West-Kruiskade in Rotterdam. „Mijn hand ophouden is niets voor mij. In Syrië kan dat ook niet. Als je werkt, heb je geld om voor je gezin te zorgen. Werk je niet, dan heb je niks. Alleen als je oud bent of ziek kan je thuisblijven. Toen ik mijn verblijfsvergunning kreeg, wilde ik zo snel mogelijk voor mezelf beginnen. Ik dacht: ik begin klein en word groot. „Ik kom uit Aleppo. Mijn vader was eigenaar van een tapijtfabriek. De meeste tapijten gingen naar Saoedi-Arabië, een klein deel werd verkocht in Syrië. Hij had ook een klein kledingfabriekje. School was niets voor mij, ik ging in de leer bij een kleermaker. Toen ik het vak onder de knie had, kon ik aan het werk in de fabriek. Ik werd daar snel een baasje, ook al was ik pas zestien. Op die leeftijd trouwde ik. Mijn vader vond dat een goed idee. Al snel kon ik me een eigen huis veroorloven. Mijn oudste kind, een meisje, is nu twaalf jaar. De twee jongens zijn acht en zes. „Ik ben altijd geïnteresseerd geweest in kleding. Ik hou van een goed afgewerkte pantalon, perfect op lengte. Een strak gesneden jasje, dat mooi om de schouders valt, vind ik prachtig. Ik vind het geweldig als een man zijn best doet om zich goed te kleden. Bij een vrouw trouwens ook. Als een kledingstuk kapot is, of vermaakt moet worden, vind ik het leuk om te proberen of ik het mooier krijg dan nieuw.” „Toen ons huis en mijn fabriek werden gebombardeerd, ben ik gevlucht. Ik wilde naar Nederland, omdat daar al familie woonde. Een broer woont in Rijswijk, mijn lievelingsneef in Spijkenisse, een oom, tante en zes neven wonen in Capelle, en in Rotterdam wonen nog een aantal familieleden. Mijn vader is omgekomen in de oorlog. Daarna is mijn moeder ook naar Nederland gekomen, zij woont bij mijn broer in Rijswijk. „Ruim zes jaar geleden, kwam ik aan in Nederland. Ik zat drie maanden in een asielzoekerscentrum in Arnhem, daarna kreeg ik een huis in Gendt. Dat ligt vlak bij Arnhem. Mijn vrouw en twee kinderen kwamen. De jongste is in Nederland geboren. Ik heb ervoor gezorgd dat het huis er pico bello uitzag voordat ze er waren. „Mijn vrouw en ik moesten een inburgeringscursus doen. Zij slaagde meteen voor alle examens. Ik had er meer moeite mee. Ik ben toch meer een doener. Ik wil ontzettend graag ondernemen. Yousef, mijn neef uit Spijkenisse, heeft me enorm geholpen. Hij is als een broer voor me. Ik noem hem ook ‘mijn broer’. Hij heeft een Syrische vader en Nederlandse moeder, is hier opgegroeid, kent de wegen, de regels en de bureaucratie. Hij zorgde ervoor dat ik stage kon lopen bij een kleermaker. Hij vond dat ik moest leren hoe Nederlanders met elkaar omgaan. De interactie tussen verkoper en klant is in Nederland anders dan in Syrië. „In Syrië kan een verkoper zijn advies bijna aan de klant opleggen. Bij Nederlanders kan dat ‘dwingend’ overkomen, al zijn er zeker ook klanten die die eerlijkheid kunnen waarderen. Ik heb moeten leren om genuanceerd te adviseren. De klant is koning, in Nederland moet de klant dat ook echt voelen. Ik zeg nu niet meer tegen een klant dat ik iets niet mooi vind. Ik zeg: ‘Het is best mooi, maar als je mij toestaat,  kunnen we er nóg iets mooiers van maken.’” „Met de hulp van Yousef ben ik drie jaar geleden een zaak begonnen in Rotterdam aan de West-Kruiskade. Het was een ongelukkige start, want tegelijkertijd brak de coronapandemie uit. Ik vond dat heel lastig. Maar we hebben doorgepakt en de pandemie uitgezeten. Nu loopt het goed. „We hebben een kledingreparatieafdeling, en we verkopen kleding. Vooral mijn eigen merk pakken voor heren. Die laat ik maken in Turkije. Ik maak ook trouwjurken. De West-Kruiskade is een drukke straat. Dat leek me een goede plek. Dan heb je veel aanloop.  „In de zaak ben ik nooit alleen. Ik heb altijd wel een neefje dat hier wil werken. Mijn Nederlands is nog steeds niet perfect, maar ik red me ermee. Als er een misverstand dreigt, dan bel ik Yousef. Die helpt me dan via de telefoon. „In Rotterdam zijn meer arme mensen dan ik dacht. Als mensen het niet kunnen betalen, dan geef ik korting. Studenten krijgen ook korting. Ik werk samen met ‘Dress for succes’. Als mensen met een uitkering gaan solliciteren maar geen geld hebben voor een pak, dan krijgen ze dat van mij. „De ene persoon gaat beter gekleed dan de ander. Kijk maar op straat, dan zie je grote verschillen. Maar als ze binnenkomen, let ik daar niet op. Ik kijk of ze blij zijn als ze naar buiten gaan. „Ik wil een tweede zaak in Amsterdam. Het liefst wil ik meerdere zaken. Ik droom van een keten van Assani-winkels  in Nederland. Dat wordt druk, maar dat geeft niet. Ik ga eerst een paar jaar moe worden. Dan hoop ik dat het goed loopt en ik veel kan overlaten aan mijn personeel. „Syrië mis ik wel. Tenminste, het Syrië van vroeger, van voor de oorlog. Onze hele familie woonde dicht bij elkaar. We zagen elkaar al als je de deur uit liep. We gingen vaak bij elkaar eten, uit eten, buiten op straat waterpijp roken. Inmiddels wonen er best veel Assani’s in Nederland. Maar als ik bij mijn moeder op bezoek wil moet ik een uur met de auto. Dat is toch heel anders.” 
		Nieuwsbrief
		NRC Rotterdam
	 
		Het laatste nieuws en de beste stukken over de mooiste rotstad die er is</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/21/ik-droom-van-mijn-eigen-keten-van-assani-winkels-in-nederland-a4157667</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2023 05:37:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Quinten Montroos is carnavalszanger Gullie: ‘Het begon als grap, met ‘Da’s Munne Naam Nie’’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Quinten Montroos (40) heeft een tweede leven als ‘Gullie’.  Met carnaval trekt hij langs de Brabantse kroegen. „Ik vier al carnaval vanaf dat ik kan lopen – nee langer nog. Als baby werd ik in de buggy gezet, ingepakt in een roodwitgele sjaal en ging ik met mijn ouders bij de optocht kijken, en naar het kinder-Kwèkfestijn. Mijn moeder komt uit Den Bosch en hield er zelf ook erg van. Zij was postsorteerder, later supervisor bij de post,  mijn vader lasser. Mijn vader had iets minder met carnaval. Hij is er later ingerold, was ook geen echte bierdrinker. Ik was op mijn achtste al bierschuim aan het proeven. Lid van een carnavalsvereniging ben ik nooit geweest. Voor mij is carnaval met de maten de stad in, kroeg in kroeg uit, meelopen met de fanfare – alles met een biertje in de hand.   „Een jaar of acht  geleden bedachten een paar vrienden van mij dat er een zwarte volkszanger moest komen. Ze vroegen of ik dat zou willen zijn. Ik zei: waarom niet. Ik hou wel van aandacht, op een podium staan is voor mij echt heerlijk. En ik heb altijd redelijk kunnen zingen. Met buurtvrienden speelde ik  nummers van Nirvana, The Smashing Pumpkins, Pearl Jam – rockbands uit de jaren tachtig en negentig. Zij speelden gitaar, ik zong. „Mijn artiestennaam werd Gullie. Als je dreads hebt in Den Bosch is het op straat al gauw ‘hé Ruud Gullit!’. Daar lijk je dan op voor mensen die niet veel dreads zien.  Ach, ik snap het wel. Ik lijk ook echt wel een beetje op de klassieke Ruud Gullit, uit de tijd van het WK 88. En dat kun je ook uitbuiten. We hebben er een roze oversized pak bij bedacht en zijn gaan kijken of we voor Gullie met carnaval wat optredens konden fiksen, voor wat geld en een blaadje bier.  „Het beviel meteen heel goed. Ieder jaar brachten we één carnavalsnummer uit – een bestaand nummer dat we ombouwden tot carnavalesk. Mijn eerste liedje, ‘Da’s Munne Naam Nie’, namen we op bij iemand in zijn douche. Dat jaar had ik  misschien vijf optredens, iedere carnavalsdag één, vooral in Bossche kroegen.   Na mijn liedje deed ik nog wat covers, een show van een kwartier. Mijn volgende nummer was ‘Pils’. Daar zat ook een clipje bij met wat shots uit Den Bosch, geschoten in het tropisch zwembad en bij een bekende kapper. Dat deed het weer iets beter, en zo kregen we meer boekingen. Er was een dorpje bij Breda, Terheijden, dat de act vanaf het allereerste begin heel leuk vond.  „Mijn nummer van het jaar erop ging viraal. Door de titel ‘Waar Is Mustafa!?’  kwam het terecht op Dumpert of Flabber. Dat zijn sites met veel haat maar het nummer werd daar wel goed ontvangen. Voor ons had de naam Mustafa sowieso totaal geen negatieve lading. Het idee van het nummer was dat je altijd wel een keer je maat kwijtraakt met carnaval – dan is hij naar de wc of staat hij met iemand te zoenen. Mustafa vonden we lekker klinken, weer eens wat anders dan Peter, Jan of Marleen. Ik kende ook een Afghaanse jongen die zo heette, die hield wel van een biertje en een lolletje. Hoe dan ook werden we zo nog bekender.      „Wat als grap begon werd steeds serieuzer. Ik heb dit jaar twee carnavalsnummers: ‘Bier is bier’ op de melodie van ‘Live is life’ en ‘Ladders Zat’ samen met Lanterfantje. Per carnaval heb ik nu twintig à dertig optredens. Het roze pak, gekocht voor een euro, heeft het drie, vier jaar volgehouden. Op een gegeven moment was het echt aan het vergaan. We hebben het uit elkaar gehaald en twee nieuwe laten maken. Er zijn mensen die het pak namaken en zich verkleden als mij, met pruik en schmink en al. Ik heb daar geen probleem mee. Ik zou het niet doen als ik een witte Nederlander was, maar dat moeten ze zelf weten.”  „Gullie is het carnaval ontgroeid. We brengen ook nummers uit buiten carnaval om en ik heb bijna elke maand een boeking in Brabant of daarbuiten. Afgelopen zomer heb ik voor het eerst opgetreden in Albufeira, waar al die kids naar toe gaan om keihard te zuipen. We zijn fervente snowboarders dus willen ook heel graag de après-ski in.  „We kijken hoe ver we komen. Ik werk nog steeds fulltime als accountmanager bij een bedrijf dat balansen en pipetten maakt. Die baan zeg ik alleen op als héél zeker is dat het met Gullie goed gaat en goed blijft gaan. Ik woon in Amsterdam met mijn vrouw en dochter van drie. Voor een optreden ga ik rond acht uur ’s avonds rijden naar Brabant, om een uurtje of twee ben ik terug. Doordeweeks neem ik geen boekingen aan.  „Ik ben een van de weinige zwarte artiesten in de carnavalsscene. Ook carnavalsvierders zijn overwegend wit – zoals in het zomercarnaval in Rotterdam meer Antillianen meelopen. In het Brabantse carnaval maakt het niet uit welke kleur je bent, als je maar meedoet. Als je gaat lopen zieken moet je opdonderen. Zoals mensen die van boven de rivieren komen om vrouwen lastig te vallen. Dat is niet de bedoeling.  „Zelf carnaval vieren is er voor mij niet meer bij. Eerst heb ik nog de zondag vrijgehouden. Dan ging ik eerst de stad in met de maten, stond ik soms een beetje dronken op het podium. Dat is niet meer te doen. Ik moet goed eten en goed slapen, veel water drinken, bubbelen om mijn stem in vorm te houden. Ik kan wel een biertje drinken maar niet de hele tijd tanken. „Dus ja, nu is het werk. Maar wel gezellig. We hebben een grote carnavalsbus, waarin mensen mee kunnen op Gullie-tour. Ik ben bezig met mensen, met publiek. Optreden is óók carnaval vieren.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/14/carnavalszanger-quinten-montroos-ik-lijk-ook-echt-wel-een-beetje-op-ruud-gullit-a4157077</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2023 05:37:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ja, doden is een onderdeel van de jacht. Maar ik doe als jager zoveel meer’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dat mensen Michiel Heintz (49) soms uitschelden voor moordenaar raakt hem niet. Hij gaat liever in gesprek. ‘Ik jaag onder meer in de Flevopolder, vlak naast Center Parcs De Eemhof. In de zomer jaag ik daar op duiven en kraaien. Ik loop in die polder met mijn geweer op mijn rug, mijn jachthond vlak naast mij en geschoten vogels in mijn hand terwijl vakantiegangers langs fietsen. Ik voel dat ze schrikken als ze mij zien. Ze willen vaak weten wat ik aan het doen ben. Of dat niet verboden is. Ik vraag dan altijd of ik het mag uitleggen. En dan merk ik dat de meeste mensen geen idee hebben. Dat neem ik ze niet kwalijk. Want het merendeel heeft zich nooit verdiept in de noodzaak van de jacht. „Jagers noemen dat schieten van duiven en kraaien nog steeds jagen, maar eigenlijk is het schadebestrijding. Alleen de jacht in het traditionele seizoen, dat loopt van half oktober tot eind januari, valt onder de noemer jagen. De rest van het jaar doe je aan beheer en schadebestrijding. Inmiddels is dat  mijn specialiteit. Ik woon in een weidevogelgebied nabij Utrecht. Als je daar de vossen hun gang laat gaan, heb je binnen no time geen grutto, kievit en andere bodembroeders meer over. Dus ik kijk ’s nachts met mijn nachtkijker hoeveel vossen er rondlopen. En als dat er te veel worden, grijp ik in. „Ik jaag twee, soms drie dagen per week. Naast mijn reguliere baan. En alleen als het weer goed is. Dat betekent niet te nat. En niet te veel wind. Ik zou twee weken geleden bijvoorbeeld op ree gaan jagen omdat de populatie op een van mijn jachtvelden te groot is geworden, maar het had geen zin. Het waaide te hard. Dan schuilen die beesten diep in het bos. Vrouwelijk reewild mogen we tot 31 maart bejagen. En alleen bij daglicht. Omdat januari heel nat is geweest, en de wintermaanden donker zijn, heb ik nog niet zoveel kunnen doen. Dat geeft druk. Want ik heb nog maar tot eind maart om te zorgen dat de populatie weer op orde is. „Ik vind het buitenleven fantastisch. Ik geniet enorm van de natuur. Dat had ik als klein jongetje al. Mijn ouders, rasechte Rotterdammers, gingen vanwege het werk van mijn vader in Bunnik wonen. Ik ben in dat dorp geboren. Mijn oudere zus in Rotterdam. We woonden vlakbij Amelisweerd en ik was altijd buiten. Mijn vader was in zijn vrije tijd jager. Hij nam mij overal mee naar toe. Ik hielp mee palingfuiken legen bij mijn opa en oma. En als mijn vader eend of duif had geschoten, hielp ik mee plukken. Ik werd op een kruk gezet, kreeg een eend in mijn hand en deed na wat mijn vader ook deed. Dat was bij ons thuis de normaalste zaak van de wereld. Ik genoot als ik naast mijn vader stond terwijl hij een eend schoot „Vanaf mijn 7de of 8ste jaar mocht ik in het jachtseizoen iedere zaterdag met mijn vader en zijn vrienden op pad. Meestal een drijfjacht. Dat was voor ons allemaal de mooiste tijd van het jaar, want dat was voor ons de oogsttijd. Ik kreeg als kleintje een drijfstok en moest het wild in het bos opjagen. Later mocht ik hondenwerk doen; de hond het wild laten apporteren. Ik had mijn ouders gek gezeurd om een jachthond. En gelukkig zijn ze overstag gegaan. Ik heb nu zelf mijn vijfde of zesde labrador uit diezelfde Engelse jachtlijn. „In die tijd werden er nog fazanten uitgezet voor de jacht. Dat is nu niet meer geoorloofd. Ik vond het prachtig om met mijn vader op stap te gaan. Genoot als ik naast hem stond terwijl hij een eend schoot. Ik wilde ook oogsten uit de natuur, en ben op mijn 17de begonnen met de jachtcursus en heb daarna mijn jachtakte gehaald. Jagen is een onderdeel van mijn leven geworden. Ik voel mij bevoorrecht dat ik altijd buiten ben en meehelp om de natuur te beheren. Ik geniet van alle jaargetijden en verlang nu al naar het voorjaar omdat het prachtig is om te zien dat alles weer gaat groeien. „Voor mensen die niets met de jacht hebben, is het soms moeilijk te begrijpen dat ik zoveel liefde en passie voor de natuur heb. Zij zien enkel een man die beesten doodmaakt. Het klopt dat doden een onderdeel van de jacht is, maar ik doe nog zoveel meer. Ik zorg ervoor dat de stand van de weidevogels niet daalt. Dat akkerbouwers hun oogsten niet verliezen. En dat de diverse wildsoorten bij gebrek aan voedsel geen schade aanrichten in de tuin- of bosbouw. „Van mijn vader heb ik geleerd om nooit de confrontatie uit de weg te gaan. Daarom ga ik altijd in gesprek met mensen die willen weten wat ik doe. Ik snap dat mensen het confronterend vinden om een dood beest te zien. Maar ja, veel van die mensen eten vlees, en dat dier is ook doodgemaakt. Als ik mensen daarop attendeer, zeggen ze: ‘dat is anders. Dat vlees koop ik in de supermarkt’. Tja… Dat is natuurlijk helemaal niet anders. Het wild dat ik schiet, heeft een mooi leven gehad. En zij kiezen ervoor om vlees te eten dat speciaal voor dat doel is gefokt. „Mensen die faliekant tegen de jacht zijn, kan ik niet overtuigen. Maar we kunnen wel proberen om respect voor elkaars mening te hebben. En het zou fijn zijn als de anti’s inzien dat jagers onderdeel van de natuur zijn en zorgen voor de diversiteit. Als er steeds meer regels komen die het moelijker maken om te jagen, krijg je uiteindelijk een heel eenzijdige natuur in Nederland. Predatoren als vossen en kraaien krijgen dan de overhand. En dat betekent dat andere soorten gewoon verdwijnen. Dat zou ik verschrikkelijk vinden.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/09/jagers-zijn-onderdeel-van-de-natuur-a4156667</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Feb 2023 05:37:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Knutselen geeft een doel in het leven’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bep Gérard (95) voelt zich waardeloos als ze „niks voor een ander kan betekenen”. Zij woont in Bennebroek. ‘Ik maak wenskaarten. Collages. Kaarten met afbeeldingen van vlinders. Of  poezen. Ik krijg oude kalenders met spreuken erop. Ik houd van zulke wijsheden. Kijk, op deze kaart: ‘Door vol te houden, bereikte ook de slak de ark.’ En deze: ‘Wees zelf de warmte in de kou.’ „Als ik honderd kaarten heb, breng ik die naar het ziekenhuis in Hoofddorp. Ze ontvangen me altijd heel hartelijk daar. Ik ben er nu tien keer geweest, met opgeteld duizend kaarten dus al. Dokters en verplegers mogen die kaarten aan patiënten geven. Ik wil niet dat ze verkocht worden. „Knutselen geeft me een doel in het leven. Als ik niks voor m’n medemens kan betekenen, voel ik me waardeloos. Ik heb veel lieve mensen om me heen. Een vriendin zei een keer: ‘Beppie, je lijkt Facebook wel.’ Bij iedereen ben ik welkom, maar ik wil m’n dagen niet slijten met koffie leuten. „Een jaar of acht geleden ben ik met het maken van de kaarten begonnen. Ik was net hersteld van een ellendige ziekte, die me tijdelijk verlamd had gemaakt. Ik ben er redelijk bovenop gekomen, maar m’n zenuwstelsel is blijvend aangetast. Helaas ben ik nu veel minder mobiel dan ik was. „Ik dacht: wat nu? Ik kan toch niet de hele dag voor me uit gaan zitten staren? Gelukkig kon ik terugvallen op mijn oude beroep. Ik heb gewerkt als pedagoog. Ik heb veel geknutseld met kinderen. „Vanaf m’n twaalfde ben ik opgegroeid in een katholiek internaat voor moeilijk opvoedbare meisjes. Ik was zelf geen lastig kind, maar thuis was er geen plek meer voor mij. Dat komt door het bombardement in Rotterdam, in mei 1940. Ik heb dat meegemaakt. Wij verloren ons huis, mijn vader zijn zaak. Hij was goudsmid en horlogemaker.  „Eerst kregen we tijdelijk onderdak in een boerderij. Mijn ouders vonden een winkel met een piepkleine bovenwoning in Berkel en Rodenrijs. Twee van de vier kinderen van ons gezin konden onderdak krijgen in een internaat. Ik kwam terecht  bij de nonnen in Zoeterwoude. „Tot 1969 heeft mijn leven zich afgespeeld in katholieke tehuizen. Ik ging er naar school, ik woonde er, ik werkte er. Mijn eerste baantje was in Ermelo, in een gesticht – wat ze nu een psychiatrisch ziekenhuis noemen. Dat was niks voor mij. Ik wilde met kinderen werken.” „Ik ben toen teruggegaan naar Zoeterwoude. Daar ben ik opgeleid als kinderjuf. Een jaar of tien later mocht ik in Vogelenzang komen, bij de Zusters Karmelietessen. Daar kon ik met kleine kinderen werken, kruimeltjes – dat deed ik het liefst. „Ik kan niet anders zeggen dan dat ik een mooie tijd heb gehad bij de nonnen en de paters. Een overste in Zoeterwoude zei een keer tegen me: ‘Beppie, jij hebt een mooi karakter. Jij bent spontaan en hartelijk, en je weet van aanpakken. Slechts één op de tien mensen heeft het geluk zo in elkaar te zitten. Dat kan andere mensen jaloers maken. Zul je oppassen dat die mensen jou niet dwars gaan zitten?’ „Zoiets maakte natuurlijk diepe indruk op me, in de tijd dat ik een onzeker pubermeisje was. Maar de boodschap had ik ook goed begrepen: nóóit opscheppen, niet zeuren, niet sjoemelen. Gewoon je werk doen. Naastenliefde, saamhorigheid. Dáár draait het om in het leven. „In Vogelenzang heb ik de man ontmoet met wie ik in 1969 getrouwd ben. Ik zeg altijd: ‘Ik heb een klompje goud gevonden tussen de ouwe kranten.’ Dat was echt zo. Met een bolderkar ging ik het dorp in om oud papier te verzamelen. Zo verdiende ik een extraatje, waarmee ik leuke dingen voor de kinderen kon kopen. Ik kwam een knappe, jonge vent tegen, die bezig was een huis te ontruimen. Karren vol papier heb ik daar weggehaald. Die knapperd is toen mijn man geworden. „Het grote verdriet in mijn leven is dat wij geen kinderen konden krijgen. Op m’n 34ste heb ik een buikoperatie gehad. Daarna kreeg ik te horen dat zwangerschap voor mij niet meer was weggelegd. „We hebben geprobeerd een pleegkind te krijgen. De Kinderbescherming wilde ons alleen een ouder kind toewijzen, omdat ik al ruim in de veertig was. Maar ik wilde een kleintje. Dat kun je nog echt opvoeden. Tot op de dag van vandaag voel ik het verdriet van onze kinderloosheid. „Mijn man zei: ‘Ach Beppie, wat geeft het, we zijn toch gelukkig samen?’ En we waren inderdaad gelukkig. Hij werkte bij een bank. Ik deed het huishouden en vrijwilligerswerk. Voor kinderen ook, ja. „Eind januari 2019 overleed mijn man. De wintermaanden zijn moeilijk voor mij. Dan beleef ik weer dat mijn man ziek was en overleed. ’s Avonds wil ik niet beneden in de woonkamer zijn. Ik voel dan dat mijn Loeki daar nog in zijn stoel zit. Maar als ik naar die stoel kijk, is-ie leeg. „Liever ben ik dan boven, in mijn hobbykamer. Daar werk ik in alle rust aan mijn kaarten. Ik kijk televisie. Maar daar kan ik steeds minder goed tegen. Door die ziekte heb ik ook minder greep op mijn emoties gekregen. Oorlogsbeelden uit Oekraïne verdraag ik slecht. Dan voel ik mezelf weer beven, zoals bij het bombardement van Rotterdam.  „Wat mensen op tv zeggen, kan me echt raken. Die Johan Derksen riep daar laatst dat de hemel helemaal niet bestaat. Zoiets maakt me verdrietig. M’n hele leven al bid ik voor het slapengaan. Dan praat ik nu ook tegen Loeki. Die avond vroeg ik: ‘Ben jij er écht, daar, boven? Geef me een teken dat we elkaar straks weer zien?’ Wat denk je? ’s Ochtends kwam ik beneden, waar op tafel een kerststukje stond, met een elektrisch lampje erin. Dat lampje brandde! Terwijl ik zeker wist dat ik het de vorige avond had uitgedaan. Dan weet ik genoeg. „Alleen zijn maakt me onrustig. Ik heb mensen om me heen nodig, die ik kan helpen. Een paar keer per week ga ik hier vlakbij naar de bakker. Daar is een koffiehoek. Ik maak met iedereen een praatje. Ik kijk hoe ouders omgaan met hun kinderen. Zie ik liefde voor het kind, echt contact, geduld? Hoor ik consequent ‘nee’ als een kind zeurt om een koek? „Soms zie ik dat het niet zo goed gaat. Daar bemoei ik me natuurlijk niet mee. Hooguit zeg ik: ‘Je hebt een klompje goud in handen. Zorg je wel dat het opgroeit als een sieraad?’ Zo probeer ik die moeder of vader dan positief te stimuleren. Ik zal altijd een opvoeder blijven.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/01/knutselen-geeft-een-doel-in-het-leven-a4155867</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Feb 2023 05:38:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Je jeugd hoeft je leven niet  te bepalen’ ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Jacky Stüger (21) weigert zich  te laten beperken door een ‘rugzakje’. Ze wil haar dromen en die van anderen waarmaken. ‘Mijn buurt in Den Haag is een beetje een achterstandswijk. Veel ouders beheersen de Nederlandse taal niet, hebben nauwelijks een opleiding gedaan, en werken vaak niet. Voor jongens zijn er allemaal projecten om ze van de straat te houden, maar voor meisjes was er helemaal niets. Ik werkte als vrijwilliger in de Buurtkamer en wilde een veilige plek voor ze creëren. Op straat worden ze nagefloten door oude mannen en wordt er vies naar ze gekeken als ze een TikTokdansje doen. Vorige zomer hebben we samen een schaafijskar gebouwd. Zo kon ik ze laten zien dat je je eigen geld kunt verdienen.  „Het zijn leuke meiden, en ik was benieuwd naar hun dromen. De een wilde kraamverzorgster worden. De ander binnenhuisarchitect. Ze hadden allemaal plannen. En tegelijkertijd zeiden ze dat daar niets van terecht zou komen. Kinderen in mijn wijk nemen onbewust het gedrag van hun ouders over. En als je dan ook nog een laag schooladvies krijgt en naar vmbo-kader of -basis moet, denk je dat niets jou gaat lukken. „Degene die de workshop over dromen begeleidde, heeft voor één meisje een vijfjarenplan gemaakt. Zodat zij weet wat ze moet doen om haar doel te bereiken. Maar dat is best moeilijk als je dertien  bent. Daarom bedacht ik een realistischere aanpak. Ik heb de dames gevraagd wat ze graag zouden willen doen. En daar rolde het idee van een beautysalon uit. We hebben een plan geschreven, een locatie gezocht en subsidie aangevraagd en deze maand worden de meiden getraind zodat ze binnenkort hun eigen salon kunnen draaien. „Ik ben heel praktisch. Heb een positieve instelling. En ben een doorzetter. Iedereen heeft een rugzakje. En dat kan heel zwaar zijn. Maar een moeilijke jeugd hoeft je leven niet te bepalen. Je kunt ook iedere keer iets uit die rugzak pakken en dat op de grond gooien en daarop gaan staan. Als je dat een volgende keer weer doet, maak je een trap van alles wat er in je rugzak zit en kun je boven jezelf uitstijgen. Daar geloof ik heilig in. „Ik heb zelf ook een stevige rugzak. Mijn moeder raakte in een depressie toen ik acht was. Al wist ik toen natuurlijk helemaal niet wat dat was. Op vrijdagavond, als mijn broertje in bed lag, hadden we altijd meidenavond. Dan keken we samen naar The Voice of Holland of naar Holland’s Got Talent en aten we komkommer met dipsausjes. Dat was echt ons dingetje. Maar steeds vaker liet ze dat schieten. Mijn moeder was heel moe en stopte met werken. Al snel lag ze de hele dag in bed. Ze kon niets meer. En werd nog gemotiveerder als ik mensen op mijn pad trof die zeiden dat ik het niet zou kunnen „Ik ben de oudste en voel mij verantwoordelijk voor mijn broertje. Dus ik maakte ’s ochtends ontbijt en bracht hem naar de crèche voor ik zelf naar school ging. Uit school ging ik snel naar huis om te koken en daarna haalde ik mijn broertje weer op. Ik vertelde niemand iets. Mijn vriendinnen wisten het wel, maar stelden geen vragen. Voor hen was het normaal zoals het bij ons ging. Zo keek ik er ook naar. Het was gewoon niet anders. „De leerkrachten op de basisschool merkten op een gegeven moment dat ik prikkelbaarder werd. En ze vonden mij brutaal. Ik werd daarom naar een jeugd-ggz-instelling gestuurd om iets aan mijn agressie te doen. Daar werd voor het eerst gevraagd hoe ik woonde. En hoe mijn leven eruitzag. Ik werd meteen naar een andere praatgroep gestuurd; eentje voor kinderen met ouders die psychische problemen hebben. Dat was heel confronterend. Daar kreeg ik voor het eerst de bevestiging dat mijn leven niet normaal was. „Ondertussen ging ik naar de brugklas met een havo/vwo-advies. Maar al snel ging het mis. Ik bracht iedere dag mijn broertje naar school en regelde alles thuis. Dat werd te zwaar. Toen brak ik. Van jongs af aan wilde ik rechten gaan studeren en toen ik hoorde dat ik naar het vmbo moest, dacht ik dat mijn droom voorbij was. Ik vertelde het mijn moeder en dat zette iets in werking. Zij stemde er mee in dat ik bij mijn vader ging wonen, en mijn broertje bij zíj́n vader. Dat was heel moeilijk. Ik voelde mij verscheurd. Maar het was hoog tijd om voor mijzelf te kiezen. „Tot mijn zestiende heb ik bij mijn vader gewoond en zag ik mijn broertje in de weekenden. Op school haalde ik goede cijfers. Ik veranderde van een stil meisje in iemand die haar mond opentrekt. Na mijn examen ging ik de opleiding mbo juridisch doen. Een opleiding die het dichtst in de buurt van rechten komt. Maar daar werd ik na een paar maanden van school gestuurd omdat ze mij te brutaal vonden. Ik ben toen een tijdje de opleiding voor onderwijsassistent gaan doen, maar dat was niets voor mij. Uiteindelijk ben ik op mijn achttiende gaan werken. In een restaurant, maar ook als vrijwilliger in de Buurtkamer; de plek waar mijn moeder – die inmiddels weer gezond was – ook werkte. „Mijn droom om rechten te gaan studeren is  nooit verdwenen. Ik vertrouwde erop dat het goed zou komen. En werd nog gemotiveerder als ik mensen op mijn pad trof die zeiden dat ik het niet zou kunnen. Vorig jaar heb ik een 21+-toets gemaakt en werd ik toegelaten tot hbo  rechten. Ik vind het fantastisch. Vind het heerlijk om te studeren en haal goeie cijfers. Het liefst stap ik na de zomer over naar de universiteit. Ik heb mij al ingeschreven voor criminologie. Ik hoop dat ik word ingeloot. Ik wil later met jongeren gaan werken die in jeugddetentie zitten. Want met de juiste aanpak en begeleiding kunnen zij volgens mij ook hun doel bereiken.” Aanmeldingen: ditbenik@nrc.nl</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/26/je-jeugd-hoeft-je-leven-niet-te-bepalen-a4155413</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2023 05:38:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Omdat ik van mezelf druk ben draai ik vooral depri muziek. Dat geeft me rust’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wilco de Bruin (52) uit Apeldoorn begon al jong met het verkopen van platen en cd’s, en dat  bleef hij doen. Na jaren kwam het grote succes. ‘Ik ben al vroeg begonnen met het verzamelen van muziek. Kon ik kiezen tussen van mijn zakgeld een kroket halen na het voetbal of een singletje kopen op de markt, dan werd dat niet die kroket. Singletjes hebben iets magisch. Je kocht een hit maar er was ook het B-kantje dat je niet kende. Dat ging je dan thuis draaien, dat gaf gelijk een goed gevoel. „Mijn ouders werkten bij Aviko, de patatfabriek. Mijn vader zat op de heftruck in het vrieshuis, mijn moeder deed ploegendiensten aan de lopende band. Jaar in jaar uit hield ze dat vol, elk zwak patatje pikte ze eruit. Ze is slim, maar was op haar zestiende al moeder geworden. Ik denk nu: daar had veel meer in gezeten. Mijn broers, zes en zeven jaar ouder dan ik, hebben ook geen diploma’s gehaald. Ik wel. Ik was goed in rekenen, iedereen schreef altijd alles van mij over. En ik kon goed schaken.  „Mijn hele schaakteam ging naar het gymnasium of vwo, ik naar de mavo. Misschien ben ik toch in een bepaald hokje gezet want het was onder mijn kunnen. Na de mavo ging ik naar de ondernemersschool. Ik wist al dat ik wilde handelen, in een product dat ik leuk vond. Op mijn zestiende leerde ik mijn vrouw kennen. Samen gingen we naar het theater, eerst vooral naar cabaret, later ook wel toneel. Rond mijn twintigste gingen we samenwonen.  „Op een dag wilde ze gaan shoppen, ze had schoenen nodig. Ik zei: er is geen geld want ik heb net weer platen gekocht. Zij zei: dan verkoop je er toch een paar. Zo is het begonnen. Ik verkocht wat ik niet meer afspeelde en wat ik dubbel had. Ik had een heleboel dubbel. Als je lang op zoek bent naar die ene single, en je vindt hem eindelijk, en dan de week erna nóg een, dan laat je die ook niet liggen. Ik ging verkopen op beurzen in Barcelona, Leipzig, Londen, Birmingham, Dresden, Milaan. Ik heb in 61 Europese steden op beurzen gestaan.  „Een select groepje liefhebbers is altijd doorgegaan met vinyl kopen. Dat waren de hardrockers, nu mooie volwassen kerels van vijftig, zestig die nog steeds van muziek houden. Ik ben zelf een rocker. Ik hou niet van gillende gitaren, wel van groepen als Kiss en ACDC. Kiss is een jeugdliefde. Dit jaar komen ze voor de tiende keer afscheid nemen, daar ga ik ook weer heen. Omdat ik van mezelf druk ben draai ik thuis vooral depri muziek: Leonard Cohen, Nick Cave. Dat geeft me rust. Dat heb ik nodig, anders kom ik tot niets.  Ik kwam thuis zonder geld voor mijn jonge gezin „Succes komt met hobbels. Ik heb weleens op een parkeerplaats gestaan, 54 kilometer van Berlijn, dat de auto kapot was,  de opbrengst van de beurs naar de reparatie ging, en ik  thuiskwam zonder geld voor mijn jonge gezin. In 2001, 2002 was het echt moeilijk. Je was een beetje gek als je cd’s kocht, iedereen was muziek aan het kopiëren. Familie is weleens bijgesprongen, in  het arbeidersmilieu help je elkaar.  „Ik heb ook wel ander werk erbij gedaan. In de reclame, dat kon ik vrij goed. Maar ik dacht dan: dit wil ik niet nog veertig jaar doen. Met muziek heb je andere mensen om je heen, het is easy going. Elke muziekliefhebber heeft dezelfde drive, die passie voor muziek. Ik bied weleens een plaat aan voor honderd euro, als een klant zegt ‘oké, doe dan maar’, dan kan ik daar niet tegen. Dan zeg ik: het hóeft niet. Graag of niet.  „Tien jaar geleden zag ik de platen steeds meer terugkomen. Ik begon een winkel in Deventer: platen en goedkope cd’s. Het was het juiste product op  het juiste moment. Er kwam een tweede winkel, in Zwolle, en een webshop. Cd’s zijn nu de hoofdmoot. De cd begon in 1982 – alles wordt na veertig jaar verzamelwaardig. Tijdens corona kwamen er veel collecties los en durfden winkels niet in te kopen. Ik deed dat wel – van ons spaargeld. Het pakte zo goed uit dat ik na corona een pand kon kopen voor de webshop.  „De studies van mijn kinderen betaal ik. Ik wil stimuleren dat eruit komt wat erin zit. Je moet omhoog reiken, vind ik. Waardoor mijn kinderen ook allebei topsporter zijn. Mijn zoon speelt eredivisie zaalvoetbal en mijn dochter is Nederlands kampioen beachvolleybal geweest. Zij studeert rechten, mijn zoon heeft hbo small business gedaan. Hij is in het bedrijf gekomen toen ik een paar jaar geleden ziek werd. Allemaal goedgekomen, maar dan schrik je toch wel.  „Mijn vrouw werkt sinds 2015 mee in de zaak. Eerst durfde ze nooit haar vaste baan op te zeggen, ze werkte in een Read Shop vlakbij ons huis. Maar ze zag dat ik heel druk was. Ze heeft een enorm arbeidsethos, dat kon ik goed gebruiken. Zij runt nu de webshop. Hoe ons online bestelsysteem werkt: ik zou het niet weten.  „Zes jaar geleden was ik nog een eenmanszaak, nu zijn we met achttien man. Volgende maand begint onze eerste werknemer met een studie die wij betalen. Daar ben ik heel trots op. We organiseren ook zo’n vijftig platenbeurzen per jaar. Eigenlijk heb ik dat niet meer nodig, ik blijf het doen voor de platenbazen. Die wil ik niet laten vallen, ik heb veel aan hen te danken. Saamhorigheid, daar geloof ik in.” Aanmelden? ditbenik@nrc.nl</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/17/omdat-ik-van-mezelf-druk-ben-draai-ik-vooral-depri-muziek-dat-geeft-me-rust-a4154430</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2023 05:38:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
