<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Dit ben ik]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/dit-ben-ik/</link>
    <description><![CDATA[Dit ben ik]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[ ‘We zijn allemaal goed én slecht’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Een vrouw moet een baan hebben en een diploma, zei mijn moeder altijd. Bij elk diploma dat ik haalde was ze zo trots. Ze zei dat het voelde alsof ze het zelf had gedaan. Mijn moeder is een intelligente vrouw, ze heeft het mijn oma erg kwalijk genomen dat ze niet door mocht studeren. Mijn vader is ook trots, en blij dat mijn broer en ik werk hebben waar we van genieten. Hij werkt in een steenfabriek in Gouda. Hij zegt: ik heb jarenlang stenen gedragen voor jullie. Zijn werk is de laatste jaren wel comfortabeler geworden, ook qua salaris. Mijn ouders kwamen altijd rond, maar zeggen regelmatig dat ze het nog nooit zo goed hebben gehad als nu. „School heb ik altijd heel leuk gevonden. Alles: het contact met docenten en klasgenoten, lessen volgen, kennis opdoen. Maar ik was zo faalangstig als wat. Volgens mij sloot de manier waarop kennis getoetst wordt niet op mij aan. Ik dacht altijd: ik kan veel meer dan uit deze toets blijkt. Ik ben een doorzetter, dus ik zorgde dat ik uiteindelijk wel voldoendes haalde. „Van mijn vijftiende tot mijn achttiende deed ik vrijwilligerswerk bij mensen met een verstandelijke beperking. Voor de stage van mijn hbo-opleiding sociaal-pedagogische hulpverlening wilde ik meer spanning, meer onvoorspelbaarheid. Ik solliciteerde bij een dagopvang voor daklozen. Daar mocht ik een jaar stagelopen, drie dagen per week. „Het was best een ruige wereld. In mijn eerste week moest ik huilen toen een man onaardig deed terwijl ik soep inschonk. Ik dacht: dit is een restaurant met nare klanten. De diepgang van het werk zag ik nog niet. Dat je vanuit laagdrempelig contact mensen een stapje verder kunt helpen naar een stabieler bestaan. Een mede-stagiair praatte op me in dat ik het kon, dat ik er goed in was. Ik kreeg meer verantwoordelijkheid. Op mijn achttiende stond ik soms in mijn eentje in de opvang. Er waren weleens geweldsincidenten, die moet je dan maar zien op te lossen. Ik zei: ‘Als jullie gaan vechten ga je maar ergens anders heen’. Zij zeiden: ‘Oké’. „Er kwamen mensen die heftige dingen hadden meegemaakt. Het drong tot me door hoeveel privileges en kansen ik heb. Waar je terechtkomt is vaak een kwestie van geluk. Dat heb ik echt geleerd van mensen van de straat. „In de daklozenopvang had ik geen uitzicht op een baan. Daarom ben ik een master religie en samenleving gaan doen aan de Universiteit Utrecht. Met het idee: als ik dat diploma heb, komt het wel goed. Vervolgens kwam er toch een vacature. Ik solliciteerde niet. De directeur belde om te vragen waarom ik niet had gesolliciteerd. Ik heb het toch gedaan, ben aangenomen en niet meer weggegaan. De organisatie waar ik werkte ging later op in het Leger des Heils. „Nu werk ik als moslim bij een christelijke organisatie. Ik voel me helemaal thuis. Gelovigen worden in de media vaak geframed als groepen die vanuit hetzelfde gedachtegoed leven. Maar de ene moslim of christen is de andere niet. We zijn individuen die op onze eigen manier het geloof beleven – maar die wel geloven dat er één God is, en één profeet. Ik dacht vroeger dat religie niet van invloed is op mijn professioneel handelen. Maar mijn wereld- en mensbeeld spelen natuurlijk een rol, ook in mijn drijfveren om dit werk te blijven doen. Soms nemen mensen mij in vertrouwen over dingen die ze hebben misdaan. Ik veroordeel hen niet, wil hen nog steeds de hand reiken. Ik zie mensen niet als goed of slecht. We zijn allemaal goed en slecht. „Sinds anderhalf jaar hou ik me bezig met ‘EU-migranten’: arbeidsmigranten uit Polen, Roemenië, Bulgarije. Als zij hun werk kwijtraken, zijn ze vaak meteen dakloos. We zagen hen komen in de dagopvang, we zagen hen afglijden. Zoveel zijn overleden. Ze drinken zich kapot, vallen in de gracht, worden ziek, worden vermoord. Dat gaat me aan het hart. We verdienen veel geld aan deze mensen. Ze werken hard en verblijven op plekken waar wij nog niet dood gevonden willen worden. Als land dragen we ertoe bij dat zij dakloos worden. En als het dan gebeurt zeggen we doei, ga maar terug naar je land van herkomst. Voor veel mensen is dat een oplossing, maar niet voor iedereen. Een man uit Polen woont al twintig jaar hier, heeft hier een dochter. Als hij zegt dat hij Nederland niet wil verlaten, dan snap ik dat. „Ik vind dat ik belangrijk werk doe. Er gaat voor deze migranten zoveel mis met huisvesting, werk, onderwijs. Dat zijn voor mij flashbacks. Ik ken in mijn omgeving ook mensen die het schoolsysteem niet snapten waar hun kinderen middenin zaten. Ik ben hier geboren en opgegroeid, ik doe het oké, ik draag veel bij. Toch blijf ik ‘migrant’. Met grote regelmaat krijg ik de vraag of ik me meer Turks of Nederlands voel. Wat doet het ertoe? Iedereen van wie ik hou is hier. „Het schrijven van mijn masterscriptie heeft vijf jaar geduurd. Door de drukte van het werk kwam ik er niet meer aan toe. Al die jaren bleef ik collegegeld betalen. Ik dacht: ik móét mijn diploma halen. Niet omdat mijn moeder dat belangrijk vond – ik had al een hbo-diploma en een baan – maar omdat ik twee jaar veel energie in die master had gestopt. Dit jaar heb ik zonder begeleiding mijn scriptie geschreven. Hij gaat over afscheidsrituelen van hulpverleners als een dak- of thuisloze overlijdt. Ik haalde een voldoende. In augustus ben ik afgestudeerd aan de universiteit. „Ik woon nog bij mijn ouders. Het logische moment om uit huis te gaan is voor hen als ik trouw. De keus voor mij was: ga ik daartegenin of vind ik het wel best. Ik heb voor het laatste gekozen, het is het mij niet waard daarover de strijd aan te gaan. Mijn ouders laten me vrij. En het is thuis gewoon gezellig.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/01/we-zijn-allemaal-goed-en-slecht-a4179305</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Nov 2023 05:38:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik ben mijn tweelingbroer en hij was mij – of niet?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Niemand heeft één identiteit. Wie thuis is, gedraagt zich anders dan op het werk, of bij de voetbalclub. Ingewikkelder nog ligt dit bij tweelingen. Hun identiteit is die van een twee-eenheid. Samen zijn ze identiek, terwijl ze óók ieder hun eigen identiteiten hebben. ‘Ja, ik begrijp het’, reageren mensen als je dit probeert uit te leggen. Maar eigenlijk valt het niet te begrijpen wanneer je niet zelf één van een tweeling bent geweest. „Ik had een tweelingbroer. Afgelopen januari is hij plotseling overleden. Het voelt alsof de helft van mijn eigen identiteit er niet meer is. Tegelijk bestaat die nog steeds: als ik me ’s ochtends voor de spiegel sta te scheren, kijk ik naar mezelf – maar ook naar hem. „Wie ben ik? Wie was hij? Wie waren wij samen? Sinds zijn dood houden die vragen mij bezig. Pas nu wij dit niet meer kunnen bespreken, komen die vragen in me op. We vormden zo’n sterke eenheid dat ik hem nooit als ‘iemand anders’ heb beschouwd. „Als kinderen deden wij echt alles samen. Zelfde voetbalteam, zelfde rugbyteam. We zijn opgegroeid in een hecht gezin in Amsterdam-Slotervaart: vader, moeder en wij, de tweeling. Strontverwend zijn we. Leren en sporten ging ons makkelijk af. Samen stonden we sterk. In discussies was het altijd: wij tweeën tegen één. Of tegen de rest. In ieder geval wisten we: als het moeilijk wordt, schiet de ander je te hulp. Dat hoefde je niet te vragen, dat gebeurde vanzelf. Wij werden ook zelden apart genoemd, als Sander en Sven; wij waren de ‘Loos Brothers’. „Onze vader was kleermaker, en apetrots dat we naar het gymnasium konden. Hij zei altijd: als je kleermaker wil worden, breek ik allebei je benen. Alles had hij ervoor over om te zorgen dat wij konden studeren. „We kozen dezelfde studie. Ja, ook dat. Tandheelkunde. Alleen, ik begon daarmee een jaar later dan mijn broer. Ik was gezakt voor m’n eindexamen. Het was vreselijk om dat examenjaar opnieuw te doen. Nieuwe klas, wéér die examenstress, en m’n broer en onze vrienden die al aan een volgende levensfase waren begonnen – echt verschrikkelijk vond ik dat. „Voor het eerst was ik niet meer dag en nacht samen met m’n broer. Een jaar later kwam ik hem bij de studie wel weer tegen, maar feitelijk begonnen we vanaf die tijd onze eigen levens te krijgen. Ik had baantjes naast m’n studie, als verslaggever bij een regionale radiozender. Mijn broer studeerde sneller. Daarna vertrok hij naar Duitsland, waar hij in verschillende steden als tandarts heeft gewerkt. „In die tijd zagen en spraken we elkaar soms maandenlang niet. En toch voelde dat niet alsof we gescheiden van elkaar waren. Ik dacht ook nooit, wat je bij een vriend wel eens kunt hebben: ik moet nodig weer eens met hem bijpraten. Als ik m’n broer weer zag, was het: hoi – en dan leek het alsof we elkaar gisteren nog gezien hadden. We hadden niks in te halen, gevoelsmatig waren we niet door tijd en afstand gescheiden geweest. „Met m’n broer heb ik zelden over de ingewikkelde dingen van het leven gepraat. We spraken over voetbal, rugby, wielrennen, over ons werk, over alledaagse zaken. En toch voelde dat niet als oppervlakkig. Zo waren wij: we hadden geen zware gesprekken nodig om ons met elkaar verbonden te voelen. Ook toen hij zich weer in Nederland vestigde, gingen we elkaar nauwelijks vaker zien. „Intussen liepen onze levens dusdanig synchroon dat we allebei, een jaar of zes geleden, door een lastige fase van echtscheiding zijn gegaan. Ik heb weer een nieuwe partner gevonden. Afgelopen juni zijn we getrouwd. „Mijn broer is in de laatste jaren van zijn leven alleen gebleven. Hij vereenzaamde. Hij verhuisde een paar keer, van de Randstad naar twee plekken in Friesland. Afgelopen januari waren mijn vrouw en ik bij hem op bezoek, in een nog kaal huis. We zijn toen gordijnen met hem gaan kopen, we hebben geholpen spullen uit te pakken. „Vier dagen later zei ik thuis bij het avondeten: ik ga zondag weer naar hem toe, hij kan nog wel wat hulp gebruiken. Ik had dat nog niet gezegd of er werd aangebeld. Er stonden twee agentes op de stoep. ‘Mogen we binnenkomen? Gaat u zitten, meneer, wij komen met een verdrietig bericht.’ „Ik wist het meteen: mijn broer, dit gaat over hem. Ik dacht niet dat er iets was met een van m’n twee kinderen, niet mijn vader, die al hoogbejaard is. En inderdaad, mijn broer was dood gevonden. Een gesprongen slagader. „Dit is mijn herinnering aan die avond, waarop ik hoorde dat mijn broer er niet meer is. Waarmee ik niet wil zeggen dat ik het onheil voelde aankomen. Misschien heb ik mezelf dit later ingeprent. „Sinds zijn overlijden ben ik gaan lezen over tweelingen, over hun ontwikkeling, hun identiteiten. Ik heb altijd gedacht: wij hebben samen een mooie jeugd gehad, onze band is altijd sterk geweest. Nu denk ik: dat is hoe ík het beleefd heb, maar gold dat ook voor hem? Heb ik hem als kind niet overvleugeld? Had ik er méér moeten zijn voor hem, vooral in zijn laatste jaren? „Spijt heb ik niet dat ik dergelijke vragen nooit aan hem heb gesteld. Jammer vind ik het wel. En verwarrend. Hij is er niet meer, en toch is hij er nog steeds, want ik ben hem en hij was mij – of niet? Met talloze mooie herinneringen, én vragen zonder antwoorden zal hij in mij voortleven.” Aanmeldingen: ditbenik@nrc.nl</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/26/ik-ben-mijn-tweelingbroer-en-hij-was-mij-of-niet-a4178626</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 05:38:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘De boosheid  is weg’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik had altijd een bloedhekel aan Koreanen. Ik moest ze gewoon niet. Weet je nog dat Guus Hiddink bondscoach werd van Zuid-Korea, en heel veel Koreanen daarom naar Nederland kwamen? Ik vond het verschrikkelijk. Als ik ze in Amsterdam zag lopen, in van die grote groepen, dan dacht ik vanaf mijn fiets: rot op naar je eigen land. Wegwezen! Als ik dáár niet mag zijn, dan mag jij híér ook niet zijn. Sabina Lim Winnie Wallace van Heerwaarden (49) was tot voor kort enkel verbonden met haar Afro-Amerikaanse en Texelse wortels. Nu koestert ze ook haar Koreaanse roots. „Ik was mij niet bewust van die boosheid. Dat kwam pas toen ik in coronatijd terecht kwam bij een online café van Adoptee &amp; Foster Care Nederland, een club die opgericht is door systemisch coach Hilbrand Westra. Hij is gespecialiseerd in hulp voor mensen die te maken hebben met afstand en adoptie. De mensen die ik daar online trof waren hartstikke aardig, maar zelf was ik sceptisch. Na een avondje kletsen, vroegen ze wat ik ervan vond. En toen zei ik letterlijk: ‘Eigenlijk wel heel bijzonder. Ondanks al die Koreanen.’ „Een tweede keer was er een vrouw online die dezelfde achtergrond heeft als ik. Ik was helemaal gebiologeerd door haar. Zij is ook een hapa; een vrouw met multiraciale roots. Blijkbaar had ik die avond weer zo’n opmerking over Koreanen gemaakt, want naderhand vroeg een van de organisatoren wat maakte dat ik dat soort uitspraken deed. Ze vroeg dat niet beschuldigend, maar heel open. Geïnteresseerd. Ik schrok. Wist niet eens dat ik dat soort opmerkingen maakte. Echt heel erg. „Twee keer per jaar organiseert Westra een retraite voor mensen die geadopteerd zijn. Daar zijn altijd lange wachtlijsten voor. Maar blijkbaar vonden ze dat ik wel wat hulp kon gebruiken, dus ik werd uitgenodigd om zo’n weekeinde bij te wonen. Ik zag daar allemaal mensen binnendruppelen die ik van het online café kende. Ik mocht meedoen aan een opstelling en kreeg achteraf te horen dat ik heel vuil keek naar de Koreaanse vrouwen die ook meededen. En toen viel het kwartje. „Wij zitten allemaal in hetzelfde schuitje. Mijn moeder moest mij afstaan, omdat de Koreaanse maatschappij kinderen van Amerikaanse soldaten verafschuwt. Maar die andere Koreaanse vrouwen mochten er van diezelfde maatschappij ook niet zijn. Omdat hun ouders bijvoorbeeld arm waren, of gescheiden. Zij waren net zomin gewenst als ik. „En dan heb ik nog geluk gehad. Ik ben niet afgestaan als baby, maar als vijfjarige. Ik weet wie mijn moeder is. Ik weet wie mijn vader is. En mijn moeder heeft mij voorbereid op mijn nieuwe familie. Ze liet foto’s van mijn nieuwe hoogblonde broertjes zien. En foto’s van mijn nieuwe ouders. En ze beloofde mij dat zij mij weer op zou halen als ik 18 was. Dat is ook wat mijn Texelse ouders altijd hebben verteld. Mijn Texelse moeder zei regelmatig: ‘later ga je terug naar je eigen moeder’. Heel lief bedoeld, maar natuurlijk niet zo goed voor de hechting. „Mijn ouders zijn echte Noord-Hollanders. Dus aanpakken en niet zeuren. Best hard. En dat is helemaal niet slecht bedoeld. Maar er was weinig ruimte voor begrip. Voor mededogen. Ik ben opgegroeid met verhalen dat Korea mij niet wilde omdat ik kind ben van een Amerikaanse soldaat, en geen enkele toekomst zou hebben in dat land. Tot mijn negende kreeg ik regelmatig post van mijn moeder uit Korea. Maar opeens hield dat op. Toen stortte mijn wereld in. Ik werd steeds bozer. Sloeg als tiener mijn kamer kort en klein. Mijn ouders werden radeloos. Ze waren ervan overtuigd dat er iets mis met mij was. „Ik was een slim kind, maar in hun ogen totaal onhandelbaar. Op een gegeven moment is het zo geëscaleerd dat ik op mijn zestiende in een gesloten jeugdinstelling terechtkwam. Dat werden de drie beste maanden van mijn jeugd. De andere meiden kwamen van de straat en hadden het gevoel dat ik van een andere planeet kwam. Maar ze maakten mij niet belachelijk, en vonden het leuk dat ik zoveel vragen stelde. En ze kwamen voor mij op. Dat was ik niet gewend. Op Texel voelde ik altijd dat ik er niet bij hoorde. Ik werd gediscrimineerd, en gepest. „Mijn Texelse moeder zei een paar jaar geleden: ‘had ik maar naar je geluisterd in die tijd, want je bent eigenlijk een heel lief en slim mens’. Die erkenning doet mij goed. Maar toentertijd kon zij niet anders. Mijn moeder is gevormd door de familie waar zij uit voortkomt. En daar was praten ongewoon. Ik heb al jaren weer een goeie band met mijn Texelse ouders. Er is nu wel begrip, en ik zie nu hoe liefdevol zij mij hebben opgevoed. Zij vonden het fantastisch dat ik deze zomer samen met mijn kinderen mijn Koreaanse moeder en Afro-Amerikaanse vader in Amerika heb opgezocht. Mijn moeder woont daar, omdat ze getrouwd is met een Amerikaanse soldaat. „Het weerzien was geweldig. Toen ik mijn moeder zag, kon ik niet anders dan haar vasthouden en heel veel kusjes geven. Het eerste wat ze vroeg was: ‘Are you also gonna see your daddy? Cause that is good.’ Bij mijn vader ging alles heel chaotisch. Maar ook dat was goed om te zien. En het was heel fijn dat mijn twee kinderen erbij waren. Want het is goed om te weten waar je vandaan komt. „We sparen nu voor een reis naar Korea. Want daar wil ik ook naartoe. Dankzij de retraite weekeinden en andere trainingen ben ik mijzelf gaan verbinden met ál mijn wortels. En de boosheid die in mijn systeem zat, is weg. Ik omarm tegenwoordig mijn Koreaanse roots. Leer zelfs via internet kimchi te maken, een traditioneel Koreaans gerecht van gefermenteerde groenten. En heb de neiging om tegen mensen met een Koreaans uiterlijk opeens te gaan vertellen dat ik ook Koreaans ben. Ik zoek eindelijk her- en erkenning.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/17/de-boosheid-is-weg-a4177527</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 05:38:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik dacht eerst dat hij een grapje maakte’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Als ik vanuit het vliegtuig mijn eiland zie liggen, ben ik verbaasd dat mensen er overleven. Het is een klein eiland in het noorden van Kaapverdië, Sao Vicente. Kale bergen, superdroog. Maar: we hadden de zee. Wat we misten aan groenten, hadden we aan vis. We aten letterlijk elke dag vis. Heel jong leerde je hoe je een vis moet schoonmaken en bereiden. Op speciale momenten aten we kip met frietjes. In zware tijden aten we rijst met ei. Ik was dan zo dankbaar dat we iets te eten hadden, dat ik dat nog steeds heel lekker vind. Katia Monteiro (31) kende tot haar twintigste alleen Kaapverdië. Toen ging ze met een Nederlander mee op reis. „Ik woonde bij mijn oma en opa van vaderskant en hun zeven kinderen – mijn ooms en tantes. Met drie nichtjes deelde ik een bed. In dat drukke huis was iedereen een vader en moeder voor mij. Mijn ouders woonden er eerst ook, maar het ging niet goed tussen hen. Mijn moeder ging weg toen ik bijna één was en nam mijn oudere zus mee, die een andere vader had. Mijn vader is timmerman en houtbewerker. Toen ik vier was vertrok hij voor werk naar een ander eiland. Daar is hij gebleven. „Ik was negentien en werkte in een restaurant dicht bij de jachthaven om geld te verdienen voor een studie. Op een dag kwam Joshua naar me toe om mijn nummer te vragen, een Nederlander die met zijn zeilboot de wereld rond reisde. Ik sprak nauwelijks Engels, hij weinig Portugees. Op onze eerste date nam hij een vriend mee als tolk. „Joshua vertrok weer, met zijn boot naar Brazilië. Maar een maand of twee later kwam hij zonder boot terug om te werken als villamanager en charterbootkapitein. Ik was mijn baan kwijtgeraakt, hij zocht een hostess. Een jaar lang hebben we samengewerkt op een luxe jacht. Doordat ik de hele dag met toeristen praatte, werd mijn Engels snel beter. „Uiteindelijk wilde hij weer naar zijn boot in Brazilië en vroeg me met hem mee te gaan. Ik dacht eerst dat hij een grapje maakte. Maar het klonk avontuurlijk en ik was nog nooit buiten Kaapverdië geweest. Ik had er altijd naar verlangd om te kunnen reizen, zoals familieleden die in Nederland, Italië en Portugal wonen en voor vakanties naar Kaapverdië kwamen. Ik vroeg een visum aan voor Brazilië, het was drie maanden geldig. Tegen mijn familie zei ik: over drie maanden ben ik terug. Kaapverdië was mijn thuis, de plaats waar ik een leven wilde opbouwen. „Die drie maanden zijn drie jaar geworden. Ik miste Kaapverdië niet en wilde niet terug, ik was zo verwonderd over alle nieuwe dingen. Alles was voor mij een eerste keer. De eerste keer op een roltrap. De eerste keer in McDonald’s. Joshua’s boot lag in de Braziliaanse stad Salvador. De mensen daar leken op mij, ik sprak hun taal. Er is gedeelde geschiedenis: Portugese slavenschepen stopten in Kaapverdië voor ze naar Salvador voeren. Ik was verliefd op álles in Salvador. „Na drie maanden dachten we: eens kijken wat er om de volgende hoek ligt. Dat was Suriname, waar we in tien dagen naar toe zeilden. Voor het eerst was ik in een land met een andere taal en cultuur. Daarna gingen we naar Guyana, toen werken in de Cariben. De boot moest worden opgeknapt, en ik wilde wat geld hebben voor als ik naar huis zou gaan. Maar na een paar maanden in de Cariben besloot ik: ik ga niet terug. Ik hou van deze man en van deze manier van leven. We zeilden nog twee jaar verder in de Stille Zuidzee en Azië, en voeren daarna via Griekenland naar Nederland. Joshua wilde een bedrijf beginnen, ik wilde studeren: we besloten in Nederland te gaan wonen. Kaapverdië hebben we ook overwogen, maar ik krijg al island fever als ik daar vier weken op vakantie ben. Dan denk ik: ik moet hier weg, het is te klein. „De grootste uitdaging in Nederland was de taal. Het klonk vreemd, als van een andere planeet. In het begin kreeg ik keelpijn van de g-klank. Na een half jaar taalles wilde ik werken, financieel onafhankelijk zijn, contact hebben met anderen. In Apeldoorn, waar we woonden, ging ik naar een uitzendbureau voor administratief werk. Ik kreeg te horen dat schoonmaakwerk een beter idee was omdat ik de taal niet goed sprak. Dat stelde me teleur, ik weet wat ik kan. Via een vriend vond ik een baan in Amsterdam: facilitymanagement met de mogelijkheid door te groeien naar officemanager. Die baan combineerde ik met een opleiding. Later kochten we een huis in Utrecht en daar werk ik nu als officemanager. „We hebben een dochter van tweeënhalf, Evi. Ik ben vijf maanden met haar naar Kaapverdië geweest en spreek Creools met haar. Nu ik zelf moeder ben, kan ik beter begrijpen waarom mijn moeder mij heeft achtergelaten. Toen zij besloot weg te gaan bij mijn vader, had ze geen goede relatie met haar ouders. Ze had geen thuis om naar terug te gaan, moest vrienden om een slaapplaats vragen. Ze had ook geen inkomen waarmee ze zowel mij als mijn zus kon voeden. In haar plaats had ik denk ik hetzelfde gedaan. Ik vind het wel moeilijk te begrijpen waarom ze niet vaker langs kwam om de band tussen ons in stand te houden. Inmiddels hebben we meer contact. „In Nederland krijg ik weleens de vraag: hoe leef je over vijf jaar. In Kaapverdië leven mensen van dag tot dag. Je bent blij als je genoeg geld hebt voor lunch en diner. Iedereen is even arm. En vindingrijk, dat valt me elke keer op. Er zijn winkeltjes waar je niet een pakje boter koopt maar twee lepels boter, een beetje bloem, een beetje melk. Dat helpt mensen die te weinig geld hebben. Als je genoeg verdient bouw je een kamer, daar ga je in wonen. Is er weer wat geld, dan bouw je een tweede kamer. Of je verft de muren. Dingen gebeuren in slow motion. Hier gebeurt soms heel veel tegelijk. Dat kan overweldigend zijn. Maar ik ben vooral dankbaar voor wat ik heb.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/11/ik-dacht-eerst-dat-hij-een-grapje-maakte-a4176854</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 05:38:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Er zijn zoveel ongeschreven regels in het leven’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Als je geld hebt en als je theoretisch opgeleid bent, heb je veel meer macht. Dat intrigeert me. Ik zie het overal om me heen. Mensen met weinig geld en een praktische opleiding hebben veel minder invloed op beleidsbeslissingen. Politici praten meer óver hen dan mét hen. Maar hun stem is ook belangrijk. „Ik ben veel met dit soort vragen bezig omdat ik beide werelden ken. Ik ben opgegroeid in Vught, mijn vader was metaalbewerker, mijn moeder huisvrouw. Ik heb twee oudere broers, die zijn zeven en tien jaar ouder. Er was weinig geld. We waren arm. Vooral toen mijn vader zijn baan verloor. Eten kwam van de voedselbank. Er was geen geld voor zwemles of uitjes. Charisma Hehakaya (31) ging als eerste in haar familie studeren. Inmiddels is ze gepromoveerd. „Op vakantie gingen we nooit. Ik ben een keer naar Schagen geweest, dat is de enige vakantie die ik me kan herinneren. Niet dat ik het miste. Ik vond het normaal. Zo gaat dat met kinderen, die vinden normaal wat er is. Pas toen ik ouder werd, zag ik dat het bij vrienden thuis heel anders was. „Op het vwo voelde ik me anders dan klasgenoten. Vught is relatief welvarend, dus het viel best op dat ik uit een gezin kwam met weinig geld. Ik droeg geen merkkleding. Ik sprak geen vlekkeloos Nederlands. Klasgenoten verbeterden m’n fouten. Mijn vader is Moluks, hij sprak Maleis met ons. Mijn vader liep er niet zo netjes bij als de andere vaders, hij heeft tatoeages op zijn armen. Ik vond het vervelend als hij meeging naar een oudergesprek, omdat ik denigrerende opmerkingen kreeg over zijn uiterlijk. „Ik zat op het vwo en koos het profiel natuur en techniek. Nederlands en Engels waren de lastigste vakken. Bij ons thuis waren geen boeken, mijn ouders lazen nooit voor. Er werd ook niet gevraagd hoe het op school was geweest of hoe het met je ging. Van mij hoef je niet te leren hoor, zei mijn vader. Pas later begreep ik dat zíj dat ook van huis uit niet hadden meegekregen. „Mijn ouders deden ook leuke dingen met ons. Met mijn vader ging ik badmintonnen. Met mijn moeder soms ergens een appeltaartje eten. „Ik zakte voor mijn eindexamen en vond dat verschrikkelijk. Vooral omdat ik graag het huis uit wilde. Weg uit Vught. Met behulp van een docent kreeg ik een plek op het volwassenonderwijs in Utrecht. Daar kon ik het laatste jaar overdoen zonder dat ik in Vught hoefde te blijven. „Voor een kamer in Utrecht moest ik hospiteren. Drie ouderejaars studentes kozen mij uit tien kandidaten. Ik was de enige middelbare scholier. Ik heb veel van ze geleerd. Praktische dingen, zoals koken. Maar ook hoe het is om thuis te komen en de vraag te krijgen: ‘Hoe was je dag?’ Thuis aten we eigenlijk nooit met z’n allen. In het studentenhuis wel, en ik leerde dat je een gesprek kunt hebben. En dat er verschillende perspectieven zijn, dat je hierdoor juist van elkaar kunt leren en je gedachten kunt scherpen. „Er zijn zoveel ongeschreven regels in het dagelijks leven. Als je ermee opgroeit, denk je er niet over na. Maar als je ze niet kent, kan je soms minder goed meedoen. Ze gaan over je kleding, hoe je je gedraagt, wat je in een bepaalde situatie doet of zegt, wat je wanneer zegt. „Ik slaagde voor mijn vwo, al was het voor de vakken Engels en Nederlands nipt. Ik was trots dat het gelukt was, met alle bijbaantjes die ik moest doen om de huur en eten te betalen. Ik koos voor de studie innovatiewetenschappen aan de Vrije Universiteit. Nieuwe studenten moesten toen een taaltoets doen. Ik zakte twee keer. Taal is zo belangrijk. Als wetenschapper moet je je verhaal kunnen overbrengen. En daarvoor moet je de taal goed beheersen, maar je ook kunnen verplaatsen in mensen die de taal niet spreken. „Ik voelde me de eerste jaren een buitenstaander. Mede-studenten discussieerden alsof ze nooit iets anders hadden gedaan. Ze stelden vragen aan de docent, stonden voor de klas hun project toe te lichten. Dat wilde ik ook graag. Ik voelde me niet thuis en had het gevoel dat ik telkens door de mand kon vallen. Ik werkte keihard, maar het lukte me niet het eerste jaar voldoende studiepunten te vergaren om door te mogen. Omdat de studieadviseur mijn achtergrond kende, mocht dat toch. „Ik vijzelde mijn Nederlands en Engels op met verschillende taaltrainingen. Ik had fijne vrienden en huisgenoten bij wie ik terecht kon. De studie ging steeds beter. Naast mijn master innovatiewetenschappen deed ik een master business administration, en daarna nog één in de klinische epidemiologie, omdat ik onderzoek ook heel leuk bleek te vinden. Inmiddels ben ik gepromoveerd. Mijn ouders waren ook bij de plechtigheid en waren heel trots. „Als universitair docent op het UMC Utrecht doe ik onderzoek naar de invloed van de omgeving op gezondheid. Burgerparticipatie vind ik belangrijk, vooral voor mensen die minder thuis zijn in de zorg en wetenschap. In coronatijd heb ik het Eerste Generatie Fonds opgericht voor studenten aan de Universiteit Utrecht die als eerste uit het gezin gaan studeren. Ik heb veel financiële stress gehad. Ik zou dat anderen in die situatie willen besparen. Het fonds kan helpen met een laptop of een taaltraining. Of een mentor die hen wegwijs kan maken in het studentenleven. „Mijn ouders zijn uit elkaar. Mijn moeder heeft een mooie sociale huurwoning en kan best goed leven, vooral omdat er best wat toeslagen zijn als je in de bijstand zit. Mijn vader werkt en verdient weinig, maar nét te veel om in aanmerkingen te komen voor een sociale huurwoning. Hij woont daarom op kamers. Hij is daar best gefrustreerd over, en ik begrijp dat helemaal. Sommige dingen zijn welbeschouwd gewoon niet helemaal eerlijk. Hard werken wordt hier niet altijd beloond.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/04/er-zijn-zoveel-ongeschreven-regels-in-het-leven-a4176168</guid>
      <pubDate>Wed, 4 Oct 2023 05:38:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik vind het een geschenk om vrouw te zijn’ ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Ik heb de spirit en de wijsheid van een vierjarige. Ik verwonder mij iedere dag en heb plezier. Dankzij het contact met mijn innerlijke kind ben ik supergelukkig. Ondanks dat ik geen mooie kinderenjaren heb gehad. Zoals iedereen ben ook ik door het leven getekend. Maar in mijn ogen kies je of je wel of niet in een slachtofferrol stapt. Sommige mensen vinden die rol comfortabel. Zij vinden een ander leven eng en zijn gaan geloven dat een beter leven niet voor hen is weggelegd. Maar ik geloof heel erg in ‘Life’s what you make it’. Trishanka Smaal zag op een sleutelmoment een show van Oprah Winfrey en had eindelijk een woord voor wie ze was. „Ik ben geboren in Tijgerkreek, een van de zes ressorten van het Surinaamse district Saramacca. We woonden in het bos. Geld was er nauwelijks. Mijn Hindoestaanse moeder is op haar zestiende uitgehuwelijkt aan een vluchteling uit Brits-Guyana. Hij werkte als kapitein op een schip, en daarom vond mijn opa hem een goede partij. Het huwelijk was een ramp. Mijn vader dronk en mishandelde mijn moeder. Toen ik drie was en mijn zusjes twee, heeft hij geprobeerd mijn moeder te vermoorden. Daarna heeft hij zichzelf vergiftigd. Dat werd het begin van een leven in de hel. „Mijn moeder was een jaar of twintig en kon niet voor ons zorgen. Dus wij werden naar internaten gestuurd. Daar kregen we te maken met lijfstraffen en misbruik. Ik was een meisjesachtig jongetje en werd iedere dag seksueel misbruikt door de andere jongens. Niemand die iets deed. Ik werd een stil ventje. Onder de mangoboom fantaseerde ik dat ik op een vliegend tapijt de wereld rondreisde. Ik verzon de mooiste verhalen om die helse tijd te overleven. „Mijn moeder leerde rond mijn tiende mijn bonusvader kennen en hij zorgde ervoor dat mijn zusje en ik naar huis konden. Hij voedde ons en zorgde dat we weer wat vlees op de botten kregen. Maar ook deze man sloeg mijn moeder. En ook hij was verslaafd. En toen zij samen nog twee kinderen kregen, eindigde de liefde voor ons abrupt. Ik hield mijzelf op de been door te fantaseren en te dansen. Daar was ik goed in en kreeg ik veel complimenten voor. Dat dansen was mijn manier om mij vrouw te voelen. Als ik danste, kon ik volledig mijzelf zijn. „Op mijn vijftiende besloot mijn bonusvader naar Nederland te gaan. Hij nam mij en een van mijn zusjes mee. Mijn moeder en de andere kinderen kwamen een paar jaar later. We woonden in de Amsterdamse Bijlmer en ik ging naar school. Ik dacht: ik ken de taal dus ik ga mij wel redden. In Suriname was school mijn veilige haven, maar hier werd ik gepest. En thuis ging het ook niet lekker. Ik zat steeds meer in mijn binnenwereld. Tegen de tijd dat ik examen moest doen, leek het wel of mijn hersenen blokkeerden. Ik ben wonderwel geslaagd en meteen uit huis gegaan. Inmiddels bagatelliseerde ik alles wat er gebeurde. Ik dacht enkel: als ik maar adem. „Ik zocht mijn heil in de kerk. Want ik ben een kind van God. Maar daar werd ik weggestuurd. Er werd gezegd dat ik ziek was. En dat ik moest bidden. Toen mijn oma overleed, werd mijn wereld echt heel donker. Ik wilde uit het leven stappen, maar de deur naar het balkon weigerde open te gaan. Een stem zei mij dat ik de televisie aan moest doen. Dat werd het grootste sleutelmoment in mijn leven. Op televisie was Oprah Winfrey in gesprek met een hindoestaanse jongen die transgender was. Eindelijk kreeg ik een woord voor wie ik ben. Dat het geen ziekte is. En dat je geliefd bent. Aan dat lichtpuntje heb ik mij vastgeklampt. „Het leven had mij iets te leren. Ik ontdekte dat ik alles voor andere mensen deed, maar mijzelf de moeite niet waard vond. En als ik echt de vrouw wilde worden die ik wilde zijn, moest ik mezelf herprogrammeren. En in transitie gaan. Ik heb toen besloten iedere dag met een lach op te staan en dat het mij niet meer kon schelen wat anderen van mij vonden. Van mijn twintigste tot mijn dertigste ben ik helemaal losgeslagen. Ik moest mijn plek in de wereld vinden. Dat ging niet zonder slag of stoot. Ik deed mensen pijn en werd steeds dikker. Eigenlijk was ik nog steeds aan het overleven. „Dankzij de geboorte van mijn neefje en een mislukte sollicitatie ging het roer om. Door mijn neefje leerde ik onvoorwaardelijke liefde kennen. En na de sollicitatie bood mijn manager hulp aan, zodat ik in de toekomst wel leiding zou kunnen geven. Ik mocht een jaar lang allerlei persoonlijke-ontwikkelingstrainingen volgen. Pure therapie! Eindelijk ging ik begrijpen hoe ik in elkaar stak. En hoe ik mijn overlevingskracht op andere manieren kon inzetten. Al die kennis gaf mij vleugels. Ik werd al snel teamleider en blijk heel goed te zijn in verandermanagement. „Het lukte ook om veertig kilo af te vallen. Daardoor kon ik in mei 2020 worden geopereerd. Het voelde alsof ik opnieuw werd geboren. Ik vind het een enorm geschenk om vrouw te zijn. Mijn zusjes vinden mij nu écht een van hen. In mijn werk heb ik het enorm naar mijn zin. Ik vind het fijn om beweging te krijgen in afdelingen die vastzitten. Om mensen die het gevoel hebben afgeschreven te zijn, weer zelfvertrouwen te geven. En ook mijn persoonlijke ontwikkeling gaat door. Ik word inmiddels opgeleid tot sjamanka – een vrouwelijke sjamaan. Mijn echte roeping.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/26/ik-vind-het-een-geschenk-om-vrouw-te-zijn-a4175471</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 05:38:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik ga graag met oudere mensen om’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Écht contact met mensen, zorgzaam zijn – dat heeft altijd in mij gezeten. Ik was een jaar of vijf, toen ik in het ziekenhuis lag. Ik was net geopereerd, aan mijn amandelen, ik lag bij te komen van de narcose. Als eerste hoorde ik een meisje huilen, dat naast me lag. Ik stapte direct uit bed, om haar te troosten. „Zelf herinner ik me dit niet. Mijn moeder heeft het me verteld. Ik herken het wel van mezelf. Op school ging ik bemiddelen als er ruzie in de klas was. Ik sprak klasgenoten aan als ze bezig waren iemand te pesten. „In de afgelopen vijf, zes jaar heb ik ontdekt dat ik graag met oudere mensen omga. Ik heb natuurlijk ook leeftijdgenoten als vriendinnen en vrienden. Als we iets afspreken, hebben we het leuk met elkaar. Maar ik zie hen niet zo heel vaak. Dat komt doordat ik veel heb gewerkt in de afgelopen anderhalf jaar. Ik had een tussenjaar. Ik werkte soms wel vijftig uur in de week, voor ouderen. Dat heeft mij veel voldoening gegeven. „Toen ik een jaar of veertien was, ging ik al mee met mijn moeder, die toen als gastvrouw in een verzorgingshuis werkte. Zij hielp bewoners bij het eten, zorgde voor een gezellige sfeer, organiseerde groepsactiviteiten. Ik vond het geweldig daaraan mee te doen. „Vanaf mijn zestiende heb ik verschillende baantjes gehad in de ouderenzorg, op allerlei plekken, ook in de linnenkamer. Moest ik de schone was rondbrengen in het tehuis. Dat beviel me niet zo goed. Van collega’s kreeg ik op m’n kop, omdat ik te veel met de bewoners praatte. Op mijn werk hadden ze geen kritiek; ik deed wat ik moest doen. Maar ik kreeg te horen dat ik ‘meer afstand moest houden tot de mensen’. Zoiets hoor je dan van iemand die in de ouderenzorg werkt. „Dit jaar heb ik vier dagen in de week meegewerkt aan de verzorging van een blinde man van 95 jaar. Dat liep via de particuliere thuiszorg. Drie uur per dag was ik bij hem, om hem te helpen met eten, medicijnen innemen, alles wat hij nodig had klaarzetten, zodat hij dat op de tast kon vinden. „Vlak voordat ik op vakantie ging, zei hij: ‘Ik ben zó blij met onze vriendschap!’ Hij was in tranen. Ik ook. Hij overleed toen ik weg was. Dat hij mijn werk beschouwde als een vorm van vriendschap, voelt voor mij echt als zijn afscheidscadeau. „Begin dit jaar heb ik me aangemeld bij een stichting, Vier het Leven, die vrijwilligers in contact brengt met ouderen. Samen ga je dan naar een museum, of naar theater. Met de auto haal ik hen thuis op, en dan hebben we een mooie ervaring met elkaar. Op deze manier kunnen deze ouderen nog uitgaan, om zo te blijven meedoen in de samenleving. „Voor mijzelf brak er een jaar of drie geleden een moeilijke tijd aan. Ik was moe. Ik trok me de problemen van anderen te veel aan. Op zich is het een gift en een gave als je empathisch kunt zijn. Je krijgt een hoop liefde en waardering ervoor terug. Maar tegelijk voelde ik me leeggezogen. Ik kreeg last van mentale problemen. „Ik heb toen professionele hulp gehad, met allerlei gesprekken. Die hebben mij niets geholpen. Ik ben echt geschrokken van hoe het systeem voor de mentale zorg in elkaar zit. Ik kreeg de vraag: ‘Wat is je probleem?’ Ik gaf antwoord, ik praatte een uur, ik moest vragenlijsten invullen, en daaruit rolde dan precies het probleem dat ik aan het begin al onder woorden had gebracht. „Ik had het idee dat ik in een hokje werd gestopt, zodat ze een standaard-behandeling op me konden loslaten. Ik voelde me niet serieus genomen, niet gezien als wie ik ben. Ik kreeg op m’n kop, omdat ik niet goed zou meewerken aan de behandeling; ik was ‘te eigenwijs’. Zulke voorgekookte zorg is niks voor mij. „Sinds een jaar kan ik zeggen: het gaat weer goed met mij. Ik heb zelf een uitweg kunnen vinden uit problemen waarmee ik worstelde. Ik ben boeken gaan lezen. Psychologie, zelfhulpboeken. Eén daarvan was echt een eyeopener voor me: het deed me inzien dat ik hoogsensitief ben. Ik kende dat hele woord niet. Ik had daarover nooit eerder iets gehoord of gelezen. „Door dit inzicht ben ik in contact gekomen met iemand die hoogsensitieve mensen coacht. In gesprekken met haar voelde ik me wél gehoord en begrepen, en geaccepteerd zoals ik ben. Dat was een grote opluchting. Ik werd niet behandeld als een patiënt, ik mocht mezelf zijn. „Ik besef nu dat mijn emotionele en sociale antennes scherp afgesteld staan. Gevoelens van anderen kunnen hard bij mij binnenkomen. Ik voel ook al gauw of er spanningen zijn tussen mensen. Daarmee moet ik leren omgaan. Ik kan niet voortdurend bezig zijn met signalen die ik van verschillende kanten opvang. „Nu ik weer stevig in mijn schoenen sta, kan ik zeggen: ik had die moeilijke periode niet willen missen. Ik heb in korte tijd een ontwikkeling doorgemaakt die me sterker heeft gemaakt en zelfvertrouwen heeft gegeven. „Als het goed met mij gaat, kan ik er beter zijn voor andere mensen. Ik voel aan alles dat ik op die manier iets moois tot stand kan brengen in de toekomst. Wat precies? Dat kan ik nu nog niet onder woorden brengen. Eerst maar eens studeren en nog meer levenservaring opdoen. Maar het kómt, daarvan ben ik overtuigd.” Aanmeldingen: ditbenik@nrc.nl</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/21/ik-ga-graag-met-oudere-mensen-om-a4175064</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 05:38:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik ben vroeg volwassen geworden’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Robin van Andel (24) leeft in een andere realiteit dan veel van haar vrienden. Door haar gezondheid en door Oeganda. ‘In 2011 ben ik met mijn ouders op vakantie geweest naar Oeganda. Mijn zusje was tien, ik net twaalf. Het was onze eerste verre reis, eerder gingen we altijd naar Frankrijk. We reisden rond met een gids en overnachtten veel bij mensen thuis. We verbleven in dorpen waar alle vrouwen samen kookten en alle kinderen samen rond renden. Mijn zusje en ik gingen een keer met de kinderen mee water halen, dat was een heel eind lopen. Het was zo anders dan ik me had voorgesteld. Ik heb toen besloten dat ik geen verwachtingen meer wilde hebben, ervaringen gewoon wilde aangaan. We hebben daarna nog andere grote reizen gemaakt, maar ooit wilde ik terug naar Oeganda. „Vorig jaar heb ik voor mijn master African Studies onderzoek gedaan naar beleid tegen kinderhandel in de Oegandese hoofdstad Kampala. Er zijn daar heel veel kinderen die bedelen. Het is strafbaar ze eten of geld te geven – vanuit het idee dat het dan niet lucratief meer is om kinderen naar te stad te sturen. Maar er zijn ook kinderen die zelf besluiten naar de stad te gaan. En ik heb moeders gesproken die zeiden: het leven voor mijn kind is hier slecht, maar waar wij vandaan komen is het nog veel slechter. „Wat ik zag raakte me. Maar ik weet dat ik niet de wereld kan redden. Ik heb niet oneindig veel middelen en weet ook niet altijd hoe ik kan helpen. Ik denk dat het al belangrijk is om er te zijn, naar mensen te luisteren. „Sinds begin dit jaar werk ik als consultant in vluchtelingenkampen in Oeganda. Ik werk voor een Belgische organisatie met een Oost-Afrikaanse tak, die bijvoorbeeld wil bevorderen dat jongeren in de kampen sociale ondernemingen beginnen. Om dat te bereiken gaan ze niet zelf naar de kampen, maar huren organisaties in die geleid worden door vluchtelingen. Met het idee: zij kunnen dat veel beter. Ze merkten wel dat er een brug miste tussen de twee werelden. Ik kijk waar die organisaties tegenaan lopen. „Sinds juni woon ik in Kampala, in een kleine studio boven het restaurant van een vriend. Daarvóór woonde ik een paar maanden in het vluchtelingenkamp Nakivale, om zo veel als mogelijk het dagelijks leven mee te maken. Nakivale is het oudste vluchtelingenkamp van Oeganda, sommige mensen wonen er al vijftien jaar. Het is een soort stad. De wijk waar ik woonde wordt ‘nieuw Congo’ genoemd. Als ik Ethiopisch wilde eten kon dat ook, in een andere buurt. „Van collega’s kreeg ik vaak te horen dat ik de eerste niet-vluchteling was die in het kamp bleef, niet ’s avonds naar huis ging. Iedere avond gingen mijn collega’s en ik samen poolen. Daarbij ontmoette ik weer allerlei andere mensen, voerde soms diepe gesprekken. Ik spreek Swahili, dat helpt ook om een vertrouwensband te krijgen. Ik heb dat tijdens mijn studie geleerd. „Mijn collega’s waren blij dat ik hun realiteit kon zien. Ze vertelden dat de opdrachtgever het raar vond dat zij niet naar hun werk kwamen als het regende. Ik zag: bij regen waren er modderstromen die huizen wegspoelden. Dan gá je ook niet naar je werk. Eén teamlid maakte nooit rapportages, wat de opdrachtgever frustreerde. Het bleek dat hij zich schaamde omdat hij niet kon typen. Dat heb ik hem geleerd. Toen was het opgelost. „Als ik in Nederland ben, vind ik het moeilijk de verbinding te leggen met mijn leven in Oeganda. In Nederland léés je over vluchtelingenkampen. Al kennen mijn vrienden mij heel goed, ze kennen niet het leven dat ik daar leid. Ik moest leren om daarover in detail te vertellen, dat maakt het minder abstract. In mijn guesthouse in Nakivale was niet altijd water en elektriciteit, maar ik had wel internet. Douchen deed ik met een emmer, met water uit de put. Ik had een klamboe, daar was ik heel blij mee. Iedere ochtend, middag en avond at ik bonen en rijst. „Op zich ben ik het gewend in een andere realiteit te leven dan mensen om mij heen. Tussen mijn 11de en mijn 22ste had ik namelijk terugkerende tumoren op mijn eierstokken. Ze zaten tussen goed- en kwaadaardig in, ik heb nooit kanker gehad. Eng was het wel, zeker toen de artsen nog niet goed wisten wat er aan de hand was. In de klas snapten ze er in het begin niets van. Als iemand niet op school is, denk je als kind: die is iets leuks aan het doen. Het gaf mij het gevoel dat ik me aanstelde. Ik heb geleerd dat ik het moest uitleggen: ‘Ik ben niet op school en dit is er aan de hand.’ „Mijn vader reed me altijd naar het ziekenhuis. Op een gegeven moment werd het traditie om daarna naar de McDonald’s te gaan – als een reminder dat het leven ook leuk was. Dat was ook zo: ik ging naar hockeytraining, ik speelde gitaar, deed van alles met mijn zus. Maar ik had ook vaak het idee dat anderen leefden en ik niet. Vriendinnen spraken af, ik lag met pijn op de bank. Ik denk dat ik daardoor vroeg volwassen geworden ben en bewuste keuzes ben gaan maken. De tumoren kunnen terugkomen en kwaadaardig worden. Op mijn twintigste heb ik een ivf-behandeling gedaan en zijn er eitjes ingevroren. „In Oeganda heb ik malaria gehad, wat laat werd onderkend. Uiteindelijk ben ik met spoed naar een ziekenhuis in Kampala gevlogen. Op dat moment besef je wel dat familie en vrienden heel ver weg zijn. Maar dat is het leven dat ik nu kies. Het is niet voor altijd. Ik heb ook een huis in het Laakkwartier in Den Haag. Mijn vriend is Duits, ik ken hem van mijn studie. Wij vinden het belangrijk om te kunnen doen waarvan we dromen, waar we in geloven. ‘Thuis’ is als we bij elkaar zijn, zeggen we altijd. Waar dat ook is.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/13/ik-ben-vroeg-volwassen-geworden-a4174279</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 05:38:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik wil gewoon kunnen doen waar ik zin in heb’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bernhard Blik (60), de zweefmolenman van de Parade, is zelden thuis. Net zoals zijn eigen vader, vroeger. De vrijgevochten Groninger kan niet anders. „Ik ben niet de allerbeste vader van de wereld. Een vader hoort namelijk bij zijn kinderen te zijn. En dat ben ik te weinig. Ik doe wel mijn best, maar ik sta maandenlang met de Oost-Friese opschopmolen op festivals en ben dan maar heel af en toe een paar dagen thuis. Daarnaast woon ik ook minstens twee maanden per jaar in mijn huis in Spanje. Mijn oudste zoon Boas (20) neemt het mij kwalijk dat ik er weinig was en ben. Dat doet pijn. Want dat is eigenlijk precies het tegenovergestelde van wat ik wilde. „Mijn eigen ouders waren nooit thuis. Mijn moeder was een Friezin en stond op beurzen. Mijn vader is een Groninger die werkte in de farmaceutische industrie. Beiden waren veel op reis en lieten mij en mijn twee jongere zusjes dan alleen thuis achter in Groningen. Wij moesten maar zien hoe we het regelden. Het was niet echt een heel stabiel gezin. Er was altijd veel gedoe. En toen ik een jaar of 17 was, zijn mijn ouders gescheiden. „Als kind was ik een recalcitrant jongetje. Iemand die niet overal even goed bij paste. Iemand die het altijd nét even anders deed. En alles zelf wilde doen. Ik beleefde altijd gekke avonturen en ging bijvoorbeeld in de jas van mijn moeder naar school. Of in felgekleurde korte broeken. Terwijl iedereen in boring shit liep. Ik werd op de lagere school ook wel gepest omdat ik er soms echt niet uitzag. Maar dat interesseerde mij niet. Al vond ik dat gepest natuurlijk niet leuk. „Eigenlijk kon ik vrij goed leren, maar omdat ik dyslectisch ben, moest ik naar de Lagere Technische School. Zo ging dat vroeger. Aan mijn jongste zoon Mauro Kick (14) zie ik dat het tegenwoordig gelukkig heel anders gaat. Kinderen met dyslexie krijgen meer tijd. En daardoor veel meer mogelijkheden. Dat had ik ook wel gewild. Ik paste namelijk helemaal niet op die LTS. Ik was in die tijd punk en kwam altijd te laat. Al heb ik op die school wel met mijn handen leren werken en ben ik heel handig geworden. Maar ik had liever meer met mijn hoofd gedaan. „Na de LTS werd ik koeltechnisch monteur. Ik vond dat ik geld moest verdienen. Maar dat werk was helemaal niks voor mij. De cultuur en hiërarchie in die wereld trokken mij helemaal niet. Ik wilde gewoon doen waar ik zelf zin in had. Eigen baas zijn. Voor ik dat eindelijk werd, ging ik eerst nog in militaire dienst. Dat was namelijk een mooi excuus om van dat baantje als koelmonteur af te komen. Daarna kwam ik op de markt terecht. Eerst als hulp van iemand anders, maar al snel dacht ik: dat kan ik zelf ook. Ik verkocht leren jassen en tweedehands kleding en stond op markten en festivals. Gouden handel. „Toen het na zeven jaar minder werd, ben ik gaan reizen in mijn Mercedes 508. Vooral naar Marokko. Daar kocht ik tenten om die in Nederland te verhuren. Zo kwam ik dertig jaar geleden in contact met mensen van theaterfestival de Parade. Al snel kon ik daar aan de slag als een soort van manusje van alles. Twee andere mensen stonden in die tijd bij de zweefmolen, maar dat was een heel suf gebeuren. Ik wist dat je die bakjes enorme zwiepers kon geven, want ik kende dat soort zweefmolens uit het noorden. Al snel lieten we bandjes onder de molen spelen en dj’s. Wij maakten er iets heel anders van. Tot wat het nu is geworden: het hart van de Parade. „Fysiek is het de afgelopen dertig jaar zwaarder geworden. Mensen zijn namelijk dikker. Soms passen ze niet eens meer in de bakjes! Arend en ik draaien de laatste shift, de drukste, daarom altijd met z’n tweeën. Anders ga je stuk. Ik vind het heerlijk dat fysieke. Ik houd van sporten. En het houdt mijn lijf in bedwang. Anders oogde ik vast heel anders. „Voor mij is de Parade één grote familie. Meer familie dan die ik zelf vroeger had. Ik voel mij thuis omdat iedereen vrijgevochten is. En open. Boas is, zoals veel kinderen van mensen die hier werken, een Paradekind. Zijn moeder stond vroeger achter de poffertjeskraam. Dat ik vader zou worden, had ik nooit gedacht. Tot mijn veertigste wilde ik namelijk geen kinderen. Ik wilde die verantwoordelijkheid niet. En was ook bang dat ik geen goeie vader zou zijn, omdat ik zelf geen geweldig voorbeeld heb gehad. Bovendien vind ik dat er meer dan genoeg mensen op de wereld zijn. Maar ja, toen kwam ik vrouwen tegen die wel heel graag kinderen wilden krijgen. Echt heel goeie moeders, die wisten waar ze aan begonnen met mij. „Ik houd heel veel van mijn jongens. Maar ik ben geen doorsnee vader. Ik gedraag mij best egoïstisch. Ik wil gewoon altijd kunnen doen waar ik zin in heb. En houd daarom niet altijd genoeg rekening met hen. Maar ik doe het beter dan mijn eigen vader. Ik ben veel liever. En ik sla ze niet.” Aanmeldingen: ditbenik@nrc.nl</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/06/ik-wil-gewoon-kunnen-doen-waar-ik-zin-in-heb-a4173651</guid>
      <pubDate>Wed, 6 Sep 2023 05:38:04 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Als zoon van migranten leerde ik al jong mezelf te redden’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘De Witte de With is nu dé uitgaansstraat van Rotterdam. Toen ik er opgroeide niet, hoor. Die patattent Spooky zat er. En dat Chinese restaurant. Maar al die cafés en galerieën? Nee hoor. Het was een drukke straat, tweerichtingsverkeer. Tramlijn 5 reed erdoorheen. Een volkswijk met veel migranten. Vooral Joegoslaven, Portugezen, Turken, Surinamers en Antillianen. En Spanjaarden, zoals mijn ouders. Later kwamen Marokkanen. „Mijn vader kwam in 1973 naar Rotterdam. Hij werd gerekruteerd in Spanje, in Nederland zochten ze lassers. Dat was nog in de tijd van dictator Franco. Mijn vader ging werken als lasser in de Botlek. Mijn moeder kwam een jaar later en vond een baantje als schoonmaakster. „Ze werkten hard. Rijk waren we natuurlijk niet, maar ook niet arm. We hadden geen douche, we gingen naar het badhuis in de wijk. Maar we konden elk jaar op vakantie naar Spanje. Met het geld dat ze in Nederland verdienden, kochten mijn ouders een appartement in hun geboortedorp Arcos de la Frontera in de provincie Cádiz. Wij gingen er elke zomer naar toe. Ik ben in Rotterdam geboren. Toen ik zes was, kreeg ik een zusje. Wij voelen ons Rotterdammers. Mijn ouders zijn altijd Spanjaarden gebleven. Ze hadden het idee dat ze ‘tijdelijk’ in Nederland waren, net als veel migranten. Ze hebben ook nooit hun best gedaan om Nederlander te worden. Ik kreeg ook geen Nederlands paspoort. Dat heb ik nog steeds niet. Al denk ik er nu over om er een aan te vragen zodat ik makkelijker kan reizen. „Thuis spraken we Spaans. Ik speelde op straat. Voetballen op het pleintje met vriendjes. Of ik las. Mijn ouders wisten weinig van mijn leven. Ik miste dat niet, het was zoals het was. Ik vind het prettig dat ik de wereld van mijn kinderen wel ken – ik heb een dochter van zestien en zoon van vijftien. Mijn middelbare school heb ik zelf uitgezocht. Mijn ouders kenden het verschil tussen vmbo en vwo niet. Op de middelbare school maakte ik voor het eerst vrienden met Nederlanders met Nederlandse achtergrond. Op mijn basisschool zaten die eigenlijk niet. „Na het vwo ging ik bank- en verzekeringswezen studeren en op kamers in Amsterdam. Ik was achttien. Het was Sodom en Gomorra. Enorm veel feesten en ongezond leven. Amsterdam was toen veel meer een uitgaansstad dan Rotterdam. Élke avond gingen we uit. In Rotterdam had je toen alleen Nighttown op de Kruiskade, die Canadese tent bij Centraal Station en dan nog Ramblas bij het Hofplein. Dan had je het wel gehad. Nu is dat anders. „Na een jaar ging ik terug naar Rotterdam, ik ging weer bij mijn ouders wonen in mijn vertrouwde buurtje en begon met de studie management, economie en recht aan de hogeschool. Amsterdam was een leuk uitstapje geweest, maar ik hoorde in Rotterdam. „Dit keer ging de studie wel goed. Ik liep stage bij een klein kantoor en bleef daar werken als financieel adviseur. In 2002 ontmoette ik mijn vrouw tijdens een vakantie in Spanje. Ik vond haar prachtig en leuk. Ze wilde absoluut niet in Nederland wonen. In de boksschool hoorde ik dat de grote containerrederij Maersk het Amerikaanse Sealand had overgenomen en ging uitbreiden naar Algecidas. En dat ligt in de provincie Cádiz. Ik schreef een mail en kon aan de slag bij Maersk. Zo kwam ik terecht in de containerbusiness en werkte ik opeens internationaal. „In 2011 ben ik overgestapt naar Wave Shipping, een joint venture van een Gronings familiebedrijf en een Rotterdamse scheepvaartonderneming met driehonderd schepen die wereldwijd opereert. Zij zochten iemand zoals ik, die Spaans spreekt en thuis is in dat land, voor hun kantoor in Spanje. En die even makkelijk met Algerijnse of Senegalese klanten kan overleggen als met de dames op kantoor in Groningen of Rotterdam. Wij houden contact met lokale agenten, stuwadoors, havenautoriteiten, ontvangers van de goederen. En we doen de financiële afhandeling van de schepen die varen tussen Europa en de westkust van Afrika: Ghana, Mauritanië, Marokko, Tunesië, Algerije, Libië, Egypte, Ivoorkust. „Ik merkte dat ik het als zoon van migranten misschien lastiger had omdat mijn ouders mij niet de weg konden wijzen in Nederland en ik hén vaak de weg moest uitleggen. Maar dat gaf me ook een enorme voorsprong. Je leert al jong jezelf te redden. Je kent verschillende werelden, je kan met iedereen omgaan. Of het nu gaat om de jongens met wie ik vroeger voetbalde, de spaarzame Hindoestaanse Rotterdammers die bij me kwamen voor financieel advies, Groningers, Spanjaarden, mijn Egyptische collega met wie ik samen over de wereld reis, Tunesische, Algerijnse en Libische zakenpartners... Ik kan met iedereen levelen. „Scheepvaart is waanzinnig interessant en omvangrijk. Zowat álles, van haarspeldjes tot tractoren, van tandenstokers tot spoorrails, gaat per schip de wereld over. Wij regelen het laden en lossen. hebben we een lading, dan zoeken we er een schip bij. En ik doe schadeafhandelingen. Daarvoor deed ik de studie maritiem recht. Er gaat best vaak iets mis: Een beschadigde kade, een lading die zwaarder is dan opgegeven waardoor het schip te diep ligt. Een ontvangende partij die stelt dat de lading niet volledig is. Je hebt met verschillende landen en verschillende rechtssystemen te maken. „Toen de coronacrisis uitbrak, hielden we even ons hart vast. Hadden we straks nog wel werk? Maar het werd nóg drukker. Iedereen wilde zijn huis verbouwen en tuin aanleggen, er werd ontzettend veel materiaal vervoerd. We moesten alleen vanuit huis werken. De coronaregels waren in Spanje nog veel strenger dan in Nederland, mensen zaten maandenlang thuis. Goddank konden we net voor de lockdown met onze kinderen vertrekken naar ons zomerhuis in Chipiona. Daar hadden we nog relatieve vrijheid, een groot terras, het strand voor de deur. „Ontspannen doe ik met mijn motoren. Ik heb er 22. Ja, dat is erg veel. Ik rij maar op zeven. Vijftien motoren start ik alleen zo nu en dan. Op pad op de motor vind ik ultieme vrijheid. Vaak gaat mijn vrouw achterop mee. Ze vindt het motorrijden leuk, maar vindt dat ik er te veel heb. Dat is ook zo. Maar ik kan er geen afstand van doen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/27/als-zoon-van-migranten-leerde-ik-al-jong-mezelf-te-redden-a4168318</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Jun 2023 05:38:04 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
