<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Dit ben ik]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/dit-ben-ik/</link>
    <description><![CDATA[Dit ben ik]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik ben van kind af aan in het vak van schoorsteenveger gegroeid’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Anneke Thijs  (29) is de enige vrouwelijke meester-schoorsteenveger in Nederland. Sinds haar zestiende werkt zij in het familiebedrijf in Heemskerk. ‘Nederland telt iets meer dan veertig meester-schoorsteenvegers. Allemaal mannen, op één na. Die uitzondering, dat ben ik. „In ons vak kennen we gezellen en meesters. Voor gezellen bestaat een mbo-opleiding. Voor meesters niet. Na minimaal zeven jaar werkervaring als gezel kun je examen doen om meester te worden. Anderhalf jaar geleden ben ik hiervoor geslaagd. Ik  ben nu beëdigd lid van het gilde, de Schoorsteenvegers Patroonsbond. „Ons vak heeft in de afgelopen tien, vijftien jaar een snelle ontwikkeling doorgemaakt. Het romantische beeld van roetzwarte schoorsteenvegers, die met ladders van dak naar dak klimmen, is wel een beetje achterhaald. Natuurlijk komt er nog het nodige klimwerk kijken bij ons werk, om pijpen, flitsers en kappen te monteren. Maar schoorstenen vegen gaat nu overwegend van beneden naar boven. „Je hebt wel mensen, vooral 80-plussers, die écht willen dat we hun schoorsteen van bovenaf vegen. Ze denken dat die anders niet schoon wordt. Dan zeg ik: het maakt niet uit of u uw tanden van links naar rechts poetst, of van rechts naar links, toch? Maar sommigen blijken niet te overtuigen. Dan klimmen we toch maar het dak op, maar alléén als dat veilig kan. „November en december zijn voor ons de drukste maanden. Iedereen wil z’n schoorsteen geveegd hebben vóór Sinterklaas of Kerst. De hoge gasprijzen geven ons wel wat extra werk, maar niet eens zo gek veel. De grootste toeloop van klanten zien wij op dit moment bij inspecties van schoorstenen, meer dan bij vegen. Mensen gaan opeens weer kachels en haarden gebruiken die vaak jarenlang ongebruikt zijn geweest. Zo’n inspectie is heel verstandig, want je speelt letterlijk met vuur. Bij een lekkende schoorsteen kun je vergiftiging door koolmonoxide krijgen, bijvoorbeeld in een slaapkamer. Bij vuur en rook moet je altijd goed weten wat je doet. „Ik ben van kind af aan in dit vak gegroeid. Mijn vader werkte bij Hoogovens, een kleine veertig jaar geleden. Het was crisis in de economie toen. Mijn vader begon met bijklussen: nachtdiensten in de fabriek en dan overdag schoorsteenvegen. Mijn moeder deed de planning en de administratie. „Als vierjarige ging ik al met m’n vader mee, na school en op zaterdagen. Een paar jaar later klom ik met hem mee het dak op. Stond hij boven bij de schoorsteen en was hij beneden een kapje vergeten, dan ging Anneke mooi helemaal omhoog om dat te brengen. „Op m’n zestiende was ik klaar met m’n vmbo-opleiding. Wat toen? Mijn moeder wilde dat ik ging doorleren. Mijn vriendje, nu mijn man, deed de recherche-opleiding bij de politie. Hij zei: ‘joh, ga dat ook doen!’ „Op een dag reed mijn vader nog even naar een klant, en ik zei: ‘ik ga mee’. Onderweg zei ik: ‘ik wil je eigenlijk wat vragen, maar ik durf het niet’. Hij zei: ‘nou, kom maar op’. Ik zei: ‘ik wil bij jou in de zaak komen – en dan zal ik ervoor zorgen dat we die uitbouwen tot het allergrootste schoorsteenvegersbedrijf van Nederland’. „Hij zei: ‘oké, dat is goed, gaan we doen’. Zo is mijn vader, hè. Die ziet altijd kansen, mogelijkheden. Mijn moeder was eerst woest. Dat komt, ik heb één oudere zus, en die was een jaar eerder al in het bedrijf gestapt. Mijn moeder zei: ‘hoe kunnen we ooit met drie gezinnen van dit bedrijf leven? Als het misgaat, wat dan?’ Mijn zus had nog wel een Pabo-opleiding, maar ik had niks anders gedaan dan middelbare school. ‘Wij werken altijd, zeven dagen. Op zondagen doen we de administratie en ander papierwerk’ „Inmiddels zijn we echt een familiebedrijf. Ook mijn man, mijn zwager en een neefje werken hier. Met twintig schoorsteenvegers in loondienst zijn we nu in Nederland het grootste bedrijf in deze branche. Wij werken altijd, zeven dagen. Op zondagen doen we de administratie en ander papierwerk. „Mijn moeder is trouwens al gauw bijgedraaid toen ik ging meewerken. Mijn ouders weten allebei van aanpakken: gewoon je stinkende best doen, ergens voor gaan. Patatbakker, kaasboer op de markt, allemaal prima. Alleen zorg je er wel voor dat je dan de allerbeste wordt in je vak! Mijn zus en ik hebben dat bij onze opvoeding  meegekregen. Zo probeer ik nu ook mijn dochter op te voeden. „Ik ben de vernieuwer in ons bedrijf. Ik heb altijd ideeën. Boekingen, administratie, reclame – alles heb ik digitaal gemaakt. Website bouwen, apps bouwen, dat doe ik allemaal zelf, met een team dat ik heb opgebouwd. Ik hou van nieuwe dingen leren, van zelf prutsen, uitproberen. De jongens gaan nu met iPads op stap, waarin ze alles kunnen vinden over klanten, hun schoorstenen, tarieven en offertes.  „Het heeft drie jaar geduurd voordat we die interne bedrijfs-app foutloos aan de praat hadden. De jongens hebben me vervloekt, zeker in het begin: heb je háár weer, met die gekke, nieuwe dingen. Maar nu draait het als een tierelier en werken we allemaal véél efficiënter. „De vraag bij stoken is natuurlijk hoe je zoveel mogelijk warmte uit je kachel haalt, met zo min mogelijk rook en fijnstof die de schoorsteen uit vliegen. Een open haard is wat dit betreft niet de handigste manier om je woonkamer te verwarmen. Kachels zijn in opmars.  „In de media hoor je vooral de tegenstanders van houtstook: dat dit slecht is voor het milieu en voor de luchtwegen van mensen. Ik weet wel beter, ik ken de feiten. Het probleem is absoluut niet dát mensen stoken, het gaat erom hóe en waarmee en wanneer zij stoken.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/20/ik-ben-van-kind-af-aan-in-het-vak-van-schoorsteenveger-gegroeid-a4152099</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 05:37:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ieder potje sambal zorgt voor herinneringen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Jean Pierre Katabaloeboeng (52) heeft in Apeldoorn een Moluks afhaalrestaurant. Hij kookt zoals zijn tantes en oma’s in de barakken. ‘Vijf dagen per week kook ik in mijn eentje voor dertig à honderd man. Elke dag vers, op is op. In de ochtend begin ik met de mise-en-place. Ik ben open voor bezorgen, afhalen, catering en private dining. El’nare heet mijn zaak. Op de Kei-eilanden waar mijn vader vandaan kwam was dat een verbondenheid van vijf dorpen. Zij beloofden elkaar te voorzien van eten en drinken. Er hangt een foto van mijn vader in de winkel. „Zelf ben ik nog nooit op de Molukken geweest. Ik ben opgegroeid in het Molukse kamp in Vaassen. Met drie oudere broers, twee oudere zussen en een zusje onder mij – veel mensen in huis, altijd veel eten, kleurtjes op tafel, heerlijke geuren. Iedereen speelde gitaar of drums, mijn vader zong, wij leerden ook zingen op de zondagsschool. Het zijn voor mij warme herinneringen. Mijn oudere broers en zussen zeggen dat ik het romantiseer.  „Mijn moeder sprak Nederlands met ons, mijn vader Maleis. Zij voedde ons op met stamppot, hij bracht ons de Molukse tradities bij en zei: we gaan terug. Hij was militair geweest in het Koninklijk Nederlandsch-Indisch Leger. Zijn KNIL-koffer lag nog ingepakt onder het bed. Als wij daar als kleine kinderen mee speelden kregen we ervan langs met de bamboestokjes die mama in de planten had staan. Of we moesten zelf onze oren vastpakken en op één been op en neer gaan: ‘pompen’. Ik hoorde later dat dat straffen waren uit de Japanse kampen waar hij had gezeten. Onze opvoeding was hard en streng. Tegelijk deed hij als vader zijn best door ons naar school te laten gaan, onze opleidingen te betalen.  Door zijn zweet, heeft mijn vader mij gebracht waar ik sta. Ik kook zingend „Hij was lasser – tot de brute ontruiming van het kamp in 1976. Toen raakte hij overspannen. Ze wilden dat de Molukkers gingen integreren, weg gingen uit de houten barakken, in stenen huizen gingen wonen. Dat wilden de Molukkers niet, dan gaven wij ook onze rechten op, op terugkeer, op verzorging door de Nederlandse staat. Ik was zes en kan me van de ontruiming alles herinneren. Je wordt wakker om zes uur ’s ochtends, je hoort tanks, het trillen van het huis. Als ik zoiets hoor word ik nog steeds onrustig.  „Op mijn zevende ben ik begonnen met balletdansen. Wij hadden in Vaassen ons eigen dansgroepje, op zaterdagmiddag schoven we de meubels aan de kant en gingen dansen in de woonkamer. We deden mee aan danswedstrijden van de Vara. Het maakte mijn ouders trots, zelfs mijn vader die altijd zei: ga maar voetballen, dat doen je broers ook. Hij zag mijn talent en genoot ervan. Op mijn achtste of negende ging ik naar de balletacademie van Lucia Marthas in Amsterdam. Eerst in de weekenden, vanaf de middelbare school doordeweeks. Mijn ouders hebben ervoor gekozen mij ook daar te laten wonen.  „Ik danste zeven dagen per week. Als vijftienjarige zat ik bij Hans Kazàn in de goochelshow, bij Linda de Mol in Tros Popformule. Ik liep met trillende armen en benen, zo zwaar waren de trainingen. „Op mijn achttiende ben ik abrupt met dansen gestopt: ik werd verliefd. Vijftien jaar ben ik met haar samen geweest, we hebben een dochter van nu 31. We zijn in Apeldoorn een restaurant begonnen. Mijn vader suggereerde de naam El’nare, die vond ik toen niet commercieel genoeg. Wij noemden het In den Gulle, heel Hollands. Uiteindelijk scheidden onze wegen, de moeder van mijn dochter heeft nu een zaak in Portugal.  „Ik kook met passie, ik wil de mooiste gerechten maken. Ieder potje sambal zorgt voor herinneringen. Als kind plukten we paardenbloemen en speelden dat de bloemblaadjes gele rijst waren. De rode besjes uit de struiken waren peper voor onze lombok. Het eten uit de barakken is tot op de dag van vandaag mijn inspiratiebron. Het was fusion eigenlijk: Molukse gerechten met Nederlandse producten. Palmsuiker werd vervangen door suikerstroop. Sambal gorengboontjes: handgesneden verse snijbonen met verse kruiden. Volgend jaar hoop ik voor het eerst naar de Molukken te gaan. Daar ga ik kijken: welke ingrediënten horen er écht in. „In het kamp kookten mijn tantes en oma’s – niet allemaal bloedverwanten – voor bruiloften met 1.500 man. De mooiste gerechten, kleurrijk, smaakvol, geurend, op drie pitten naast elkaar, met gasflessen. Ze gingen naar boeren voor ingrediënten. Ze gingen appels plukken, aardappels rooien, asperges steken, op slippers. Ik ging niet voetballen, ik ging kijken hoe mijn tantes gingen koken. Ze hadden theedoeken om hun hoofd geknoopt, droegen mouwloze schorten met knopen, hadden allemaal hun eigen mes en snijplank. Zo kwamen ze aanlopen uit alle hoeken van het kamp. Vijf tantes gingen dertig kilo vlees snijden, twee tantes tien kilo groenten. Je hoorde ze giechelen, hard lachen, vieze woorden tegen elkaar zeggen.  „Ondanks de situatie was er saamhorigheid. De meesten waren beschadigd door de oorlog, de jappenkampen, de onverwachte reis naar Nederland, niet wetende voor hoe lang, aan hun lot overgelaten. Ze zijn in Nederland slecht en onbeschoft behandeld. En ik heb dat op school nooit geleerd. Het is een stuk vergeten geschiedenis, misschien wel onder het tapijt geschoven.  „Mijn huidige restaurant is een ode aan mijn vader. Door zijn zweet, zijn harde werken in een vreemd land, heeft hij mij gebracht waar ik sta. Ik kook zingend. Terwijl ik vers opschep vragen mijn gasten: wie is die man op de foto. Dan komt het verhaal. Dat is mijn vader, gekomen in 1951, geplaatst in kamp Westerbork – woonoord Schattenberg heette het toen.  „Ik ben gelukkig. Iedere dag mag ik met plezier koken en mijn verhaal vertellen aan mijn gasten. Zonder woede of onderliggende wrok: dat breekt je, dat bevrijdt je niet.” 
		Nieuwsbrief
		NRC Eten &amp; Gezondheid</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/16/ieder-potje-sambal-zorgt-voor-herinneringen-a4151710</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2022 05:37:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Als ik een zaterdag niet werk, voelt dat vreemd’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Kees Kaat (56) is grondwerker. „Grondwerk is heerlijk. Altijd buiten. Je máákt iets.” ‘Grondwerker. Dat ben ik al mijn hele leven. Alles op, in en onder de grond is bij mij in goede handen. Óp de grond gaat het om bestraten en tuinaanleg, met planten en schuttingen. Ín de grond gaat het om fundering en beschoeiing.  En ónder de grond riolering en bekabeling. „Op mijn veertiende ben ik begonnen bij een aannemersbedrijf. Ik zat op de lts in Capelle aan den IJssel. Dat liep niet echt lekker. Toen ik een keer een leraar een draai om z’n oren had gegeven, kwam de mentor ’s avonds bij ons thuis. ‘Het is beter als Kees gaat werken’. Niet zomaar werken. Hárd werken. Als je veertien bent moet je de rotklusjes doen. „Ik heb op mijn achttiende negen maanden in een groentekraam gewerkt op de markt. Een onsie doperwten, pondje sperziebonen; niets voor mij. Maar het was vanwege de dochter van de groenteboer. Die was heel leuk. Toen we eenmaal verkering hadden en ik zeker wist dat ze bleef hangen, ben ik teruggegaan naar het aannemersbedrijf. Inmiddels zijn we 36 jaar getrouwd. „Ik kom uit een gezin met een koppie erop. Ik ben de vijfde van zes kinderen. Wijna, Jannie, Piet, Mart, dan kom ik en dan Jan. Met z’n allen woonden we in een eengezinswoninkje. Dat was heel normaal toen. Mijn moeder was lief. Mijn pa was een goede vader, maar kon pittig zijn, driftig soms. Hij was meestal weg: overdag aan het werk als loodgieter en ’s avonds in zijn volkstuin. „Wij kinderen hadden een goede band met elkaar. Inmiddels heb ik alleen nog contact met mijn jongste broertje. Dat is best jammer. Met mijn broer boven mij had ik altijd een heel goede klik. Een motormaat van mij, een Molukse jongen, praat over zijn broer alsof het een afgod is. Dat is leuker. „Mijn vrouw en ik hebben ook zes kinderen – de oudste is 34 en de jongste 20. We hebben een tweeling van 32. Toen we gingen trouwen, zeiden we niet: we gaan voor een groot gezin. Het liep zo en we waren er heel blij mee. „Grondwerk is heerlijk. Altijd buiten. Je máákt iets. Mensen bellen: ‘ik kan niet meer poepen’. En een paar uur later heb je de wc ontstopt. Als ik kom, zijn tuinen vaak een grote puinhoop. Als ik ga, is het prachtig. Dat voelt goed. Als het vriest of sneeuwt, werk ik in de gladheidsbestrijding. Strooien en schuiven. Mijn oudste zoon, Patrick, heeft shovel met schuifblad ervoor. Dat zijn extra kruimels die we meepikken. „Patrick heeft vier jaar bij me gewerkt. Die is voor zijn eigen begonnen. Nu werk ik regelmatig samen met de jongste. Hij deed de studie accountancy, maar is in coronatijd, toen iedereen achter het beeldscherm zat, met dit werk begonnen. Het verdient lekker. Ik zeg wel: weet wat je doet, als je hiermee doorgaat. Je bent altijd aan het werk. „Ik ging wel elke zaterdagmiddag met de kinderen bij de McDonald’s eten om alle uren dat ik er niet was goed te maken” „Ik zit niet achter een bureau. Gelukkig niet. Maar achter een bureau zit je wel veiliger. Ik heb altijd geluk gehad. Toen ik een weg aan het asfalteren was bij Zevenhuizen, viel ik met wals en al om. Toevallig kwam ik in een berg mest en kippenstront terecht. Dat redde m’n leven. „Bij de bouw van een toren op het Weena in Rotterdam stond ik in een rioolput toen een bedrijf stalen damwanden in de grond aan het slaan was. De opzichter zei: ‘Kees, kom uit die put, als er een kabel breekt, ben je er geweest.’ Ik vond het onzin, maar klom er na een tijdje toch uit. Vlak daarna brak de kabel en donderde de damwand in de put. ‘Bedankt, man!’ Dat heb ik tegen die opzichter gezegd. „Eerst kreeg ik last van mijn rug, ik deed al het graafwerk met een schop. Nu heb ik een graafmachientje. Eigenlijk moet ik nieuwe knieën. Het kraakbeen is weg. Ik leef op diclofenac, want na een operatie kan ik maanden niet werken, dus dat kan niet. Ik hoop dat het lichaam het nog een paar jaar kan volhouden. „We hebben altijd in Nieuwerkerk aan den IJssel gewoond. Op een gegeven moment kochten we een mooi, groot huis in Capelle aan den IJssel, met een serre, jacuzzi en twee garages. Maar dan zie je hoe belangrijk grond is. Mijn vrouw kon niet aarden, dat hadden we snel door. In Nieuwerkerk liep iedereen bij elkaar binnen. In die nieuwe wijk was er weinig contact. We hebben het huis weer verkocht en zijn teruggekeerd.  „Op vakantie hoef ik niet. Maar mijn vrouw wel. Dus gaan we af en toe twee of drie dagen naar een bed &amp; breakfast. In de zomer twee weken all-inclusive naar Turkije of Gran Canaria. Zij vindt het heerlijk, ik vind het lastig mijn werk los te laten. Dan vraag ik aan die maat die met me werkt, stuur eens een fotootje… „Mijn jongste zoon is nog thuis. Dat is een sfeermaker. Altijd dollen. Dan zit ik een prakkie te eten, pakt-ie me van achteren. Met hem ga ik wel een avondje op pad. Massage, happie eten, film en dan naar het casino. Daar genieten we allebei van.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/07/als-ik-een-zaterdag-niet-werk-voelt-dat-vreemd-a4150675</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Dec 2022 05:37:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik kwam er op mijn 57ste achter dat ik geen moeilijk persoon ben’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘In mijn punktijd, ik was ergens in de twintig, kon ik jaloers zijn op mannen die op zaterdag hun auto stonden te wassen. Mannen die later op de dag boodschappen met hun wijffie gingen doen, en ’s avonds lekker met de voeten op de bank voor de tv zaten. Mannen die gewoon met de stroom mee dobberden. Ik wilde dat ik ook in staat was om zo’n leven te leiden. Maar ik kan dat niet. Ik ga altijd tegen de stroom in. En dan haal je jezelf een hoop op de hals. Peter Paul Klapwijk (60) is altijd bezig. Hij kan niet anders. Drie jaar geleden ontdekte hij waarom. Nu zoekt hij rust. En leert nee te zeggen. „Ik kan niet tegen onrecht. Als kind al niet. Ik ben jarenlang vegetariër geweest omdat ik het niet aan mijzelf kon verkopen dat wij volle supermarkten hebben, Kerst en verjaardagen vieren met veel vlees op tafel, terwijl er elke twee seconden een kind sterft van de honger. Als ik met mijn moeder naar de supermarkt ging, confronteerde ik andere mensen met hun volle boodschappenkarren en de honger in de wereld. Het dreef mij tot wanhoop. „Ik ben de middelste van de drie kinderen. Ik ben geboren naast het Feyenoord-stadion. Mijn vader werkte, net zoals zijn hele familie, in de havens. Hij had een stuwadoorsbedrijf. Ik was een slim jongetje. Toen ik naar een andere, betere, basisschool ging, begon ik te stotteren. Ik was heel impulsief, en voor niemand bang. Dus ik werd vaak de klas uitgestuurd, en ik had thuis veel ruzie. Ook al kom ik uit een liefdevol nest. Ik was een moeilijk jongetje. Althans, dat zei iedereen. „Ik wilde graag naar de Hogere Zeevaartschool, maar daar bleek ik het verkeerde vakkenpakket voor te hebben. Ik had er nooit over nagedacht welke vakken ik had moeten kiezen om naar die opleiding te kunnen gaan. Geen seconde. Ik was toen al bezig met fotografie, dus het alternatief werd de Kunstacademie. Maar daar werd ik afgewezen. Logisch: ik had niet eens een foto afgedrukt. Ik kwam enkel met negatieven opdagen. Kansloos. De School voor de Journalistiek bleek een oplossing. Maar die maakte ik niet af. Een paar maanden voor mijn eindexamen vluchtte ik naar Londen om daar vrachtwagens te lossen. Ik wilde weg uit Nederland. Weg van alle verantwoordelijkheden. „Na vier maanden kwam ik terug en heb ik alles aangepakt wat op mijn pad kwam. Ik werkte als fotograaf, maar ook als uitgever, molenaar, natuurbeheerder en sinds kort ben ik matroos op een zeilschip. Is de cirkel toch nog rond. Als ik naar mijn cv kijk, is het ongelofelijk wat ik allemaal heb gedaan. Ik werk niet om carrière te maken en er zelf beter van te worden; mij gaat het om de inhoud. En daar ben ik heel principieel in. Zo principieel dat ik bijvoorbeeld op mijn 55ste ontslag heb genomen omdat ik vond dat de directie van het bedrijf waar ik toen werkte verkeerde beslissingen nam. De consequenties van zo’n stap overzie ik pas veel later. „Zo gaat het al mijn hele leven. Ik heb een hoogontwikkeld loyaliteitsgevoel en kan geen nee zeggen. Hier op het dorp zou de bakkerij dichtgaan. De laatste winkel van het dorp. De enige plek waar iedereen elkaar ontmoet. Ik kan zoiets niet over mijn kant laten gaan. Dan moet ik iets doen om die bakkerij open te houden. Ook al lig ik daar nachten wakker van. Maar ik doe het. Laatst nog, in de Kuip. In de laatste minuten Feyenoord – Cambuur zie ik een vechtpartij in mijn vak. Ik spring daar meteen tussen om die mensen uit elkaar te halen. Pas later denk ik: dat had ook heel verkeerd kunnen aflopen.  „Ik zit in het bestuur van alle molenaars hier op de dijk, en in de belangenvereniging van het dorp, en ik haal dit jaar voor de derde keer in tien jaar tijd een Amerikaanse bluegrass-band naar Nederland. Het lukt mij gewoon niet om nee te zeggen als er een beroep op mij wordt gedaan, ook al zou dat soms beter zijn voor mijzelf. „Mijn jongste zoon, ik heb vier kinderen, doet precies hetzelfde. Hij is een kopie van mij op die leeftijd. Dat is niet altijd makkelijk. We besloten hem te laten testen. Ik zei: als jij je laat testen op ADHD, dan doe ik dat ook. „Ik moest tweemaal dezelfde test doen. Eentje zonder medicatie en eentje met. Dat verschil was absurd. Dankzij de dexamfetamine was mijn hoofd voor het eerst van mijn leven geen flipperkast met twaalf  ballen.  Er was rust. Echt fantastisch. De artsen zeiden na afloop glimlachend: ‘Wij gebruiken een schaal van 0 tot 10 en jij bent overduidelijk een 9 ½.’ Voor mij was dat een openbaring. Ik kwam er op mijn 57ste achter dat ik geen moeilijk persoon ben, zoals iedereen altijd zei, en waar ik zelf in was gaan geloven, maar dat ik gewoon anders functioneer omdat ik ADHD heb. Echt, dat was een bizarre ontdekking.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/03/ik-kwam-er-op-mijn-57ste-achter-dat-ik-geen-moeilijk-persoon-ben-a4149051</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Dec 2022 05:37:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik heb geleefd met de dag, met de natuur’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Ik woon nu 103 jaar op deze plek. Ik denk niet dat ik de 104 zal halen.   Ik kom uit een gezin met drie jongens. Mijn broers, Cor en Jaap, waren een tweeling. Altijd zijn we op deze plek bij elkaar gebleven. Mijn vader overleed in 1951, mijn moeder in 1977, mijn broers in 2008 en 2009. „Geen van ons drieën is ooit getrouwd geweest. Waarom niet? Tja, wat zal ik ervan zeggen? Het is er niet van gekomen. „Ik was 20, mijn broers waren 25 jaar, toen de oorlog uitbrak. In de jaren ervoor was het crisistijd. Ik verdiende vijf gulden in de week, als schildersknecht. Mijn broers werkten met m’n vader op de tuinderij. We hadden geen geld om zelf een vrouw en een gezin te onderhouden. Misschien hadden we daardoor last van bindingsangst. „Achteraf zeg ik: het was een arme tijd. In die tijd zelf besefte je dat niet. Iedereen leefde hier zo’n beetje zoals wij. Rijke mensen zag je amper. „In de oorlog hielden wij ons koest. We waren bang dat we voor dwangarbeid naar Duitsland werden gestuurd. Dat is ons bespaard gebleven. Wel moesten we hier voor de Duitsers werken. Schuttersputten en tankgrachten graven, duinen gelijk spitten, als een muur tegen een Britse  invasie. Zwaar werk? Ach, je was jong.  „Na de oorlog, vanaf de jaren vijftig, kreeg je die explosie van welvaart. Toen werd het leven anders, makkelijker. In 1955 kregen we hier waterleiding. Nee, geen douche. Eén kraan, in de keuken. Nardus Went, 103 jaar oud, is het leven „absoluut nog niet zat”. Doodgaan, daar zit hij niet echt mee. „Er komt een moment dat het leven voorbij is. Ik zie wel wanneer dat komt.” „Ik had een zwakke gezondheid. Mijn twee broers waren veel sterker dan ik. Schilderswerk was ongezond. Veel stof. Gemene verf, met lood en andere troep erin. Vaak heb ik wekenlang met hoge koorts op bed gelegen. Omstreeks m’n 45ste ben ik als klusjesman aan de slag gegaan. „Een rijbewijs heb ik nooit gehaald. Mijn broers ook niet. Mijn vader heeft twee broers gehad, die allebei zijn omgekomen bij een motorongeluk. Vader zei altijd: ‘Motoren en auto’s – da’s niks voor ons; veel te gevaarlijk, daar beginnen we niet aan.’ „De fiets heeft me altijd gebracht waar ik naartoe wilde. In een stad had ik niks te zoeken. Met de tram, en later de bus, kon je van hier naar Rotterdam. Ik ben er zelden geweest. „In de jaren veertig en vijftig heb ik aardig wat schilderijen gemaakt. Bij elkaar een stuk of dertig. Allemaal van plekken hier op het eiland. Als ik op een fietstocht iets aardigs tegenkwam, maakte ik een schetsje met potlood. Thuis werkte ik dat uit. Ter plekke buiten schilderen durfde ik niet. Ik liet me niet graag op m’n vingers kijken. „Op de Ambachtschool heb ik tekenles gehad van Martien Middelhoek. Kunstkenners zegt die naam wel iets; hij was ooit een man van naam. Soms verkocht ik wel eens een schilderij. Veel bracht het niet op. „Ik kreeg mooie reacties op m’n werk, maar zelf was ik niet gauw tevreden. Ik merkte dat ik toch wat opleiding tekort kwam. En ik schilderde niet vaak genoeg, en te langzaam om er echt bedreven in te raken.  „In feite heb ik het schilderen toen ingeruild voor fotograferen. Ik ben een buitenman. Er is zo ongelofelijk veel prachtigs te zien in de natuur. De duinen, het strand, de polders hier – ik heb er eindeloos rondgezworven. Met altijd m’n camera bij me. „Ik maakte vooral dia’s. Daar heb ik nu wel een beetje spijt van. Naar foto’s grijp je makkelijker om ze nog eens te bekijken. Met een kennis verzorgde ik dia-voorstellingen, in de kerk, op bijeenkomsten van de plattelandsvrouwen. Ik heb er een hoop plezier aan beleefd. „Vijftig jaar ben ik lid geweest van de plaatselijke afdeling van de vereniging Groei en Bloei. Dat heb ik altijd een geweldig leuke club gevonden, met allemaal mensen die van de planten en bloemen houden. Dankzij busreisjes van de vereniging heb ik alle bijzondere tuinen van Nederland gezien. De hortus in Groningen, de hortus in Utrecht, de tuinen van Mien Ruys in Dedemsvaart: noem ze maar op, ik ben er geweest. Ik lees de krant, elke dag. Niet alles, maar verhalen over klimaatverandering, ja, die wel. Dat probleem is zo een-twee-drie nog niet opgelost. „De laatste twee, drie jaar laat m’n lichaam me in de steek. Tuinieren lukt niet meer. Dat is ook een van mijn grote hobby’s geweest. We hebben hier een schitterende bloementuin gehad, toen we van de groenten langzaamaan zijn overgestapt op de sierteelt. Dat bracht ook een hoop gezelligheid, met mensen die langskwamen om planten te ruilen. We deden ook mee aan open-tuin-dagen die Groei en Bloei organiseerde. „Gelukkig is m’n kop nog goed. Ik lees de krant, elke ochtend. M’n ogen zijn slecht, maar ik heb een apparaatje waarmee ik de letters groter kan maken. Ik lees niet alles, hoor. Verhalen over klimaatverandering, ja, die wel. Dat probleem is zo een-twee-drie nog niet opgelost. „Soms voel ik me wel eenzaam. Zeker sinds m’n broers er niet meer zijn. Wij hebben altijd goed met elkaar samengeleefd. Natuurlijk was er weleens onenigheid. Dat is normaal, dat heb je in ieder huishouden. Maar alles bij elkaar hebben we samen een goed leven gehad.  „Ik was de zorgzame, hier in huis. Ik ging m’n moeder helpen, toen die ouder werd. Koken, de was doen, schoonmaken – dat werden mijn taken hier in huis. M’n broers hielpen wel mee, hoor. Ach, we waren helemaal op elkaar ingespeeld, het liep vanzelf zoals het liep. „Ondanks alle ongemak ben ik het leven absoluut nog niet zat. Dat komt door de mensen om me heen. Ik krijg een hoop aanloop. Drie vrouwen komen een- of tweemaal in de week bij me buurten. Driemaal per dag komt er iemand van de thuishulp. Een man van 92 komt hier iedere zondagmiddag op visite. Verschillende mensen komen zomaar even aanwaaien. „Iedereen brengt z’n verhalen mee. Ze vertellen wat ze gaan doen. Dat maakt me nieuwsgierig. De volgende keer hoor ik hoe het geweest is. „Dat ik nu 103 jaar ben, houdt me niet zo bezig. Doodgaan zit ik ook niet echt mee. Er komt een moment dat het leven voorbij is. Ik zie wel wanneer dat komt. Ik heb geleefd met de dag, met de natuur, en met de seizoenen. En dat is me heel goed bevallen.”  Aanmeldingen: ditbenik@nrc.nl 
		Nieuwsbrief
		NRC Rotterdam</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/11/23/ik-heb-geleefd-met-de-dag-met-de-natuur-a4149187</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 05:37:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pien Meulensteen: ‘Ik ben wedstrijdfit voor het WK’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Papa zei altijd tegen mij: als je iets wil doen, moet je het doen. Mijn broer Melle wilde profvoetballer worden. Mijn vader heeft nooit gezegd: moet je niet een plan B hebben? En ik herinner me nog dat ik twaalf was en dat papa aan me vroeg: waar wil je zijn over vijf jaar? Wat wil je doen in je leven? Toen dacht ik nog dat ik actrice wilde worden. Zelf wilde hij altijd bij Manchester United werken. En dat heeft hij gedaan. Lees meer over het WK voetbal in Qatar „Op mijn vierde ben ik verhuisd naar Manchester. Papa ging daar de jeugd van United coachen. Maar zelf was ik niet erg dol op voetbal toen ik klein was. Ik wilde gewoon doen wat andere kinderen deden, en meisjes voetbalden niet echt. Behalve ons buurmeisje. Ze was tien, elf en zo goed dat ze met de jongens meespeelde. Dat was de eerste keer dat ik dacht: oh, dit is ook voor meisjes. Dat komt door Elle. „Toen papa het eerste team ging trainen als assistent van sir Alex Ferguson, zei mama: je moet echt een keertje naar Old Trafford komen. Ik herinner me de eerste keer dat ik daar was zo goed. We zaten in de players lounge en je moest  door de spelerstunnel om daar te komen. Je had toen Giggs, Rooney, Ronaldo, echt een cool team. De sfeer was fantastisch, dat zingen! En een stadion met 70.000 man. Toen is het zaadje  geplant. Op mijn vijftiende mocht ik een keertje meekijken bij MUTV, het televisiestation van Manchester United. Na één dag wist ik: dit wil ik doen, voetbal en televisie. Er zijn superveel vrouwen die voetbal leuk vinden. Die moeten ook vrouwen kunnen horen. Het is ook hun sport.  „De University of Salford waar ik studeerde, in Manchester, zat recht tegenover de BBC. Als je uit het raam keek zag je al die mensen met hun pasjes naar binnen lopen. Ik wil daar naartoe, dacht ik. In de zomer deed ik een screentest voor beginnende verslaggever. Ik ben het niet geworden, maar ze vonden me wel leuk en zeiden: stay in touch. Dus ik dacht: dat ga ik zeker doen. Ik heb toen een e-mailtje gestuurd, of ze niet een assistent nodig hadden. Dat kon. Ik haalde koffie, thee, cupcakes, dat soort dingen. Maar in dat gebouw zijn, dat was genoeg voor mij. Ik heb er van alles gedaan. Gewoon zodat mensen mij kenden. En na een jaar zeiden ze: wil je een keer naar een wedstrijd? Dat was voor BBC Radio Manchester. Ik gaf korte updates bij regionale clubs, samen met tien andere journalisten. „Zo is het begonnen. Na een jaar belde MUTV: of ik daarnaartoe wilde komen. Zij waren de eerste die zeiden: je hebt eigenlijk best een leuke stem, waarom probeer je commentaar niet eens? Nee, dacht ik, dat wil ik niet doen, dat is heel eng! Ik dacht zelf meer aan presenteren ofzo. Maar ze zeiden: je moet het gewoon doen, dan word je vanzelf beter en dan zie je wel of je het leuk vindt. Nou, die eerste, die wil ik nóóit terug horen. Die is serieus niet goed. Maar ik heb het gedaan. „Een tijdje later kon ik, na een proefopname, bij de Premier League aan de slag, voor Match of the Day van de BBC. Ik interviewde spelers en ging live naar de studio enzo. En ook daar begon iemand over commentaar, of ik het weleens had gedaan. Ja, wel voor MUTV, zei ik, voor de vrouwen, maar niet genoeg om Premier League te doen! En toen kreeg ik een belletje. Ze wilden me uitproberen. Eerst moest ik een oude wedstrijd doen, Arsenal-Crystal Palace, dus ik wist de uitslag al. Daarna een proefopname bij Arsenal. En toen zeiden ze: nu ben je er klaar voor. Dat was in december vorig jaar. Wolverhampton tegen Burnley. Niet echt een megagrote wedstrijd, maar Premier League, dus een big deal. Foto Joel Goodman
 „Op social media zag ik daarna iemand die zei wat ik allemaal verkeerd had gedaan. O mijn god, realiseerde ik me toen, mensen luisteren hier echt naar. Mijn vader en Melle, hij voetbalt nu bij Vitesse, zeiden tegen me dat ik echt niet meer moest kijken. Ook al zitten er veel aardige reacties tussen, je onthoudt die negatieve. Ik bespreek wel elke wedstrijd na, ik heb twee mentoren, om te kijken hoe ik beter kan worden. „Soms voel ik wel dat imposter syndrome: ik ben nieuw, een vrouw, nog maar 25. Hoe ben ik hier zo snel gekomen?  De vrouwen voor me hebben écht hard moeten vechten. Jacqui Oatley, de eerste vrouw die Match of the Day deed. Een groot deel van het publiek vond dat toen niet leuk. Maar de BBC neemt me natuurlijk niet alleen aan omdat ik een vrouw ben. Ze vinden ook dat ik het goed doe. Ik vind trouwens ook: er zijn superveel vrouwen die voetbal leuk vinden. Die moeten ook vrouwen kunnen horen. Het is ook hun sport. Mannenvoetbal is voor iedereen. „Dit is mijn eerste mannen-WK. Bij een toernooi heb je normaal gesproken vier weken de tijd om je in te lezen. Maar nu is dat anders: op zaterdag mijn laatste Premier League-wedstrijd en daarna een week om acht wedstrijden voor te bereiden. Terwijl ik normaal twee dagen prep. Dan maak ik stickers van spelers, met feiten en statistieken, een stuk of zestig in totaal. En ik bekijk hoe een club ervoor staat, ik luister fanpodcasts, schrijf een intro-tekstje. Dat moet nu allemaal een beetje sneller en minder. Als perfectionist is dat voor mij wel wennen. Maar iemand zei laatst tegen me: je moet het zo bekijken,  je bent warmgedraaid, je bent gewoon wedstrijdfit.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/11/18/ik-ben-wedstrijdfit-voor-het-wk-2-a4148421</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 05:37:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn redding was een schippersfamilie’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ouderschap was in mijn relatie geen onderwerp van gesprek. Mijn vrouw en ik waren daar helemaal niet mee bezig. Wij leefden samen op een schip en gingen van vracht naar vracht. Tot we met ons binnenvaartschip in Rotterdam lagen en opeens een achttienjarig meisje met een baby’tje aan boord kregen. Haar man was doorgevaren terwijl zij in het ziekenhuis aan het bevallen was. Echt verschrikkelijk. Wij hadden een groot bewoonbaar vooronder, dus varende kennissen vroegen of die twee niet tijdelijk bij ons konden wonen. „Ik moest op de schippersbeurs alle reizen afzeggen. Dat kostte echt wel geld. Maar we konden dat kind natuurlijk niet wegsturen. Terwijl dat meisje een huis en een uitkering probeerde te regelen, zorgden wij voor haar baby’tje. Toen is er bij mijn vrouw Sioe iets gebeurd, want op een gegeven moment zei ze dat ze toch opeens aan kinderen zat te denken. Tja, dat was wel even een dingetje. Ik had altijd met veel plezier mijn nichtjes meegenomen op het schip en met veel lol een rol in hun opvoeding gespeeld, maar kinderen van mijzelf…  „Ik vond mij sowieso te oud voor het vaderschap; ik was bijna vijftig. En ik was bang. Doodsbang. Ik heb tegen Sioe gezegd dat zij ervoor moest zorgen dat ik onze kinderen met geen vinger zou aanraken. Nooit. Never. Ik zei: pak desnoods een mes om mij tegen te houden als ik mijn temperament verlies, maar zorg ervoor dat mijn zoon en dochter niet overkomt wat mij is overkomen. „Ik ben vlak na de oorlog in Arnhem geboren op een zolderkamertje bij mijn opa en oma. Mijn ouders woonden daar, want ook toen was er woningnood. En Arnhem was dicht bij Amersfoort, de stad waar mijn vader was gelegerd. Ik was nummer twee. Ik heb een broer boven mij, hij is helaas al overleden, en een jongere zus. Mijn ouders komen eigenlijk uit Limburg. Mijn vader is daar geboren en mijn van oorsprong Duitse moeder is daar opgegroeid. Mijn vader was driftig en had losse handen. Mijn moeder kampte met een oorlogstrauma. In haar hoofd kon een Duitser nooit goed zijn. Dus moesten wij in alles de beste zijn en was goed nooit goed genoeg. Best lastig voor een jongetje met dyslexie.  Ik werkte samen met een Spaanse bootsman. Die man heeft mij alles geleerd wat ik moest weten van het leven en de zeevaart ‘Mijn redding was een binnenvaartschippersfamilie waar mijn ouders bevriend mee waren geraakt in Limburg. Aan het einde van de oorlog wilden de Duitsers het schip van die familie tot zinken brengen en mijn ouders hebben hen geholpen om dat te voorkomen. Ze kregen een heel sterke band. De schipper en zijn vrouw werden voor mijn moeder zelfs een soort van ouders. Zij had na de oorlog namelijk geen idee waar haar eigen ouders waren, en of ze nog leefden. Die schippersfamilie zei toen ‘dan zijn wij nu jouw ouders’. „Voor mij zijn die mensen altijd mijn derde opa en oma geweest. En hun dochter Jannie, die bijna net zo oud was als mijn ma, werd een tweede moeder. Vanaf mijn tiende zat ik iedere vakantie op dat schip. De schipper leerde mij alles. Scheepstouw splitsen. Navigeren. Alles. Op school bakte ik er niks van, maar op dat schip werd ik gewaardeerd. Ik vond het geweldig als we in Groningen betonklinkers gingen laden en die naar Emden brachten om daar weer cement te laden voor de bouw van de nieuwe haveningang in Delfzijl. Ik kon mijn ziel en zaligheid in dat varen kwijt. „Thuis liep het niet echt lekker. We waren vanwege het werk van mijn vader bij defensie naar Utrecht verhuisd. De relatie met mijn moeder ging steeds slechter omdat ik het op school niet goed deed. En mijn vader sloeg er regelmatig op los. Ik zat vaak onder de blauwe plekken. Jannie is de enige die mijn vader daar weleens op heeft aangesproken. Zij zei: ‘Je slaat dat jong nog eens dood.’ Dat zorgde uiteindelijk voor een ommekeer. Op mijn vijftiende heeft hij zijn excuses aangeboden voor het geweld. Tegen mijn broer of zus heeft hij nooit sorry gezegd. Mijn broer had daar zelfs op zijn sterfbed nog verdriet van. „Die Limburgse binnenvaartschipper wilde heel graag dat ik zijn schip zou overnemen. Maar de kustvaart lonkte. Ik wilde avontuur. Op mijn zeventiende ben ik als lichtmatroos aangemonsterd op de Tilly, een van de schepen van het Zaanse scheepvaartkantoor Tavenier. Mijn eerste reis duurde anderhalf jaar. Aan verlof deed ik niet. Dat liet ik altijd uitbetalen. Ik werkte samen met een Spaanse bootsman. Die man heeft mij heropgevoed. En mij alles geleerd wat ik moest weten van het leven en de zeevaart. Daar ben ik hem nog steeds diep dankbaar voor.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/11/11/mijn-redding-was-een-schippersfamilie-a4147895</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2022 05:37:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik sta erom bekend dat ik een echte boevenvanger ben’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik woon en werk in Noord-Brabant maar ben een rasechte Limburger. Mijn opa werkte in Heerlen in de mijnen. Hij behoorde tot de  eerste generatie gastarbeiders die uit Marokko naar Nederland kwamen. Hij heeft echt bijgedragen aan de opbouw van Nederland, daar heb ik veel respect voor. Mijn vader werkte tot zijn pensioen bij  NedCar. Mijn oudere broer zit net als ik bij de politie, onze jongere zus is jurist.  „Wij hebben het vooral van mijn moeder dat we van betekenis willen zijn voor de samenleving, een steentje willen bijdragen. Zij heeft zich altijd ingezet  voor mensen die niet de weg wisten in Nederland, tegen een taalbarrière aanliepen. Ze kan niet tegen onrecht. De een kreeg bijvoorbeeld een uitkering, de ander niet – dat ráákte haar. Dan ging ze tot het uiterste om dat recht te zetten, en ze boekte resultaat. Ze was naast kleuterleidster ook vrijwilliger, onder meer als tolk bij de vreemdelingenpolitie. In 1993 is ze uitgeroepen tot vrijwilliger van het jaar. Daar ben ik enorm trots op.  „Ik vind het ook mooi om op te komen voor mensen die het nodig hebben. Als ambassadeur-recruiter van de politie Oost-Brabant heb ik de afgelopen tijd drie mensen binnen de politie gekregen van wie ik dacht: dat is echt een goede kandidaat. Het geeft mij voldoening, en je draagt bij aan een samenleving met meer gelijkheid. Dat dat nodig is heb ik ook gezien bij mijn zusje. Ze heeft universiteit gedaan, masters gehaald,  maar kwam  moeilijk aan de bak. Tot je denkt: dat ligt niet aan haar kwalificaties. „Ik sta erom bekend dat ik een echte boevenvanger ben. Dat komt onder andere door filmpjes van mij op YouTube van arrestaties en achtervolgingen, gemaakt met een bodycam. Daders vangen, spullen terugbrengen naar mensen, dat geeft mij veel voldoening. Maar ik ben veranderd sinds ik kinderen heb – een tweeling van vijf – en omdat ik als wijkagent veel leed zie. Dat heeft mij het inzicht gegeven dat ik ook op andere manieren iets kan betekenen. Ik heb weleens een zak kleren geschonken aan een gezin dat daar geen geld voor had. Hun huis was heel kaal, dus ik heb er ook gordijnen en een stuk tapijt bij gedaan. Mijn valkuil is dat ik iederéén wil helpen. Ik kan het niet goed hebben dat dat niet kan. Vooral als ik kinderen zie die het niet zo breed hebben.  ‘Vroeger in Heerlen zag ik alleen witte politiemannen. Je merkte dat ze geen kaas hadden gegeten van de achtergrond van mensen. Ze dachten dat alle Marokkaanse jongeren crimineel waren, bezig met drugs en diefstal. Er waren politiemensen die echt uitgesproken hebben dat we allemaal niet deugen. Toch wist ik al op de middelbare school dat ik bij de politie wilde. Je kunt vanaf de zijlijn van alles roepen, maar je kunt pas echt het verschil maken als je er zelf werkt. Dan kan ik mensen behandelen zoals ik behandeld zou willen worden. Ik ben gaan werken in de beveiliging en heb daar een opleiding gedaan. Vanuit de beveiliging ben ik gaan solliciteren bij de politie. Daar werk ik nu twintig jaar.  „Wijkagenten hebben helaas weinig tijd om in de wijk te zijn. De tijd die ik ervoor heb, benut ik volledig. Ik rijd rond op mijn motor en loop overal binnen: de basisschool, de middelbare school, de supermarkt. Ik doe een potje biljart met de senioren, een potje voetbal met de jongeren. Ik probeer echt een luisterend oor te zijn. Je kunt zeggen: hondenpoep is niet onze prioriteit, maar het is wel frustrerend. Hoe klein de melding ook is, het kan voor iemand toch heel groot zijn. „Mijn voorkomen en achtergrond zijn soms een voordeel. In een van mijn twee wijken wonen zestig nationaliteiten. We hebben een Turkse en een Marokkaanse moskee, ik ga er regelmatig koffiedrinken. Je merkt dat het contact daardoor anders wordt, het vergroot het vertrouwen in de politie. Mensen willen zich kunnen identificeren met de overheid. In een samenleving waarin de overheid niet op jou lijkt, is het vertrouwen minder. „Ik word ook vaak bij mensen thuis uitgenodigd voor een kopje koffie. Soms hebben die mensen een beeld van de islam als van een gevaarlijke religie. Dat motiveert mij om over mijn geloof te praten. Het willen helpen van mensen, ongeacht hun achtergrond of wat ze hebben gedaan, komt ook voort uit mijn geloof. Wij zijn opgevoed vanuit die waarden. Bij sommigen gaan de vooroordelen er niet uit, daar blijf ik ook mee in gesprek. Als je met elkaar kunt praten, hoe verschillend je visie ook is, heb je al iets bereikt.  „Ik sta zelf open voor alle culturen en geloofsovertuigingen. Een paar weken terug was er een melding in een kerk. Ze hadden geprobeerd in te breken en het slot werkte niet meer – een uur voor de dienst kon de pastoor de kerk niet in. Uiteindelijk had ik met die pastoor een mooi gesprek over het geloof. Je kunt het over de verschillen hebben, maar er zijn ook veel overeenkomsten.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/11/04/ik-sta-erom-bekend-dat-ik-een-echte-boevenvanger-ben-a4147275</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Nov 2022 05:37:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Kinderen zonder ontbijt, dat kan niet!’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Boterhammen smeren was nou niet direct mijn droom toen ik jong was. Nu haal ik er veel voldoening uit. Toen ik mijn elfjarige zoon zes jaar terug zijn brood zag delen met een klasgenoot, dacht ik bij mijn eigen: ‘Kinderen die geen ontbijt of lunch krijgen, omdat er geen geld voor is. Dat kan niet!’ Ik leefde van een uitkering, maar had geld gespaard voor een reis met mijn zoon. Na twee nachten woelen in mijn bed, dacht ik: Dit ga ik oplossen. „Ik begon klein, natuurlijk. Met de school van mijn zoon. Ik smeerde boterhammen thuis, in de keuken van mijn huis in Bloemhof [wijk in Rotterdam-Zuid, red.]. Maar ik kreeg al snel verzoeken van andere scholen in de wijk. Ik kon ook wel wat meer smeren. Het aantal boterhammen groeide. „Al snel was mijn geld op. Toen ben ik geld gaan vragen. Ik heb gebedeld, haha. Aanvankelijk met schroom, maar ik werd steeds brutaler. Ik heb toen de stichting ‘Niet graag een lege maag’ opgericht en kreeg zo donaties voor brood en beleg en fruit. Dat lukte best goed. Ik kreeg ook hulp bij het smeren, van vrijwilligers. Want het werd te veel voor mij alleen. „Ik ben opgegroeid in Rotterdam, in het oude Noorden, in een horecafamilie. Mijn vader had een café, mijn oom een patatzaak en een hotel. Mijn opa was de baas van de familie. Een beetje maffia-achtig. Iedereen moest naar hem luisteren. Als kind dacht ik: later wil ik worden als opa. „Mijn vader werkte hard en was hard. Mijn moeder was thuis. Mijn moeder was een lieve vrouw, maar ze was geen begripvolle moeder. De opvoeding was nogal losjes. Achteraf denk ik dat ze het zwaar had met mijn vader. Ik was een moeilijk kind. Altijd tegendraads. Als iets moest dan deed ik het juist niet. Dat zat er al heel jong in.  „Boterhammen smeren was nou niet direct mijn droom toen ik jong was” „Ik was een flinke jongen en knokte regelmatig. Maar ik was geen pestkop. Meisjes en zwakkere jongetjes beschermde ik. Dat hoor ik zelfs nu nog wel eens terug van vroegere klasgenoten. Tegen onrecht kon ik niet. Toen een leraar mij had geslagen met de aanwijsstok, rende ik naar mijn vader. Die sloot het café, ging mee naar school en ramde de leraar in elkaar. Ik zat in de zesde. Ik mocht  het jaar afmaken, maar gezellig werd het niet meer. „Op de middelbare school werd het niet beter. Ik kon best goed leren, ik ging naar de mavo, maar was extreem eigenwijs. En ik bleef vechten. Ik gooide een stoel door de ruit of schoffeerde een leraar. Vier keer werd ik van school getrapt. Toen moest ik naar een school voor zeer moeilijk lerende kinderen in Schiebroek. Dat was meer bezigheidstherapie. „Als er toen iemand was geweest die  had gezien waar mijn kwaliteiten lagen, was ik gered. Organisatietalent en liefde voor de horeca zaten erin. Er was een lieve buurvrouw. Als ik thuis straf had, klom ik via het balkon naar haar en dan luisterde ze en gaf advies. Meer kon zij niet doen. „Op m’n vijftiende ging ik op kamers na een vechtpartij met mijn broer. Mijn vader kon ons niet uit elkaar halen, ik was inmiddels sterker. Met mijn stiefbroer ging ik naar de gemeente. ‘Hij moet het huis uit, anders vallen er dooien’, zei hij. Tot mijn verbazing kreeg ik meteen een uitkering. „Niet alles ging daarna goed, bepaald niet. Maar met hulp van een docent ging ik naar de koksopleiding en na drie jaar had ik mijn koksdiploma. Ik was inmiddels achttien en had een meisje leren kennen. Ze was lief en ze kon me goed aan. Ze was snel zwanger. We kregen een dochtertje: Roos. Ik was jong maar ik zag het zitten: Huisje, boompje, beestje. Als ik voor een vrouw ga, dan is ze mijn koningin en draag ik haar op een plateau. We zouden gaan trouwen. Alles was geregeld voor de bruiloft. Zij ging even boodschappen doen met de kleine, inmiddels een half jaar, in de kinderwagen. Half uur later stond de politie voor de deur. Ze waren dood. Aangereden door een dronken automobilist.  Foto Walter Herfst
 „Ik wist niet wat ik moest doen. Ik had zoveel pijn en verdriet. Fuck it allemaal. Ik dacht: of ik ga dood of ik word multimiljonair. „Ik kende een grote hasjdealer. We zijn begonnen met tien bakkies in tien huizen en bij twee boerderijen. Nu is dat normaal, wiet kweken in boerderijen, maar wij waren de eersten. Ik leefde als een koning. Buurtgenoten in Hillesluis wisten van mijn activiteiten. Sterker nog, ze hielpen de aarde en stekkies naar boven te sjouwen. Wiet kweken voelde voor mij niet echt slecht. Het zijn maar plantjes, hè. Alcohol maakt veel meer kapot en dat is legaal. Ik gaf ook geld weg. Ik nam veertig kinderen uit mijn straat mee en kocht voor iedereen trainingspakkies en sportschoenen.  „Het ging tien jaar goed. Toen ging het fout. Ik lag op de bank een jointje te roken toen de politie met getrokken pistolen binnen kwam. Acht maanden zat ik vast. Ik heb niemand verlinkt. Dat is een code. Als je gepakt wordt, zwijg je. Van die buurtgenoten hoorde ik niets meer, trouwens. „Toen ik vrijkwam had ik niets. Ik was halverwege de dertig. Ik twijfelde of ik weer wat bakkies zou plaatsen. Toen ontmoette ik Valerie. Met haar kreeg ik Mario. Toen besloot ik; ik stap uit de criminaliteit. Het wordt geromantiseerd, maar het is niks. Wat heb je nou aan geld als je constant over je schouder moet kijken? Mijn peetzoon is op z’n vierentwintigste doodgeschoten tijdens een mislukte ripdeal. Een andere zoon is ook op z’n vierentwintigste overleden; doodgeschoten door de ex van zijn vriendin. „De relatie met Valerie ging uit na tweeënhalf jaar. Mario is mijn redding. Geweldige gast. Hij is nu zeventien.  „Sinds januari ben ik in dienst van de stichting en heb ik geen uitkering meer. Ik treed af en toe op als spreker, het is genoeg voor mijn salaris. Het is echt een groot project geworden. Ik heb sinds een paar jaar flinke gezondheidsklachten. Ik heb jarenlang alle drugs gebruikt die god verboden had, daarvoor betaal ik nu de tol. Maar opgeven zit niet in mijn aard. Dus sta ik elke dag om kwart over vijf op, neem een douche, was mijn baard, en drink koffie. Dan stap ik in mijn elektrische karretje, want fruit en brood ophalen en boterhammen naar scholen brengen, lukt niet meer op de fiets.  „Elke dag smeer ik met vijf vrijwilligers 400 boterhammen voor zestien scholen. De overheid gaat nu 500 scholen subsidiëren om ontbijt en soms ook lunch te leveren. Drie van die scholen nemen wij erbij. Er zijn veel meer aanmeldingen, maar meer kan ik nu niet hebben. Ik heb sinds kort een eigen locatie en ben vrijwilligers aan het werven – ik heb plek voor tien erbij.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/10/28/kinderen-zonder-ontbijt-dat-kan-niet-2-a4146245</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2022 05:37:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik was degene die dood zou gaan’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Elf jaar geleden kreeg ik een diagnose. De verwachting was niet dat ik het zou overleven. Een paar jaar heb ik geleefd alsof ik binnenkort dood zou gaan. „Voor ik ziek werd werkte ik veel. Ik was projectmanager voor een designbureau, later freelance-copywriter. Ik was altijd aan het rondrennen. Toen ik ziek werd veranderde alles. Werk was niet meer relevant. „Mijn klachten waren niet schokkend. Ik was moe, warrig, had bloedend tandvlees en soms kleine spikkeltjes bloedverlies. De huisarts dacht aan hormonale schommelingen, maar uit een soort voorgevoel wilde ik per se een doorverwijzing  naar de gynaecoloog. Die zag afwijkend weefsel en dacht aan endometriose. Uit het laboratoriumonderzoek bleek dat ik kanker had. „Toen die uitslag kwam, was ik net voor drie maanden naar Transsylvanië gegaan, een gebied in Roemenië waar ik een paar keer vrijwilligerswerk had gedaan en misschien langere tijd wilde blijven. Na twee weken rondreizen waren er allemaal gemiste oproepen van de gynaecoloog. Ik belde en ze zei: je moet naar huis komen, je hebt kanker. „Eerst zag het er rooskleurig uit. Het was op tijd ontdekt, er was zelfs sprake van een vruchtbaarheidsbesparende behandeling. Maar bij het verwijderen van mijn lymfklieren bleek dat ik nog een andere, zeer zeldzame vorm van kanker had: PEComa. Wereldwijd was ik geloof ik patiënt 113. Mijn arts zei: de kans dat je de staatsloterij wint is groter.  „Het is een subtype van weke-delenkanker. Een huftertje dat niet reageert op bestraling en op chemo. Als hij op een plaats zit waar je niet kunt snijden houdt het op. Ik had negentien uitzaaiingen.  Wat heeft ze in haar laatste dagen gedaan, zouden mensen vragen aan mijn ouders. ‘Gepunnikt.’ „Ik trok in bij mijn ouders in Drenthe. In het begin was ik heel boos. Mijn baarmoeder was alsnog verwijderd, ik was graatmager, had een katheter. Als ik dan toch doodga, mag het dan morgen zijn, zei ik tegen mijn moeder. Zij was kistenvol biologische groenten en fruit voor me aan het sappen. Dat wilde ik niet drinken want ik ging toch dood. Mijn vader weigerde te geloven dat ik dood zou gaan. Vond ik ook irritant. „Ik kocht een punnikmolentje, met een gewichtje en een hendeltje eraan. Kilo’s wol heb ik er doorheen gedraaid. Ik bleef maar draaien. Achteraf moest ik zo lachen om die berg wol. Wat heeft ze in haar laatste dagen gedaan, zouden mensen vragen aan mijn ouders. ‘Gepunnikt.’  ‘Lijden aan een zeldzame kanker gaat gepaard met angst, onzekerheid en eenzaamheid. Er is geen informatie. De behandeling was watch and wait, ze konden verder niets doen. Ik vond steun op Inspire, een Amerikaans patiëntenforum. Daar is een handjevol mensen te vinden met dezelfde ziekte. En mijn levenseindebegeleider zei iets wat me enorm heeft geholpen: leef niet alsof het je laatste dagen zijn, maar alsof je het eeuwige leven hebt. Dat was niet zo, maar door zo te leven viel de druk weg. Ik wachtte op de dag dat de tumoren als kerstverlichting zouden oplichten op de scan. Dan kon ik gaan aftellen. „Na drieënhalf jaar begonnen de lymfklieren in mijn liezen, die heel groot waren, opeens te krimpen. Bij de volgende scan draaide de oncoloog de monitor naar me toe: er was helemaal niets meer te zien. In het boxje van de radioloog stond: ‘Alles binnen de marges normaal’.  „Ik geloofde het gewoon niet. Ik had volledig geaccepteerd dat ik doodging. Ik had mijn aardse bezittingen verdeeld, mijn begrafenis uitgeschreven, gesprekken gevoerd over euthanasie. Er was geen ‘later’ meer. Tot mijn hoofd laten doordringen dat er toch een later was, was zó ingewikkeld. Het overvalt me nog steeds. Ik vind het heel moeilijk om besluiten te nemen waar een langetermijnperspectief bij hoort. Al is het maar het afsluiten van een telefoonabonnement.  „Ben ik ‘gezond’? Nee. Alles wijst op spontane remissie, maar je mag pas statistische uitspraken doen als je minimaal duizend gevallen hebt. Al word ik 99, ik blijf kankerpatiënt. Niet dat statistiek iets zegt. Mensen die er in theorie beter voorstonden dan ik, heb ik de afgelopen jaren allemaal mogen begraven. Dat voelt dan als een soort vergissing; ik was degene die dood zou gaan. Nadat mijn oncoloog over me had gepubliceerd vonden  anderen met deze diagnose mij via het patiëntenforum Inspire. Het simpele feit dat ik nog leef geeft hoop, wanneer statistiek die niet kan bieden. „Het was een hele tijd genoeg om vol verwondering door de dag te lopen, bij de mensen te zijn van wie ik houd. Gaandeweg gaat het toch weer kriebelen. Je houdt een soort dadendrang, als mens. Eerst durfde ik niet de stap te zetten om toch in Transsylvanië te gaan wonen. Maar mijn ouders zeiden: het maakt niet uit hoelang je leeft, als je maar leeft zoals je wilt leven.  „Ik woon in een houten huis aan de rand van het bos. Het is ruig, wild. Ik heb twee honden en drie katten. Er lopen regelmatig beren langs mijn tuin.  Van een ontzettend mode-, design- en stadsmens ben ik een modder- en bosmens geworden. Ik heb geleerd hoe je een lemen huis bouwt. Hoe je een voedselbos aanlegt.  Als iemand zegt ‘ga je mee’, dan zeg ik meteen ja, vaak zelfs zonder te vragen waarheen. Als ik vier uur wil wandelen met mijn honden doe ik dat. Dan ga ik daarna wel afwassen. Ik kan ook uren niks doen en voor me uit staren. Of ik pak de snoeischaar.   „Daarom pas ik misschien zo goed in Transsylvanië. Ik heb daar nooit het gevoel dat ik haast moet hebben. „Mijn conclusie is dat ik gulzig in het leven sta. Al zou ik honderd jaar leven, dan zou ik aan het eind nog zeggen: mag ik nog een beetje. Er is zoveel. Zoveel plekken, zoveel mensen. Daar heb je vijf levens voor nodig. Ik accepteer dat ik de planeet verlaat met het idee: dit had ik ook nog wel willen doen.” Aanmeldingen: ditbenik@nrc.nl 
		Nieuwsbrief
		NRC Slim Leven</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/10/21/als-iemand-zegt-ga-je-mee-dan-zeg-ik-meteen-ja-zonder-te-vragen-waarheen-a4145790</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 05:37:58 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
