<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Dolf Jansen]]></title>
    <link>https://www.trouw.nl/auteur/dolf-jansen</link>
    <description><![CDATA[Dolf Jansen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Waar de wegen van de VVD en mij als ondernemer scheiden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In 1989, het jaar dat Lebbis en ik besloten ons als cabaretier te gaan profileren, met als einddoel ooit in ons leven in de Kleine Komedie te spelen, werd ik ondernemer. Hoe dat allemaal afliep kunt u lezen als, voorjaar 2027, onze (eerste) artistieke autobiografie Pissen tegen de Hemelpoort verschijnt. Ondernemerschap is volgens mij met veel energie (passie, zelfs) een talent, een idee, een product proberen te verkopen, en in die zin is het iets heel moois. Je bedenkt een duurzaam regenhoesje voor poedels, en gaat daarmee de markt op. Je hebt op satirische toon van alles te vertellen over de wereld, en beklimt de podia. En als het meezit kun je zelfs aardig geld verdienen, als ondernemer. Want er zijn veeltheaterprogrammeurs met smaak, er zijn veel poedels (en het regent hier best vaak).Tijdens de meest recente verkiezingscampagne zette de VVD – een partij die ‘rust in de portemonnee’ belooft bij iedereen die al een goedgevuld exemplaar heeft. Een partij waarvan de leider geregeld onwaarheden debiteert maar daar ga ik verder geen labeltje aan hangen, een partij die een stabiel middenkabinet vooralsnog blokkeert, maar wel met Ja21 in zee wil (en desnoods met BBB en SGP) – geregeld in op het grote belang van ondernemerschap. Waarmee ik het dus zomaar eens was. De uitwerking was, en is, echter vooral: minder regels, meer vrijheid. Dat eerste omdat regels maar lastig zijn (controle, administratie, gedoe), het tweede omdat meer en vrijheid in één zin zo ongeveer iedereen blij maakt. En, het zal u niet verbazen, daar scheiden onze wegen. Want ondernemerschap kan heel mooi zijn, maar het idee dat ‘al die regels’ maar in de weg zitten, het idee dat meer vrijheid betekent dat ondernemers het nog beter gaan doen, en dat dat ons uiteindelijk allemaal ten goede komt, daar klopt volgens mij weinig van. Een bedrijf dat zijn bollen of lelies alleen dankzij gifspuiten kan produceren is ondernemerschap. Een uitstootrijke staalfabriek in Wijk aan Zee is ondernemerschap. Een energieslurpende kunstmestfabriek in Terneuzen is ondernemerschap. Arbeidsmigranten uitbuiten is ondernemerschap. Een luchthaven runnen zonder natuurvergunning en met elke keer weer opgepompte economische cijfers is ondernemerschap. Grote fossiele bedrijven die klimaatafspraken weglobbyen en de plasticrecycling zo ongeveer om zeep helpen is ondernemerschap. Banken en pen­sioenfondsen die stevig doorinvesteren in planeetvernietigende bedrijven is ondernemerschap. Het verhandelen van designer-medicijnen, opgevoerde e-bikes, suspect vuurwerk en vapes waarop je ook kunt gamen, is ondernemerschap. Fast fashion is ondernemerschap. De krankzinnige voedselmarkt die oplevert dat 80 procent van het aanbod in uw supermarkt feitelijk niet gezond is, met zo veel mogelijk producten met een licht verslavende werking (door zout, suiker, vetten) is ondernemerschap. En de miljardenhandel in spuitjes met hormonen ‘om je te helpen afvallen’ is dat dus ook. Kijk in dezen zeker even Zembla van 9 november terug. Veel ondernemers zweren bij vrijheid, en verwijzen graag naar het werk van schrijver en filosoof Ayn Rand. Een quote: egoïsme is een deugd, zeker bij ondernemerschap. Daar zit denk ik het probleem: als het steeds gaat om meer, meer, meer voor jezelf (geld, winst, macht) blijft er heel weinig ruimte, vrijheid, veiligheid en gezondheid over voor alle anderen. Dolf Jansen is cabaretier, schrijver en radiomaker met een felgroen hart.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/duurzaamheid-economie/waar-de-wegen-van-de-vvd-en-mij-als-ondernemer-scheiden~be4f4abe/</guid>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Met een stel gekneusde ribben, leerde ik hoe zacht mensen kunnen zijn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik schrijf deze column met een aantal stevig gekneusde ribben, en een scheur in mijn voorhoofd. Maar verder natuurlijk gewoon op een toetsenbordje, en met twee vingers. Die zijn namelijk volledig ongedeerd. Wat hieraan voorafging: een paar dagen geleden fietste ik op redelijk hoge snelheid door Utrecht, haakte mijn fietsstuur in een langswapperende jaszak, waarna ik kort door de lucht vloog en wat langer op de grond doorbracht. Laat ik het zo zeggen: er klonk geen gezang in de Nachtegaalstraat. Er drupte wel wat bloed op de stoep. Ik werd door de allerliefste – altijd in de buurt! – en een aantal meer dan vriendelijke passanten geholpen, het bloeden werd gestelpt, een glaasje water genuttigd in een naastgelegen huidverzorgings-laserkliniek, en kort daarna werd een arts geraadpleegd. Ze verbond mijn hoofdwond, sprak eerlijke woorden over mijn ribben – gebroken of gekneusd maakt eigenlijk niet uit, het moet herstellen en dat zal pijnlijk zijn – en deed wat neurologische testjes met vingers en oren en ogen en kijkrichtingen, om te checken of mijn hersenen zich vooralsnog op de juiste plek bevonden. Dat bleek zo te zijn, gelukkig, want mijn eerste gedachte op die stoeprand, anderhalf uur eerder, was als ik maar geen voorstellingen af hoef te zeggen. Dat is, voor mij, in de periode dat ik mijn oudejaars kan spelen, het grootste angstbeeld namelijk. Een assistente van de dokter had mij herkend en vroeg of ze me nog wat vragen mocht stellen, om te kijken of ik mijn mild-satirische werk wel écht weer aankon. Ik draag de medische wetenschap een warm hart toe, en stemde dus in. De vragen die ze stelde: Als een politica geregeld onwaarheden debiteert, omdat dat politiek goed uitkomt, of omdat ze graag wil zeggen wat de mensen thuis nou eenmaal willen horen, mag je haar dan een leugenaar noemen? Geeft het feit dat het aantal lobbyisten van de fossiele industrie op deklimaattop in Belém hoger was dan het aantal vertegenwoordigers van ‘kwetsbare landen’ aan dat we van die industrie niets te verwachten hebben, behalve meer vernietiging en economisch cynisme? Als je door omstandigheden in een gezin terechtkomt met een nogal losse seksuele moraal, blijft het dan volledig je eigen verantwoordelijkheid hoe je met die situatie, en eventueel aanwezige minderjarigen, omgaat? Is de emotionele verdediging van de verdachte in het voorgaande, DAT BEN IK NIET!, ook bruikbaar voor een politicus die geregeld onwaarheden debiteert, en daarmee in nogal felle bewoordingen wordt geconfronteerd? Is het erger dat Ja21 de banden met Rusland wil herstellen en onze steun aan Oekraïne wil heroverwegen, of dat Ja21 de mogelijkheid van hernieuwde gasboringen in Groningen wil openhouden, óf dat de VVD toch liever met hen in een ‘stabiel kabinet’ stapt dan met de extremisten van GL-PvdA? Wordt Ajax kampioen? En wanneer dan wel...? Ik wist alle vragen duidelijk te beantwoorden, en mocht de wereld en het theater weer in. Maar wat me het meest bijbleef was de behulpzaamheid van mensen, toevallige passanten. Iemand die naast me bleef staan toen ik verdwaasd op de stoep zat, iemand die naar een apotheek holde voor verband, iemand die mijn hoofd zachtjes depte. Daar zal ik aan denken als ik weer wat boze capuchontypes WIJ ZIJN NEDERLAND! hoor scanderen. Dolf Jansen is cabaretier, schrijver en radiomaker met een felgroen hart.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/duurzaamheid-economie/met-een-stel-gekneusde-ribben-leerde-ik-hoe-zacht-mensen-kunnen-zijn~b01346b6/</guid>
      <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik ga u niet met tranen in mijn ogen bedanken voor uw inzet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als allerlaatste van de lijsttrekkers wil ik op dit moment en op deze plek ook mijn persoonlijke reactie op de verkiezingsuitslag met u delen. Ja, inderdaad, nu pas. Omdat ik denk dat het, juist in de politiek, soms goed is even afstand te nemen in plaats van gelijk in emotionele soundbites te gaan staan dealen, waar nog bijkomt dat ik al op dinsdagavond, toen bleek dat er in geen van de grote NOS-tv-debatten ruimte voor mij zou worden ingeruimd, besloot wat me-time te nemen, temeer omdat het vooruitzicht een groot deel van de woensdagavond en -nacht door te moeten brengen in een horeca-etablissement, omringd door mijn aanhang, in de hoop dat een of andere verslaggever die niemand ooit op tv had gezien mij tranentrekkende vragen zou gaan stellen over het feitelijke resultaat – althans eerste exitpoll, althans eerste officiële prognose op de feitelijke uitslag – terwijl die aanhang op mijn kosten bier stond te slempen en op hoge toon gesprekken stond te voeren over welke crypto het beste is om nu in te beleggen, en Feyenoord of PSV vraagteken uitroepteken, dat dat vooruitzicht mij echt even te veel werd. Zeker ook omdat het resultaat niet was wat wij ervan verwachtten, dat kan ik hier wel toegeven. Maar ik blijf erbij: juist een partij die in geen enkele peiling vooraf feitelijk genoemd werd (mean, lean en ongezien, fijne zin van ons socials-team), juist een partij die dacht en denkt in aantal stemmen en niet in aantallen zetels, juist een partij die niet links is, niet rechts, niet recht-door-zee, maar menselijke waardes als vriendelijkheid, drinkwater voor iedereen, postbezorging binnen twee dagen, betere weersvoorspellingen en natuurlijk (zoals elke VVD-stemmer) keihard eigenbelang voorop stelt, had het veel beter kunnen doen. Moeten doen, zelfs. Waarna de vraag van verantwoordelijkheid voor de uitslag natuurlijk direct opkomt. Ik neem die verantwoordelijkheid, geachte kiezer, ik loop daar niet voor weg, ik ga u niet met tranen in mijn stem bedanken voor uw inzet en betrokkenheid, om daarna het democratische stokje over te geven aan een nog te benoemen opvolger, al was het maar omdat ik ook zo gauw geen idee zou hebben wie dat zou kunnen zijn. Ik sta voor deze partij, deze beweging, ik geloof in deze partij, ik bén deze beweging. En dat we afgelopen woensdag niet de grootste zijn geworden, sterker nog, dat we niet eens in de buurt van dat scherm van Albert Bos kwamen, betekent natuurlijk op geen enkele manier niet dat we dat niet wel zouden kunnen worden, want dat is zo, of niet zo, al naar gelang of iemand de moeite zou willen nemen te tellen hoe vaak ik niet heb gezegd....Het Kan Wél, zou ik willen roepen, maar zelfs die kreet, zo vaak door mijn wanhopige moedertje geuit in mijn jonge jaren, werd onlangs door een andere partijleider gekaapt. Die ik natuurlijk meteen had moeten feliciteren, maar ik heb nu echt even mijn handen vol aan mezelf. Wij zijn en blijven als partij beschikbaar om aan te schuiven aan de onderhandelingstafel, ter informatie, formatie, of gewoon een moment van nieuwe inhoudelijke krankzinnigheid na anderhalf jaar BBB. En nu op naar de gemeenteraadsverkiezingen in maart! Dolf Jansen is cabaretier, schrijver en radiomaker met een felgroen hart.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/duurzaamheid-economie/ik-ga-u-niet-met-tranen-in-mijn-ogen-bedanken-voor-uw-inzet~bdcace3e/</guid>
      <pubDate>Sun, 2 Nov 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vóór de democratie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik las Voor de democratie van Bas Heijne, waarin hij een rede uit de vijfde eeuw voor Christus verbindt met politieke ontwikkelingen van de laatste decennia, en vooral van nu. Ik ga op geen enkele manier proberen Heijnes niveau te halen, maar de conclusie van deze column heeft wel erg te maken met wat hij schrijft. Want: verkiezingen uitroepteken. Het kan natuurlijk zijn dat u het gemist heeft, maar over twee dagen is het echt (weer) zover, zweven, landen, gordijntje dicht, rood potlood, keuze, bam! Ik heb zeker niet alle debatten, laat staan alle onzinnige (of juist vijandige) interviews met lijsttrekkers en andere hoogvliegers voor u gevolgd, maar onderweg naar al die theaters zijn posters, en soms zelfs flyerende politici, natuurlijk niet te ontlopen. Taalkundig heb ik er vaak wel van genoten. De VVD die ergens onderweg bedacht dat rust in de portemonnee wel goed klonk, terwijl ondertussen natuurlijk alle aandacht bleef uitgaan naar peilingen die meer deden denken aan de Champions League-resultaten van Ajax, dan aan een partij die gaat regeren. En dat dan het liefst met wat kneiterrechtse clubs als JA21 en BBB en zelfs SGP. Hoe het volledig buitensluiten van vrouwen en ontkennen van wetenschap nog ergens raakt aan wat ooit liberalisme was? Schiet mij maar lek. BBB kwam, na bijna 16 maanden van gepruts (Wiersma, Keijzer, Moes) met BBB levert, maar daar bleek de rest van de zin te zijn weggevallen: BBB levert een hele hoop problemen op, en geen enkele oplossing. Oh ja, Caroline van der Plas steunde genocide, hoewel ze daar zelf op allerhoogste toon heel anders over dacht. De PVV tracht u over te halen met het ongetwijfeld AI-gegenereerde Dit is uw land! En dat klopt. Zolang we het er maar over eens zijn dat dat zeker niet gaat over de opgehitste demonstranten verspreid over het land die scandeerden Wij zijn Nederland!!, vaak gelardeerd met Hitlergroeten, foute vlaggen en geweld tegen de politie. Oftewel, zeg ik: jullie zijn Nederland niet, jullie zijn schandvlekken met een capuchon. GroenLinks-PvdA wil Samen vooruit, waarover D66 dan weer zegt Het kan wél. Dat is natuurlijk een zin die je gebruikt als verder ongeveer iedereen zegt dat het niet kan, dat het niet gaat gebeuren, dat het kansloos is. Ouders gebruiken dezelfde toon inclusief nadruk trouwens vaak voor een zin als Het mag níet, zelf wil ik nog wel eens Het zál wel... gebruiken. Als u trouwens naar de poster van FvD keek (wat ik u niet zou aanraden) zag u inderdaad een Nederlandse vlag met een meer oranje-blanje-bleu-vibe, en ga er maar van uit dat dat geen toeval is. En Denk doet het met NU is het Moment meer dan ooit!, en dat is gewoon lelijk. De CDA-poster die ik zag was een megafoto van Henri Bontenbal, met bijschrift Henri Bontenbal. Jahaaaa, we weten het. Maar als premier wordt het, internationaal, toch wat lastig, met die achternaam. En waar kom jij eigenlijk uit, Dolluf? Bij de Partij voor de Dieren. Natuurlijk. Maar meer nog bij dit: stem, wat u ook doet, hoe links, rechts of zwevend u ook bent, op een partij die staat voor de democratie, die de democratie altijd zal beschermen, die niet zal samenwerken met antidemocraten. Want de democratie, en het behoud daarvan, is de basis van alles wat we hebben. Dolf Jansen is cabaretier, schrijver en radiomaker met een felgroen hart. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/duurzaamheid-economie/voor-de-democratie~b3df8463/</guid>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe eetdrammen ons gezond verstand frituurt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Soms zijn dingen nog erger dan je al dacht. Ik heb het deze keer niet over uw relatie, de resultaten van uw favoriete voetbalclub, of welk seksistisch/racistisch tv-programma onlangs een ringvormige publieksprijs kreeg ingebracht, ik heb het deze keer (weer) over voeding. In mijn column van vorige week raakte ik even aan de ongezondheid van nogal wat voeding die ons wordt aangeboden, en dat je met een combinatie van marketing en andere commercietrucs best veel mensen zover kunt krijgen dat voedsel te nuttigen. Omdat het niet al te duur is, omdat het vol zit met ingrediënten en stofjes waar het lichaam (in eerste instantie) blij van wordt, omdat het OVERAL is vooral. Ik bedoel: je moet echt diep in een nog niet helemaal verzuurd bos verdwijnen om níet lastig gevallen te worden met snacks, tussendoortjes en andere zoetige, zoutige of vettige ‘lekkernijen’. En ‘toegevoegde proteïnen...’. Dolf Jansen is cabaretier, schrijver en radiomaker met een felgroen hart. Geheel los van mijn column startte het Voedingscentrum een campagne over eetdrammen. Ja, dat heeft met het bovenstaande te maken, en ja, het woord drammen zal zeker bewust gekozen zijn. Er zijn nogal wat mensen die het meer dan vervelend vinden gewezen te worden op de grote gevolgen van ons (consumptie)gedrag, zeker als die gevolgen k l i m a a t c r i s i s spellen, en veel van die mensen denken dat ze met de term klimaatdrammer! wel van die last af waren. Nou, nee dus, want aandacht voor klimaatverandering is van groter belang dan ooit. En, vind ik leuk, de term drammen mag dus ook andersom ingezet worden. Om te laten zien dat het continu en overal aanbieden van voedsel en ‘voedsel’ soms vervelend is, soms ergerlijk, en uiteindelijk (denk ik) zelfs gevaarlijk. Het Voedingscentrum laat op haar site met best lieve plaatjes zien dat waar je ook bent de stukken pizza, de energiedrankjes, de zakken chips en de overdreven ijsjes je aanklampen, je roepen, je volgen, omdat ze door jou genuttigd willen worden. Wakker Dier, die vanuit hun inzet voor dierwaardig leven en (dus) minder vleesconsumptie wat feller mogen en moeten zijn, liet me op Instagram wat plaatjes zien van de manier waarop de hamburgerpooiers, frituurschuivers en vleesfanaten ons weten te bereiken. Een bushalte waarvan de hele zijwand uit hamburger bestaat, met de capslock-aanprijzing ‘gigantisch lekker’. Ja, daar is zeker over te discussiëren. De Vomar en de Plus – succesvolle supermarkten waarvan zover ik weet geen enkele voormalige topman zijn zwarte geld in de koelkast goed hield – die prijs-stunten met vlees en vleeswaren. Het is zowel een manier om meer klanten te lokken, als een heel slecht idee, omdat dat goedkope vlees gemiddeld gesproken een niet al te fijne herkomst heeft, denk megastallen, ophokken, slachthuishel. En dan de KFC. Ze adverteren met friet, burgers en plofkip-nuggets en het bijschrift ‘goedkoper dan je boodschappen’, omdat je dit voor 3,75 pp kunt nuttigen. In plaats van een normale maaltijd, ja. Het is zo laag en lelijk en vernietigend voor de (volks)gezondheid, dat je alleen maar kunt hopen dat er een hel bestaat waar alle topmannen en marketeers van deze club tot het einde der tijden in extreem-hete omstandigheden door miljoenen kippen gepikt zullen worden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/duurzaamheid-economie/hoe-eetdrammen-ons-gezond-verstand-frituurt~b269c2ca/</guid>
      <pubDate>Sun, 19 Oct 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Terwijl de problemen in de sector ongekend zijn, zet BBB in op de ‘islamisering van Nederland’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een paar dagen geleden zag ik beelden uit een slachthuis. Dat is niet goed voor me, omdat ik het bewuste dierenleed te erg vind, omdat ik me niet kan voorstellen dat er een economisch model is dat is gebouwd op het op industriële schaal doden van levende wezens waarmee wij de planeet delen, omdat er zoveel negatiefs en lelijks zit aan dat doden. Ik weet ervan – veeteelt, veetransporten, slachthuizen – ik lees erover, ik deel geregeld mijn mening (en emotie) erover, maar ik kan het eigenlijk niet aan dat met eigen ogen te zien. Dat ergens op mijn harde schijf van visuele herinneringen op te slaan, dat zien en het daarmee nooit meer niet kunnen zien, niet gezien hebben. Zoals dat ook kan voelen met oorlogsbeelden, beelden van geweld tegen mensen, holocaustbeelden of de dagelijkse portie massamoord die we nu al bijna twee jaar lang uit Gaza binnenkrijgen. Het is te erg, eigenlijk zeg je door niet te kijken dat je je gewoonweg niet wílt voorstellen dat mensen dit andere mensen, of andere levende wezens, aandoen. Omdat je zelf ook een mens bent, omdat je daardoor op de een of andere manier medeplichtig bent. De beelden die ik toch zag, zaten in de documentaire Boerocratie – Bezetting van het Binnenhof, die eergisteren zijn eerste vertoning beleefde. Het waren vooral biggetjes en varkens, die gedood werden, hoewel er ook een soort lopende band met kettingen en haken langskwam waarmee, zo te zien, per uur duizenden kippen en eenden aan hun vreselijke einde kwamen. De documentaire gaat over het vreselijke systeem van massaal doden en tot consumptievlees (en diervoeding) verwerken van koeien en kippen en varkens, maar ook over de (financiële) machten achter dat systeem, over hoe die machten tot diep in de politiek zijn doorgedrongen, en daarmee agrarisch beleid bepalen, of het zo ongeveer ontbreken daarvan (de methode-Wiersma, is u vast wel opgevallen de afgelopen vijftien maanden). Natuurlijk gaat het dus over de BBB, ontstaan uit de varkensmarketing, en binnen een paar jaar een politieke speler van belang, maar ook in andere landen (VS, Brazilië) weet de agrosector de politiek sterk te beïnvloeden en te sturen. En nee, dat gaat niet met bebloede vleesmessen, of de dreiging van stroomstootwapens, dat gaat door nette meneren/mevrouwen die lobbyist zijn, en door vaak oncontroleerbare geldstromen die de politiek voldoende nudgen om niet te veel regels te maken, om de controles niet te streng te laten zijn, om te geloven dat die varkens die levend en niet-verdoofd in de machine verdwijnen, dat die eenden die geschopt worden, dat die kippen die in een krat gepropt worden echt nee echt incidenten zijn. En ondertussen is de grootste slager van de wereld, JBS, in Nederland neergestreken (iets met belastingen), hebben ze Trump zo langgemarineerd dat ze nu in New York aan de beurs genoteerd staan, is de rol van Rabo suspect, wordt ‘voedselzekerheid’ als een onnodig angstbeeld ingezet, en werken partijen als de BBB moeiteloos samen met extreemrechts. Wellicht viel het u op: terwijl de problemen in de sector – stikstof, landbouwgif, bodem en water, toekomstperspectief agrariërs – ongekend zijn, zet de BBB voor de verkiezingen in op de ‘islamisering van Nederland’. Boerocratie is een aanrader, maar wel met geregeld een heel vieze smaak in de mond. Dolf Jansen is cabaretier, schrijver en radiomaker met een felgroen hart.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/duurzaamheid-economie/terwijl-de-problemen-in-de-sector-ongekend-zijn-zet-bbb-in-op-de-islamisering-van-nederland~b805290f/</guid>
      <pubDate>Sun, 5 Oct 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik blijf erbij: het geloof is prachtig, maar niet heilig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wekelijks prijs ik me gelukkig met deze prachtige plek in Trouw, met het voorrecht me uit te mogen spreken, en wellicht zo nu en dan wat (nieuwe) gedachtes in uw hoofd te planten, geachte lezer. Nog mooierder wordt het als ik brieven van lezers ontvang, via de hardwerkende opinieredactie. Afgelopen week kreeg ik er meerdere, en alle schrijvers vonden iets van het feit dat ik me vorige week over het geloof uitsprak. Laat ik herhalen: ik heb respect voor elke religie, en iedereen die daarbij wil horen, iedereen die gelooft, én ik heb er heel veel moeite mee als iemand zijn/haar geloof gebruikt om het leven van anderen te beïnvloeden. Of (politieke) beslissingen te nemen die volgens mij tegen gezond verstand, of menselijkheid zelfs, ingaan. Dus: een imam die beweert door zijn religie tegen homoseksualiteit te moeten zijn, zal mij altijd tegenover zich vinden. En een christelijk politicus die de bijna twee jaar durende genocide door Israël, als reactie op de onmenselijke aanslagen van 7 oktober 2023, blijft steunen, en zelfs vindt dat we Israël wat minder fel moeten aanpakken, zal mij ook altijd tegenover zich vinden. Dus waar ik vorige week schreef ‘ik geloof niet, ik denk liever zelf na’, bedoelde ik dat als kritiek op dit soort wanstaltige denkbeelden, begreep ik natuurlijk heel goed dat heel veel mensen die geloven ook zelf nadenken, en herkende u wellicht zelfs een stukje satire. Dat laatste is namelijk ook mijn vak. Geloven, ook los van religie, blijkt nogal eens te betekenen dat je iets voor (absolute) waarheid aanneemt, terwijl ik denk dat je ook moet blijven nadenken als dingen erop wijzen dat die waarheid weleens niet zou kunnen kloppen. Dat laatste zou tot je kunnen komen door wetenschap, door journalistiek, door debat, door een open gesprek met een andersdenkende. Als echter je geloof absoluut is, zou het dus kunnen dat je homo’s toch als minderwaardig blijft zien, zou je kunnen denken dat Israël echt het aan de Joden beloofde land is, en mag het IDF dus alles wat daarbij hoort schoonvegen. Uithongeren. Tot real estate opportunity bombarderen. En dan vind je mij dus, wederom, tegenover je. Het geloof is prachtig, maar niet heilig. En absolute waarheden bestaan niet. Of nauwelijks. Als ik het nog iets breder mag trekken: ik denk dat er heel veel mensen in ons land zijn die echt geloven dat heel veel problemen worden veroorzaakt door asielzoekers, statushouders, vluchtelingen en nieuwkomers anderszins. Ze geloven dat omdat een deel van de politiek dat jaar na jaar herhaalt, in steeds hardere bewoordingen. Ze geloven dat omdat het klopt dat er te weinig woningen zijn, en dat er ook wat mensen uit voornoemde groepen zijn die een dak boven hun hoofd behoeven. Als dan de politiek – van Wilders tot Keijzer, van Van der Plas tot Yesilgöz – dit (en andere problemen) maar blijft verbinden met die groepen, is het volstrekt logisch dát mensen dat geloven. Ook al omdat de andere oorzaak-gevolgconstellaties veel ingewikkelder zijn. En ja, als ‘de politiek’ dit dan niet gewoon even oplost, dan borrelt de woede op, dan vliegen de stenen door de lucht en laaien de vlammen op. Wapperen de foute vlaggen. Niet alleen maar geloven, maar zelf nadenken, ik blijf ervoor! Dolf Jansen is cabaretier, schrijver en radiomaker met een felgroen hart.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/duurzaamheid-economie/ik-blijf-erbij-het-geloof-is-prachtig-maar-niet-heilig~be345c3a/</guid>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het lijkt erop dat de regering de mening van Albert Verlinde en Geert Wilders nog steeds als leidend ziet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteren was ik in Club Sissi’s in Amsterdam, niet omdat ik daar zaterdagavond ZO HARD WAS GEGAAN dat ik nog herstellende was, nee, Heart for Palestine greep daar plaats. Een grote, grootse, creatieve benefiet voor het Palestijnse volk, dat al bijna twee jaar lang, voor het oog van de wereld, wordt gebombardeerd, verdreven, uitgehongerd en anderszins vermoord. Toen collega Ephimenco hier dinsdag over schreef verwees hij, terecht, naar de vreselijke Hamas-acties van 7 oktober 2023, maar deed dat ook op een manier waardoor de lezer zou kunnen denken dat alle ellende daar, en toen, is begonnen, waarmee alles wat daarna gebeurde toch vooral de schuld, of verantwoordelijkheid, van die vreselijke terreurorganisatie is. Hij weet, en u weet, dat dat natuurlijk op geen enkele manier waar is, dat er al decennia van onderdrukking en illegale nederzettingenpolitiek, van intimidatie en arrestaties aan vooraf zijn gegaan, van oorlogshandelingen en aanslagen, van vernietiging van huizen en nederzettingen en olijfboomgaarden, van pesterij en constante intimidatie, van steeds maar toenemende spanning. Maar goed, het frame van 7 oktober is wel lekker makkelijk over te brengen, en wie vorige week het politieke debat volgde heeft door dat het wijdverbreid is. Ik vond het, ook al volg ik die debatten wel vaker, toch weer niet om aan te zien dat na alle eerdere aanwijzingen en bewijzen, zelfs een VN-rapport onze ‘regering’ er niet toe kon brengen het woord genocide te gebruiken. Het lijkt erop dat ze de mening van zeg Albert Verlinde en Geert Wilders nog steeds als leidend zien, en alle andere feiten en bewijzen door Dick Schoof onder een tapijt laten vegen. Ach, Dick Schoof, als die man durf had en visie en een eigen mening en logopedie, dan zou hij wellicht best een aardige premier kunnen worden. Ooit. Zelfs nu de PVV allang weer de boel de boel gelaten heeft, durft hij niks te doen of te zeggen dat de toorn van Wilders zou kunnen doen nederdalen. Want één ding is deze heren duidelijk: als we Israël niet blijven steunen totdat de laatste Palestijn dood of verdreven is, kan IS binnen twee weken het kalifaat opstarten vanuit Winterswijk. Ook schokkend, sorry voor mijn wat zware toon deze week, vond ik de woorden van de heer Stoffer namens de SGP. Hij riep op ‘te stoppen met het belagen van Israël’ en in plaats daarvan Hamas harder aan te pakken. Ik weet niet zeker wat in zijn kringen als harder aanpakken dan bombarderen, verhongeren en verjagen wordt gezien (wat Israël doet, met langdurige en nauwelijks aflatende steun van ons land), maar er zal ongetwijfeld een allesverzengend vuur aan te pas komen. En iets met goddelijke gerechtigheid. Als ik in voorgaande regels te bijbel-onvast ben, excuses. Ik gun iedereen oprecht zijn of haar geloof, ik denk liever zelf na. We leven in tijden dat politici liever een punkband en poppodia aanpakken dan menselijkheid tonen, in tijden dat organisaties die zich tegen onrecht verzetten het gevaar lopen tot terroristische organisatie gemaakt te worden, in tijden dat de meerderheid van onze volksvertegenwoordigers zelfs doodzieke kinderen uit Gaza liever niet helpt in ziekenhuizen hier die er klaar voor staan. Mij rest woede, en ongeloof. Dolf Jansen is cabaretier, schrijver en radiomaker met een felgroen hart.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/duurzaamheid-economie/het-lijkt-erop-dat-de-regering-de-mening-van-albert-verlinde-en-geert-wilders-nog-steeds-als-leidend-ziet~bff92915/</guid>
      <pubDate>Sun, 21 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Opiniestuk insturen of reageren?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Opinie, online en in de krant, is een vrijplaats voor discussie. Alle stukken zijn op persoonlijke titel. Wilt u zelf een artikel insturen voor plaatsing in de papieren krant, mail dan een voorstel naar opinie@trouw.nl. Korte reacties zijn welkom op lezers@trouw.nl. Hou wel rekening met de lengte: artikelen tellen 600 of 400 woorden, ingezonden brieven maximaal 150 woorden. De redactie behoudt zich het recht voor bijdragen te weigeren, te redigeren of in te korten. De langere bijdragen worden ook online, via een databank of anderszins verspreid. Eventuele auteursrechten blijven bij de schrijver. Inzendingen via email of post graag voorzien van naam, adres en telefoonnummer. Ons postadres is: Redactie Opinie Trouw, Postbus 859, 1000 AW Amsterdam.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/opiniestuk-insturen-of-reageren~becd5101/</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het colofon van Trouw]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wendelmoet Boersema en Karel Smouter, Dorien Pels (adjunct) Laura van Baars (chef), Wybo Algra, Leonie Breebaart, Felix Huygen, Edwin Kreulen (publieksredacteur) Wilt u een opiniestuk of lezersreactie insturen? Klik hier Heeft u een tip voor de redactie? Klik hier Mariken Smit (chef), Elleke Bal, Jeroen den Blijker, Zoran Bogdanovic,  Renée de Coninck, Joost van Egmond, Emiel Hakkenes, Johan van Heerde, Gatool Katawazi, Stefan Keukenkamp, Merijn van Nuland, Rianne Oosterom, Tim van der Pal,  Jeroen van Raalte, Eva Stam, Frank Straver, Eline van Suchtelen, Ingrid Weel, Phaedra Werkhoven, Susan Wichgers, Marten van de Wier, Besan Zarzar Orkun Akinci (Zuid-Nederland), Floris Akkerman (Noord-Holland), Cindy Cloin (Oost-Nederland),  Manon Colson (Limburg), Karin de Mik (Friesland), Bert Nijmeijer (Groningen), Anton Slotboom (Rotterdam), Wouter van Wijk (Utrecht) Niels Markus (chef), Yara van Buuren, Janne Chaudron, Auke van Eijsden, Judith Harmsen, Wilma Kieskamp, Esther Lammers,  Christoph Schmidt Gijs Moes, (chef), Romana Abels (Brussel), Aletta André, Joris Belgers, Isabel Bolle, Eric Brassem,  Mella Fuchs, Cees van der Laan, Tamara Uildriks, Arjen van der Ziel Annelies Bontjes (Brussel), Kim Deen (VS), Michiel Driebergen (Oost-Europa), Andrea Dijkstra (Kenia), Jurriaan van Eerten (Madrid), Anne Grietje Franssen (Gotenburg), Roos van Hennekeler (Boedapest), Jan-Albert Hootsen (Mexico-Stad), Cindy Huijgen (Beijing), Eugenie D’Hooghe (Israël), Jarron Kamphorst (Tbilisi), Thijs Kettenis (Athene), Edwin Koopman (Latijns-Amerika), Mari Meyer (Los Angeles), Ekke Overbeek (Berlijn), Niels Posthumus (Manchester), Eva Rammeloo (Parijs), Joost Scheffers (Cairo), Wies Ubags (Rio de Janeiro), Pauline Valkenet (Rome), Kevin van Vliet (Kaapstad), Ingrid Woudwijk (Istanbul), Erik van Zwam (Zuidoost Azië) Daan Marselis (chef), Jelle Brandsma, Lidwien Dobber, Basia Elting, Maarten van Gestel, Onno Havermans, Jeannine Julen, Hans Nauta, Martijn Roessingh, Nienke Schipper, Koos Schwartz, Lukas van der Storm, Joost van Velzen, Barbara Vollebregt, Dirk Waterval Bart Zuidervaart (chef), Matthijs van Dam, Kick Hommes, Esther Scholten Marije van Beek (chef), Andrea Bosman, Lodewijk Dros, Somajeh Ghaeminia, Maaike van Houten, Jelmer Mulder, Peter Henk Steenhuis Sandra Kooke (chef), Isabel Baneke, Harmen van Dijk, Peter van der Lint, Laila Moussaoui, Ally Smid, Marco Visser John Graat (chef), Amber Dujardin, Robin Goudsmit, Iris Pronk, Rick Pullens, Jann Ruyters Wybo Algra, Laura van Baars, Elleke Bal, Wendelmoet Boersema, Janne Chaudron, Ghassan Dahhan, Robin Goudsmit, Esther Lammers, Koos Schwartz, Seije Slager, Karel Smouter, Frank Straver, Bart Zuidervaart Romana Abels, Karim Amghar, Naeeda Aurangzeb, Abdelkader Benali, Ton den Boon, Maaike Bos, Adriaan ter Braack, Leonie Breebaart, Peter-Arno Coppen, Harmen van Dijk, Koos Dijksterhuis, Sylvain Ephimenco, Erik Ex, Hans Goslinga, Hieke Huistra, Dolf Jansen,  Bert Keizer, James Kennedy, Pepijn Keppel, Wilma Kieskamp, Jessica Kuitenbrouwer, Peter van der Lint, Nicolien Mizee, Eildert Mulder, Ilyaz Nasrullah, Nelleke Noordervliet, Jamal Ouariachi, Jelle Reumer, Maxe de Rijke, Stephan Sanders, Iris Sommer, Irene van Staveren, Babah Tarawally, Alain Verheij, Kelli van der Waals,  Rob de Wijk Tom Janssen, Nanne Meulendijks, Len Munnik, Tjeerd Royaards, Berend Vonk Seije Slager (de Verdieping), Ghassan Dahhan, Kristel van Teeffelen Ilse van Heusden (chef), Sander Becker, Esther Bijlo, Gabriella Codonesu,  Jeroen van Goor, Arwen van Grafhorst, Pieternel Gruppen, Henk Hoijtink, Tom van Hulsen, Jonah Kahn, Klaas Knooihuizen, Sabine Kok, Iris Ludeker, Lara Maassen, Hans Marijnissen, André Ritsema, Gert Jan Rohmensen, Helen Verkaik, Petra Vissers, Jetteke van Wijk Danusia Schenke (art ­director/coördinator), Patricia van Arkel,  Christine Baart, Fabiola van den Berg, Anne Blaak, Lisette van Boxel, Isabel ­Brito, Nelleke Broeze, Ted Du Bois, Anita ­Huisman, Liselore Kamping, Basia Knobloch, Celine Kroon, Fleur Mulder, Fadi Nadrous, Lotti Pronk, Jimmy Reinders, Brechtje Rood, Rynke Sangers, Misja Steinmetz, Anja Struiken,  ­Dirk Verweij, Jeanette de Vos,  Anita van der ­Weijden Charlot Verlouw (chef), Ines van den Adel, Roelant Frijns, Sjoerd Huismans, Rufus Kain, Sean Kerstges, Jasper Knegt, Michael Royall, Ella Santhagens,  Job Urbach, Thaloen Verweij, Marianne Vriesema, Nienke Zoetbrood Beatrijs van Oorschot, Birthe Verbruggen, Erna Visser</p>]]></description>
      <guid>https://trouw.nl/opinie/opiniestukken-insturen-en-colofon-trouw~a2a8ebf8/</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Mar 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
