<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Durf te vragen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/durf-te-vragen/</link>
    <description><![CDATA[Durf te vragen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Kunnen mensen hun familie op de geur herkennen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We kiezen onze partners deels met onze neus, zo hoor je aan de borreltafel. U kent misschien het beroemde T-shirtexperiment uit 1995. Daarbij moesten vrouwen aangeven hoe lekker ze verschillende T-shirts vonden ruiken die door mannen waren gedragen. De vrouwen, zo bleek uit hun T-shirtkeuze, zouden een voorkeur hebben voor mannen die een goede genetische match voor hen zouden zijn. Het werd een veelbesproken onderwerp. Vooral ook omdat de pil de vrouwelijke geurvoorkeuren bleek te beïnvloeden.  Special Familie De neus als leidraad bij onze partnerkeuze: zouden we dan toch gewoon gehoorzamen aan de wetten van de natuur? Vast wel. Maar op basis van dit onderzoek is dat niet te zeggen. Allerlei latere studies haalden namelijk het T-shirtonderzoek onderuit.  Toch is er één sociaal domein waarin geur onmiskenbaar een rol speelt. Mensen kunnen familieleden op de geur herkennen, zo blijkt uit talloze onderzoeken. Daarmee voegen we ons keurig tussen de andere dieren die dat ook kunnen, van kakkerlakken en guppies tot pimpelmezen, ringstaartmaki’s en chimpansees. Maar welk nut heeft die vaardigheid eigenlijk? Waarom zou je je familie blindelings willen herkennen? Daarvoor zijn verschillende antwoorden geopperd. Moeders en hun baby’s herkennen elkaar aan hun geur – en ook vaders, hoewel in mindere mate. Het mechanisme versterkt de binding tussen ouder en kind, en daarmee de ouderlijke zorg, en helpt voorkomen dat ouders per ongeluk een kind van een ander opvoeden. Het voorkomt ook kindermoord, althans bij chimpansees. En: het voorkomt incest. Dus zelfs als je je kinderen, ouders, broers of zussen niet qua uiterlijk herkent – bijvoorbeeld omdat je elkaar sinds je geboorte niet meer hebt gezien – helpen lichaamsgeuren voorkomen dat je per ongeluk kinderen maakt met een familielid. Ook een Duitse geurstudie uit 2020 wijst naar incestvermijding. Die studie liet zien dat moeders de geur van hun eigen kinderen lekker vinden en sterk verkiezen boven die van andere kinderen. Maar de voorkeur voor de geur van hun zonen – en niet voor die van hun dochters – stopt zodra zij in de puberteit komen. Hoe meer testosteron een zoon aanmaakt, dus hoe seksueel rijper hij wordt, hoe minder lekker zijn moeder zijn oksels vindt ruiken. Maar dat effect is er alleen bij haar eigen zoon – niet bij andere jongens.   Een Amerikaanse studie uit 2003 vond ook een geuraversie tussen vaders en dochters, en tussen broers en zussen. Die laatste bevinding zou een verklaring kunnen zijn van het zogeheten Westermarck-effect, vernoemd naar een Finse antropoloog die er in 1891 over schreef in zijn boek over de geschiedenis van het huwelijk. Westermarck stelde dat mensen een seksuele afkeer ontwikkelen voor mensen met wie zij als jong kind samenwoonden. Zelfs als mensen zich elkaar niet meer bewust herinneren, bijvoorbeeld omdat ze al vroeg van elkaar gescheiden raakten.  Of Westermarck helemaal gelijk had, daarover verschillen de meningen. Zijn onderzoek was niet waterdicht. Maar vast staat wel dat er in de natuur verschillende mechanismen zijn die incest helpen voorkomen – waaronder dus geurherkenning. Die mechanismen zijn ontstaan omdat incest evolutionair ongunstig is. Kinderen van ouders die nauw aan elkaar verwant zijn, hebben namelijk een grotere kans op genetische afwijkingen.  Veel mensen (en dieren) dragen immers kleine genetische defecten met zich mee. Die komen niet aan het licht als je er maar één kopie van meedraagt (van je vader óf van je moeder), want dan heb je altijd nog een gezonde tegenhanger van dat gen van de andere ouder. Maar het defect steekt wel de kop op als je er twee kopieën van hebt, namelijk van je vader én van je moeder. Zij kunnen hetzelfde defect bijvoorbeeld allebei hebben geërfd van een gezamenlijke grootouder.  Daarom rust er in de meeste samenlevingen een taboe op incest – hoewel niet in allemaal. Bij de Egyptische farao’s was incest gebruikelijk: zo wilden de faraofamilies verwatering van de koninklijke bloedlijn voorkomen en hun macht behouden. Maar dat had wel zijn prijs. De jonggestorven Egyptische farao Toetanchamon, wiens zus waarschijnlijk zijn moeder was, had allerlei ernstige misvormingen, waaronder een klompvoet, te veel tenen en een kromme wervelkolom. Geur is dus zeker niet het hele verhaal. Aangeleerde voorkeuren, waaronder culturele gebruiken, zijn zeker zo belangrijk. En dan zijn er nog de oude ideeën uit de psychoanalyse, die stellen dat kinderen diep vanbinnen júíst op zoek zouden zijn naar een seksuele relatie met hun ouders. Oedipus versus Westermarck: het blijft voer voor psychologen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/23/kunnen-mensen-hun-familie-op-de-geur-herkennen-a4152177</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kan een vliegtuig zonder knal sneller vliegen dan het geluid?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bam! Bam! Op een zomerse maandagmiddag in 2016 waren er boven Noord-Nederland twee luide knallen te horen. Het bleek te gaan om twee straaljagers die sneller vlogen dan het geluid.  Vanwege deze geluidsoverlast mogen vliegtuigen alleen in uitzonderlijke situaties boven land zo snel vliegen – supersoon. De Concorde, het supersone passagiersvliegtuig dat tussen 1976 en 2003 lijnvluchten uitvoerde, mocht alleen boven zee op volle snelheid vliegen. Kan dat anders? Is het mogelijk om in stilte sneller dan het geluid te gaan? „Je kunt de knal niet helemaal voorkomen”, vertelt luchtvaartingenieur Joris Melkert van de TU Delft. „Maar je kunt wel wat doen waardoor het geluid daalt naar een acceptabel niveau. Wat er dan overblijft klinkt dan als een beetje gerommel of zwak gedonder op de achtergrond, zoals bij een onweerswolk.” De knal klinkt als een vliegtuig harder gaat dan 1.200 kilometer per uur (de geluidssnelheid). Dat heeft te maken met het dopplereffect, dat er ook voor zorgt dat een ambulance die naar je toe rijdt hoger klinkt dan als deze bij je vandaan scheurt, legt Melkert uit. Bij een ambulance worden de geluidsgolven (of drukgolven) van de sirene in de beweegrichting op elkaar gedrukt worden. Daardoor wordt de frequentie – en daarmee de toonhoogte – van het geluid hoger. Hoe sneller je gaat, hoe meer die golven in elkaar gedrukt worden. Als je net zo snel gaat als het geluid, dan druk je de golven zover op elkaar dat er een grote schokgolf ontstaat – die hoor je als een knal. De Amerikaanse luchtvaart- en ruimtevaartorganisatie NASA werkt aan het experimentele vliegtuig X-59 dat door de geluidsmuur kan vliegen zonder harde knal (sonic boom). De belofte is dat je op de grond hooguit een dreun hoort die vergelijkbaar is met „het dichtslaan van een autodeur”. „Om dat voor elkaar te krijgen wordt er aan drie dingen gesleuteld”, vertelt Melkert. „Het eerste wat ze gaan doen is langzamer vliegen.” Hoe harder je vliegt, hoe sterker de geluidsgolven in elkaar worden gedrukt en dus hoe harder de knal. De Concorde vloog twee maal zo snel als het geluid. De X-59 beperkt zich tot 1,4 keer (krap 1.500 kilometer per uur).  Verder is de vorm van het toestel aangepast. „De X-59 heeft een heel lange scherpe neus”, zegt Melkert. „De bedoeling is dat de schokgolf daardoor over een groter gebied uitgesmeerd wordt waardoor de knal minder sterk is.” Ten slotte gaan onderzoekers bepalen waar je het best met welke snelheid kan vliegen om de geluidsoverlast te beperken. Melkert: „Door te spelen met de vlieghoogte in combinatie met de weersomstandigheden, kun je zoeken naar een punt waarbij de afstand tussen het vliegtuig en de grond zo groot is dat de knal zoveel mogelijk gedempt wordt.” De X-59 zal daarom op ruim 16,5 kilometer hoogte gaan vliegen. Huidige toestellen vliegen op tien tot twaalf kilometer hoogte.  De X-59 zal waarschijnlijk in de loop van volgend jaar de eerste testvluchten maken. Als die succesvol zijn, dan is het mogelijk dat de regelgeving aangepast wordt, zodat er boven land supersoon gevlogen mag worden. „Ik denk dat supersoon vliegen nooit mainstream zal worden”, zegt Melkert. „Het lijkt me een nicheproduct voor mensen met heel veel haast en heel veel geld. En gezien het klimaatprobleem lijkt me dat goed. Harder vliegen betekent namelijk – net als bij autorijden – meer brandstofgebruik.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/15/kan-een-vliegtuig-zonder-knal-sneller-vliegen-dan-het-geluid-a4151481</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom laten oliebedrijven zoveel gas verloren gaan door af te fakkelen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de wijde omgeving was hij te zien op 12 oktober: een vlam van tientallen meters hoog op het raffinageterrein van Shell in Pernis. Bij de Milieudienst Rijnmond kwamen 270 klachten binnen. Het ging om een zogeheten ‘fakkel’, aldus de dienst . Affakkelen is het verbranden van overtollige gassen die vrijkomen bij de winning of raffinage van aardolie. Kunnen we die energie niet nuttiger inzetten? Affakkelen gebeurt op gigantische schaal. Volgens de Wereldbank  gaat het jaarlijks wereldwijd om 144 miljard kuub gas, zo’n vier keer het verbruik van heel Nederland. Dat zorgt voor zo’n 400 miljoen ton CO2-uitstoot, op een wereldtotaal van ruim 36 miljard ton. Die energie gaat dus verloren. Zonde.  Affakkelen gebeurt op twee punten in de keten van de olie-industrie. Allereerst op de plek van de winning. Samen met de olie komt altijd ook gas naar boven. Vaak is daar geen infrastructuur om dat op te vangen, te vervoeren en op te slaan. Aanleggen van die infrastructuur is lastig, want veel oliewinning gebeurt op afgelegen plekken. Daardoor is het economisch niet rendabel. Daarnaast zijn er ook wettelijke restricties: de bedrijven hebben vaak alleen een vergunning om olie te winnen, en niet ook gas. Daarom kiezen die bedrijven voor affakkelen: dat is milieuvriendelijker dan de gassen zomaar te laten ontsnappen. Het gas bestaat namelijk voor een groot deel uit methaan, dat als broeikasgas tientallen malen sterker is dan koolstofdioxide.  Ten tweede gebeurt affakkelen bij de raffinage, het verwerken van ruwe olie tot producten als diesel, benzine en bouwstenen voor de chemische industrie. „Die raffinage gebeurt bij hoge temperatuur en druk”, vertelt Reto Greter van Shell in Pernis. „Het is een complex proces waarbij tientallen schakels in elkaar haken. Bij veel deelprocessen ontstaan gassen, die we grotendeels hergebruiken. Het affakkelen is een veiligheidsmaatregel. Daarmee voorkomen we dat bij procesverstoringen de druk gevaarlijk hoog oploopt. En we zorgen dat noodzakelijk onderhoud aan de fabrieken veilig kan plaatsvinden.” Dit affakkelen is dus een uitzondering, benadrukt Greter: het gebeurt alleen bij storingen of onderhoud. De kleine vlammetjes die je soms op pijpen ziet staan, zijn waakvlammen. Die zorgen dat het gas dat incidenteel vrijkomt, ook daadwerkelijk ontbrandt. „Die echt grote fakkels zie je maar eens in de tien, vijftien jaar”, zegt Greter. „In tegenstelling tot de continue fakkels bij de boorplatforms.” Maar hoeveel energie gaat er dan jaarlijks in Pernis verloren door dat incidentele affakkelen?  „Ongeveer evenveel als het verbruik van tien- tot twintigduizend huishoudens.” Het overgrote deel van de gassen die ontstaan tijdens de raffinage, gebruikt Shell om de eigen processen van energie te voorzien. Maar 1 tot 2 procent gaat naar de fakkel. Waarom niet alles hergebruiken? „Omdat de hoeveelheid overtollig gas niet constant is”, zegt Greter. „Tijdens een incident of onderhoud hebben we niet altijd de capaciteit om alles terug te winnen. We moeten dus een uitlaatklep hebben voor de pieken. En de kwaliteit van de gassen is niet altijd voldoende voor onze processen.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/07/waarom-laten-oliebedrijven-zoveel-gas-verloren-gaan-door-af-te-fakkelen-a4150686</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Heeft het zin om je appel te wassen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Schimmels, mijten, bladluizen, larven: ze snoepen allemaal graag mee van onze appels. Daarom grijpen veel boeren naar gewasbeschermingsmiddelen, oftewel pesticiden. Als die slecht zijn voor deze plaagorganismen, zijn ze vast ook niet goed voor ons, redeneren veel mensen. Daarom wassen ze hun appel voordat ze hem opeten. Of ze schillen hem zelfs. Maar heeft wassen eigenlijk wel zin? Zitten de pesticiden niet net zozeer in als op de schil? Of zelfs door de hele appel heen? De website van het Voedingscentrum geeft meteen veel antwoorden. De bestrijdingsmiddelen zitten vooral ín de schil. En het heeft dus geen zin je appel om die reden te wassen. Maar wassen is toch een goed idee, omdat er ook andere viezigheden op kunnen zitten. Welke, dat vullen we zelf maar even in: vogelpoep; schimmels of modder uit het appelpakhuis; bacteriën van de handen van de winkelmedewerkers... De pesticiden was je er dus niet vanaf. Schillen dan maar? „Nee, dat is niet nodig”, zegt Wieke van der Vossen van het Voedingscentrum. „Groenten en fruit moeten voldoen aan heel strenge normen, waarop  streng wordt gecontroleerd. Die normen zijn zo gesteld dat mensen geen gezondheidsschade oplopen bij het consumeren van die voedingsmiddelen, ook met schil. De hoeveelheden pesticiden in groenten en fruit zijn verwaarloosbaar klein.” Schillen is bovendien zonde, merkt Van der Vossen op. „Veel vitamines en vezels van een appel zitten juist in die schil. En schillen levert ook nog eens voedselverspilling op. Wij adviseren mensen de schil gewoon te eten.” Maar die normen, zijn die streng genoeg? „Daar kunnen we wel van uitgaan”, vindt Van der Vossen. „Ze zijn gebaseerd op uitgebreid onderzoek bij proefdieren en mensen, bij verschillende leeftijdsgroepen. En dan blijkt dat mensen zo weinig van de pesticiden binnenkrijgen dat er geen meetbaar gezondheidseffect is.” Maar daarover is wel discussie, geeft Van der Vossen aan. „Op veel voedingsmiddelen zitten verschillende pesticiden. En mensen eten verschillende dingen op een dag. Stel dat je vijf pesticiden binnenkrijgt die allemaal eenzelfde werking hebben, dan zou je die bij elkaar moeten optellen. Maar zo zit de wetgeving niet in elkaar.” De recente studies van het RIVM kijken wel degelijk naar dit cumulatieve effect. Een studie uit 2020 rapporteert dat de grootste cumulatieve blootstelling ontstaat door consumptie van peulvruchten, druiven en spinazie – maar zelfs die opgestelde blootstelling blijft volgens dit rapport ruim onder de waarde die enig gezondheidseffect heeft.  Appels komen in deze studie niet voor. Volgens een studie van de Europese voedselautoriteit EFSA uit 2019 vind je ook op appels allerlei pesticiden, maar ook dit rapport ziet dit niet als een risico. Wel onderkent de EFSA dat nog niet alles bekend is. Zo richtten de studies zich alleen op schildklier- en zenuweffecten. De pesticiden kunnen echter ook andere organen beïnvloeden, zoals lever en nieren. Daar doet de EFSA nog onderzoek naar, aldus het RIVM in een factsheet.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/30/heeft-het-zin-om-je-appel-te-wassen-a4149957</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Moet je door klimaatverandering meer zonnebrandcrème smeren?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onze zomers worden steeds zomerser. Is dat goed nieuws voor de fabrikanten van zonnebrandcrème? Moeten we ons vaker insmeren? Het snelle antwoord is nee. De aarde warmt op door het versterkte broeikaseffect. (We zeggen ‘versterkt’, omdat er sinds het ontstaan van de atmosfeer altijd al een broeikaseffect was. Zonder dit effect zou het op aarde gemiddeld -18°C zijn. Dit effect wordt sterker door de extra koolstofdioxide die wij uitstoten.) Koolstofdioxide en andere broeikasgassen hangen als een deken rond de aarde. Door die deken kan de aarde haar warmte minder goed kwijt. Het gaat hierbij om de langgolvige – infrarode – straling die de aarde uitzendt nadat zij is opgewarmd door de zon.  De broeikasdeken laat de kortgolvige – zichtbare en ultraviolette – straling van de zon echter gewoon door. Dat komt door de fysische eigenschappen van de gasmoleculen: die absorberen vooral straling van bepaalde golflengten. De doorgelaten ultraviolette (uv-) straling is waar wij bruin van worden en waartegen wij ons beschermen met zonnebrandcrème. Uv-straling kan namelijk het dna van onze huidcellen beschadigen. Op de langere termijn kunnen ze dan ongecontroleerd gaan delen: dan heb je huidkanker.  Dat het op aarde warmer wordt, komt dus vooral doordat de zonnewarmte minder goed weg kan – en niet doordat er meer zonnestraling is. Dus in principe zouden wij ons niet méér hoeven insmeren dan vroeger. Toch ligt het wat complexer. „De afgelopen zomer was de op twee na warmste sinds 1901”, meldde het KNMI  eind augustus. „Alleen 2018 en 2003 waren warmer. Verder was het extreem zonnig en droog.” Extreem zonnig? Hoe zit dat dan? We bellen met Peter Siegmund, klimaatonderzoeker van het KNMI. „De hoeveelheid zonnestraling was deze zomer opvallend”, zegt hij. „Die lag 10 procent boven de trendlijn.” En die trendlijn zelf is ook al opvallend: de gemiddelde zonnestraling (in watt per m2 aardoppervlak) was in Nederland tot 1990 vrij constant en stijgt sindsdien gestaag. Het gemiddelde ligt nu 10 procent boven dat van 1990. Die toename in de zonnestraling is waarschijnlijk voor een groot deel terug te voeren op klimaatverandering, aldus Siegmund. „Door klimaatverandering warmt de lucht in Zuid-Europa ’s zomers sneller op dan hier. Op dagen dat de wind uit het zuiden komt, merk je dat meteen in de temperatuur. Maar er zijn ook aanwijzingen dat door die verschuivende temperatuurgradiënten de straalstroom verandert.”  De straalstroom, of jetstream, is een band van krachtige luchtstromingen in de hoge atmosfeer. „Waarnemingen laten zien dat die veranderende straalstroom bij ons de kans op een hogedrukgebied verhoogt”, zegt Siegmund. Dat betekent mooier weer: minder bewolking, meer zon en hogere temperaturen. Wel degelijk meer zonnestraling dus. Vertaalt zich dat al in meer huidkanker? Ja, aldus KWF Kankerbestrijding. De afgelopen tien jaar is het aantal mensen met huidkanker meer dan verdubbeld. In 2021 kregen bijna 83.000 mensen deze diagnose en overleden 900 patiënten. Die toename komt deels doordat mensen steeds meer naar buiten gaan en zonnigere vakantiebestemmingen kiezen, aldus KWF. Dan is er nog het gat in de ozonlaag, dat nog niet geheel is hersteld. Maar ook de toegenomen zonnestraling speelt een rol – hoewel een deel daarvan volgens het RIVM ook komt doordat er nu minder fijnstof in de lucht zit, zoals roetdeeltjes, die zonnestraling tegenhouden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/24/moet-je-door-klimaatverandering-meer-zonnebrandcreme-smeren-a4149229</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom gedraagt vloeibare stikstof zich zo raar?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wie tegenwoordig over ‘stikstof’ discussieert, praat over verbindingen van stikstof met andere elementen. Bijvoorbeeld de stikstofoxiden uit industrie en verkeer en de ammoniak uit de landbouw. Het stikstofgas dat 78 procent van onze lucht uitmaakt, bevat alleen stikstofatomen, welgeteld twee per molecuul (N2). Lees meer over stikstof Vloeibare stikstof is ook N2, alleen veel en veel kouder. Bij kamertemperatuur is stikstof een gas. Pas als je het afkoelt tot min 196°C, wordt het vloeibaar. Bij kamertemperatuur zal vloeibare stikstof koken – en dus bruisen – totdat het helemaal is verdampt.  Fabrikanten maken vloeibare stikstof via zogeheten cryogene destillatie. Cryogeen betekent koudmakend. Destillatie is de scheiding van stoffen op basis van verschillen in hun kookpunt. Denk maar aan het destilleren van alcohol uit gefermenteerde vruchtensappen: de alcohol verdampt eerder dan het water, namelijk al bij 78°C. Als je het alcoholgas opvangt, en weer afkoelt tot het condenseert, heb je pure vloeibare alcohol. Zo maken fabrikanten ook vloeibare stikstof, maar dan bij extreem lage temperaturen en met behulp van drukwisselingen. De fabrikanten verkopen de vloeibare stikstof in geïsoleerde vacuümdruktanks, waarbij de stikstof vloeibaar blijft zonder dat je die hoeft te koelen. Toepassingen liggen vooral in de medische en onderzoekswereld, vertelt Marcel Bruinenberg van Lifelines, een biobank in Noord-Nederland. Lifelines verzamelt en bewaart gezondheidsgegevens én biomaterialen, zoals bloed en urine, van 167.000 mensen. Wetenschappers gebruiken die data voor onderzoek naar ziekten, gezondheid en leefstijl. „Wij bewaren veel van onze biomaterialen in gewone vriezers, die we elektrisch koelen”, vertelt Bruinenberg. „Als noodvoorziening hebben we een tank van 20.000 liter vloeibare stikstof. Als de stroom uitvalt, kunnen we die door leidingen naar de vriezers laten stromen om ze te koelen.”  Lifelines gebruikt ook vloeibare stikstof om er biomaterialen in te bewaren die in leven moeten blijven voor later onderzoek – bijvoorbeeld witte bloedcellen. Er zijn ook biobanken die sperma, eicellen en embryo’s bewaren. „Als je biomaterialen heel snel afkoelt, gaan de cellen niet kapot”, legt Bruinenberg uit. „Als je ze te langzaam afkoelt, ontstaan er kristallen die de celmembranen kapot kunnen prikken.”  Illustratie Irene de Goede Het is een sluipmoordenaar: je ziet en ruikt het niet Marcel Bruinenberg biobank Lifelines Bij die extreem lage temperaturen komen vrijwel alle biologische processen tot stilstand. De cellen hebben dan geen zuurstof of voedingsstoffen nodig en kunnen na heel lange tijd – als je ze langzaam opwarmt – gewoon weer verder leven. Waarom lukt dat eigenlijk niet met hersenen, of met hele lichamen? „Dat ligt aan de complexiteit van die systemen”, antwoordt Bruinenberg. „Er gaan dan toch altijd wel essentiële functies verloren.” Bruinenberg noemt vloeibare stikstof „leuk om mee te werken”. „Het is niet saai”, zegt hij. „Zo’n ijskoude, wit-dampende vloeistof ziet er mooi uit. En er kleven gevaren aan waar je rekening mee moet houden. Je kunt je eraan branden, ja. En 20.000 liter vloeibare stikstof is als gas opeens 12 miljoen liter, genoeg om alle zuurstof uit het gebouw te verdringen. Het is een sluipmoordenaar: je ziet en ruikt het niet. Wij werken dus altijd met een persoonlijke zuurstofdetector. Je moet continu opletten.” Dat vloeibare stikstof leuk is, zie je ook online. Er bestaan ‘ijschefs’ die op feestjes langskomen om te koken (of eigenlijk te vriezen) met vloeibare stikstof: ijsfondue, roomijs à la minute… Er staan ook geinige proefjes op YouTube met boomblaadjes, ballonnen en zelfs lava.  Arne Wind en Delano Sanmoeradji kunnen daarover meepraten. Zij werken voor Rino, een stichting die wetenschapsdemonstraties geeft. „Met onze show Freezing Physics gaan we langs scholen”, vertelt Wind. „Dan laten we op een aantrekkelijke manier de eigenschappen van vloeibare stikstof zien.” Met vloeibare stikstof die verdampt, kun je bijvoorbeeld een ballon opblazen, vertelt Sanmoeradji. „En als je een metalen buis vult met vloeibare stikstof, en hem afsluit met een kurk met een gaatje erin, dan krijg je een spectaculaire fontein.” De stikstof verdampt en spuit naar buiten onder hoge druk; het gas koelt de omringende lucht af, waardoor de waterdamp in die lucht condenseert. Wel even handschoenen dragen als je het metaal vastpakt, anders bevriezen je handen. „Wist je trouwens dat je vloeibare stikstof gewoon over je hand heen kunt gieten?”, vraagt Wind. „Door de warmte van je hand verdampt de stikstof op het contactoppervlak. Daardoor zweven de druppels als het ware op een dun laagje gas en komen ze niet in contact met je hand.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/17/waarom-gedraagt-vloeibare-stikstof-zich-zo-raar-a4148426</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat is dat zware, zwarte klosje aan je laptopsnoer?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Even polsen onder de gezinsleden: waarvoor denken jullie dat het dient, dat zware, zwarte cilindertje aan het laptopsnoer, vlakbij het stekkertje dat de laptop in gaat? Twee gezinsleden zien het klosje voor het eerst. Nooit over nagedacht. De overige twee denken dat dit het snoer soepeler over de tafel laat schuiven als je je laptop verzet. Net als de rij bollen die het sleepnet van de garnalenvisser soepeler over de zeebodem laten lopen. „Het voorkomt dat het stekkertje te veel onder spanning komt te staan op de plek waar het de laptop in gaat”, klinkt de suggestie. Zou het? Een eerste zoektocht op internet stuurt ons meteen een heel andere kant op: die van elektromagnetisme. Heel kort gezegd: het cilindertje dempt storingen in het laptopsnoer. Maar hoe dan, en waarom is dat niet nodig bij een iPhone? Het cilindertje bestaat uit ferriet: een ijzeroxide dat heeft gereageerd met een of twee andere metalen, zoals mangaan, zink, nikkel of kobalt. Ferriet is een keramisch materiaal: het wordt onder hoge temperatuur gemaakt en komt niet in de natuur voor. (De enige uitzondering daarop is het mineraal magnetiet, dat sommigen ook als een ferriet beschouwen.)  Ferriet wordt sinds de jaren 40 geproduceerd voor de elektro-industrie. Het materiaal heeft een unieke combinatie van magnetische en di-elektrische eigenschappen. Magnetisch betekent dat je het materiaal kunt magnetiseren: het heeft dan een ‘noordpool’ en een ‘zuidpool’ die materialen aantrekken met een tegengestelde polariteit. Di-elektrisch betekent dat het materiaal weliswaar elektromagnetische golven doorgeeft, maar zelf geen elektriciteit geleidt. Dat geeft het een voordeel boven andere zogeheten ferromagnetische materialen, zoals ijzer, die zelf ook stroom geleiden en daardoor onbruikbaar zijn in veel elektrotechnische toepassingen. „Ferriet wordt veel gebruikt in spoelen en transformatoren”, vertelt Leo de Vreede, hoogleraar elektrotechniek aan de TU Delft. „Het materiaal concentreert de ‘flux’: de magnetische lijntjes die heel graag door dat materiaal heen gaan. Dat geeft speciale effecten. Bijvoorbeeld dat je minder draad nodig hebt om een elektrische spoel te maken, als je die draad om een ferriet heen wikkelt in plaats van om lucht.” Maar waarom dan dat ferriet om een laptopsnoer? „Elk elektrisch snoer werkt als een antenne”, vertelt De Vreede. „Het vangt elektromagnetische signalen op. Die komen boven op de gelijkstroom van je laptopvoeding, dus die spanning gaat variëren.” Die verstoring ga je vooral merken naarmate je meer snoertjes aan je laptop hebt, bijvoorbeeld naar een toetsenbord en naar een scherm. „Dan gaan die verstoringen op elkaar inwerken en gaat je computer echt fouten maken”, zegt De Vreede. „Nulletjes kunnen eentjes worden, of andersom. Ik heb daar weleens mee geëxperimenteerd: als ik zulke storingen expres opwekte, begonnen printers ineens onzin te printen.” Ferriet dempt die verstoring, vat De Vreede samen – wat overigens niet nodig is als je verder geen snoeren aan je laptop hebt, maar bijvoorbeeld bluetooth gebruikt. Dat is ook de reden dat een iPhone geen ferrietkern nodig heeft: daar zitten geen andere snoeren aan.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/09/wat-is-dat-zware-zwarte-klosje-aan-je-laptopsnoer-a4147724</guid>
      <pubDate>Wed, 9 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe krijg je een vastgelijmde klimaatactivist weer los?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hoe ze vast kwamen te zitten is ruimschoots gedocumenteerd. De muur naast de Zonnebloemen, het glas voor Meisje met de parel, de lijst van de Sixtijnse Madonna, en de talkshowtafel van Jinek: aan al deze objecten lijmde een klimaatactivist zichzelf vast.   De video’s die op sociale media verschenen en veelvuldig gedeeld werden, duurden hooguit een paar minuten en lieten uitsluitend de openingsscène zien. Maar hoe de vastgeplakte activisten weer veilig loskwamen en de superlijm werd verwijderd, is nog een raadsel. Hoe zorg je dat superlijm stopt met plakken? Het hoofdbestanddeel van superlijm is vrijwel altijd cyanoacrylaat. Het is een stof die bij kamertemperatuur vloeibaar is. Het komt als vloeistof uit een lijmflesje, en kruipt in alle groefjes en hoekjes waar het maar in kan. Wanneer het in contact komt met waterdamp in de lucht, begint een chemische reactie. Enorme hoeveelheden cyanoacrylaatmoleculen reageren met elkaar tot een groot lang molecuul: polycyanoacrylaat. Dat is een vaste stof, en eenmaal opgedroogd kunnen de lange rigide moleculen niet meer vrij bewegen.  „Om dit soort lijm te verwijderen, kan je het voorzichtig ‘mechanisch verwijderen’ zoals met een mesje, of oplossen”, zegt Klaas Jan van den Berg. Hij is bijzonder hoogleraar materiële aspecten van schilderkunst aan de Universiteit van Amsterdam, en onderzoeker bij de Rijksdienst voor het Cultureel Erfgoed. „Het beste is om een oplosmiddel te gebruiken dat de te verwijderen laag oplost, maar zo min mogelijk effect heeft op de laag eronder. Bij kunstwerken is het cruciaal om zo snel mogelijk een restaurator erbij te halen, die ter plekke inschat wat er moet gebeuren.” De National Gallery in Londen, het museum waar de Zonnebloemen van Van Gogh het doelwit van klimaatactivisten was, mailt dat de politie kwam om de personen van de muur los te krijgen. Zij hadden een „gepast goedje” mee, maar weten niet welke dat was.  „Bij secondelijm kan je aceton gebruiken, maar een restaurator zal daar heel voorzichtig mee zijn”, zegt Van den Berg. Aceton, dat ook vaak in nagellakremover zit, kan verf beschadigen. „Aceton lost superlijm niet helemaal op, maar verweekt het. De lange moleculen gaan wat losser zitten, de cohesie in de laag vermindert, en de lijm is makkelijker los te trekken.”  Aceton wordt inderdaad soms gebruikt, vertelt een vertegenwoordiger van Letzte Generation. Deze Duitse actiegroep maakte zich in juli al eens vast aan de glasplaat voor een schilderij van Botticelli. „Maar meestal komt de politie met gewonere oliën, zoals zonnebloemolie. Met borstels, kleine houten stokjes en plastic handschoenen maken ze ons los.” Plantaardige oliën hebben hierbij hetzelfde effect als aceton: ze maken de lijmmoleculen wat losser.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/03/hoe-krijg-je-een-vastgelijmde-klimaatactivist-weer-los-a4147030</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Is QWERTY het meest efficiënte toetsenbord?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Parmantig prijken ze linksboven in ons toetsenbord: de letters QWERTY. In Duitstalige landen zie je nog wel eens QWERTZ, in Franstalige AZERTY. Maar elders ter wereld is het QWERTY wat de klok slaat, en dat al sinds 1873. Maar waarom? Uitgever Christopher Latham Sholes begon rond 1860 te experimenteren met toetsenborden. Typemachines deden al mondjesmaat hun intrede, met tientallen verschillende toetsenborden, maar echt doorbreken deden de machines niet. Latham Sholes vermoedde dat een uniform, ideaal toetsenbord zou kunnen helpen – en hij wilde dat ontwerpen. Hij begon met twee rijen letters, op alfabetische volgorde. Jarenlang verbeterde hij het toetsenbord door trial and error, waarbij hij naar verluidt ook feedback meenam uit de stenografie en de telegrafie. Geleidelijk kwam hij zo tot een ontwerp met drie rijen letters met een rij cijfers erboven. QWE.TY, stond er linksboven. In 1873 verkocht Latham Sholes zijn ontwerp aan de wapenfabrikant Remington, die er patent op aanvroeg. Remington sleutelde nog iets aan het ontwerp en maakte er QWERTY van. En omdat Remington al gauw marktleider werd in de typewereld, werd QWERTY de gouden standaard.  Of was het andersom? Werd Remington marktleider omdát QWERTY het handigst was? Daarover zijn de meningen verdeeld. Want wat is eigenlijk ‘handig’?  Hier wordt het verhaal schimmiger. Verschillende theorieën doen de ronde over de werkwijze van Latham Sholes. Zo zou hij de meest gebruikte letters uit elkaar hebben geplaatst om te voorkomen dat de typemachine zou haperen. Bij bepaalde combinaties zetten de hefboompjes die van de toetsen naar de letterstempels lopen elkaar namelijk klem als je snel typt.  Japanse onderzoekers weerlegden dat idee in 2011. Ze zetten op een rij wat in het Engels de meest gebruikte lettercombinaties zijn, en hoe ver die in QWERTY van elkaar af zitten en onder welke hoek. Ze vonden geen verband. De combinatie TH, in het Engels op nummer 1, maak je bijvoorbeeld met twee verschillende handen onder een ontspannen hoek. Maar E en R, tweede op de lijst, zitten vlak naast elkaar op één rij, wat net niet handig typt. En juist bij die combinatie zouden de oude hefboompjes in elkaar haken. Veel wiskundigen hebben inmiddels aan toetsenborden gerekend. Sommigen beschouwen het als een ‘handelsreizigersprobleem’: de wiskundige vraag wat de kortste route is tussen punten in de ruimte. Volgens sommige berekeningen zou  QWERTY het duidelijk afleggen tegen het alternatieve toetsenbord Dvorak, uit 1932. Dat is genoemd naar de Amerikaanse uitvinder August Dvorak. Dit toetsenbord zou – in de Engelse taal – gemiddeld minder handbewegingen vergen. QWERTY zou daarom een technologische ‘lock-in’ zijn: een technologie die in zwang blijft omdat iedereen daar nu eenmaal aan gewend is, ook al zijn er inmiddels betere alternatieven. Maar zelfs het idee dat er zulke lock-ins bestaan, wordt betwist: de markt zou dat altijd oplossen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/27/is-qwerty-het-meest-efficiente-toetsenbord-a4146382</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Knipten prehistorische mensen hun haar?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De schaar zoals wij die nu kennen, dateert uit de Middeleeuwen. De oude Egyptenaren maakten simpele knijpscharen. Bronstijdmensen gebruikten scheermessen en spiegels. En dáárvoor waren er scherpe vuurstenen waarmee mensen hun haar beteugelden. Maar wanneer begonnen ze daarmee? Wat was de prehistorische haardracht, en hoe weten we dat eigenlijk? „Hierover is maar heel weinig bekend”, valt Gerrit Dusseldorp met de deur in huis. Hij is archeoloog aan de Universiteit Leiden, gespecialiseerd in menselijke evolutie en de jagers-verzamelaars van de steentijd. „Er zijn maar weinig vondsten die iets zeggen over haardracht in het verre verleden.”  Haren bestaan uit organisch materiaal – keratine, het eiwit waarvan ook nagels zijn gemaakt – en dat vergaat snel. Het meeste weten we van mummies en veenlijken. Die laten zien dat beide geslachten in de Brons- en IJzertijd hun haar veelal lang droegen, in een vlecht of knotje. Maar de Man van Tollund, een Deens veenlijk van zo’n 2.400 jaar oud, had kortgesneden haar.  Mensachtigen verloren hun vacht al zo’n 1,5 miljoen jaar geleden. Het hoofdhaar bleef, waarschijnlijk als bescherming tegen de zon. Dat hoofdhaar was kort en krullerig, vermoeden wetenschappers. Het werd pas langer toen mensen (en neanderthalers) naar hogere breedtegraden migreerden, minder dan 60.000 jaar geleden, aldus Canadese onderzoekers in Advances of Anthropology (2015). Steil, lang haar zou een aanpassing zijn aan de hogere breedtegraad: het zou meer zonlicht toelaten tot de hoofdhuid, en dus goed zijn voor de vitamine D-productie. Dusseldorp gelooft daar niet in: „Waarschijnlijk werd vitamine D pas beperkend in de landbouwtijd. Jagers-verzamelaars haalden genoeg vitamine D uit vlees en vis, en kregen daarnaast genoeg zon op hun huid om het ook zelf te maken.” Er is ook een theorie die zegt dat mensen lang haar ontwikkelden tijdens een aquatische fase in hun evolutie. Kinderen zouden zich in het water goed hebben kunnen vasthouden aan de haren van hun ouders. Maar daarvoor is nooit enig bewijs gevonden, aldus de Canadese auteurs. De vroegst bekende natuurgetrouwe afbeelding van een mensenhoofd is een beeldje van mammoetivoor. Deze Dame de Brassempouy werd in 1894 gevonden in Frankrijk en dateert van zo’n 22.000 tot 26.000 jaar geleden. Zij (of hij, dat is niet zeker) heeft een ingewikkelde haardracht, met rasta-achtige rijen vlechtjes die afhangen tot net boven de schouder. Een Tsjechisch ivoren beeldje uit diezelfde tijd lijkt een recht afgesneden pony te hebben. „Daarnaast zijn er recentere afbeeldingen van tussen 17.000 en 12.000 jaar oud waarbij mannen geen of een korte baard lijken te hebben”, zegt Dusseldorp. „Daar werd dus ook wat bijgehouden.” Veel meer weten we niet – maar Dusseldorp durft wel gefundeerde aannamen te doen. „Ik denk dat oermensen hun haar niet eindeloos hebben laten groeien”, zegt hij. „Dat lijkt me niet handig met de jacht, het werkt parasieten in de hand en het houdt ook geuren vast, wat mensen kwetsbaarder maakt voor roofdieren. Dus ze zullen het heus hebben afgesneden, bijvoorbeeld met vuursteen.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/20/knipten-prehistorische-mensen-hun-haar-a4145635</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
