<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Durf te vragen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/durf-te-vragen/</link>
    <description><![CDATA[Durf te vragen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Kun je je slimme weegschaal vertrouwen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We lunchen met salade en vergelijken stappentellers. Eén luncher heeft thuis een slimme weegschaal, die produceert statistieken over lichaamssamenstelling. Ze ogen heel wetenschappelijk, maar kloppen ze? Kun je het oordeel van de weegschaal – stappenteller ten spijt, het vetpercentage is te hoog, bekent de luncher – vertrouwen? Nee, en ja. De gegevens kloppen waarschijnlijk niet, maar je kunt er best wat mee. Slimme weegschalen werken met elektrische bio-impedantie. Impedantie is een begrip uit de elektrotechniek, het gaat over de weerstand die een elektrische stroom ondervindt in een geleider. In dit geval is het lichaam de geleider, de weegschaal stuurt een beetje stroom door het lichaam en meet hoeveel weerstand het stroompje ondervindt. Het ene weefsel geleidt goed, het andere slecht. „Vet geleidt slecht”, zegt Peter Clarys, hoogleraar binnen de vakgroep bewegings- en sportwetenschappen aan de Vrije Universiteit Brussel. Hij deed onderzoek naar en met bio-impedantiemeters. „Vet is hydrofoob, het houdt niet van water. Spierweefsel geleidt veel beter. Er zit dus een rationale achter de meetmethode, maar of je de metingen kunt vertrouwen, is van van alles afhankelijk.” Om te beginnen zijn er veel verschillende bio-impedantiemeters op de markt. „Uw vraag gaat over een gewone weegschaal, die meet waarschijnlijk van voet tot voet. Er zijn ook toestellen waar de stroom ook door de hand gaat, dan zijn er dus vier meetpunten”, zegt Clarys. Stroom zoekt de kortste weg, dus met meer meetpunten kom je tot een betrouwbaarder resultaat. De gewone weegschaal zegt vooral iets over het onderlichaam. Als je alleen bij de handen meet, zegt het vooral iets over het bovenlichaam. Met vier meetpunten wordt er ook van linkerhand naar rechtervoet gemeten, en van linkerhand naar linkervoet, enzovoort. „Dan gaan er stroompjes in alle richtingen. De meetpunten staan om de beurt aan en uit, dat gaat heel snel. Goede weegschalen variëren ook nog met stroomfrequentie, daarmee kunnen ze ook iets zeggen over het vocht binnen en buiten de cellen. Zo ontstaat er best een nauwkeurig beeld, we gebruiken deze meters ook voor onderzoek en in het ziekenhuis.” Zo nauwkeurig kan de voetenweegschaal thuis nooit zijn. Software in de weegschalen interpreteert de beperkte metingen en koppelt ze aan gegevens over de gemiddelde man of vrouw bij bepaalde leeftijden, soms vragen ze ook of je atletisch bent of een bankzitter. Daar komt dan een statistiek uit. „Thuisweegschalen zijn vaak  pleasing  toestellen, ze onderschatten het vetpercentage”, zegt Clarys. Maar de thuisweegschaal hoeft niet meteen de deur uit. De metingen kunnen best bruikbaar zijn, zeker als je ze combineert met af en toe een meer betrouwbare meting, vindt Clarys. „Als u een of twee keer per jaar meet met een uitgebreid toestel, en vergelijkt welke waardes uw minder dure toestel geeft, dan heeft u wel een indicatie waarmee u verder kunt werken.” Welk apparaat je ook gebruikt, consistentie in het meten is van groot belang. „Bij veel drinken vooraf is het percentage water hoger. Is er net veel gesport dan is er spierschade, dat heeft invloed op de hoeveelheid water binnen en buiten de cellen”, zegt Clarys. Standaardiseren dus. „Bijvoorbeeld iedere ochtend meten. Niet de ene keer in de ochtend, de andere keer in de avond, of dan weer voor en dan weer na het eten.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/15/kun-je-je-slimme-weegschaal-vertrouwen-a4113823</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hebben mensen minder slaap nodig in de lente?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Eerst maar eens het makkelijkste gedeelte van de vraag. Slapen we minder in de lente? Daar blijkt veel onderzoek naar gedaan te zijn, maar dat laat geen eenduidig beeld zien. Sommige studies lieten een effect zien, andere niet. „Dat komt onder andere omdat die studies vaak met vragenlijsten werken waarop mensen zelf hun slaaptijden moeten invullen”, zegt somnoloog Laurien Teunissen van het St. Antonius Ziekenhuis in Nieuwegein. Maar  een studie  die vorig jaar verscheen, deed het anders. De Amerikaanse onderzoekers volgden 216 Amerikanen op ruim dertig nachten verspreid over het jaar en liet ze slapen met een draagbaar apparaatje ( wearable ) dat  de slaapduur mat. Wat blijkt? De deelnemers sliepen in de lente 25 minuten minder dan in de winter en in de zomer 12 minuten minder. Dat verschil is niet te verklaren door latere bedtijden. Sterker nog, de deelnemers gingen in de lente gemiddeld twee minuten eerder naar bed dan in de winter en in de zomer was er geen verschil. „Mensen hebben in de lente en zomer kennelijk de neiging om eerder wakker te worden”, zegt somnoloog Sebastiaan Overeem van het Centrum voor Slaapgeneeskunde Kempenhaeghe. Waar komt die iets kortere slaapduur door? Dagen tijdens de Amerikaanse zomer hebben 3,5 uur meer daglicht dan tijdens de winter. In de lente is dat 3,6 uur. „Dus hoewel de invloed op de slaapduur in vergelijking hiermee beperkt is, speelt daglicht waarschijnlijk wel een rol. Daglicht heeft een belangrijke invloed op de biologische klok”, zegt Overeem. „Het is wakkerbevorderend.” Het seizoensgebonden slaappatroon is nog sterker bij volkeren die zonder kunstlicht leven. In 2015 onderzochten Amerikaanse onderzoekers met behulp van  wearables  de slaapgewoonten van de San uit Namibië, de Hadza uit Tanzania en de Tsimane uit Bolivia. De Tsimane en San, die beide ver genoeg van de evenaar leven om seizoenseffecten in de hoeveelheid daglicht te hebben, sliepen bijna een uur langer in de winter dan in de zomer. Opvallend was dat de San in de zomer gemiddeld een uur na zonsopkomst wakker werden, terwijl de Tsimane 1,4 uur voor zonsopkomst opstonden. Er is nauwelijks verschil in daglengte in de leefgebieden. De zomer in het woongebied van de San heeft nachten van 11 uur en dagen van 13 uur. Bij de Tsimane duren de nachten 11,1 uur en de dagen 12,9 uur. De onderzoekers wijten het verschil dan ook aan temperatuur, en niet aan de hoeveelheid licht. Het leefgebied van de San is gemiddeld 6 graden kouder in de ochtend. Dan de slaapbehoefte. Slapen mensen korter in de lente en zomer omdat ze dan minder slaap nodig hebben? „Dit is een logische, maar lastige vraag”, zegt Overeem. „Want hoe definieer je ‘nodig hebben’?” Hij wijst erop dat je dan naar dagelijks functioneren moet kijken en moet bestuderen of dat in de lente of zomer onveranderd blijft, ondanks kortere nachten. „Dat is een lastig op te zetten experiment vanwege heel veel individuele variaties. Wat het nog lastiger maakt is dat mensen waarschijnlijk sowieso al minder slapen dan goed voor ze is dankzij kunstlicht en de 24-uursmaatschappij. Tegenwoordig heeft je werkgever waarschijnlijk een grotere invloed op je slaaptijd dan het seizoen.” Toch durft Overeem wel te speculeren. „Indirect wijst de data van de Amerikaanse studie wel richting wat minder slaapbehoefte: laat naar bed gaan kan puur door iemands gedrag gestuurd worden, maar hier werden mensen vroeger wakker, wellicht omdat het brein al genoeg slaap heeft gehad.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/08/hebben-mensen-minder-slaap-nodig-in-de-lente-a4109579</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Synchroniseren vrouwen hun menstruatie?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is een bekend verhaal: vrouwen die met elkaar samenleven, zoals nonnen in een klooster of studentes op een campus, zijn min of meer tegelijk ongesteld. Het verschijnsel staat ook wel bekend als het McClintock-effect, vernoemd naar de Amerikaanse psycholoog Martha McClintock, die  het fenomeen in 1971 in  Nature   beschreef . Zij noteerde dat de cycli van samenwonende studentes na een halfjaar gemiddeld twee dagen dichter bij elkaar lagen dan bij studentes die elders woonden. Maar in de decennia daarna kwamen tientallen onderzoekers tot andere conclusies.  Ten eerste kleefden er statistische bezwaren aan het onderzoek van McClintock, schrijft Beverly Strassmann  in 1999 in  Human Reproduction . Die twee dagen die de cycli dichter opeen zaten, zijn ook te verklaren door toeval. Daarnaast liet McClintock studentes met een onregelmatige of lange cyclus weg uit haar resultaten.  Ook waren er tientallen onderzoekers die de studie van McClintock herhaalden, en simpelweg geen effect zagen.  Een overzichtsstudie in 1992  in  Psychoneuroendocrinology   concludeerde dat „menstruele synchronisatie in geen enkel experiment of onderzoek is aangetoond”. Maar waar komen die verhalen dan vandaan? Vast staat dat ze ouder zijn dan McClintock. Verhalen van inheemse Australische, Afrikaanse en  Noord-Amerikaanse volken   vertellen dat vrouwen hun menstruaties samen beleefden, vaak als onderdeel van culturele tradities. Maar dezelfde Beverly Strassmann van de statistische bezwaren deed onderzoek bij de Dogon in Mali, in een tijd waarin zij nog geheel traditioneel leefden. Ook hier vond ze  geen enkele aanwijzing voor synchrone menstruaties. „Er is nooit eenduidig wetenschappelijk bewijs gevonden voor het McClintock-effect”, zegt ook Anne Timmermans, gynaecoloog van het Amsterdam UMC. „Als je zo’n theorie naderhand nooit meer kunt bewijzen, dan doet dat toch wel sterk vermoeden dat het een broodje-aapverhaal is.” Het fenomeen zou ook biologisch slecht te verklaren zijn, vindt Timmermans. Het idee is dat feromonen een rol zouden spelen bij de synchronisatie. Dat zijn vluchtige stoffen die via de neus ons lichaam binnenkomen en daar boodschappen overbrengen, vaak in seksuele context. Feromonen zouden bijvoorbeeld een rol spelen bij onze partnerkeuze. „Maar er is nooit enig verband gevonden tussen feromonen en menstruatie”, zegt Timmermans.  Timmermans kan ook geen evolutionair voordeel verzinnen. Allerlei dieren krijgen min of meer tegelijk jongen, zoals schapen en vogels, maar dat is een seizoenseffect: zo groeien hun jongen op in de lente, als er het meeste voedsel is, en zijn ze volwassen als het winter wordt. Bij mensen, met hun lange kindertijd, is zo’n voordeel er niet – en de synchrone vrouwen van McClintock waren nog altijd maandelijks ongesteld, niet slechts in één seizoen.    Er zijn wel lifestylefactoren die wellicht invloed hebben op de menselijke cyclus, merkt Timmermans op. „Bijvoorbeeld stress, slaap en voedingspatroon. Maar het onderzoek daarnaar staat nog in de kinderschoenen”, zegt ze. Dat onderzoek gebeurt vooral in de context van verminderde vruchtbaarheid. „Maar wat dat betreft zien we vooralsnog vooral een effect van aandoeningen als polycystisch ovariumsyndroom en een vervroegde overgang. Daardoor ovuleren mensen minder vaak. Maar ook hier zie ik geen enkel verband met synchronisatie.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/01/synchroniseren-vrouwen-hun-menstruatie-a4106196</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom ziet poep van graseters er zo verschillend uit?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een gans , een koe en een paard eten alle drie voornamelijk gras. Toch zien hun uitwerpselen er totaal verschillend uit. Een gans produceert een lange droge sigaar met een wit uiteinde , een koe een natte groenbruine vlaai en een paard keurige bruine vijgen. Hoe kan dat? We vragen het na bij het Zoological Museum Netherlands, een kennisplatform over de interacties tussen de lichaamsbouw, het gedrag en de leefomgeving van dieren. „Dieren kunnen weliswaar hetzelfde dieet hebben”, zegt Kas Koenraads van deze stichting, „maar soorten met een andere oorsprong en een andere bouw en levenswijze kunnen datzelfde dieet toch heel anders verwerken.” Een rechttoe-rechtaan antwoord is er niet, aldus Koenraads: het is niet zo dat een bepaalde darmvorm of leefwijze steevast bepaalt hoe een gras-, vlees- of viskeutel naar buiten komt. Het eindproduct is altijd een optelsom van een hele reeks factoren – en die zijn voor elke soort verschillend. Allereerst zijn er al grote verschillen in de manier waarop dieren hun afvalstoffen uitscheiden, aldus Koenraads. „Vogels scheiden hun urine samen met hun ontlasting uit, terwijl zoogdieren een gescheiden systeem hebben”, noemt hij als voorbeeld. Dat verklaart waarom veel vogelpoep wit en nat is. Het wit is urinezuur – ook in het puntje van de ganzensigaar. Maar blijkbaar is de gans zuiniger met zijn vocht dan bijvoorbeeld een merel, die bessen en wormen eet en veel natter poept. Dan is er de koeienvlaai . „Een koe heeft een meermagensysteem en is daarmee een typische herbivoor”, vertelt Koenraads. De vier koeienmagen zorgen, samen met het herkauwen, voor een efficiënte vertering van de moeilijk verteerbare plantenvezels. Die vind je dan ook nauwelijks terug in de poep. „Het paard is daarentegen een zogenoemde  hindgut fermenter , die de grootste verteringsslag slaat in de dikke en blinde darm.” Dat is sneller, maar ook minder efficiënt: in paardenpoep vind je veel onverteerde plantenresten terug. Die koeienvlaai is overigens niet natuurlijk. Wilde runderen produceren veel drogere, rondere keutels. Koeien van onze boeren zijn eigenlijk permanent aan de diarree, vanwege het kunstmatig hoge eiwitgehalte van hun dieet: krachtvoer en bemest gras. En hoe zit het met wolf, vos, lynx en marter, die alle vier vlees eten, maar toch verschillende keutels maken? „Bij carnivoren met een vergelijkbaar dieet verraadt vooral het formaat wie de eigenaar is”, zegt Koenraads. Het formaat keutel hangt samen met de maat van het dier. Een wolf is in Nederland bijvoorbeeld de enige die drollen maakt van wel dertig centimeter lang en vier centimeter in doorsnee. Een wolvendrol bevat daarbij ook relatief veel haren en botsplinters, omdat een wolf met zijn sterke kaken minder kieskeurig eet dan bijvoorbeeld een vos. Marters en vossen eten daarnaast ook plantaardig voedsel, wat een andere structuur en kleur oplevert. En ten slotte nog otter en reiger: allebei viseters. „Een reiger slikt een vis in zijn geheel door”, zegt de bioloog. „De vorm en structuur van de maag en de zure maagsappen helpen bij de vertering. Veel schubben en graten braakt de reiger weer uit in de vorm van braakballen.” De restproducten komen eruit samen met de urine: in één natte, slijmerige flets. De otter heeft daarentegen tanden en kiezen waarmee hij kan bijten en kauwen. Zijn maag hoeft daarom minder zuur te zijn. Zijn poep bevat daardoor  onverteerbare delen en is droger, omdat hij zijn urine apart uitscheidt. Een kenner zal zo’n zogeheten ‘spraint’ ook herkennen aan de karakteristieke ottergeur.   		 Nieuwsbrief  		NRC Wetenschap 	  		Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/25/waarom-ziet-poep-van-graseters-er-zo-verschillend-uit-a4105068</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom worden kinderen sneller wagenziek?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Honderdtwintig op de snelweg, en dan een kind dat zegt: “Ik ga overgeven!” Waarom worden kinderen  eerder wagenziek dan volwassenen? En waarom zitten zij juist wel weer stralend in een draaimolen, op een schommel of in de achtbaan? De plek waar al die ongemakken ontstaan, is ons evenwichtsorgaan. Dat is een wonderlijk orgaantje in het binnenoor, vlak naast het slakkenhuis van het gehoororgaan, zo’n halve centimeter groot.  Het evenwichtsorgaan bestaat uit drie halfcirkelvormige buisjes, of kanaaltjes, die onderling met elkaar zijn verbonden. Ze staan loodrecht op elkaar, in drie dimensies. In die kanaaltjes stroomt vloeistof en zit een klepje met microscopisch kleine haartjes, die zijn verbonden met zenuwen die naar de hersenen lopen. Als je je hoofd beweegt, dan blijft de vloeistof achter bij je hoofdbeweging, waardoor de haartjes ombuigen en ze de zenuwen triggeren.  Aan die halfcirkelvormige kanaaltjes zitten twee zakjes vast: de sacculus en de utriculus, beide een millimeter in doorsnee. Ook in deze zakjes zitten zenuwhaartjes, verbonden met piepkleine oorsteentjes, of otolieten. Zij registreren verticale en horizontale versnelling. Met dat totaalpakket kunnen we zelfbeweging en -oriëntatie waarnemen in drie dimensies. Onze hersenen combineren die input met informatie die binnenkomt vanuit onze ogen (zicht) en de stand van onze lichaamsdelen (‘proprioceptie’). Tot zover de anatomische les. Wat gaat er nu mis bij wagenziekte? „Geen enkel zintuig is perfect”, zegt medisch fysicus Jelte Bos. Hij werkt bij onderzoeksinstituut TNO en de VU Amsterdam, waar hij onder meer onderzoekt waardoor piloten soms gedesoriënteerd raken en we misselijk worden van beweging. „Om te compenseren voor die niet-perfecte waarneming, gaat ons brein dingen invullen”, vertelt hij. „Het combineert  feitelijke waarnemingen met verwachtingen op basis van eerdere ervaringen. Het is een lerend systeem dat zichzelf continu bijwerkt.” Je wordt misselijk als de signalen die je zintuigen aan je hersenen doorgeven, niet overeenkomen met wat je verwacht, legt Bos uit. „Die auto beweegt niet op een manier waar wij evolutionair op zijn aangepast. In de loop van de tijd leren je hersenen die verwachtingen bij te stellen op basis van ervaringen.” Dit verklaart ook waarom de chauffeur minder misselijk wordt dan de bijrijder: de chauffeur anticipeert onbewust al voordat hij stuurt of remt op het gevoel dat daarop zal volgen. Bij de bijrijder liggen waarneming en verwachting verder uit elkaar. En bij jonge, onervaren passagiers al helemáál. Bij jonge kinderen slaat die wagenziekte nog eens extra toe omdat hun bewegings- en oriëntatiesysteem nog in ontwikkeling is, merkt Bos op. Dat begint zo’n beetje als een peuter gaat staan en lopen. Voor die tijd hoeft het systeem nog helemaal niet te werken, en zijn er ook geen verkeerde verwachtingen. „Daarom worden baby’s niet wagenziek”, zegt Bos. „Die aanpassing slaagt pas echt goed als lichaam en zenuwstelsel volgroeid zijn, zo ongeveer rond je twintigste.” Dat kinderen in de tussentijd attracties zo leuk vinden, betekent volgens Bos niet dat ze zich er kiplekker in voelen. „Kinderen houden ervan om nieuwe dingen uit te proberen.” Maar dan die volwassenen die op latere leeftijd alsnog misselijk worden in attracties? „Zoals met de jaren wel meer minder wordt, gaan daarmee ook onze bewegingswaarneming en aanpassingsvermogen achteruit”, zegt Bos. „Het is dan ook eigenlijk logisch dat we met de jaren toch weer misselijk kunnen worden van dingen waar we niet meer aan gewend zijn, zoals die schommel of achtbaan.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/19/waarom-worden-kinderen-sneller-wagenziek-a4102878</guid>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Moeten we jodiumtabletten in huis halen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er is een run op jodiumtabletten sinds de Russische kernwapens in verhoogde staat van paraatheid zijn  en Rusland de kerncentrales van Tsjernobyl en Zaporizja veroverde. Is het nodig deze tabletten in huis te halen? Jodiumtabletten bieden bescherming bij een paar scenario’s en alleen bij mensen onder de 40 jaar en zwangeren, die zo hun ongeboren kind beschermen. Ze beschermen tegen één radioactieve stof: jodium. „Het helpt niet tegen de andere radioactieve materialen die vrijkomen bij kernwapens of een ongeval met een kerncentrale”, zegt Lars Roobol, stralingsdeskundige bij het RIVM. Als je een jodiumtablet inneemt dan zuigt je schildklier zich vol met het niet-radioactieve jodium uit de tablet. Drijft er vervolgens een radioactieve jodiumwolk langs, dan past dat er niet meer bij. Dit verkleint de kans op schildklierkanker, vooral bij kinderen tot 18 jaar. Boven de veertig is de kans op schildklierkanker niet hoger. Wanneer loop je risico om te veel radioactief jodium in te ademen? „Bijvoorbeeld bij een ernstig ongeval met een kerncentrale”, vertelt Roobol. De jodiumconcentratie is dan het hoogst dicht bij de centrale. Verder weg verdunt het. Daarom deelt Nederland jodiumtabletten uit aan mensen tot veertig jaar en zwangeren, binnen twintig kilometer van een kerncentrale. En aan kinderen tot 18 jaar en zwangeren tot honderd kilometer afstand. Als er in Oekraïne een ongeval plaatsvindt met een kerncentrale, dan is de hoeveelheid radioactief jodium die hier naartoe kan waaien zo laag dat jodiumtabletten geen zin hebben. En wat als er een kernbom ontploft? „Als er een kernwapen afgaat in Oekraïne dan hoeven wij ons wat radioactieve straling betreft geen zorgen te maken”, zegt Roobol. „En bij een kernbom in Nederland zijn er grotere problemen dan radioactief jodium. Dan is het alsof je door een kogel geraakt wordt en bang bent voor loodvergiftiging.” Dat beaamt Marianne Leenders, stralingsdeskundige van het Nationaal Vergiftigingen Informatie Centrum, onderdeel van het UMC Utrecht. „Jodiumtabletten zijn zeker niet nodig bij een kernbom op duizend kilometer afstand. Waarschijnlijk helpt het ook niet als er een dichterbij ontploft, omdat het jodium dat daarbij vrijkomt gebonden is aan stofdeeltjes die te groot zijn om in te ademen.” Tussen ‘vlakbij’ en ‘ver weg’ zit een grijs gebied. Mogelijk zijn jodiumtabletten op een bepaalde afstand wel zinvol. Daar wordt nu onderzoek naar gedaan. Roobol: „Dat zijn complexe modelberekeningen omdat het lastig is gedetailleerde informatie te vinden over kernwapens.” Bovendien: waar eventuele kleine jodiumdeeltjes terechtkomen is sterk afhankelijk van weer en wind. Leenders benadrukt dat mensen niet zomaar jodiumtabletten moeten innemen. „Neem ze alleen als de overheid het adviseert. Het maakte namelijk uit wanneer je ze neemt. Doe je dat te vroeg dan plas je het jodium uit voordat de radioactieve wolk langs drijft; te laat er het radioactieve jodium zit al in je schildklier.” Er zijn bovendien enkele bijwerkingen. Leenders: „De meest voorkomende zijn misselijkheid, maag-darmklachten en huiduitslag. Als je een schildklierafwijking hebt, kan het je schildklier ontregelen. De ergste bijwerking is een allergische reactie op jodium. De kans daarop is klein.” Als er echt iets gebeurt, dan kun je het best schuilen. Ramen en deuren dicht en eventuele mechanische ventilatie uit. Zo voorkom je niet alleen blootstelling aan jodium, maar alle radioactieve stoffen. Ook de wetenschap ondervindt de gevolgen van de oorlog in Oekraïne. Maar kan de wetenschap ook iets bijdragen aan een oplossing?</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/11/moeten-we-jodiumtabletten-in-huis-halen-a4100307</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waar blijven de kleuren van de zeepbel?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Groen, blauw, paars en goud: een verse zeepbel is betoverend mooi, zoals hij daar glanst in het zonlicht. Als een parel, maar dan dynamisch. Bij elk zuchtje wind dansen de kleuren over het oppervlak, als een olielaagje op water. Maar dan zakken de kleuren naar beneden. Wat overblijft is diepzwart: een voorbode van het onvermijdelijke knappen. Waardoor ontstaan die kleuren? En waarom zakken ze weg? We vragen het aan Huib Bakker, hoogleraar fysische chemie aan de UvA en directeur van Amolf, het instituut voor fundamentele fysica van complexe materie. „De wand van een zeepbel bestaat uit een schilletje van water, ingeklemd tussen twee laagjes van zeepmoleculen”, vertelt Bakker. „Elk zeeplaagje is slechts een nanometer dik: een miljoenste millimeter. Het waterlaagje is dikker: enkele honderden nanometers.” Die dikte ligt in de orde van grootte van de golflengte van zichtbaar licht. Blauw, groen en rood licht hebben golflengtes van respectievelijk zo’n 450, 550 en 650 nanometer. Wij zien dingen doordat licht erop wordt weerkaatst. Het licht bereikt ons oog via het voorwerp. Een zeepbel doet echter iets bijzonders. „Licht dat op de zeepbel valt, wordt gereflecteerd door zowel de buitenkant als de binnenkant van de zeepbel”, zegt Bakker. „Het licht dat op de binnenkant weerkaatst, legt onderweg naar ons oog een iets langere weg af. Daardoor ontstaat interferentie.” Interferentie is het samenspel tussen golven. Golven kunnen elkaar versterken als ze op hetzelfde moment dezelfde kant op werken, maar elkaar ook afzwakken of zelfs uitdoven als ze elkaar tegenwerken. Dat geldt voor lichtgolven, maar ook voor watergolven. Probeer het maar eens met een kurk in een bad: als je golven tegen elkaar in laat lopen, kun je de kurk meer of juist minder op en neer laten wippen. Zo is het ook met het licht dat op de zeepbel valt. Dat bestaat uit alle kleuren. Maar het waterlaagje zorgt in het weerkaatsende licht bij al die kleuren voor interferentie. „Welke kleuren worden versterkt of verzwakt, hangt af van de lokale dikte van de zeepbelwand”, legt Bakker uit. „Op een bepaalde plek is de wand bijvoorbeeld zo dik dat blauw licht wordt versterkt en rood licht verzwakt. Op die plek zie je de zeepbel blauw. Op een andere plek is de wand wat dikker en zie je de zeepbel rood.” Ditzelfde verschijnsel verklaart de kleuren van de parel, van olielaagjes op water én van iriserende vogelveren en keverschildjes. Bij zeepbellen verklaart het ook de dynamiek van de kleuren. Een windvlaagje duwt deukjes in de wand, waardoor de interferentie verandert en de kleuren gaan dansen. En door de zwaartekracht zakt het water tussen de twee zeep-laagjes naar beneden. Bakker: „Ook daardoor verandert de dikte van de wand en zul je de kleuren zien veranderen.” Maar waarom lijkt de bel ten slotte zwart? Als licht weerkaatst op de overgang van lucht naar water, dan treedt een zogeheten fasesprong op, zo verklaart Bakker. ‘Op’ wordt ‘neer’, en andersom, in het voorbeeld van de kurk. Op de andere overgang, die van water naar lucht, is er geen fasesprong. Zodra het waterlaagje verwaarloosbaar dun wordt, ga je dat merken. Dan beginnen de golfjes die aan de buitenkant en aan de binnenkant weerkaatsen, elkaar op te heffen. Bakker: „Naarmate het wandje dunner wordt, wordt de uitdoving steeds effectiever en het gereflecteerde licht steeds zwakker. Dat geldt voor alle kleuren. Net voor hij knapt, is de zeepbel maximaal zwart.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/04/waar-blijven-de-kleuren-van-de-zeepbel-a4096777</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom komen luizen steeds weer terug?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een paar keer per jaar krijgen ouders met jonge kinderen een bericht van school: luizen. Het advies? Twee weken lang grondig kammen met de luizenkam totdat er geen eitjes en luizen meer te vinden zijn. En eventueel het haar op dag één en tien een kwartier in het vettige goedje dimeticon zetten dat de luizen laat stikken. En dan maar hopen dat ze allemaal weg zijn. Hoofdluizen,  Pediculus humanus capitis , zijn kleine grijsbruine parasieten ter grootte van een sesamzaadje die zich met hun klauwtjes vastklemmen in de haren van mensen. Ze hebben bloed nodig om te overleven. Dat bloed zuigen ze met hun zuigsnuit op uit de hoofdhuid. Het luizenspuug dat daarbij vrijkomt veroorzaakt jeuk. Maakt iemand met luizen een selfie met iemand anders en zijn de haren lang genoeg tegen elkaar? Dan kunnen luizen overkruipen – ze springen niet – en zal de ander ook moeten gaan kammen. Luizen lijken het vaakst onder kinderen voor te komen. In de laatste steekproef van het RIVM, in september 2018, had 3,1 procent van de 0 tot 18-jarigen last van hoofdluis. Bij kinderen in de basisschoolleeftijd kwam hoofdluis het meest voor; 7,1 procent bleek besmet. „We denken dat dit komt omdat kinderen vaker dicht op elkaar spelen waarbij ze haar-haarcontact hebben”, zegt Thijs Veenstra van het RIVM. Het kan best zo zijn dat het bij kinderen weliswaar vaker voorkomt maar ook vaker gerapporteerd wordt. „Bij pubers en volwassenen acht ik de kans groter dat ze het niet melden.” Omdat de parasiet buiten het lichaam blijft, ontwikkelt iemand geen afweer tegen luizen. Zolang de beestjes dus niet massaal uitgeroeid worden, kan iemand keer op keer besmet raken. Het Landelijke Steunpunt Hoofdluis bedacht in 2010 de ‘Luizendag’. Dit jaar valt die op woensdag 9 maart. Het idee is dat iedereen die dag zijn haren laat controleren om zo Nederland in één dag luisvrij te maken. Het feit dat het inmiddels een jaarlijks terugkerende dag is, laat wel zien dat dat in de praktijk nog knap lastig is. „Als je iedereen tegelijkertijd controleert, duurt het langer voordat luizen weer de kop opsteken, maar het is gewoon heel makkelijk om één eitje of luis te missen”, zegt Veenstra. Het vrouwtje van de hoofdluis plakt per dag zo’n vijf witte eitjes, de neten, aan de haren. Dat doet ze met een plakstof die niet in water oplost. De gastheer kan gaan zwemmen of douchen, maar de eitjes zullen blijven zitten. Na zeven dagen komen de eitjes uit. De jonge larven beginnen meteen met bloed zuigen. Luizen kunnen 20 dagen oud worden zolang ze maar bloed hebben om zich te voeden. Zonder bloed gaan luizen binnen één tot twee dagen dood. Vandaar dat het RIVM een aantal jaar terug het advies om kleding, mutsen, beddengoed en knuffels te wassen of bevriezen, uit de richtlijn schrapte. De luizen gaan vanzelf wel dood als ze uit de buurt van hun voedselbron zijn. Vermoedelijk is dat de reden dat het broertje van de hoofdluis, de kleerluis, nagenoeg uit Nederland verdwenen is. Kleerluizen hechten zich niet aan haren, maar aan kleding. Ook hun eitjes zitten op textiel geplakt. Ze hebben net als hoofdluizen bloed nodig om te overleven. Veenstra: „Ik vermoed dat we de kleerluis minder zien omdat we tegenwoordig veel vaker onze kleding wisselen dan vroeger.” Voor de hoofdluis ontbreekt zo’n simpele oplossing. Volgens Veenstra is de conclusie simpel. „We krijgen de hoofdluis niet uitgeroeid. Er is gewoon heel veel haar op de wereld. Luizen op één hoofd wegkrijgen is al moeilijk, laat staan overal op de wereld.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/25/waarom-komen-luizen-steeds-weer-terug-a4094322</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Raakt een batterij sneller leeg als het koud is?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hindert het u ook? Op een winterse dag gebruikt u uw opgeladen telefoon om te navigeren en plots valt hij uit. Of de batterijen in uw rookmelders zijn in de winter ineens aan vervangen toe.  Lopen batterijen soms sneller leeg in de kou? „Nee”, zegt Petra de Jongh, hoogleraar Katalysatoren en Materialen voor Duurzame Energie  aan de Universiteit Utrecht via de telefoon. „Je telefoon valt bij kou niet uit door een batterij die sneller leegloopt, maar doordat de chemische reactie die je telefoon van stroom voorziet, vertraagt.” Die chemische reactie die voor energie zorgt, is het heen en weer pendelen van lithiumionen tussen twee polen. De ene pool is positief geladen en de andere negatief. „De lithiumionen zitten van nature graag in de buurt van de positieve pool”, zegt De Jongh. „Ze worden gedwongen naar de negatieve kant te lopen wanneer de batterij opgeladen wordt. Zodra het opladen stopt, lopen ze vanzelf weer terug naar de positieve kant.” Tijdens die oversteek passeren ze een soort vloeistof in de batterij dat geen elektronen doorlaat. Dat heet een elektrolyt. „Om de oversteek te kunnen maken, moeten de lithiumionen hun elektronen afstaan. De elektronen zoeken  een alternatieve route naar de positieve pool, buiten de batterij om: via je telefoon bijvoorbeeld.” Zo krijgt de telefoon energie. „En hoe kouder de batterij is, hoe langzamer de lithiumionen heen en weer pendelen”, gaat De Jongh verder. „ Ik stond laatst op de piste en zag de batterij van mijn telefoon van 100 procent naar 80 en toen in rap tempo naar 0 verspringen. Mijn telefoon had meer stroom nodig om te functioneren dan de afgekoelde batterij kon leveren. Daardoor dácht mijn telefoon dat de batterij leeg was, gaf 0 procent aan en viel uit.” Alle moleculen, atomen en ionen om ons heen bewegen langzamer bij kou. Daarom verlopen veel chemische reacties in industrieën bij temperaturen van honderden graden Celsius of hoger. „Eenmaal binnen in een warm café, iets verder op de skiberg, warmde de batterij op en ging de telefoon weer aan', zegt De Jongh. „80 procent had ik toen nog. Zo zie je maar. De batterij was niet leeggelopen, hij was buiten gewoon te traag.” Kan er iets worden gedaan om te voorkomen dat de reactie zo vertraagt bij kou? „Vrij weinig”, zegt Fokko Mulder aan de telefoon. Hij is hoogleraar hernieuwbare energie aan de Technische Universiteit Delft én persoonlijk ook bekend met het koudebatterijprobleem. „Dat reacties trager verlopen bij kou is nu eenmaal de natuur. Wel worden er batterijen ontworpen die over het algemeen langer meegaan. Maar die ontwikkelingen gaan moeizaam, omdat een batterij aan allerlei eisen moet voldoen, zoals veiligheid en levensduur. Voorlopig lijkt de enige oplossing de batterij warm te houden, bijvoorbeeld door je telefoon in je binnenzak te houden.” De Jongh, vanuit Utrecht: „Een volle batterij, die je langere tijd niet gaat gebruiken, kun je overigens juist wél beter in de sneeuw bewaren. Doordat de lithiumionen vertragen, loopt de telefoon langzamer leeg. In de tropen lopen accu’s van auto’s sneller leeg door de warmte.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/18/raakt-een-batterij-sneller-leeg-als-het-koud-is-a4090707</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat zijn zinkgaten en kun je voorspellen waar ze ontstaan?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nietsvermoedend rijdt een man op een scooter in Amersfoort naar zijn werk. Hij ziet een plas water op straat liggen en besluit deze via de stoep te omzeilen. Plotseling verdwijnt hij tot zijn borst in het water: hij is met scooter en al in een zinkgat beland. Het is waarschijnlijk dat zinkgaten vaker zullen voorkomen in Nederland, volgens Ramon Hanssen, hoogleraar geodesie en satellietobservaties aan de TU Delft. „Menselijke bodemactiviteit, bijvoorbeeld voor het aanleggen van tunnels, neemt toe. Ook zitten er steeds meer rioleringen en waterleidingen in de grond.” Nu ontstaan enkele zinkgaten of ‘verdwijngaten’ per jaar. Is te voorspellen waar zo’n komvormige holte ontstaat? Dat hangt er vanaf hoe snel het gat zich onder de grond vormt, zegt Hanssen. „Soms duurt het een uurtje maar het kan ook jaren duren.” Met satellietbeelden kan Hanssen zien dat op plekken waar mogelijk een zinkgat ontstaat, de bodem verzakt. Dat toonde hij aan met  een onderzoek  naar een zinkgat dat in 2011 onder winkelcentrum ’t Loon in Heerlen ontstond. Eerst zakte de bodem 18 jaar lang zo’n 3 millimeter per jaar en de laatste jaren voor het instorten 15 millimeter. „Een satelliet vliegt één keer per dag over, dus een zinkgat dat in een uur ontstaat kun je daarmee niet detecteren.” Het Amersfoortse zinkgat is waarschijnlijk te snel ontstaan om met satellieten op te sporen. Een zinkgat begint als een holte in de bodem die naar de oppervlakte beweegt. In Amersfoort ontstond zo’n holte door een gesprongen waterleiding: het zand onder de straat spoelde  weg, het grondwater in. Stoeptegels alleen konden de man met zijn scooter niet dragen, dus stortte de straat plots in. Een lekkende riolering kan op dezelfde manier een zinkgat veroorzaken. Dat gebeurde in 2019 op de Aluminiumstraat in Rotterdam. Hoeveel water uit een riolering of leiding druppelt (of spuit) en wat erop gebouwd is, bepaalt hoe snel de bodem instort. Hanssen: „Een betonnen parkeergarage kan bijvoorbeeld meer houden dan een weiland.” In Limburg zitten oude mijngangen onder de grond als gevolg van steenkoolwinning, die soms instorten als ze door (grond)water worden aangetast. Dat gebeurde bijvoorbeeld bij het winkelcentrum in Heerlen – dat bleek op een mijningang gebouwd te zijn. Ook Limburgse mergelgrotten storten soms in: het kalk lost op in water. In het Oosten van het land komt ook kalk in de bodem voor. Het oplossen ervan kan jaren duren.  In Nederland zijn de gaten vaak klein: van zo’n halve meter tot een paar meter in doorsnee en een paar meter diep. Elders zijn veel grotere zinkgaten ontstaan. Zoals in Florida, waar veel kalk in de bodem zit. In 2013 werd daar een slapende man met bed en al door de aarde opgeslokt. Hij is nooit teruggevonden. Of in Guatemala-Stad, waar in 2010 door stortregen en een lekkend riool een fabriek tientallen meters diep in de aarde verdween. „De impact van een zinkgat is groot, maar ze komen weinig voor”, zegt Hanssen. Een detectiesysteem mag een gevaarlijk zinkgat niet missen en moet dus scherp afgesteld staan. Daardoor zal het af en toe een verzakking onterecht als zinkgat aanmerken. Hanssen werkt daarom aan het verbeteren en automatiseren van zijn systeem. Daarvoor maakt hij gebruik van informatie over de bodem. „Als een verzakking plaatsvindt op een plek waar bijvoorbeeld een mijnschacht zit, is het waarschijnlijker dat zich daar een zinkgat zou kunnen vormen.” En over de bodem is veel bekend: „We weten bijvoorbeeld precies waar leidingen en rioleringen lopen.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/11/wat-zijn-zinkgaten-en-kun-je-voorspellen-waar-ze-ontstaan-a4088319</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
