<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Durf te vragen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/durf-te-vragen/</link>
    <description><![CDATA[Durf te vragen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Knipten prehistorische mensen hun haar?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De schaar zoals wij die nu kennen, dateert uit de Middeleeuwen. De oude Egyptenaren maakten simpele knijpscharen. Bronstijdmensen gebruikten scheermessen en spiegels. En dáárvoor waren er scherpe vuurstenen waarmee mensen hun haar beteugelden. Maar wanneer begonnen ze daarmee? Wat was de prehistorische haardracht, en hoe weten we dat eigenlijk?
„Hierover is maar heel weinig bekend”, valt Gerrit Dusseldorp met de deur in huis. Hij is archeoloog aan de Universiteit Leiden, gespecialiseerd in menselijke evolutie en de jagers-verzamelaars van de steentijd. „Er zijn maar weinig vondsten die iets zeggen over haardracht in het verre verleden.” 
Haren bestaan uit organisch materiaal – keratine, het eiwit waarvan ook nagels zijn gemaakt – en dat vergaat snel. Het meeste weten we van mummies en veenlijken. Die laten zien dat beide geslachten in de Brons- en IJzertijd hun haar veelal lang droegen, in een vlecht of knotje. Maar de Man van Tollund, een Deens veenlijk van zo’n 2.400 jaar oud, had kortgesneden haar. 
Mensachtigen verloren hun vacht al zo’n 1,5 miljoen jaar geleden. Het hoofdhaar bleef, waarschijnlijk als bescherming tegen de zon. Dat hoofdhaar was kort en krullerig, vermoeden wetenschappers. Het werd pas langer toen mensen (en neanderthalers) naar hogere breedtegraden migreerden, minder dan 60.000 jaar geleden, 
aldus Canadese onderzoekers
 in 
Advances of Anthropology
 (2015).
Steil, lang haar zou een aanpassing zijn aan de hogere breedtegraad: het zou meer zonlicht toelaten tot de hoofdhuid, en dus goed zijn voor de vitamine D-productie. Dusseldorp gelooft daar niet in: „Waarschijnlijk werd vitamine D pas beperkend in de landbouwtijd. Jagers-verzamelaars haalden genoeg vitamine D uit vlees en vis, en kregen daarnaast genoeg zon op hun huid om het ook zelf te maken.”
Er is ook een theorie die zegt dat mensen lang haar ontwikkelden tijdens een aquatische fase in hun evolutie. Kinderen zouden zich in het water goed hebben kunnen vasthouden aan de haren van hun ouders. Maar daarvoor is nooit enig bewijs gevonden, aldus de Canadese auteurs.
De vroegst bekende natuurgetrouwe afbeelding van een mensenhoofd is een beeldje van mammoetivoor. Deze 
Dame de Brassempouy
 werd in 1894 gevonden in Frankrijk en dateert van zo’n 22.000 tot 26.000 jaar geleden. Zij (of hij, dat is niet zeker) heeft een ingewikkelde haardracht, met rasta-achtige rijen vlechtjes die afhangen tot net boven de schouder. Een Tsjechisch ivoren beeldje uit diezelfde tijd lijkt een recht afgesneden pony te hebben. „Daarnaast zijn er 
recentere afbeeldingen
 van tussen 17.000 en 12.000 jaar oud waarbij mannen geen of een korte baard lijken te hebben”, zegt Dusseldorp. „Daar werd dus ook wat bijgehouden.”
Veel meer weten we niet – maar Dusseldorp durft wel gefundeerde aannamen te doen. „Ik denk dat oermensen hun haar niet eindeloos hebben laten groeien”, zegt hij. „Dat lijkt me niet handig met de jacht, het werkt parasieten in de hand en het houdt ook geuren vast, wat mensen kwetsbaarder maakt voor roofdieren. Dus ze zullen het heus hebben afgesneden, bijvoorbeeld met vuursteen.”
Ingewikkelde vuursteentechnieken zien we pas bij 
Homo sapiens
 vanaf zo’n 60.000 jaar geleden. „Maar ook met de meest eenvoudige vuursteensplinters kun je je haar afsnijden”, relativeert Dusseldorp. „Ik denk dat het net zo was als nu: sommige mensen dragen hun haar kort, andere lang. Dat zal ook toen zo geweest zijn.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/20/knipten-prehistorische-mensen-hun-haar-a4145635</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom gaan kikkers aan de wandel in de regen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de vijver van onze buurvrouw wonen groene kikkers. Als het mooi weer is, dan kwaken ze of zitten ze roerloos in hinderlaag, wachtend op argeloze insecten. Maar als het regent, dan gaan ze aan de wandel. Dan trekken ze massaal van de vijver naar de struiken. Waarom doen ze dat, vraagt de buurvrouw zich af. Schuilen zal het niet zijn: nat zijn ze immers toch al. Bovendien zijn ze onderweg juist extra blootgesteld aan de regen. Hebben ze in hun vijver soms last van het geraas van de druppels op het water? Zoeken ze iets, ontwijken ze iets?
Een online zoektocht naar ‘kikkers’ en ‘regen’ levert vooral hits op over kikkers die als regen uit de hemel vallen – een apocalyptische interpretatie van een vers uit het Bijbelboek Exodus. Of ook wel een zeldzaam meteorologisch verschijnsel waarbij een wervelwind dieren uit het water opzuigt en elders weer laat neervallen. 
Maar ook de regenwandelaars komen voorbij. Niet alleen kikkers blijken dit gedrag te vertonen, maar ook padden en salamanders. Kortom, amfibieën: dieren met een dunne, natte huid. In tegenstelling tot hun dikhuidige neven de reptielen (waaronder hagedissen en slangen) zijn zij voor hun levenscyclus afhankelijk van water. Ze leggen hun eieren in het water, waarna hun larven – kikkervisjes, dikkopjes, babysalamandertjes – daarin opgroeien. En ook zelf moeten ze zorgen dat hun huid nat blijft, zodat ze daar doorheen kunnen blijven ademen.
Sommige amfibieën leven ook als volwassen dier vooral in het water, zoals groene kikkers, vertelt Annemarieke Spitzen van Ravon, de organisatie voor reptielen-, amfibieën- en vissenonderzoek in Nederland. Andere amfibieën zijn echte landrotten. „Bijvoorbeeld gewone padden, vroedmeesterpadden en vuursalamanders”, zegt ze. „Maar ook bruine kikkers. Die brengen niet veel tijd in het water door, maar zijn wel echt afhankelijk van vocht. Om hun huid nat te houden, om hun eieren in af te zetten, maar ook om voedsel te zoeken.” 
Deze amfibieën eten vooral ongewervelde kruipers, zoals slakken, regenwormen en springstaarten. Ook die hebben een voorkeur voor nattigheid, omdat ze anders uitdrogen. Zij komen uit hun schuilplaatsen tevoorschijn als het regent: om voedsel te zoeken en om zich te verspreiden naar nieuwe leefgebieden. „Precies om die redenen doen amfibieën dat ook”, zegt Spitzen.
Maar die groene kikkers dan, die toch al lekker nat zijn in de vijver? „Ook die gaan graag op pad als het nat is”, zegt Spitzen. „Om slakken en regenwormen te zoeken, maar ook om op zoek te gaan naar nieuwe leefgebieden.” Bijvoorbeeld als het te druk wordt in de vijver.
Dat groene kikkers last zouden hebben van het geroffel van regen op het wateroppervlak, lijkt Spitzen niet waarschijnlijk. „Als dat al zo zou zijn, dan zouden ze gewoon dieper wegduiken, of wegkruipen in de modder.” 
Behalve bij regen zijn veel amfibieën overigens ook ’s nachts actief. Ook dan is het koeler en vochtiger, en zijn prooien wél en vijanden juist niet op pad. Maar dat nachtelijke gescharrel zal de buurvrouw wellicht niet opvallen.
Over opvallend gesproken: zoek eens op ‘desert rain frog BBC’. Dat levert 
een aandoenlijk filmpje
 op over de woestijnregenkikker uit zuidelijk Afrika. Dit bizarre bolle beestje, dat precies lijkt op een boos muppetmannetje, leeft maandenlang diep ingegraven in het zand. Hij komt alleen tevoorschijn als het regent. En piept dan als een badeendje.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/14/waarom-gaan-kikkers-aan-de-wandel-in-de-regen-a4144971</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom ontstaat spierpijn soms pas na een paar dagen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Tijdens een stevige 
workout
 of wedstrijd kunnen je spieren flink verzuren. Ze voelen branderig en vermoeid. Even later voel je je weer prima. Maar dan de dag erna… of zelfs die dáárna. Je bent stijf als een plank, hebt overal pijn en vraagt je af of je geblesseerd bent. Die hevigere spierpijn kan dagenlang aanhouden. Hoe kan dat? Is dit slecht voor je en is er iets aan te doen? 
Een rustige sportsessie – sommigen zeggen: op 70 procent van de oorspronkelijke inspanning – zou deze spierpijn sneller laten verdwijnen. Dankzij de extra doorbloeding van de spieren zouden de afvalstoffen, waaronder melkzuur, sneller worden afgevoerd.
Klinkt logisch, maar nee, zegt sportarts Robert Rozenberg van het Isalaziekenhuis in Zwolle en het Sportmedisch Centrum in Heerenveen: „Die latere spierpijn heeft niets met melkzuur te maken.”
Er zijn twee soorten spierpijn, legt Rozenberg uit. De eerste voel je al tijdens het sporten: het zure, branderige gevoel als je heel diep gaat tijdens een training of wedstrijd. „Die spierpijn ontstaat inderdaad doordat melkzuur zich ophoopt in je spieren”, vertelt de sportarts. „Een teken van verbranding bij te weinig zuurstof. Maar die pijn is altijd snel weer weg, meestal al na een paar minuten.” Die spierpijn kun je verhelpen door een goede 
coolingdown
: even rustig uitlopen, en weg is het melkzuur uit de spieren.
Maar dan de hevige spierpijn die je voelt na één tot drie dagen. „Die noemen we 
delayed onset muscle soreness
, of DOMS”, vertelt Rozenberg. Vertraagde spierpijn, dus. „Er is nog veel discussie over de factoren die daarbij een rol spelen. De meeste onderzoekers wijten deze spierpijn aan beschadigingen van de spiercellen, gevolgd door een ontstekingsreactie. Die ontsteking doet er een paar dagen over om te pieken, net zoals bij een ontsteking door een infectie.” 
Tegen deze spierpijn helpt geen enkele 
coolingdown
: het kwaad is dan namelijk al geschied. De mechanische krachten die optreden in de spiervezels tijdens inspanning, zijn soms zo groot dat de spiercellen – die samen de spiervezels vormen – beschadigd raken.   
„Sommige cellen raken alleen tijdelijk ontstoken en herstellen weer, maar een deel herstelt niet en gaat kapot”, zegt Rozenberg. „Dat gebeurt pas na een paar dagen, en dat kun je meten: bepaalde enzymen uit die cellen komen dan in het bloed terecht. Zowel de ontstekingsreactie als het kapot gaan van de cellen kan pijn veroorzaken.”
Spierschade is niet per definitie slecht, merkt hij op. „Spierschade is een goede prikkel voor spiergroei, en je kunt er dus sterker van worden. Veel mensen denken dan ook dat spierpijn nodig is om spiergroei te krijgen. Maar 
de relatie tussen de spierschade, de pijn en spieropbouw is niet rechtlijnig
. Soms is er schade zonder pijn, en andersom. En dat geldt ook voor spiergroei.”
De beste remedie tegen spierpijn is preventie: rustiger opbouwen, aldus de sportarts. „Als er spierpijn is, dan is er ontsteking en celschade. Je kunt dat niet meer stoppen”, zegt hij. „Je kunt hooguit een aspirine nemen tegen de ontstekingspijn. Dat helpt vaak wel, maar is alleen symptoombestrijding.”
Volledig rust nemen is niet verstandig als je spierpijn hebt, besluit hij. „Dan worden de spieren stijver en korter. Dus het is wel goed om lichte activiteiten te blijven doen. Dan houd je de spieren soepel en op lengte. Massage kan daarbij ook helpen.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/07/waarom-ontstaat-spierpijn-soms-pas-na-een-paar-dagen-a4144187</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kun je verdrinken in drijfzand?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Drijfzand – een mengsel van klei, zand en water – heeft wonderlijke fysische eigenschappen. Het ene moment is het hard, het volgende moment vloeibaar als pap. Maar kun je erin verdrinken, zoals het paard Artax in die dramatische scène in 
Het oneindige verhaal
?
Het korte antwoord is ‘nee’. Drijfzand weegt ongeveer 2 kilo per liter. Dat is twee keer zoveel als de dichtheid van een mens. Een mens (of paard) bestaat grotendeels uit water en weegt iets meer dan een kilo per liter. De wet van Archimedes schrijft dan voor dat een mens hooguit tot zijn middel in drijfzand zal zakken en dan zal blijven ‘drijven’. De opwaartse kracht in het drijfzand houdt het lichaam namelijk op dat punt in evenwicht. Net zoals een ijsberg die blijft drijven met 89 procent van zijn volume onder water: de dichtheid van ijs (0,917 kilo per liter) gedeeld door de dichtheid van zout water (1,026).
Maar hoe zit het dan met die rare eigenschappen van drijfzand?  Dat je er plotseling in kunt wegzakken, sneller wegzinkt naarmate je meer worstelt, en vervolgens vast komt te zitten met je voeten? 
Precies daarover schreven vier natuurkundigen van de Universiteit van Amsterdam in 2005 een artikel in het tijdschrift 
Nature
. De titel luidde: ‘Liquefaction of quicksand under stress’, oftewel: de fluïdificatie – het vloeibaar worden – van drijfzand onder druk. Als eersten combineerden zij een theoretisch betoog met drijftests in een laboratorium. Niet met mensen, overigens, maar met kralen. 
„Drijfzand wordt geleidelijk hard”, vertelt Daniel Bonn, hoogleraar complexe vloeistoffen aan de UvA en hoofdauteur van het Nature-artikel. „Maar niet zoals de asbak die je vroeger kleide. Meer zoals Franse yoghurt, of een Danoontje.” 
Als je zo’n bakje omkeert op je bord, zo legt Bonn uit, dan behoudt de yoghurt zijn vorm, als een puddinkje. Behalve als je er eerst in roert: dan stroomt de yoghurt weg zodra je het bakje omkeert. „Dat komt doordat er in de yoghurt een netwerk is gevormd van melkeiwitten”, vertelt Bonn. „Door te roeren maak je dat kapot.”
De kleideeltjes in drijfzand gedragen zich ook zo, aldus de hoogleraar. Naarmate het drijfzand zich zet, vormen de platte kleideeltjes een nette structuur in het materiaal, bijeengehouden door elektrostatische krachten. „Een soort kaartenhuis”, zegt Bonn. „Dat kaartenhuis houdt de zanddeeltjes in het drijfzand op hun plek. Maar onder invloed van druk stort dat kaartenhuis in elkaar.” Het mengsel wordt opeens duizend keer zo vloeibaar en de zanddeeltjes zakken snel naar beneden.
Daarom zak je dus plotseling weg in drijfzand als je er je gewicht op zet. En hoe meer je trappelt, hoe vloeibaarder het wordt. Maar waarom komen je voeten dan toch vast te zitten? „Vlak onder je voeten is het drijfzand nog hard. Op die harde laag verzamelt zich het zand dat naar beneden is gezakt. En zo komen je voeten vast te zitten in dikke modder.”
Je voeten daaruit lostrekken kost evenveel kracht als het optillen van een kleine auto, berekenden de Amsterdammers. Dat lukt je niet zonder hulp. „Dat is dus het echte gevaar van drijfzand: dat je niet meer loskomt”, aldus Bonn. „Niet zozeer dat je verdrinkt. Niet in het drijfzand, tenminste. Hooguit in het water van opkomend getij.”
Wekelijks zoekt de redactie wetenschap  het antwoord op 
een veelgestelde vraag. 
Ook een vraag? 
durftevragen@nrc.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/30/kun-je-verdrinken-in-drijfzand-a4143486</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom heeft een mandarijn soms één vies partje?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Fris en oranje liggen ze in de winkels: mandarijnen, sinaasappels, clementines, minneola’s. Maar soms zijn het dooie mussen. Ze zijn nauwelijks te pellen of zitten juist veel te los in hun jasje, ze blijken zuur, droog, vellerig, vol pitten of deels al verrot vanbinnen. Hoe kan dat? En waarom zijn die afwijkingen vaak beperkt tot slechts één partje?
Citrusproductie is een wereld op zichzelf – ook qua wetenschappelijk onderzoek. Google Scholar geeft maar liefst 1,5 miljoen hits op het woord ‘citrus’. De onderwerpen lopen uiteen van ziekten, geschiedenis en economie tot kweekmethoden, veredeling en genetica.
Eén slecht partje is evolutionair handig.
Een kleine greep: de oudste referentie aan citrus is 
in het Sanskriet
, in de spirituele tekst Vajasaneyi Samhita (vóór 800 v.Chr.). Citrus komt 
oorspronkelijk uit Zuidoost-Azië
. De wereldwijde productie is 
meer dan 125 miljoen ton per jaar
, met China, Brazilië, de VS, Mexico en India als voornaamste productielanden. Al in 1936 verscheen er 
een boek over citrusziekten
. En de 
bacterieziekte 
 
huanglongbing
, oftewel citrus greening, veroorzaakt verliezen tot wel 60 procent.
Toch zijn 
citrusziekten
 niet de voornaamste oorzaak van vieze mandarijnen. Zieke partijen komen niet door kwaliteitscontroles heen. Belangrijker is een aantal randvoorwaarden die bepalen hoe lekker een mandarijn is. 
Maar liefst 30 procent van de smaakbeleving van een mandarijn zit hem bijvoorbeeld in het mondgevoel, aldus 
een Chinese studie
 in 
BMC Genomics
 uit 2018 . Bij dat mondgevoel is het omhulsel van de partjes heel belangrijk. Dat kan dun zijn of dik, knapperig of taai, sappig of zelfs houtig. De Chinese onderzoekers ontdekten dat in variëteiten met dikke, taaie huidjes meer genen zijn aangeschakeld voor pectine (verantwoordelijk voor verdikking, ook in jam), cellulose (stevigheid) en lignine (houtigheid). 
„De variëteiten van mandarijnen zijn van zichzelf heel verschillend in smaak”, vertelt Pablo Broch Sebastia, mede-oprichter van 
Citrus Sebastia
. Dit Spaans-Nederlandse importbedrijf werkt samen met boeren in Valencia. „Sommige zijn sappiger, andere vleziger. Het hangt er ook vanaf of het een originele pure mandarijn is, of een kruising tussen een sinaasappel en een mandarijn. De kenmerken van het ras bepalen hoe lang de mandarijn houdbaar is en hoe snel die uitdroogt.” 
Daarnaast zijn de groeiomstandigheden van belang, vervolgt Sebastia. „Als mandarijnen plotseling afkoelen, worden ze droger – zowel vóór als na de oogst.” En zo noemt Sebastia nog een handvol factoren die de smaak, structuur en sappigheid van mandarijnen bepalen: grondsoort, boomsoort waarop geënt is, waterkwaliteit, nabijheid van de zee, irrigatiemethode en gebruik van kunstmest en bestrijdingsmiddelen. „Hoe natuurlijker, hoe beter, maar dat is wel vaak duurder”, vat hij samen.
Mandarijnen die je koopt bij Citrus Sebastia, komen uit één streek. Andere importeurs mengen vaak hun mandarijnen. „Als je een netje koopt van een kilo, dan kan er een mandarijn in zitten uit elke regio in Spanje en zelfs uit Noord-Afrika.” Daarom kunnen smaak en kwaliteit binnen een netje en binnen een seizoen ook zo verschillen. Over het algemeen, weet Sebastia, worden mandarijnen in de loop van het seizoen steeds zoeter en sappiger.
Maar rotte appels – of slechte partjes, in dit geval – kunnen er altijd tussen zitten. Waarom dan soms slechts één partje? Het antwoord daarop ligt wellicht voor de hand: omdat bederf vaak op één plekje ontstaat. Het taaie velletje houdt het beperkt tot één segment. Handig, evolutionair gezien.

		
Nieuwsbrief

		NRC Wetenschap
	

		Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/22/waarom-heeft-een-mandarijn-soms-een-vies-partje-a4142717</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Heeft een visser in camouflage-outfit eerder beet?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Je herkent ze zo, langs de waterkant: de doorgewinterde vissers. Urenlang zitten ze op hun campingstoeltje, roerloos en doodstil. En: ze dragen camouflagekleding, vaak van top tot teen. Maar heeft dat laatste eigenlijk wel zin? Zien vissen vanuit het water het verschil tussen legerkleuren en zeg, pimpelpaars met geel? En maakt het ze wat uit?
Vissen kunnen hun omgeving uitstekend waarnemen, weet Martijn Schiphouwer van Ravon, de organisatie voor reptielen-, amfibieën- en vissenonderzoek in Nederland. Maar hóé ze dat doen, verschilt sterk van soort tot soort.
„Vissen hebben zintuigen voor verschillende doelen, zoals het vinden van voedsel of een partner, of het vluchten voor roofdieren”, vertelt hij. „Sommige soorten gebruiken vooral tast en geur, andere vooral zicht. Aangezien vissen zich veel in troebele en donkere omstandigheden bevinden, zijn vooral de zintuigen om trillingen waar te nemen veel sterker ontwikkeld dan bij andere dieren.” Veel vissoorten hebben bijvoorbeeld een zijlijnorgaan: een gootje van drukgevoelige haarcellen in hun flank, waarmee ze bewegingen in het water waarnemen.
Als eeuwige prooidieren zijn vissen altijd alert, benadrukt Schiphouwer. Veel soorten kijken steeds goed om zich heen – ook naar boven, want ook daar kan het gevaar vandaan komen: bijvoorbeeld een reiger of visarend. Het beeld boven water is voor een vis echter niet altijd even goed, vanwege de troebelheid van het water, lichtbreking – het beeld ‘verspringt’ op de overgang van lucht naar water – en rimpelingen van het wateroppervlak.
„Daarom zijn vissen vooral alert op bewegingen en contrasten”, zegt Schiphouwer, „bijvoorbeeld schaduwen die plotseling op het water vallen. Als je op vissen ‘jaagt’, dan moet je dus zoveel mogelijk stilstaan en je omzichtig bewegen, zoals een reiger. Of helemaal opgaan in je omgeving, zoals een roerdomp.”
Camouflagekleding heeft dus zeker zin, concludeert hij – met name bij schuwe soorten met goed zicht die vlak bij de kant leven, zoals snoek, roofblei, blankvoorn en karper. Met camouflagekleding val je mooi weg tegen een rietkraag of bosrand – net als een roerdomp.
Maar hoe zit het dan in het open veld, langs een sloot in het veenweidegebied? Kun je daar niet beter een lichtblauw pak aantrekken, als een blauwe reiger, om weg te vallen tegen de hemel?
Dat hangt af van de omstandigheden, weet Marco Kraal van Sportvisserij Nederland, bioloog en fervent visser. „Als je de zon recht in de rug hebt, dan ben je alleen maar een zwart silhouet en dan maakt het die vissen niet uit of jij camouflagekleding aanhebt of een knalgeel of pimpelpaars pak”, zegt hij. „Dan zijn het vooral je bewegingen die uitmaken.”
En als de zon van voren komt? „Dan hangt het af van het moment van de dag, en van het soort vis, en van de troebelheid van het water.” Geen peil op te trekken, dus? „Jawel, ik zou zeggen: er is altijd wel een beetje bewolking en een beetje schaduwwerking. Dus een lichtblauw pak zou ik niet aanraden. Camouflagekleding is dan beter.”
Heeft hij die zelf dan ook aan tijdens het vissen? „Nee, ik draag gewoon outdoorkleding in gedekte kleuren. Dat werkt ook prima. Die legerkleding, dat is een beetje een cultuurdingetje van karpervissers.”

		
Nieuwsbrief

		NRC Wetenschap
	

		Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/15/heeft-een-visser-in-camouflage-outfit-eerder-beet-a4141887</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom drukken boomwortels asfalt omhoog?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het idee voor dit stuk over de vraag waarom boomwortels asfalt omhoogdrukken ontstond hobbelend over een geasfalteerd, smal fietspaadje tussen Lunteren en Otterlo. Er staan veel bomen vlak langs dat pad. En steeds op andere plaatsen hebben hun wortels het asfalt omhooggedrukt en gebroken. De scherpe overdwarse richels zorgen voor licht ongemak.
De gemeente Ede herstelt het fietspaadje, schat ik, om de twee jaar. Er liggen dan stukjes klinkerbestrating waar eerst bobbels waren. Of streepjes nieuw asfalt. Maar steeds weer breken de bomen met hun wortels het asfalt van de Immenweg.
Toch blijf ik het pad trouw. Het is de logische weg van en naar het prachtige fietspad over Planken Wambuis. Dat begint met een nog vrij nieuw stuk betonnen fietspad, om uiteindelijk over te gaan in een grind-zand-leemfietspad. Wat opvalt: het beton ligt er na een aantal jaren nog loeistrak bij en het onverharde pad heeft weliswaar een paar slechte stukken met boomwortels, maar er komen weinig níeuwe wortels omhoog.
Er rees nog een vraag, al hobbelend: vinden boomwortels het fíjn onder het asfalt? Zoeken ze er iets? Het wetenschappelijke onderzoek naar wortelopdruk laat de oorzaak een beetje in het midden. Het meeste onderzoek gaat over de vraag hoe schade is te voorkomen. Er is 
van alles bedacht
, zoals verticale schermen die wortels tegenhouden. Of ingegraven constructies van kunststof die niet echt milieuvriendelijk zijn.
Duidelijk is dat er véél oorzaken zijn. Condensvorming onder het asfalt wordt vaak even genoemd. Er is water te halen en daar gaan de wortels op af. Maar dat zijn toch vooral water en voeding opnemende haarwortels. Die drukken niet hard.
Een  
22 jaar oud rapport van het Boomteeltpraktijkonderzoek
 in Boskoop houdt het erop dat het vooral de horizontaal, vrijwel aan het oppervlak groeiende steunwortels zijn die de schade veroorzaken. Het rapport was een poging boomsoorten te beschrijven die vaak problemen veroorzaken. Maar dat lukte niet overtuigend. 
Moderner onderzoek
 laat zien dat bomen enorm variabel zijn in hun wortelaanleg, bijvoorbeeld afhankelijk van de hardheid van de grond, van lichtomstandigheden en of ze goed samenwerken met mineralenleverende bodemschimmels.
Op de Nederlandse veen- en kleigronden kunnen boomwortels ook (relatief) omhoogkomen als de grond door ontwatering inklinkt en zakt, terwijl de boom zijn steun zo verdeeld heeft dat hij minder meezakt.
Ook een harde ondergrond zorgt snel voor dikke oppervlakkige wortels.
Een flinke puinfundering onder het asfalt gaat wortelingroei tegen, vandaar dat autowegen nauwelijks last hebben van wortelopdruk. Maar een fiets- of voetpad is meestal veel eenvoudiger aangelegd. En komt vanwege ruimtegebrek soms vlak langs bestaande bomenrijen te liggen. Iedereen wil fietspad en niemand wil dat er bomen worden gekapt. Dan creëer je, valt in de wortelopdrukliteratuur te lezen, „op den duur een onhoudbare situatie”. 
In veel toeristische natuurgebieden zijn smalle oude schelpen- en asfaltfietspaadjes vervangen door bredere betonpaden. Daar komt geen boomwortel doorheen en zo’n pad ligt 40 jaar stabiel, zeggen betonfabrikanten en terreineigenaren. 
Fietsers blij. Maar natuurbeschermers niet, want koudbloedige dieren gaan ’s morgens opwarmen op zonnige plekken op het beton. Vroege fietsers rijden te veel zandhagedissen dood. Ja, conflicterende belangen zijn overal.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/09/waarom-drukken-boomwortels-asfalt-omhoog-a4141083</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Komen muggen nu wel of niet op licht af?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De eerste muggenbulten zijn alweer gescoord. Licht uitdoen dus, als het raam openstaat? Welnee, 
zegt een webpagina
 van het Rode Kruis met feiten en fabels over muggen: „Muggen kunnen bijna niets zien.”
Tijdschrift 
Op Pad
 
zegt hetzelfde, 
 
Quest
 
meldt zelfs
 dat muggen „schrikachtig” zouden zijn voor licht.
Maar Jeroen Spitzen, muggenonderzoeker van Wageningen UR, heeft nieuwe informatie. „Juist de laatste twee jaar zijn er artikelen verschenen waardoor we ons mantra hebben moeten herzien”, zegt hij, „of in elk geval hebben moeten nuanceren.”
Licht is niet de hoofdprikkel voor muggen, beaamt hij. Dat is de uitgeademde koolstofdioxide, gecombineerd met lichaamsgeur en warmte zodra de mug dichter bij haar doel komt. „Maar we weten inmiddels dat bepaalde visuele contrasten het vlieggedrag beïnvloeden.”
In huizen waarin van buitenaf licht te zien is, heb je 84 procent meer kans om muggen aan te treffen dan in onverlichte huizen, vertelt Spitzen. 
Dat stond
 afgelopen februari in 
Malaria Journal
. Maar een andere factor is belangrijker: ventilatie. In goed geventileerde huizen is de kans dat er een mug binnenvliegt, 99 procent lager dan in slecht geventileerde huizen, ongeacht de lichtomstandigheden. Ventilatie brengt namelijk de temperatuur en het koolstofdioxidegehalte omlaag.
„Maar het ligt genuanceerd”, zegt Spitzen. „We weten niet wat licht alléén doet. Het zou leuk zijn geweest als de onderzoekers ook huizen hadden vergeleken waarin geen mensen lagen te slapen. Dus alleen huizen met en zonder licht. Ik vermoed dat ze dan minder verschil zouden hebben gevonden.”
De verschillende prikkels – licht, geur, koolstofdioxide – blijken elkaar namelijk te moduleren: de een bepaalt hoe je op de ander reageert. Dat meldden Amerikaanse onderzoekers 
eerder dit jaar
 in 
Nature Communications
. Ze analyseerden zo’n 1,3 miljoen gefilmde vliegpaden van muggen onder allerlei omstandigheden. „We zien dat koolstofdioxide een sterke aantrekkingskracht opwekt voor specifieke kleuren”, schrijven ze, „waaronder de kleuren die mensen waarnemen als cyaan, oranje en rood.” Precies de kleuren die dominant zijn in menselijke huid, merken ze op. 
De onderzoekers deden experimenten met muggen waarbij genen waren uitgeschakeld voor CO
2
-detectie, óf genen die coderen voor bepaalde opsines: lichtgevoelige eiwitten in de ogen, in dit geval die voor de roodtinten. Beide typen muggen verloren hun interesse in mensen. „Heel tof”, vindt Spitzen. „Echt heel nieuw.”
Je zou op basis daarvan kunnen experimenteren met stroken met verschillende kleuren om muggen weg te leiden van deuren, ramen of ventilatiespleten, merkt hij op. Zelf experimenteert hij met vallen die muggen wegvangen bij invliegopeningen. „We werken daarbij met synthetische mensengeur, maar ook met contrasten.” Spitzen en zijn collega’s lieten zien dat warmte en luchtvochtigheid ervoor zorgen dat deze vallen 
meer muggen aantrekken
 (
Malaria Journal
, 2020). Ook dat zijn modulerende effecten.
Muggen hebben dus geen licht nodig om hun doel te bereiken, vat Spitzen samen. „Ze weten je in het donker immers prima te vinden. Maar visuele prikkels helpen muggen wel om efficiënter op hun doel af te vliegen.” Je zou de vergelijking met mensen kunnen maken: „Ook wij zetten onze zintuigen in verschillende verhoudingen in, afhankelijk van de omstandigheden.”

		
Nieuwsbrief

		NRC Wetenschap
	

		Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/01/komen-muggen-nu-wel-of-niet-op-licht-af-a4135259</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe kan een menselijke kanonskogel het afschieten overleven?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘De vlucht voelt gewichtloos”, zegt David Smith. „Tijdens korte vluchten kan ik de binnenkant van het kanon nog net zien, maar het voelt als een herinnering. Bij mijn wereldrecords schiet ik zo snel weg dat ik de loop helemaal niet meer kan waarnemen.”
In 2018 verbrak menselijke kanonskogel David ‘The Bullet’ Smith het afstandsrecord. Maar liefst 59,43 meter vloog hij door de lucht – zo’n dertig centimeter verder dan zijn eigen oude record. Hij bereikte in korte tijd een snelheid van 120 kilometer per uur, en kwam weer veilig tot stilstand in het vangnet. Hoe kan een mens dat overleven?
<!--iframe-->
Hoe het wegschieten precies werkt, is familiegeheim. Smiths vader ontwierp het kanon, waarmee hij elk van zijn zeven kinderen afschoot. Wel is van het gemiddelde circuskanon bekend dat er geen buskruit in gaat – dat zou een persoon aan flarden knallen. De eerste negentiende-eeuwse circuskanonnen maakten gebruik van een springveer, die een persoon op een plateau wegschoot. Vuurwerk moest het effect compleet maken.
Tegenwoordig werkt een kanon meer als een luchtbuks: de krachtbron is samengeperste lucht – ruim vierhonderd keer de luchtdruk – die plots uiteenzet. In 2006 vroeg de onderzoekstak DARPA van het Amerikaanse leger  
octrooi
 aan op een kanon om mensen mee af te vuren, dat ze baseerden op de circustypen. Ze speelden met het idee om  daarmee met een precisieschot brandweerlieden snel op hoge gebouwen af te leveren.
Het gevaar zit dus niet in de explosie, maar in de grote versnelling die het lichaam ondergaat. Een menselijke kanonskogel schiet weg met vele ‘g-krachten’. Dat is een maat voor versnelling, uitgedrukt in zwaartekrachten. De aardse zwaartekracht trekt mensen en voorwerpen met 9,81 meter per seconde in het kwadraat  (m/s
2
) omlaag;  één g-kracht.
„Het grootste gevaar van g-krachten is dat je flauwvalt”, zegt Ted Meeuwsen. Hij is luitenant-kolonel bij Centrum voor Mens en Luchtvaart van de Koninklijke Luchtmacht, en werkt er als vliegfysioloog-wetenschapper. Die kans is het grootst bij 
head-first
 versnellingen, in de lijn van de kruin tot aan de voeten, ofwel de ‘z-as’. „Dan wordt de inhoud van je lichaam zwaarder. Je bloed plonst vanuit het bovenlichaam naar de benen, en verdwijnt uit de hersenen. Dat is een groot probleem in jachtvliegtuigen: met een zeer snelle acceleratie halen die met gemak negen g-krachten in de z-as, voor een langere periode.”
Volgens Guinness World Records bereikte Smith tijdens zijn recordvlucht al na 0,2 seconde een snelheid van 96 km/u. Zijn versnelling was gemiddeld 130 m/s
2
. Dat staat gelijk aan 13 g-krachten.
„Heel misschien zou je aan het begin het bewustzijn kunnen verliezen, maar waarschijnlijk is de bloeddruk erg hoog door de adrenaline”, zegt Meeuwsen. „Dan blijf je makkelijker bij kennis. Bovendien is de duur van de versnelling belangrijk. Als de versnelling langer dan een seconde zou aanhouden, kom je wel in de problemen.”
We vragen het ervaringsdeskundige Smith: „De klap bij het afvuren bracht mijn lichaam weleens in een korte verlamming, maar ik geloof niet dat ik ooit het bewustzijn heb verloren”, zegt hij  tegen 
NRC
. „Bovendien is de impact bij de landing vaak veel groter dan bij de start – dat voelt echt verpletterend voor mijn lichaam. Ik krijg soms blessures, verwondingen, spiertrekkingen of blauwe plekken.”
Nog veel gevaarlijker is het natuurlijk  als de stuntman het vangnet mist. De g-krachten bij een harde landing zijn het grootst. Sinds de negentiende eeuw zijn zulke ongelukken tientallen keren voorgekomen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/24/hoe-kan-een-menselijke-kanonskogel-het-afschieten-overleven-a4134586</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In festivaltenten vallen soms druppels neer. Is die zweetregen vies?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Splatsj.
„Gadver!”
Menig festivalganger moet bekend zijn met het zomerse fenomeen. Sta je rond een uur of twee ’s nachts in een snikhete tent te dansen, wanneer het begint te regenen – binnen in de tent. Buiten is er geen wolkje aan de lucht.
De oorzaak is duidelijk: het zweet van de verhitte festivalgangers verdampt, stijgt op naar het dak van de tent, tot het condenseert en als regen neervalt.
Radiozender 3FM 
plaatste
 zweetregen in een lijstje met de grootste ‘festivalhorrors’. Maar festivals lijken geen zweetregenmonopolie te hebben: op internet circuleren ook verhalen over nachtclubs met een regenseizoen. Als de zomer maar heet genoeg is, wil zweetregen weleens vallen in warme cafés. Elke druppel gaat gepaard met een kreet van walging.
Hoe terecht is die walging? Wanneer ondrinkbaar zout zeewater verdampt en weer condenseert, ontstaat relatief schoon regenwater. Volgens die logica zou zweetregen hartstikke zuiver moeten zijn. Hoe drinkbaar is zweetregen?
Om te beginnen is normaal regenwater al niet schoon, zegt Jan Peter van der Hoek. Hij is hoogleraar drinkwatertechnologie aan de TU Delft en innovatiedirecteur bij Waternet. „Op het moment dat bijvoorbeeld zeewater verdampt, zal het behoorlijk schoon zijn. Maar de zuiverheid van regenwater wordt heel erg beïnvloed door de lucht waar het door verplaatst. In agrarische gebieden verwacht je stikstofverbindingen zoals ammoniak in de lucht, in stedelijke gebieden met veel industrie vind je meer industriële verontreinigingen.”
Op dit gebied kan zweetregenwater het misschien nog winnen van regenwater: in een festivaltent heeft het nauwelijks tijd om verontreinigingen in de lucht op te pikken. „Maar wat het precies oppikt, is moeilijk te zeggen”, zegt Van der Hoek. „Wat voor verontreinigingen vind je op het doek aan het plafond van de festivaltent?”
„Zweet is op zichzelf niet vies”, zegt Lisa Klous, bewegingswetenschapper bij TNO. Ze stuurt een lijstje op met de samenstelling van zweet, dat ze voor haar promotieonderzoek aan de Vrije Universiteit Amsterdam bestudeerde. Het bestaat uit water met een heleboel zouten en mineralen – die niet verdampen en op de huid achterblijven – maar ook relatief grote hoeveelheden ammoniak en ureum. Ureum is een relatief onschadelijke afvalstof van het lichaam, dat voornamelijk via urine maar ook zweet het lichaam verlaat.
„Ureum en ammoniak zullen voor een deel met het zweet verdampen, en in zweetregen eindigen”, zegt Van der Hoek. „En daar kunnen gemakkelijk bacteriën op groeien, als het een tijd blijft zitten.”
Zo is zweet van zichzelf geurloos. Het gaat pas ruiken wanneer bacteriën op de huid zich voeden met ureum en ammoniak. Wanneer zweetregen op dansende festivalgangers neerdaalt, zal het dus ook bacteriën op de huid kunnen voeden. Toch wel vies dus, die zweetregen, maar alleen als je bacteriën op je huid de tijd geeft om op te leven.
Inmiddels nemen sommige festivals zelfs maatregelen, vertelt Bente Bollmann, marketingmanager van de festivals Lowlands en Down The Rabbit Hole. „De zweetregen trad vooral op bij de oudere ‘circustype’ tenten; onze modernere tenten hebben er geen last van. Nu wordt er op een andere manier geventileerd. De laatste jaren komt zweetregen niet meer voor.”

		
Nieuwsbrief

		NRC Boeken
	

		Het laatste boekennieuws met onze recensies, de interessantste artikelen en interviews</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/17/in-festivaltenten-vallen-soms-druppels-neer-is-die-zweetregen-vies-a4133776</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
