<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Durf te vragen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/durf-te-vragen/</link>
    <description><![CDATA[Durf te vragen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom gaan we bij kou klappertanden?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wie zich tijdens de recente winterse omstandigheden onvoldoende had ingepakt, zal af en toe misschien geklappertand hebben. Waarom gaan onze kaakspieren eigenlijk ongecontroleerd trillen als we het koud hebben? Dat heeft te maken met de temperatuur in onze lichaamskern, waarvan vaak wordt gezegd dat die 37 graden Celsius is, maar die in werkelijkheid in rust schommelt tussen de 36,5 en 37,5 graad. In normale toestand dan, want zodra de kerntemperatuur en huidtemperatuur dalen, door bijvoorbeeld stil te zitten in de kou, begint het klappertanden en bibberen, dat samen onderdeel is van de ‘rilrespons’. Die respons laat spieren in een onvrijwillige reflex bibberen en klappertanden. Zo wordt lichaamswarmte gegenereerd, zodat de lichaamstemperatuur weer op een comfortabeler niveau uitkomt. Kort gezegd zegt het lichaam: als jij mij niet warm houdt, regel ik dat zelf wel. Die kou wordt voornamelijk op twee punten gemeten, zo legt emeritus hoogleraar thermofysiologie aan de VU Amsterdam Hein Daanen (67) telefonisch uit. „Een mens heeft koudesensoren in de huid, aan de zenuwuiteinden, en in de hersenen, in de hypothalamus. Als die koudesensoren bespeuren dat de bloed- of huidtemperatuur te ver daalt, wordt actie ondernomen.” Daarbij worden hormonen geactiveerd, en gaan de spieren meer warmte maken. „Die spieren zijn een enorm belangrijke warmtebron”, aldus Daanen. „In rust produceert een lichaam 100 watt aan warmte, maar wanneer we een grote inspanning leveren kan dat wel tot boven de 1.000 watt oplopen.” Dan moet je denken aan wielrennen of hardlopen, maar ook het rillen genereert flink wat hitte. „Er zijn experimenten gedaan waarbij iemand maximaal rilde. Daar kwam dan 300 watt warmte bij, boven op die 100 watt die het lichaam zelf al produceert.” Een verviervoudiging, alleen maar door flink te bibberen, best een efficiënt kacheltje dus. De eerste spier waarbij bij kou de rilrespons optreedt, is de grote borstspier, de pectoralis major, zo toont onderzoek van Douglas Bell aan. Ook de grote kaakspier (musculus masseter) begint al snel mee te doen. „Dat is een grote krachtige spier, die kan aardig bijdragen aan warmteproductie.” Zou die dan ook vooral voor warmtetoevoer naar de hersenen zorgen, aangezien de kaak daar vlakbij zit? „Dat is een leuke gedachte, maar die kan ik wetenschappelijk niet hard maken”, antwoordt Daanen beleefd. „De doorbloeding is bij kou minder, dus het is aannemelijk dat klappertanden lokaal voor wat extra warmte kan zorgen.” Vrouwen klappertanden vermoedelijk vaker dan mannen, maar dat is omdat vrouwen het sowieso eerder koud hebben. „Dat is niet omdat zij vrouw zijn, maar omdat vrouwen doorgaans kleiner zijn en minder spiermassa hebben”, aldus Daanen. „Er zijn sowieso grote verschillen tussen mensen: personen met obesitas houden warmte juist langer vast.” Klappertanden komt niet alleen voor bij kou, maar ook bij koorts en bepaalde medicijnen. Dat lijkt om iets anders te gaan, maar is dat eigenlijk niet. Bij koorts zijn er pyrogenen die de hypothalamus op een hogere temperatuur zetten, bijvoorbeeld 40 graden, om zo de ziekte eruit te krijgen. Je lichaam gaat dan rillen en klappertanden om die temperatuur op dat ‘setpoint’ te krijgen. Bij bepaalde medicijnen als antidepressiva is bekend dat ze als bijwerking de warmtehuishouding kunnen beïnvloeden, waardoor ook dan de tanden kunnen gaan klapperen. Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/13/waarom-gaan-we-bij-kou-klappertanden-a4917164</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 05:29:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Is ‘eh’ schrijven wat anders dan ‘eh’ zeggen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Eh’ is een van de meestgebruikte woorden in gesprekken. Maar om het in een geschreven tekst te gebruiken, dat lag nooit zo voor de hand. Behalve misschien in fictie. In de dialogen van een roman kan het af en toe gedoseerd gebruikt worden, om die dialogen wat spreektaliger te maken. Inmiddels is dat veranderd. ‘Eh’ wordt de laatste tijd veel vaker ook geschreven (getypt): op de sociale media, in apps, in informele mailtjes. Wie praat is zich nauwelijks bewust van wanneer en waarom hij of zij ‘eh’ zegt. Maar zodra je het gebruikt in een geschreven tekst, is dat altijd wél bewust. En dus gepland. De vraag is dan: betekent het bewust schrijven van een woordje dat je normaal gesproken onbewust gebruikt, dat dat woordje opeens een nieuwe betekenisnuance krijgt? Daar is onlangs onderzoek naar gedaan, door Lotte Hogeweg (Radboud Universiteit) en twee collega’s van haar. Zij hebben geanalyseerd hoe ‘eh’ – en ook de langere variant daarvan: ‘ehm’ – gebruikt wordt op X. Dat was vooral op drie manieren. Allereerst zo: de twitteraar doet alsof hij of zij even naar een woord moet zoeken, waardoor het woord dat na zo’n ‘eh’ volgt extra aandacht krijgt. Het effect is meestal dat dat woord daarmee wat grappiger wordt, wat ironischer, en soms zelfs wat sarcastischer. Een voorbeeld: „Mijn man heeft nog wel een paar… eh… vintage… onderbroeken voor de echte waaghals. Pak je veiligheidsbril en handschoenen er maar bij.” ‘Eh’ benadrukt hier dat de formulering ‘vintage onderbroeken’ (een eufemisme voor gebruikte dan wel totaal onmodieuze onderbroeken) grappig en ondeugend bedoeld is. Ander voorbeeld: „Een boete negeren en dan verbaasd zijn over de gevolgen is ook wat… ehm… ondoordacht.” De laatste twee woorden, ‘ehm’ en ‘ondoordacht’, maken de tweet duidelijk ironisch: je zegt iets maar bedoelt iets anders. De twitteraar zegt ‘ondoordacht’ maar bedoelt natuurlijk ‘heel erg dom’, en ‘ehm’ lijkt de ironie hier te versterken. Een tweede type gebruik dat de onderzoekers veel tegenkwamen op X: ‘eh’ (of ‘ehm’) staat aan het begin van de tweet en zegt daarmee iets over hoe de twitteraar denkt over de tweet waarop zij of hij reageert. Bijvoorbeeld, iemand roept op X op om links te stemmen. Reactie van iemand anders daarop: „Eh nee dank je! Ik stem mooi #PVV dit keer clown!” ‘Eh’ maakt dat ‘nee dank je’ wat sarcastischer. Nog een voorbeeld: „Allemaal de schuld van links? Eh, hoe dan? We hebben al 23 jaar rechts aan de macht…” ‘Eh’ benadrukt op een ironische manier dat de twitteraar het idee heel dom idee vindt dat ‘het’ ‘allemaal’ de schuld van links is. ‘Eh’ suggereert een kort moment van (sprakeloze) verbazing over wat de ander gezegd heeft. Wat verder ook nog voorkomt op X, zij het minder vaak, is: net doen alsof je je verspreekt en jezelf dan corrigeren. Ook dat is weer grappig bedoeld: „Zo gaat dat bij die linkse types, als hun… eh… andermans geld op begint te raken!” Ander voorbeeld, over Frans Timmermans: „Juist qua postuur, eh, ik bedoel statuur kun je je geen betere premier van Nederland indenken.” Een kanttekening bij dit onderzoek, die de onderzoekers zelf ook maken, is dat X een medium is waarop ironie, humor, sarcasme en hatelijkheid bovengemiddeld vaak voorkomen. Dus dat kan de resultaten van het onderzoek vertekenen. Toch lijkt de conclusie duidelijk. Een gesproken ‘eh’ heeft vaak nauwelijks betekenis, behalve dan dat het laat zien dat de spreker even aarzelt. Een getypt ‘eh’ daarentegen is meestal grappig of ironisch bedoeld, en soms sarcastisch. Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/08/is-eh-schrijven-wat-anders-dan-eh-zeggen-a4916056</guid>
      <pubDate>Thu, 8 Jan 2026 05:29:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waardoor schuimt bier zo anders dan frisdrank en champagne?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Heerlijk, die stevige schuimkraag op een goed glas bier. Cola schuimt daarentegen nauwelijks – en champagne al helemaal niet. Vanwaar dat verschil? Het ligt in elk geval niet aan de hoeveelheid opgelost koolzuurgas. In tegendeel: van al deze dranken bevat bier daarvan het minst. Die hoeveelheid wordt uitgedrukt in ‘volume CO2’: hoeveel liter gasvormig CO2 er bij normale luchtdruk vrijkomt uit één liter vloeistof. Bij bier is dat zo’n 2,0 tot 2,6 liter CO2-gas per liter bier. In een dicht bierflesje zit die CO2 als opgeloste moleculen in de vloeistof, en neemt dan nauwelijks volume in. Het is de hoge druk (zo’n 2 tot 5 bar) die de CO2 in een dicht bierflesje in de oplossing houdt. Pas als die druk wegvalt door het openen, komen die liters gas vrij. Bruiswater bevat ietsje meer koolzuur: zo’n 2,5 tot 3,5 volume CO2; cola en sinas zo’n 3,0 tot 3,5. Champagne en andere mousserende wijnen maar liefst 4,5 tot 6,0. Het schuimen van bier zit hem in de chemische samenstelling. Bier is een complexe cocktail van zetmeel, eiwitten, zuren en allerlei afbraakproducten die ontstaan tijdens het brouwproces. Gemalen mout – dat is graan dat onder gecontroleerde omstandigheden is gekiemd en vervolgens gedroogd – valt in water eerst uiteen in suikers onder invloed van zijn eigen enzymen. Gist zet die suikers vervolgens om in alcohol en CO2. De sleutel tot het schuim zijn de zogeheten iso-alfazuren uit hop (Humulus lupulus – een plant uit de hennep­familie). Hop is een belangrijk ingrediënt van bier. Die hopzuren geven bier zijn karakteristieke, licht bittere smaak, maar reageren daarnaast met bepaalde eiwitten uit mout. De verbindingen die dan ontstaan, zijn zogeheten oppervlakteactieve stoffen: ze veranderen de viscositeit (stroperigheid) en de elasticiteit (rekbaarheid) van het bieroppervlak. Het gevolg is dat er een soort stevige huidjes ontstaan rondom de belletjes die het oppervlak bereiken. Dankzij die huidjes, die samen stevige tussenwandjes vormen, kunnen de belletjes relatief lang blijven bestaan zonder samen te smelten of in te storten. Hoe lang, dat hangt af van de precieze eiwit- en zuur­samenstelling, en die verschilt sterk per biersoort. Vandaar dat bieren onderling behoorlijk verschillen in hun schuim­eigenschappen. Er zijn ook andere stoffen die meespelen, zoals eiwitten uit de celwanden van gist, opgeloste metalen in het water, en zetmeel- afbraakproducten van mout. Plus natuurlijk de fijne details van het brouwproces. Brouwers doen daar vaak heel geheimzinnig over. Bruiswater en zelfs cola en sinas zijn chemisch gezien veel ‘schoner’ dan bier. In bruiswater verdwijnen de belletjes meteen zodra ze het oppervlak bereiken. In cola en sinas kunnen ze een paar seconden blijven bestaan onder invloed van bepaalde suikers en plantenextracten, maar de belletjes zijn dus heel instabiel. Ze versmelten meteen met elkaar en storten in. En champagne dan? Champagne bevat weliswaar eiwitten – vooral afkomstig uit de gist – maar veel minder dan bier, en bovendien: geen hopzuren. En waardoor is champagne eigenlijk zo extreem prikkelend? Dat komt door de vele minuscule bubbeltjes. Die ontstaan door het hoge gehalte aan opgelost CO2, dat onder veel hogere druk in de fles zit (6 bar – twee keer zo hoog als in een autoband) en dus na openen relatief snel vrijkomt. Hoe sneller de gasvorming, hoe kleiner de belletjes. Ook de chique champagne­glazen spelen mee: die zijn perfect glad. Tegen de veel ruwere wand van een bierglas vormen zich grotere belletjes. Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/31/waardoor-schuimt-bier-zo-anders-dan-frisdrank-en-champagne-a4916105</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 05:29:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Had Jezus echt een baard en lang haar?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Lange bruine lokken, een halflange baard en een witte huidskleur, vaak gekleed in een lang gewaad of juist op een lendendoek na naakt hangend aan het kruis. Zo kennen de meeste westerse mensen het uiterlijk van Jezus Christus, de meest afgebeelde historische figuur wereldwijd ooit. De Bijbel en de seculiere bronnen over de christelijke Messias beschrijven echter nergens hoe Jezus van Nazareth eruit zou hebben gezien. Hoe kan het dan toch dat hij al eeuwen op deze manier wordt afgebeeld? Eerst maar het lange haar, dat niet gebruikelijk was voor een Jood in Galilea in de eerste eeuw. „De natuur zelf leert u toch dat lang haar voor een man een schande is, terwijl het een vrouw tot eer strekt?”, schrijft Jezus’ apostel Paulus zelfs in 1 Korintiërs 11. Joan E. Taylor, emeritus hoogleraar christelijke bronnen en jodendom van de Tweede Tempelperiode aan King’s College London en auteur van het boek What did Jesus look like?, verklaart de weelderige lokken dan ook niet historisch, maar kunsthistorisch. „Het beeld van Jezus zoals we dat nu kennen, ontstond eind vierde, begin vijfde eeuw in het Romeinse Rijk”, vertelt ze. In 312 bekeerde Constantijn zich als eerste Romeinse keizer tot het christendom en in 380 werd het de Romeinse staatsgodsdienst, na eeuwen van polytheïsme. „Hierna waren afbeeldingen van Jezus nodig in een beeldtaal die mensen van toen begrepen”, zegt Taylor. „Goden als Zeus, Jupiter of Asclepius werden afgebeeld met lang haar, wat een teken was van hun goddelijkheid: niet mensen, maar goden hadden dit haar. Jezus werd op die manier als koning van het universum afgebeeld en Romeinen zullen dit direct in dit beeld herkend hebben. Christelijke kunstenaars putten uit het heidense repertoire van die tijd.” De langharige Jezus werd erna het standaardbeeld van de zoon van God en is dat tot de dag van vandaag gebleven. „We hebben eigenlijk nooit meer achterom gekeken”, aldus Taylor. Door dezelfde dynamiek werd volgens haar Jezus ondanks zijn geboorte in wat we nu het Midden-Oosten noemen in de kunst als een Europese man afgebeeld, dus met witte huidskleur. Wie ‘Jezus’ googlet, zal zien dat dit de eeuwen erna niet veranderd is. De meeste Joden uit de tijd van Jezus en de eeuwen hierna maakten geen afbeeldingen van mensen omdat de Tien Geboden dit verboden. Toch zijn enkele vroegere afbeeldingen uit de derde eeuw bewaard gebleven. Daarop is hij met kort, krullend haar te zien. „Dat kapsel werd geassocieerd met de Griekse god Dionysus, dus daar gebeurt eigenlijk al hetzelfde”, legt Taylor uit. Op veel van die vroegste afbeeldingen ontbreekt de baard, die later op vrijwel alle afbeeldingen van Jezus te zien is. „Ook dit was onderdeel van hoe Romeinen goden en filosofen afbeeldden”, stelt Taylor. „Al denk ik wel dat Jezus een baard had, omdat dit normaal was voor Joden uit die tijd en streek.” Dat Jezus een onopvallend uiterlijk zou hebben, strookt met een tekst uit het Oude Testament, waarin de profeet Jesaja spreekt van een ‘lijdende dienaar’, volgens veel christenen een vooraankondiging van Jezus als Messias. „Onopvallend was zijn uiterlijk, hij miste iedere schoonheid, zijn aanblik kon ons niet bekoren”, staat in Jesaja 53 te lezen – al zien veel Joodse theologen dit als verwijzend naar het hele volk Israël. „Daarna kun je niet meer zeggen dat hij knap was, wat wel over Mozes en David werd gezegd”, aldus Taylor. „Dan kun je juist gaan kijken naar hoe een gemiddelde Joodse man uit de eerste eeuw in Judea eruit zag.” Taylor denkt dat de historische Jezus een olijfkleurige huid, kort zwart haar, bruine ogen en een korte baard had en goedkope, eenvoudige kleding droeg. „Forensisch archeologisch onderzoek laat zien dat Joden uit toenmalig Galilea en Judea het meeste lijken op Iraakse Joden van nu”, vertelt Taylor. „Hij viel destijds niet op om hoe hij eruit zag, maar wat hij zei en deed.” Een impressie van het uiterlijk van Jezus, zoals Joan E. Taylor zich het voorstelt. Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/24/had-jezus-echt-een-baard-en-lang-haar-a4915136</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 05:29:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kunnen planten echt ‘praten’?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Roald Dahl is vooral bekend als kinderboekenschrijver, maar hij schreef ook briljante korte verhalen voor volwassenen. Het indringende The Sound Machine (1949) gaat over een man, Mr. Klausner, die een machine bouwt waarmee hij kan horen hoe bomen het uitschreeuwen als ze worden omgehakt. Dahl bleek er niet ver naast te zitten. Een kwart eeuw later legde de Australiër John Milburn de basis voor een nieuwe wetenschap: de bio-akoestiek van planten. Planten bleken namelijk echt geluiden te produceren. Het vakgebied bleef wat marginaal, tot de eveneens Australische Monica Gagliano in 2012 een pleidooi publiceerde, getiteld ‘Green Symphonies’ – nota bene in Behavioral Ecology, een tijdschrift over gedrag. Een term die wij toch vooral voor dieren reserveren. Planten, zo stelde Gagliano, communiceren met hun omgeving en het is hoog tijd dat we hun taal leren begrijpen. Had ze een punt? De geluiden van planten hebben hun oorsprong in het vaatstelsel. De houtvaten vervoeren water en voedingsstoffen vanuit de wortels omhoog. Het is de verdamping vanuit de bladeren die het sap omhoog trekt. Als de plant onder stress staat, bijvoorbeeld door droogte, kan de trekspanning in die vloeistofkolom zo hoog worden dat er piepkleine luchtbelletjes ontstaan, die ook meteen weer inklappen. Dit verschijnsel heet cavitatie. Het veroorzaakt trillingen: geluid! Hetzelfde gebeurt in je waterkoker. Het verschil is dat dan de oorzaak anders is, namelijk het koken van het water – en dat je de waterkoker luid kunt horen ruisen. Planten zijn stil. Dat wil zeggen, hun geluiden zijn zo hoog dat wij ze niet kunnen horen: ze hebben een frequentie van 20 tot 150 kHz (duizend trillingen per seconde). Ook andere vormen van stress veroorzaken ultrasoon geruis in planten. Bijvoorbeeld plantenziekten, hitte, of mechanische beschadiging, zoals vraat. Een artikel in het tijdschrift Cell (2023) laat zien dat je die geluiden kunt opvangen met een microfoon, en dat AI dan uit het signaal kan aflezen wat precies de oorzaak van de plantenstress is. Een overzichtsartikel in Frontiers in Plant Science (2025) vertelt dat teeltbedrijven dit al toepassen. Dus in die zin ‘praten’ planten met mensen. Zijn er ook dieren of planten die naar ze luisteren? Verschillende onderzoekers noemen dat twijfelachtig. Maar een recent Israëlisch artikel (eLife, 2025) liet zien dat vrouwelijke motten, als ze moeten kiezen op welke plant ze hun eitjes leggen, hun keuze in elk geval mede baseren op de plantengeluiden. Er zijn ook vermoedens dat planten zélf geluidssignalen uit hun omgeving (bijvoorbeeld van andere planten) opvangen en dat zij daar fysiologisch op reageren. Maar het bewijs daarvoor is dun. Wel wist Monica Gagliano, dezelfde van de ‘Green Symphonies’, experimenteel aan te tonen dat plantenwortels in de richting van stromend water groeien. Onafhankelijk van het vochtgehalte, alleen op basis van trillingen. Andere vormen van communicatie door planten staan inmiddels buiten kijf. Planten scheiden bijvoorbeeld vluchtige stoffen af als ze worden aangevreten. Andere planten reageren daarop door zelf alvast extra afweerstoffen aan te maken. De stoffen lokken soms ook roofinsecten, die helpen de vraatinsecten te onderdrukken – een spannend en complex studiegebied waarmee Wageningers naam hebben gemaakt. Maar dat bomen, planten en schimmels samen immense ondergrondse communicatienetwerken zouden onderhouden, het ‘Wood Wide Web’, is een fabeltje gebleken. Peter Wohlleben had er nog wel een bestseller over geschreven: Het verborgen leven van bomen (2015). Een boek dat Roald Dahl ongetwijfeld zeer zou hebben aangesproken. Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/09/kunnen-planten-echt-praten-a4913251</guid>
      <pubDate>Tue, 9 Dec 2025 05:29:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Krijgen apenpubers ook jeugdpuistjes?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De ene puber heeft er meer last van dan de andere, maar bijna allemaal hebben ze er wel wát: jeugdpuistjes. Hebben gorilla’s en chimpansees die ook, in de puberteit? Ze zijn immers supernauw aan ons verwant. Jeugdpuistjes, ook wel acne genoemd, ontstaan op de plekken waar een talgkliertje uitkomt in een haarzakje. Dat zogeheten ‘haar-talgkliercomplex’ fungeert als een mini-orgaantje, volgens Dermatoendocrinology: het produceert zelf hormonen en heeft ook receptoren voor allerlei hormonen, waaronder androgenen. Dat zijn mannelijke geslachtshormonen zoals testosteron. Overigens is de aanduiding ‘mannelijk’ misleidend, want meisjes produceren deze hormonen ook, zij het minder. Tijdens de puberteit schiet de productie van androgenen opeens omhoog. Daardoor treden er een paar veranderingen op: de talgproductie neemt toe, de uitgang van het haarzakje verhoornt, de uitgang raakt sneller verstopt, en talg hoopt zich op. Daarmee wordt die plek een broeinest voor huidbacteriën. Vooral voor Cutibacterium acnes, die van talg leeft en dus opbloeit in de puberteit. En dáár reageert het afweersysteem dan weer op: het stuurt er witte bloedcellen op af om de bacteriën te bestrijden. Dat leidt tot roodheid en pusvorming. Hebben onze naaste verwanten ook die cascade aan effecten in hun puberhuid? Grotendeels wel, aldus de wetenschappelijke literatuur. En dat is ook niet zo gek, gezien onze overeenkomsten in anatomie en fysiologie. Maar hebben die mensapen dan ook jeugdpuistjes? Nee! Een uitgebreid overzichtsartikel over huidkunde bij primaten, in Veterinary Dermatology, rept met geen woord over acne. Maar het artikel meldt al in de eerste zin dat non-human primate dermatology een zeer onderontwikkeld veld is. Hoog tijd om het te vragen aan iemand die met mensapen werkt: Constanze Mager, manager conservatie, onderzoek en educatie bij Burgers’ Zoo in Arnhem. „Ik heb veel apen en mensapen van allerlei leeftijden en soorten gezien: geen puistjes!”, antwoordt zij. „Apen hebben een obsessie met alles wat met hun huid en haar te maken heeft. Dus áls ze puistjes hadden, zouden de soortgenoten er urenlang mee in de weer gaan. Dat zou ons zeker opvallen.” Mager heeft onze vraag ook even voorgelegd aan een gorillaverzorger uit de Apenheul, die in de loop van tientallen jaren meer dan vijftig gorillajongen heeft zien opgroeien. „Zijn antwoord: nooit iets gezien van puistjes – behalve bij één mannelijk dier, dat in zijn puberteit puistjes en huidonzuiverheden op de rug had.” Puberende mensapen hebben soms wel degelijk last van ‘razende hormonen’, vertelt Mager desgevraagd. „Dan zie je bijvoorbeeld dat ze een beetje ongelukkig zijn met zichzelf en de rest van de wereld. Ze vertonen onbesuisd gedrag, een slechte risico-inschatting, en – een beetje afhankelijk van de soort – ook veel belangstelling in alles wat met de andere sekse te maken heeft.” Maar geen jeugdpuistjes dus, hoewel ze wel degelijk talgklieren in hun gezicht hebben. En hoewel ze zich nooit wassen met speciale zeepjes. „Mensapen wassen hun gezicht zelfs helemaal nooit”, meldt Mager. „Ze mijden water totaal in hun lichaamsverzorging. Voor mensen lijkt me dat geen goed advies.” Vanwaar dan de afwezigheid van jeugdpuistjes bij mensapen? Een recente Amerikaans-Britse studie geeft het antwoord. De jeugdpuistjesbacterie C. acne is uniek voor Homo sapiens. Er leeft geen enkele verwante bacteriesoort op de gezichten van chimpansees en gorilla’s. En wat dáár dan weer de oorzaak van is, en hoe wij dan ooit wél aan die acnebacterie kwamen, dat is nog een mysterie, aldus de onderzoekers.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/02/krijgen-apenpubers-ook-jeugdpuistjes-a4913654</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Dec 2025 05:29:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hadden neanderthalers ook mazelen ?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We zijn er helemaal aan gewend: planten- en diersoorten zijn makkelijk vele miljoenen jaren oud. Homo sapiens is relatief jong: de oudste échte mensenbotten zijn gedateerd op zo’n 300.000 jaar geleden (Nature, 2017). Hoe zit het eigenlijk met onze infectieziekten, zoals mazelen? Liepen neanderthalers daar al mee rond? Hoe zag hun ‘virussfeer’ eruit? Neanderthalers leefden tussen zo’n 430.000 en 40.000 jaar geleden. Het zijn geen voorouders van moderne mensen: ze vormen een aparte, doodlopende tak aan de stamboom van de mensachtigen. Onze laatste gemeenschappelijke voorouder is Homo heidelbergensis, en waarschijnlijk gingen we zo’n 600.000 jaar geleden ergens in Afrika uiteen – hoewel we daarna soms nog wel met elkaar kruisten, onder meer in Europa. Daardoor is naar schatting zo’n 2 procent van ons dna terug te voeren op neanderthalers. Dat ‘neanderthaler-dna’ dat wij meedragen, dient vooral voor de afweer tegen virussen, schreven Amerikaanse onderzoekers in 2018 in het tijdschrift Cell. Dat betekent dat mensen en neanderthalers waarschijnlijk virussen met elkaar deelden, en dat zou ook wel logisch zijn: als we kennelijk dicht genoeg bij elkaar leefden om kinderen met elkaar te krijgen, moeten we ook virussen hebben uitgewisseld. Welke dan, dat lieten de onderzoekers in het midden. In elk geval níét mazelen, zo blijkt uit een Duits-Belgische studie in 2020 in Science. Het mazelenvirus is pas rond de 9de eeuw voor Christus geëvolueerd uit een runderpestvirus. Dat ontdekten de virologen door een stamboomonderzoek, waarbij ze op basis van de bekende mutatiesnelheden van virussen, oftewel de ‘moleculaire klok’, konden berekenen wanneer de virussen zich van elkaar afscheidden. Dit past bij de gangbare theorie dat ‘moderne’ infectieziekten zoals mazelen, rode hond en bof, maar ook bacterieziekten zoals kinkhoest, tyfus, cholera en tuberculose, pas zijn ontstaan in de tijd van de landbouw, dus grofweg in de laatste tienduizend jaar. Toen begonnen mensen in grotere dichtheden bij elkaar te leven, en bovendien: ze leefden nauw samen met hun landbouwhuisdieren. Daardoor konden ziekten makkelijker overspringen van dieren op mensen, zich aanpassen aan hun nieuwe gastheren en zich vervolgens snel verspreiden. Jagers-verzamelaars, zoals ook de neanderthalers, hadden geen last van ‘broeinesten’ van nieuwe infectieziekten: ze trokken rond in kleine groepjes en leefden niet zo nauw samen met dieren. Dat verklaart overigens ook waarom de infectieziekten van de Europese kolonisten zo desastreus waren voor de inheemse volken van de Nieuwe Wereld en niet andersom: de ziekten die de Europeanen meebrachten, waren typische ‘landbouwziekten’ waar de lokale bewoners geen weerstand tegen hadden. Het is nog altijd niet goed bekend welke ziekten neanderthalers precies met zich meedroegen. De ziekteverwekkers zélf zijn nooit aangetroffen in hun oude botten; wel stukjes virus-dna die als ‘bijvangst’ opdoken in genomen van neanderthalers (Viruses, 2024). Daarbij ging het om herpes-, adeno- en papillomavirussen – heel oude viruslijnen die bij allerlei dieren voorkomen, en ook bij moderne mensen. Hoogstwaarschijnlijk hadden neanderthalers ook volop parasitaire wormen en bacteriële maagzweren. Dat schrijven Britse onderzoekers in het American Journal of Physical Anthropology (2016). Ze stellen ook dat het palet aan infectieziekten al ver vóór de landbouwtijd heel groot was. Moderne mensen zouden vanuit Afrika allerlei ziekten hebben meegenomen waar neanderthalers niet goed tegen bestand waren – iets wat wellicht heeft bijgedragen aan hun uitsterven.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/22/hadden-neanderthalers-ook-mazelen-a4912575</guid>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 05:29:26 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom is ‘leuk-leuk’ leuker dan ‘leuk’?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Je hoort het steeds vaker, vooral onder jonge mensen: door een woord simpelweg te herhalen geven ze aan dat woord een andere betekenisnuance. Hoe kan dat? Bijvoorbeeld, een vrouw vertelt dat ze een man heeft ontmoet die ze „leuk” vindt. Daarop vraagt haar vriendin: „Bedoel je leuk of leuk-leuk?” ‘Leuk’ kan van alles zijn: van ‘ach, wel leuk’ tot ‘echt heel leuk’. ‘Leuk-leuk’ betekent alleen dat laatste, met hier vermoedelijk als ondertoon: leuk genoeg om iets mee te beginnen. Verdubbel je een woord ‘X’ tot ‘X-X’, dan betekent het resultaat zoiets als ‘echt heel X’ of ‘typisch X’. Een ‘student-student’ studeert niet zomaar (zoals iedere ‘student’) maar gedráágt zich ook als het stereotype van een student: hij of zij woont op kamers en geniet volop van het studentenleven. En ‘koffie-koffie’ is: koffie zoals koffie moet zijn. Afhankelijk van wie het zegt betekent dat: espresso of juist filterkoffie, en in ieder geval géén decafé, want dat is nep-koffie. Volgens Geert Booij, emeritus hoogleraar en gespecialiseerd in woordstructuur en woordvorming, komen verdubbelingen wereldwijd heel veel voor in talen. „Maar juist hier in Europa, in de Germaanse en Romaanse talen, komt het maar weinig voor.” Je zou denken dat het zo werkt: je herhaalt een woord, je zegt het en daarna zeg je het nog een keer. Maar zo zitten deze verdubbelingen niet in elkaar. Het is niet zo dat de eerste helft gevolgd wordt door de tweede helft, maar andersom: het tweede deel is de kern van het woord en het eerste deel wordt er vervolgens aan toegevoegd, ervóór gezet, met alle gevolgen van dien voor de betekenis. Dat het zo werkt zie je bijvoorbeeld in dit zinnetje: „Mijn haar is niet echt rood-rood, maar rossig rood.” Een zin met drie keer ‘rood’ erin. Het tweede en het derde ‘rood’ verwijzen naar alles wat je rood mag noemen tussen oranje en paars. Maar het eerste ‘rood’ verwijst naar protypisch rood, dat wil zeggen: vuurrood. Booij formuleert het zo: „In rood-rood is het eerste ‘rood’ een nadere bepaling bij het tweede ‘rood’.” In ‘student-student’ werkt het ook zo. Net als in bijvoorbeeld ‘wiskundestudent’ is het tweede deel de kern van het woord en zorgt het eerste deel ervoor dat de betekenis van dat woord flink wordt ingeperkt en aangescherpt. Anders gezegd: binnen de (grote) verzameling van ‘studenten’ zijn ‘wiskundestudenten’ en ‘student-studenten’ (kleinere) deelverzamelingen. Verdubbelingen maken gebruik van het feit dat je woorden altijd in verschillende betekenisnuances kunt gebruiken: een algemene, brede betekenis, dan wel een heel specifieke, prototypische betekenis. Een in taalkundige kringen bekend voorbeeld daarvan vind je in deze uitspraak: „De merel en de pinguïn zijn allebei vogels. Maar een merel is méér ‘vogel’ dan een pinguïn.” Want de merel (die vliegt en zingt) is een prototypische vogel, en de pinguïn niet. Verdubbelingen als ‘rood-rood’ en ‘student-student’ kom je ook tegen in het Engels en het Duits, vertelt Booij. We mogen dus spreken van een internationaal verschijnsel. Vier Amerikaanse taalkundigen schreven er in 2004 al eens een inmiddels befaamd artikel over, met als titel The salad-salad paper. Want in de VS schijnen ze een onderscheid te kennen tussen een ‘salad’ en een ‘salad-salad’. In Nederland wordt de verdubbeling ook vaak met een dwarsstreepje geschreven: ‘leuk-leuk’. Booij denkt dat er nog geen officiële spellingsregel voor bestaat, want dan zou de spellingscommissie zich er eerst over moeten buigen. Op het internet kom je nu ook de spellingen ‘leukleuk’ en ‘leuk leuk’ tegen. Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/13/waarom-is-leuk-leuk-leuker-dan-leuk-a4910519</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 05:29:26 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waardoor ruikt regen zo lekker?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Superfijn, vooral na een tijd van droogte: die zoete, frisse, aardse geur van de eerste regendruppels. Het is een unieke en herkenbare geur, die al snel weer vervliegt na het begin van een bui. Wat veroorzaakt die geur, en waarom worden we er zo blij van? Het zijn niet de druppels zelf die zo lekker ruiken, maar de grond en de bladeren waar zij op vallen. Die verspreiden, als ze voor het eerst weer nat worden, een geur waar zelfs een aparte naam voor bestaat: petrichor. Die naam heeft Griekse wortels: pétros (steen, bodem) en ichor (het bloed van de onsterfelijken in de Griekse mythologie). De Australische chemici Isabel Bear en Dick Thomas lanceerden de term in 1964 in Nature. Zij waren de eersten die de geur onderzochten. Anderen hadden er al wel over gespeculeerd. De Britse violist én wetenschapper Thomas Phipson schreef bijvoorbeeld in 1891 in Scientific American dat plantaardige oliën die in de grond terechtkomen, „de geur van duizenden bloemen” met zich meedragen. Bear en Thomas stelden vast dat de bodem inderdaad is doordrenkt met plantenoliën én dat die belangrijk zijn in petrichor. Ze wisten die oliën uit grond te destilleren en deden er experimenten mee. Ze zagen bijvoorbeeld dat plantenzaden minder goed ontkiemen in grond met deze oliën. Door het uitscheiden van die stoffen zouden planten dus voorkomen dat hun zaden gaan ontkiemen als het te droog is. Tijdens een regenbui spoelen de oliën uit de grond én komen ze als piepkleine druppeltjes in de lucht terecht. Dan neemt hun concentratie in de grond af en kunnen zaden gaan ontkiemen. Welke componenten van die oliën belangrijk zijn voor petrichor, lieten Bear en Thomas in het midden. Botanici suggereerden later dat het vooral gaat om drie algemene vetzuren: stearinezuur, oleïnezuur en palmitinezuur. Door het spatten van regendruppels komen er nog meer stoffen in de lucht terecht. Bijvoorbeeld geosmine. Dat is een alcohol die wordt geproduceerd door veel bodembacteriën. En ook die stof is belangrijk in petrichor, ontdekten Bear en Thomas. Geosmine ruikt aards. Ook rode biet, spinazie en champignons bevatten geosmine. Vandaar dat sommige mensen die naar aarde vinden smaken. Menselijke neuzen zijn bijzonder gevoelig voor geosmine. We kunnen de stof al detecteren in een concentratie van minder dan vijf moleculen geosmine per biljoen overige moleculen in de lucht (een één met twaalf nullen). Dat schreven Nederlandse, Japanse en Duitse onderzoekers in 2022 in Environmental Microbiology: „Dat komt overeen met één theelepel in tweehonderd Olympische zwembaden.” Ter vergelijk: van haaien wordt gezegd dat ze een druppel bloed kunnen ruiken in een verhouding van één op een miljoen – dus 200.000 keer minder gevoelig. „De exacte biologische functie ervan begrijpen we nog niet”, vervolgen deze auteurs. Van geosmine, bedoelen ze. De biologische functie van onze gevoeligheid ervoor, die ligt voor de hand. Althans, volgens sommige evolutionair antropologen. Voor onze verre voorouders – in feite voor álle dieren – was het belangrijk dat ze konden ruiken waar het onlangs had geregend. Daar konden ze immers vers water, plantengroei en wellicht ook wild verwachten. Dat verklaart meteen ook waarom wij die geur zo fijn vinden. Die associëren wij al van oudsher met overvloed, met een einde aan barre tijden, met groen en met geluk. Parfummakers in India schijnen de geur zelfs te destilleren uit aarde en te verkopen in dure flesjes. Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/06/waardoor-ruikt-regen-zo-lekker-a4911207</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Nov 2025 05:29:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat kun je doen tegen een vieze mondgeur?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„M’n adem ruikt naar een dood musje”, zong Annie de Rooij, alias Paul de Leeuw, vrolijk voor de badkamerspiegel. Veel mensen zijn er helemaal niet zo blij mee, met hun mondgeur. Hoe ontstaat die eigenlijk – en hoe kom je er vanaf? We vragen het aan Marja Laine, hoogleraar orale diagnostiek aan het Academisch Centrum Tandheelkunde Amsterdam (ACTA). Zij doet onderzoek aan slechte adem, houdt een ‘slechte-ademspreekuur’ en geeft er onderwijs over. „Slechte adem kan verschillende oorzaken hebben”, vertelt zij. „Allereerst is er eten waarvan je adem sterk kan gaan ruiken. Bijvoorbeeld knoflook, uien en veel soorten kool.” Die bevatten zwavelverbindingen, die tijdens de spijsvertering worden omgezet in zwavelgassen die niet prettig ruiken. Die gassen adem je uit. Daarnaast bestaan er bepaalde ziekten, zoals de genetische aandoening trimethylaminurie (ook wel ‘visgeursyndroom’ genoemd), waarbij mensen sterk ruiken: „Uit hun mond, maar ook via zweet en urine. Maar die aandoening is heel zeldzaam. Veruit de belangrijkste veroorzaker van slechte adem zijn gewoon de bacteriën in je mond. Die breken eiwitten af, bijvoorbeeld uit voedselresten. Daarbij komen stinkende zwavelgassen vrij.” De belangrijkste zijn waterstofsulfide (dat ruikt naar rotte eieren), methylmercaptaan (rotte kool) en dimethylsulfide (een onaangename, zoet-zilte geur). Bij de meeste mensen zijn die geuren overdag niet zo overheersend, want dan eet en drink je regelmatig en produceer je relatief veel speeksel. ’s Nachts hebben mensen een veel drogere mond: dan krijgen bacteriën de kans zich op te hopen. En dat ruik je. Laine: „Vrijwel iedereen heeft een ochtendgeur, in meer of mindere mate.” Bij de meeste mensen is het ‘dode musje’ snel weer over. Maar bij 20 tot 30 procent van de mensen blijft de geur de hele dag hangen. Dan spreken experts van ‘halitose’. Er is overigens ook een grote groep mensen (in een Duitse studie zelfs ruim een kwart van de patiënten van slechte-ademklinieken) met pseudo-halitose: ze dénken dat ze een slechte adem hebben, terwijl dat niet zo is. „Zoiets heeft enorme sociale gevolgen”, merkt Laine op. „Sommige mensen durven niet meer de deur uit.” Om ademgeur objectief vast te stellen, gebruiken Laine en haar collega’s apparaten die de zwavelgassen meten. Bijvoorbeeld een mini-gaschromatograaf. „Maar we gebruiken ook onze eigen neus. Ja, echt. Die hebben we nodig om vast te stellen wat er aan de hand is.” De samenstelling van de ademgassen verraadt namelijk de herkomst van de geur. Meestal is de boosdoener het zogeheten tongbeslag: de laag die zich ophoopt achter op je tong, en die bestaat uit bacteriën, dode cellen, speeksel en etensresten. Die laag is veelal wittig, maar soms ook geel, beige, bruin of zelfs bijna zwart. „Maar het probleem kan ook zitten bij bacteriegroei tussen de tanden, op of onder het tandvlees, of rondom een verstandskies die niet volledig is doorgekomen.” De oplossingen liggen dan ook vaak in de mondhygiëne. Goed twee keer per dag tandenpoetsen dus, én ‘rageren’ of ‘stokeren’ tussen de tanden. „Mensen met tongbeslag kunnen daarnaast ook een tongschraper gebruiken om die laag te verwijderen. Elke dag? Ja, dat adviseren wij wel.” Er bestaan ook mondwaters die kunnen helpen. Maar laat je daarover wel adviseren, waarschuwt Laine: „Niet elk mondwater is hetzelfde. Voor halitose heb je een specifiek soort mondwater nodig.” En dan is er nog de gouden tip waarmee iedereen zou moeten beginnen: „Meer water drinken.” Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/28/wat-kun-je-doen-tegen-een-vieze-mondgeur-a4910496</guid>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 05:29:27 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
