<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Durf te vragen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/durf-te-vragen/</link>
    <description><![CDATA[Durf te vragen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom heeft een mandarijn soms één vies partje?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Fris en oranje liggen ze in de winkels: mandarijnen, sinaasappels, clementines, minneola’s. Maar soms zijn het dooie mussen. Ze zijn nauwelijks te pellen of zitten juist veel te los in hun jasje, ze blijken zuur, droog, vellerig, vol pitten of deels al verrot vanbinnen. Hoe kan dat? En waarom zijn die afwijkingen vaak beperkt tot slechts één partje?
Citrusproductie is een wereld op zichzelf – ook qua wetenschappelijk onderzoek. Google Scholar geeft maar liefst 1,5 miljoen hits op het woord ‘citrus’. De onderwerpen lopen uiteen van ziekten, geschiedenis en economie tot kweekmethoden, veredeling en genetica.
Eén slecht partje is evolutionair handig.
Een kleine greep: de oudste referentie aan citrus is 
in het Sanskriet
, in de spirituele tekst Vajasaneyi Samhita (vóór 800 v.Chr.). Citrus komt 
oorspronkelijk uit Zuidoost-Azië
. De wereldwijde productie is 
meer dan 125 miljoen ton per jaar
, met China, Brazilië, de VS, Mexico en India als voornaamste productielanden. Al in 1936 verscheen er 
een boek over citrusziekten
. En de 
bacterieziekte 
 
huanglongbing
, oftewel citrus greening, veroorzaakt verliezen tot wel 60 procent.
Toch zijn 
citrusziekten
 niet de voornaamste oorzaak van vieze mandarijnen. Zieke partijen komen niet door kwaliteitscontroles heen. Belangrijker is een aantal randvoorwaarden die bepalen hoe lekker een mandarijn is. 
Maar liefst 30 procent van de smaakbeleving van een mandarijn zit hem bijvoorbeeld in het mondgevoel, aldus 
een Chinese studie
 in 
BMC Genomics
 uit 2018 . Bij dat mondgevoel is het omhulsel van de partjes heel belangrijk. Dat kan dun zijn of dik, knapperig of taai, sappig of zelfs houtig. De Chinese onderzoekers ontdekten dat in variëteiten met dikke, taaie huidjes meer genen zijn aangeschakeld voor pectine (verantwoordelijk voor verdikking, ook in jam), cellulose (stevigheid) en lignine (houtigheid). 
„De variëteiten van mandarijnen zijn van zichzelf heel verschillend in smaak”, vertelt Pablo Broch Sebastia, mede-oprichter van 
Citrus Sebastia
. Dit Spaans-Nederlandse importbedrijf werkt samen met boeren in Valencia. „Sommige zijn sappiger, andere vleziger. Het hangt er ook vanaf of het een originele pure mandarijn is, of een kruising tussen een sinaasappel en een mandarijn. De kenmerken van het ras bepalen hoe lang de mandarijn houdbaar is en hoe snel die uitdroogt.” 
Daarnaast zijn de groeiomstandigheden van belang, vervolgt Sebastia. „Als mandarijnen plotseling afkoelen, worden ze droger – zowel vóór als na de oogst.” En zo noemt Sebastia nog een handvol factoren die de smaak, structuur en sappigheid van mandarijnen bepalen: grondsoort, boomsoort waarop geënt is, waterkwaliteit, nabijheid van de zee, irrigatiemethode en gebruik van kunstmest en bestrijdingsmiddelen. „Hoe natuurlijker, hoe beter, maar dat is wel vaak duurder”, vat hij samen.
Mandarijnen die je koopt bij Citrus Sebastia, komen uit één streek. Andere importeurs mengen vaak hun mandarijnen. „Als je een netje koopt van een kilo, dan kan er een mandarijn in zitten uit elke regio in Spanje en zelfs uit Noord-Afrika.” Daarom kunnen smaak en kwaliteit binnen een netje en binnen een seizoen ook zo verschillen. Over het algemeen, weet Sebastia, worden mandarijnen in de loop van het seizoen steeds zoeter en sappiger.
Maar rotte appels – of slechte partjes, in dit geval – kunnen er altijd tussen zitten. Waarom dan soms slechts één partje? Het antwoord daarop ligt wellicht voor de hand: omdat bederf vaak op één plekje ontstaat. Het taaie velletje houdt het beperkt tot één segment. Handig, evolutionair gezien.

		
Nieuwsbrief

		NRC Wetenschap
	

		Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/22/waarom-heeft-een-mandarijn-soms-een-vies-partje-a4142717</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Heeft een visser in camouflage-outfit eerder beet?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Je herkent ze zo, langs de waterkant: de doorgewinterde vissers. Urenlang zitten ze op hun campingstoeltje, roerloos en doodstil. En: ze dragen camouflagekleding, vaak van top tot teen. Maar heeft dat laatste eigenlijk wel zin? Zien vissen vanuit het water het verschil tussen legerkleuren en zeg, pimpelpaars met geel? En maakt het ze wat uit?
Vissen kunnen hun omgeving uitstekend waarnemen, weet Martijn Schiphouwer van Ravon, de organisatie voor reptielen-, amfibieën- en vissenonderzoek in Nederland. Maar hóé ze dat doen, verschilt sterk van soort tot soort.
„Vissen hebben zintuigen voor verschillende doelen, zoals het vinden van voedsel of een partner, of het vluchten voor roofdieren”, vertelt hij. „Sommige soorten gebruiken vooral tast en geur, andere vooral zicht. Aangezien vissen zich veel in troebele en donkere omstandigheden bevinden, zijn vooral de zintuigen om trillingen waar te nemen veel sterker ontwikkeld dan bij andere dieren.” Veel vissoorten hebben bijvoorbeeld een zijlijnorgaan: een gootje van drukgevoelige haarcellen in hun flank, waarmee ze bewegingen in het water waarnemen.
Als eeuwige prooidieren zijn vissen altijd alert, benadrukt Schiphouwer. Veel soorten kijken steeds goed om zich heen – ook naar boven, want ook daar kan het gevaar vandaan komen: bijvoorbeeld een reiger of visarend. Het beeld boven water is voor een vis echter niet altijd even goed, vanwege de troebelheid van het water, lichtbreking – het beeld ‘verspringt’ op de overgang van lucht naar water – en rimpelingen van het wateroppervlak.
„Daarom zijn vissen vooral alert op bewegingen en contrasten”, zegt Schiphouwer, „bijvoorbeeld schaduwen die plotseling op het water vallen. Als je op vissen ‘jaagt’, dan moet je dus zoveel mogelijk stilstaan en je omzichtig bewegen, zoals een reiger. Of helemaal opgaan in je omgeving, zoals een roerdomp.”
Camouflagekleding heeft dus zeker zin, concludeert hij – met name bij schuwe soorten met goed zicht die vlak bij de kant leven, zoals snoek, roofblei, blankvoorn en karper. Met camouflagekleding val je mooi weg tegen een rietkraag of bosrand – net als een roerdomp.
Maar hoe zit het dan in het open veld, langs een sloot in het veenweidegebied? Kun je daar niet beter een lichtblauw pak aantrekken, als een blauwe reiger, om weg te vallen tegen de hemel?
Dat hangt af van de omstandigheden, weet Marco Kraal van Sportvisserij Nederland, bioloog en fervent visser. „Als je de zon recht in de rug hebt, dan ben je alleen maar een zwart silhouet en dan maakt het die vissen niet uit of jij camouflagekleding aanhebt of een knalgeel of pimpelpaars pak”, zegt hij. „Dan zijn het vooral je bewegingen die uitmaken.”
En als de zon van voren komt? „Dan hangt het af van het moment van de dag, en van het soort vis, en van de troebelheid van het water.” Geen peil op te trekken, dus? „Jawel, ik zou zeggen: er is altijd wel een beetje bewolking en een beetje schaduwwerking. Dus een lichtblauw pak zou ik niet aanraden. Camouflagekleding is dan beter.”
Heeft hij die zelf dan ook aan tijdens het vissen? „Nee, ik draag gewoon outdoorkleding in gedekte kleuren. Dat werkt ook prima. Die legerkleding, dat is een beetje een cultuurdingetje van karpervissers.”

		
Nieuwsbrief

		NRC Wetenschap
	

		Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/15/heeft-een-visser-in-camouflage-outfit-eerder-beet-a4141887</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom drukken boomwortels asfalt omhoog?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het idee voor dit stuk over de vraag waarom boomwortels asfalt omhoogdrukken ontstond hobbelend over een geasfalteerd, smal fietspaadje tussen Lunteren en Otterlo. Er staan veel bomen vlak langs dat pad. En steeds op andere plaatsen hebben hun wortels het asfalt omhooggedrukt en gebroken. De scherpe overdwarse richels zorgen voor licht ongemak.
De gemeente Ede herstelt het fietspaadje, schat ik, om de twee jaar. Er liggen dan stukjes klinkerbestrating waar eerst bobbels waren. Of streepjes nieuw asfalt. Maar steeds weer breken de bomen met hun wortels het asfalt van de Immenweg.
Toch blijf ik het pad trouw. Het is de logische weg van en naar het prachtige fietspad over Planken Wambuis. Dat begint met een nog vrij nieuw stuk betonnen fietspad, om uiteindelijk over te gaan in een grind-zand-leemfietspad. Wat opvalt: het beton ligt er na een aantal jaren nog loeistrak bij en het onverharde pad heeft weliswaar een paar slechte stukken met boomwortels, maar er komen weinig níeuwe wortels omhoog.
Er rees nog een vraag, al hobbelend: vinden boomwortels het fíjn onder het asfalt? Zoeken ze er iets? Het wetenschappelijke onderzoek naar wortelopdruk laat de oorzaak een beetje in het midden. Het meeste onderzoek gaat over de vraag hoe schade is te voorkomen. Er is 
van alles bedacht
, zoals verticale schermen die wortels tegenhouden. Of ingegraven constructies van kunststof die niet echt milieuvriendelijk zijn.
Duidelijk is dat er véél oorzaken zijn. Condensvorming onder het asfalt wordt vaak even genoemd. Er is water te halen en daar gaan de wortels op af. Maar dat zijn toch vooral water en voeding opnemende haarwortels. Die drukken niet hard.
Een  
22 jaar oud rapport van het Boomteeltpraktijkonderzoek
 in Boskoop houdt het erop dat het vooral de horizontaal, vrijwel aan het oppervlak groeiende steunwortels zijn die de schade veroorzaken. Het rapport was een poging boomsoorten te beschrijven die vaak problemen veroorzaken. Maar dat lukte niet overtuigend. 
Moderner onderzoek
 laat zien dat bomen enorm variabel zijn in hun wortelaanleg, bijvoorbeeld afhankelijk van de hardheid van de grond, van lichtomstandigheden en of ze goed samenwerken met mineralenleverende bodemschimmels.
Op de Nederlandse veen- en kleigronden kunnen boomwortels ook (relatief) omhoogkomen als de grond door ontwatering inklinkt en zakt, terwijl de boom zijn steun zo verdeeld heeft dat hij minder meezakt.
Ook een harde ondergrond zorgt snel voor dikke oppervlakkige wortels.
Een flinke puinfundering onder het asfalt gaat wortelingroei tegen, vandaar dat autowegen nauwelijks last hebben van wortelopdruk. Maar een fiets- of voetpad is meestal veel eenvoudiger aangelegd. En komt vanwege ruimtegebrek soms vlak langs bestaande bomenrijen te liggen. Iedereen wil fietspad en niemand wil dat er bomen worden gekapt. Dan creëer je, valt in de wortelopdrukliteratuur te lezen, „op den duur een onhoudbare situatie”. 
In veel toeristische natuurgebieden zijn smalle oude schelpen- en asfaltfietspaadjes vervangen door bredere betonpaden. Daar komt geen boomwortel doorheen en zo’n pad ligt 40 jaar stabiel, zeggen betonfabrikanten en terreineigenaren. 
Fietsers blij. Maar natuurbeschermers niet, want koudbloedige dieren gaan ’s morgens opwarmen op zonnige plekken op het beton. Vroege fietsers rijden te veel zandhagedissen dood. Ja, conflicterende belangen zijn overal.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/09/waarom-drukken-boomwortels-asfalt-omhoog-a4141083</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Komen muggen nu wel of niet op licht af?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De eerste muggenbulten zijn alweer gescoord. Licht uitdoen dus, als het raam openstaat? Welnee, 
zegt een webpagina
 van het Rode Kruis met feiten en fabels over muggen: „Muggen kunnen bijna niets zien.”
Tijdschrift 
Op Pad
 
zegt hetzelfde, 
 
Quest
 
meldt zelfs
 dat muggen „schrikachtig” zouden zijn voor licht.
Maar Jeroen Spitzen, muggenonderzoeker van Wageningen UR, heeft nieuwe informatie. „Juist de laatste twee jaar zijn er artikelen verschenen waardoor we ons mantra hebben moeten herzien”, zegt hij, „of in elk geval hebben moeten nuanceren.”
Licht is niet de hoofdprikkel voor muggen, beaamt hij. Dat is de uitgeademde koolstofdioxide, gecombineerd met lichaamsgeur en warmte zodra de mug dichter bij haar doel komt. „Maar we weten inmiddels dat bepaalde visuele contrasten het vlieggedrag beïnvloeden.”
In huizen waarin van buitenaf licht te zien is, heb je 84 procent meer kans om muggen aan te treffen dan in onverlichte huizen, vertelt Spitzen. 
Dat stond
 afgelopen februari in 
Malaria Journal
. Maar een andere factor is belangrijker: ventilatie. In goed geventileerde huizen is de kans dat er een mug binnenvliegt, 99 procent lager dan in slecht geventileerde huizen, ongeacht de lichtomstandigheden. Ventilatie brengt namelijk de temperatuur en het koolstofdioxidegehalte omlaag.
„Maar het ligt genuanceerd”, zegt Spitzen. „We weten niet wat licht alléén doet. Het zou leuk zijn geweest als de onderzoekers ook huizen hadden vergeleken waarin geen mensen lagen te slapen. Dus alleen huizen met en zonder licht. Ik vermoed dat ze dan minder verschil zouden hebben gevonden.”
De verschillende prikkels – licht, geur, koolstofdioxide – blijken elkaar namelijk te moduleren: de een bepaalt hoe je op de ander reageert. Dat meldden Amerikaanse onderzoekers 
eerder dit jaar
 in 
Nature Communications
. Ze analyseerden zo’n 1,3 miljoen gefilmde vliegpaden van muggen onder allerlei omstandigheden. „We zien dat koolstofdioxide een sterke aantrekkingskracht opwekt voor specifieke kleuren”, schrijven ze, „waaronder de kleuren die mensen waarnemen als cyaan, oranje en rood.” Precies de kleuren die dominant zijn in menselijke huid, merken ze op. 
De onderzoekers deden experimenten met muggen waarbij genen waren uitgeschakeld voor CO
2
-detectie, óf genen die coderen voor bepaalde opsines: lichtgevoelige eiwitten in de ogen, in dit geval die voor de roodtinten. Beide typen muggen verloren hun interesse in mensen. „Heel tof”, vindt Spitzen. „Echt heel nieuw.”
Je zou op basis daarvan kunnen experimenteren met stroken met verschillende kleuren om muggen weg te leiden van deuren, ramen of ventilatiespleten, merkt hij op. Zelf experimenteert hij met vallen die muggen wegvangen bij invliegopeningen. „We werken daarbij met synthetische mensengeur, maar ook met contrasten.” Spitzen en zijn collega’s lieten zien dat warmte en luchtvochtigheid ervoor zorgen dat deze vallen 
meer muggen aantrekken
 (
Malaria Journal
, 2020). Ook dat zijn modulerende effecten.
Muggen hebben dus geen licht nodig om hun doel te bereiken, vat Spitzen samen. „Ze weten je in het donker immers prima te vinden. Maar visuele prikkels helpen muggen wel om efficiënter op hun doel af te vliegen.” Je zou de vergelijking met mensen kunnen maken: „Ook wij zetten onze zintuigen in verschillende verhoudingen in, afhankelijk van de omstandigheden.”

		
Nieuwsbrief

		NRC Wetenschap
	

		Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/01/komen-muggen-nu-wel-of-niet-op-licht-af-a4135259</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe kan een menselijke kanonskogel het afschieten overleven?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘De vlucht voelt gewichtloos”, zegt David Smith. „Tijdens korte vluchten kan ik de binnenkant van het kanon nog net zien, maar het voelt als een herinnering. Bij mijn wereldrecords schiet ik zo snel weg dat ik de loop helemaal niet meer kan waarnemen.”
In 2018 verbrak menselijke kanonskogel David ‘The Bullet’ Smith het afstandsrecord. Maar liefst 59,43 meter vloog hij door de lucht – zo’n dertig centimeter verder dan zijn eigen oude record. Hij bereikte in korte tijd een snelheid van 120 kilometer per uur, en kwam weer veilig tot stilstand in het vangnet. Hoe kan een mens dat overleven?
<!--iframe-->
Hoe het wegschieten precies werkt, is familiegeheim. Smiths vader ontwierp het kanon, waarmee hij elk van zijn zeven kinderen afschoot. Wel is van het gemiddelde circuskanon bekend dat er geen buskruit in gaat – dat zou een persoon aan flarden knallen. De eerste negentiende-eeuwse circuskanonnen maakten gebruik van een springveer, die een persoon op een plateau wegschoot. Vuurwerk moest het effect compleet maken.
Tegenwoordig werkt een kanon meer als een luchtbuks: de krachtbron is samengeperste lucht – ruim vierhonderd keer de luchtdruk – die plots uiteenzet. In 2006 vroeg de onderzoekstak DARPA van het Amerikaanse leger  
octrooi
 aan op een kanon om mensen mee af te vuren, dat ze baseerden op de circustypen. Ze speelden met het idee om  daarmee met een precisieschot brandweerlieden snel op hoge gebouwen af te leveren.
Het gevaar zit dus niet in de explosie, maar in de grote versnelling die het lichaam ondergaat. Een menselijke kanonskogel schiet weg met vele ‘g-krachten’. Dat is een maat voor versnelling, uitgedrukt in zwaartekrachten. De aardse zwaartekracht trekt mensen en voorwerpen met 9,81 meter per seconde in het kwadraat  (m/s
2
) omlaag;  één g-kracht.
„Het grootste gevaar van g-krachten is dat je flauwvalt”, zegt Ted Meeuwsen. Hij is luitenant-kolonel bij Centrum voor Mens en Luchtvaart van de Koninklijke Luchtmacht, en werkt er als vliegfysioloog-wetenschapper. Die kans is het grootst bij 
head-first
 versnellingen, in de lijn van de kruin tot aan de voeten, ofwel de ‘z-as’. „Dan wordt de inhoud van je lichaam zwaarder. Je bloed plonst vanuit het bovenlichaam naar de benen, en verdwijnt uit de hersenen. Dat is een groot probleem in jachtvliegtuigen: met een zeer snelle acceleratie halen die met gemak negen g-krachten in de z-as, voor een langere periode.”
Volgens Guinness World Records bereikte Smith tijdens zijn recordvlucht al na 0,2 seconde een snelheid van 96 km/u. Zijn versnelling was gemiddeld 130 m/s
2
. Dat staat gelijk aan 13 g-krachten.
„Heel misschien zou je aan het begin het bewustzijn kunnen verliezen, maar waarschijnlijk is de bloeddruk erg hoog door de adrenaline”, zegt Meeuwsen. „Dan blijf je makkelijker bij kennis. Bovendien is de duur van de versnelling belangrijk. Als de versnelling langer dan een seconde zou aanhouden, kom je wel in de problemen.”
We vragen het ervaringsdeskundige Smith: „De klap bij het afvuren bracht mijn lichaam weleens in een korte verlamming, maar ik geloof niet dat ik ooit het bewustzijn heb verloren”, zegt hij  tegen 
NRC
. „Bovendien is de impact bij de landing vaak veel groter dan bij de start – dat voelt echt verpletterend voor mijn lichaam. Ik krijg soms blessures, verwondingen, spiertrekkingen of blauwe plekken.”
Nog veel gevaarlijker is het natuurlijk  als de stuntman het vangnet mist. De g-krachten bij een harde landing zijn het grootst. Sinds de negentiende eeuw zijn zulke ongelukken tientallen keren voorgekomen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/24/hoe-kan-een-menselijke-kanonskogel-het-afschieten-overleven-a4134586</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In festivaltenten vallen soms druppels neer. Is die zweetregen vies?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Splatsj.
„Gadver!”
Menig festivalganger moet bekend zijn met het zomerse fenomeen. Sta je rond een uur of twee ’s nachts in een snikhete tent te dansen, wanneer het begint te regenen – binnen in de tent. Buiten is er geen wolkje aan de lucht.
De oorzaak is duidelijk: het zweet van de verhitte festivalgangers verdampt, stijgt op naar het dak van de tent, tot het condenseert en als regen neervalt.
Radiozender 3FM 
plaatste
 zweetregen in een lijstje met de grootste ‘festivalhorrors’. Maar festivals lijken geen zweetregenmonopolie te hebben: op internet circuleren ook verhalen over nachtclubs met een regenseizoen. Als de zomer maar heet genoeg is, wil zweetregen weleens vallen in warme cafés. Elke druppel gaat gepaard met een kreet van walging.
Hoe terecht is die walging? Wanneer ondrinkbaar zout zeewater verdampt en weer condenseert, ontstaat relatief schoon regenwater. Volgens die logica zou zweetregen hartstikke zuiver moeten zijn. Hoe drinkbaar is zweetregen?
Om te beginnen is normaal regenwater al niet schoon, zegt Jan Peter van der Hoek. Hij is hoogleraar drinkwatertechnologie aan de TU Delft en innovatiedirecteur bij Waternet. „Op het moment dat bijvoorbeeld zeewater verdampt, zal het behoorlijk schoon zijn. Maar de zuiverheid van regenwater wordt heel erg beïnvloed door de lucht waar het door verplaatst. In agrarische gebieden verwacht je stikstofverbindingen zoals ammoniak in de lucht, in stedelijke gebieden met veel industrie vind je meer industriële verontreinigingen.”
Op dit gebied kan zweetregenwater het misschien nog winnen van regenwater: in een festivaltent heeft het nauwelijks tijd om verontreinigingen in de lucht op te pikken. „Maar wat het precies oppikt, is moeilijk te zeggen”, zegt Van der Hoek. „Wat voor verontreinigingen vind je op het doek aan het plafond van de festivaltent?”
„Zweet is op zichzelf niet vies”, zegt Lisa Klous, bewegingswetenschapper bij TNO. Ze stuurt een lijstje op met de samenstelling van zweet, dat ze voor haar promotieonderzoek aan de Vrije Universiteit Amsterdam bestudeerde. Het bestaat uit water met een heleboel zouten en mineralen – die niet verdampen en op de huid achterblijven – maar ook relatief grote hoeveelheden ammoniak en ureum. Ureum is een relatief onschadelijke afvalstof van het lichaam, dat voornamelijk via urine maar ook zweet het lichaam verlaat.
„Ureum en ammoniak zullen voor een deel met het zweet verdampen, en in zweetregen eindigen”, zegt Van der Hoek. „En daar kunnen gemakkelijk bacteriën op groeien, als het een tijd blijft zitten.”
Zo is zweet van zichzelf geurloos. Het gaat pas ruiken wanneer bacteriën op de huid zich voeden met ureum en ammoniak. Wanneer zweetregen op dansende festivalgangers neerdaalt, zal het dus ook bacteriën op de huid kunnen voeden. Toch wel vies dus, die zweetregen, maar alleen als je bacteriën op je huid de tijd geeft om op te leven.
Inmiddels nemen sommige festivals zelfs maatregelen, vertelt Bente Bollmann, marketingmanager van de festivals Lowlands en Down The Rabbit Hole. „De zweetregen trad vooral op bij de oudere ‘circustype’ tenten; onze modernere tenten hebben er geen last van. Nu wordt er op een andere manier geventileerd. De laatste jaren komt zweetregen niet meer voor.”

		
Nieuwsbrief

		NRC Boeken
	

		Het laatste boekennieuws met onze recensies, de interessantste artikelen en interviews</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/17/in-festivaltenten-vallen-soms-druppels-neer-is-die-zweetregen-vies-a4133776</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom wordt een meeuw niet ziek van rotte vis?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onze maag keert ervan om als we er alleen al aan ruiken: de dode zeebeestjes langs de vloedlijn, rottend in de zon. Maar meeuwen schrokken ze zo naar binnen. Die hebben nergens last van, net als gieren en hyena’s bij een karkas op de savanne. Hoe kan dat, terwijl wij mensen al flink beroerd kunnen worden van een slecht doorbakken hamburger?
Belangrijk in dit verhaal is de zuurgraad van de maag, uitgedrukt in pH. Hoe lager de pH, hoe zuurder iets is. Het is een logaritmische schaal: iets met pH 4 is tien keer zuurder dan iets met pH 5. En hoe zuurder iets is, hoe beter het ziekmakende bacteriën doodt. Die bacteriën zijn schadelijk door de giftige stoffen (toxinen) die ze uitscheiden, of doordat ze onze gezonde, nuttige darmflora verstoren.
Van plantaardig voedsel dat niet goed meer is, word je veel minder ziek dan van rot vlees. Planten rotten bovendien ook minder snel. Daarom hebben planteneters geen heel zure maag nodig. Bij kamelen is de pH 7, bij koeien, schapen en paarden zo’n 4,5, aldus Amerikaanse onderzoekers 
in het tijdschrift 
PLoS
 (2015). Vleeseters scoren veel zuurder: katachtigen hebben bijvoorbeeld pH 3,5, uilen pH 2 tot 3.
Maar dan de aaseters! De maag van meeuwen en kraaien heeft een pH van 1,5. Die van gieren hangt rond de 1. Fataal voor ziekmakers – vandaar dat deze vogels naar hartelust rotte dingen kunnen eten. De zuurgraad neutraliseert ook veel toxinen, aldus  
PLoS
.
Daarnaast zijn gieren waarschijnlijk immuun voor veel toxinen, zo schrijven Deense onderzoekers 
in 
Nature Communications
 (2014). Zij ontdekten ook dat er in de darmen van gieren maar zo’n 70 soorten bacteriën leven – veel minder dan de vele honderden bij andere dieren. Twee bacteriegroepen overheersten in de gierendarmen: onschuldige varianten van de ziekmakers 
Clostridium
 en 
Fusobacterium
. Die concurreren wellicht hun gevaarlijke neven eruit, speculeren de Denen.
En de maag van hyena’s? Daarover wordt veel geschreven, maar volgens de Amerikanen is die nooit goed onderzocht. In hun artikel zetten zij de beschikbare studies naar dierenmagen op een rijtje. Het stuk maakt vooral duidelijk hoe weinig we nog maar weten. Er zijn veel rare uitbijters, letterlijk.
De gekste uitbijter is de mens: onze maag is véél zuurder dan je op basis van ons dieet zou mogen verwachten. Met een pH van 1,5 is hij ruim tien keer zuurder dan azijn, meer dan honderd keer zuurder dan de maag van een baviaan, ook een omnivoor.
Toch vermijden mensen aas – en vroege mensachtigen deden dat ook, volgens 
het 
Journal of Anthropological Research
 (2000). Maar daarover heerst wetenschappelijk debat. Er zijn bijvoorbeeld dierenbotten gevonden met snijsporen bóvenop bijtsporen van hyena’s. En vroege hominiden hadden dezelfde lintwormen als hyena’s, 
aldus 
The Gourmet Butcher’s Guide to Meat
 (2014).
Volgens Geert Wanten, maag-lever-darmspecialist bij het Radboudumc in Nijmegen, zouden we biologisch gezien prima aas moeten kunnen eten. „Maar we zijn het niet meer gewend, ook door verbeteringen in voedselconservering”, zegt hij. „Als je van jongs af aan vlees met meer bacteriën eet, train je je smaak én je immuunsysteem om ertegen te kunnen. Maar wij staan steeds verder van de natuur af. Dat maakt onze afweer kwetsbaarder. Dat zie je ook in de toename van allergieën.”
Maar er zijn nog veel raadsels, ziet ook hij. „Misschien zijn er wel veel meer mogelijke verklaringen. Je moet uitkijken met hineininterpretieren.”

		
Nieuwsbrief

		NRC Wetenschap
	

		Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/10/waarom-wordt-een-meeuw-niet-ziek-van-rotte-vis-a4133078</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Met cola kun je goed roest verwijderen. Hoe kan dat?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Je hoort het vaak als argument om geen cola te drinken: je kunt er roest mee verwijderen! Dat wil je toch niet in je lijf hebben?!? Video’s op YouTube zijn eenduidig: het is echt waar. Een roestig fietsstuur, zelfs een totáál verroeste autobumper: een beetje cola eroverheen gieten, poetsen met staalwol, nog wat cola, nog wat poetsen, en voilà. Dat vereist overigens wel een hele fles cola. Niet handig in de garage.
Zou het filmpje echt zijn? Of zouden de makers stiekem ook wat industriële anti-roest in de colafles hebben gedaan? Dat lijkt aannemelijk, want dit ging haast al te makkelijk, zonder de cola ook maar een minuut te laten intrekken. Een roestige spijker een nacht laten weken in een kopje cola: dat werkt in elk geval als een tierelier, ontdekte ik toen ik acht was. Maar hoe werkt het dan, en lukt het ook met andere frisdranken?
„Cola bevat veel fosforzuur”, vertelt Marijn Meijer, chemisch technoloog en directeur van C3, het Centrum voor JongerenCommunicatie Chemie. C3 runt onder meer de 
VraagbaakScheikunde.nl
, waar scholieren terechtkunnen met dit soort vragen. „Fosforzuur is het hoofdingrediënt van roestverwijderaars. Het reageert sterk met ijzeroxide, oftewel roest, tot ijzerfosfaat en water.” IJzerfosfaat is een bruin poeder dat niet oplost in water (of in cola). 
„Cola bevat ook koolzuur en citroenzuur, en die kunnen ook reageren met roest”, vervolgt Meijer. „Maar fosforzuur is een veel sterker zuur. Dat maakt dat het ijzeroxide het liefst – dus het eerst – met fosforzuur reageert.” Maar in afwezigheid van fosforzuur kunnen andere zuren dus ook prima een spijker ontroesten. Citroenzuur en azijnzuur worden op internet genoemd als huis-, tuin- en keukenmiddeltjes.
Dat zou betekenen dat ook andere frisdranken roest kunnen verwijderen. Ook die zijn namelijk zuur. Maar cola spant de kroon: die heeft veruit de laagste pH. „De pH is een maat voor de concentratie zuurdeeltjes”, legt Meijer uit. „Hoe lager de pH, hoe zuurder de stof. Het is een logaritmische schaal. Dus iets met pH 2 is tien keer zuurder dan iets met pH 3.”
De pH van cola is 2,5; die van Fanta en Sprite ligt rond de 3, en die van vruchtensappen rond de 3,5. Dat maakt ze al minder geschikt als roestverwijderaar, in vergelijking met cola. Al die dranken bevatten ook nog eens nauwelijks fosforzuur, aldus 
een artikel van Groningse tandartsen
 in het 
Journal of Dentistry
. Zij onderzochten het effect van zestien dranken op het tandglazuur. Dat bestaat uit hydroxyapatiet, een calciumfosfaat. En ook dat reageert met zuren. Bij de dranken bepaalt niet zozeer het fosforgehalte hoezeer ze tandglazuur eroderen, zo concludeerden de Groningers – alleen de pH. Dranken met heel veel fosforzuur maar een flink hogere pH, zoals bier, zijn lang niet zo slecht voor je glazuur als cola. En lang niet zo’n goede roestverwijderaar.
Cola werkt wat dat betreft dubbel goed: het is én heel zuur, én heel rijk aan fosforzuur. Is cola daarom slecht voor je lichaam? Op zichzelf niet: onze eigen maag is nog véél zuurder, met een pH van rond de 1. Fosforzuur is op zichzelf ook niet schadelijk: het zit in bijna alle voedingsmiddelen, zelfs vrij veel in bijvoorbeeld vruchtensappen. Maar te veel is nooit goed. Los van de overdaad aan suiker: colaconsumptie hangt sterk samen met de stevigheid van je botten, aldus 
diverse studies
. Maar hoeveel cola je moet drinken om merkbaar broze botten te krijgen, dat vermelden ze dan weer niet.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/03/met-cola-kun-je-goed-roest-verwijderen-hoe-kan-dat-a4132168</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waar komt de zurige, muffige, ietwat kruidige geur van tweedehandskleding vandaan?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is heerlijk snuffelen tussen tweedehands kleding. Jurken, broeken, vesten, een kanten bloesje, een jasje van velours. Maar die geur! „Onze taal is niet geschikt voor de beschrijving van de ruikbare wereld”, schreef Patrick Süskind in  
Het parfum
. Maar laten we een poging wagen: zo’n vintagecollectie ruikt zurig, muffig, ietwat kruidig, met een vleugje oude kaas, sigarettenrook en toiletverfrisser.
De wetenschappelijke literatuur omvat opvallend veel studies naar kledinggeur. Sommige onderzochten het effect daarvan op mensen. Ruiken aan het vieze T-shirt van je partner 
blijkt bijvoorbeeld stress te verminderen
. Andere 
onderzochten
 welke textielsoort de meeste geuren vasthoudt (polyester, dan katoen, dan wol). Maar studies naar de universele vintagewinkelgeur ontbreken.
Een journalist van 
The New York Times
 kocht een stapeltje vintagekleding en 
stuurde die naar het geurenlab
 van wasmiddelengigant Proctor & Gamble. Daar extraheerden onderzoekers het aroma uit de kleding en analyseerden het met chromatografie en massaspectrometrie. Achttien vluchtige stoffen kwamen naar voren. Daarvan waren er twaalf van menselijke oorsprong: uit huid, zweet en talg (huidolie). Die zijn op zichzelf geurloos, maar zijn een voedingsbodem voor honderden soorten bacteriën – veel goedaardige, zoals corynebacterium, maar ook salmonella en E. coli – die allerlei geuren produceren. De overige geuren waren te herleiden naar uitlaatgassen, benzine, oplosmiddelen uit de stomerij en parfum.
Maar waarom ruikt al die kleding hetzelfde, en anders dan je eigen kleding? Iedereen ruikt anders, aldus 
Trends in Microbiology
 (2017), omdat iedereen zijn eigen combinatie van geurproducerende bacteriën meedraagt. Maar blijkbaar levert een ensemble van kleding van verschillende mensen dus min of meer hetzelfde gemiddelde geurbouquet.
Wat zijn dan die geuren? Dat staat in een artikel in het 
Journal of Chromatography
 (2016). Het gaat om tientallen vluchtige organische stoffen. De zes belangrijkste zijn: boterzuur (zweetvoeten of kaas), dimethyldisulfide (knoflook en rotte vis), dimethyltrisulfide (doorgekookte spruitjes, geïnfecteerde wonden), butyl-aceton (gorgonzola, banaan), methylheptylketon (aarde, bittere kruiden) en hexylmethylketon (gebakken vlees, paddenstoelen, parmezaanse kaas).
Die geuren zijn weliswaar vluchtig, maar kunnen toch lang blijven hangen. Zelfs na wassen in de wasmachine. Meldingen over de efficiëntie daarvan lopen uiteen, maar wasmachines zouden maar zo’n 20 tot 95 procent van het vuil verwijderen. Gemiddeld zo’n 75 procent – maar nooit 100 procent.
Zelfs keurig gewassen tweedehands kleding wasemt dus geur uit. Soms zitten er nog levende bacteriën in die geuren produceren: 
tot minstens 200 dagen
. En daarna zijn er nog de geurstoffen zelf die aan de kleding blijven kleven. 
Vooral aan synthetische vezels
, zoals polyester. De geuren vervluchtigen met de tijd. Je kunt je voorstellen dat daarmee de pieken in de geurenspectra van kledingstukken gaan afvlakken, waardoor ze steeds meer hetzelfde gaan ruiken.
Koop daarom nooit vintagekleding die je niet kunt wassen, zoals van suède of kwetsbare wol, kunnen we wel concluderen. Was de kleding een paar keer voor je hem draagt. En doe hardnekkig geurende kleding een nachtje in een emmer met verdunde azijn of baksoda (niet tegelijkertijd: dat gaat vreselijk schuimen). Geen overbodige luxe, want: „Wie geuren beheerst, beheerst het hart van de mensen”, in de woorden van Patrick Süskind.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/27/waar-komt-de-lucht-van-tweedehandskleding-vandaan-a4129386</guid>
      <pubDate>Fri, 27 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe ontstaat een knorrende maag?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een lage rommel als van donder in de verte, een snerp als van een raceauto of gewoon een luid geborrel: onze maag maakt een concert aan geluiden. Vooral opvallend – en gênant – in een muisstille klas of vergaderzaal. „Mijn maag knort”, zeggen we, of: „Ik rammel van de honger.” Waardoor ontstaat dat knorren eigenlijk? En is honger de boosdoener?
De borrelpraat op internet is eensgezind: het knorren ontstaat doordat de maag doorgaat met kneden nadat het eten al is afgevoerd naar de dunne darm. Wat je hoort, is het samenpersen van lucht in de lege maag, waarbij je soms ook maagsap hoort klotsen. „Stop er maar snel wat eten in, dan klinkt het niet meer zo hol daarbinnen”, zegt ook het onvolprezen kinderboek 
Waarom je eigen scheten soms niet zo erg stinken
, van gezondheidswetenschapper Esther Walraven.
Maar Geert Wanten, maag-darmspecialist van het Radboudumc in Nijmegen, is wat genuanceerder. „Vaak is het niet zozeer de maag die je hoort rommelen, maar de darmen”, zegt hij. Het hele maag-darmkanaal is wel acht meter lang. Daarin vindt voortdurend transport plaats van lucht, sappen en dunne voedselresten. „Het betere loodgieterswerk”, aldus Wanten. Hoog in het systeem, tegen het middenrif aan, voelt het alsof het gaat om de maag. Pas in de dikke darm voelt het borrelen darmachtig.
Rommelt het daar bovenin vooral als we honger hebben? „Ik denk dat dat een fabeltje is”, zegt Wanten, „maar het is voor zover ik weet nauwelijks onderzocht.” De vertering is een continu proces, benadrukt hij, dat altijd geluid maakt, ook al hoor je dat aan de buitenkant niet. Maag-darmspecialisten luisteren daarnaar met een stethoscoop, net zoals een cardioloog naar je hart luistert.
„Het is natuurlijk wel zo dat die peristaltiek, dat samenspel van spierbewegingen die de vloeistof voortstuwen, op bepaalde tijdstippen wat toeneemt”, zegt Wanten. „Rond etenstijd, of als je alleen al dénkt aan eten. Dan worden er alvast verteringssappen geproduceerd. En het kan zijn dat dat borrelen luider doorklinkt als de maag leeg is, omdat je buik dan een hol klankvat is. Maar of dat echt zo werkt, durf ik niet te zeggen.”
Wanten krijgt op zijn spreekuur wel mensen die vaak last hebben van een borrelende buik. „De meesten kan ik geruststellen”, zegt hij. „Het borrelen is de normaalste zaak van de wereld. Het hoort erbij.”
Alleen in sommige gevallen is er echt wat mis. Bij een verstopping hoor je bijvoorbeeld weleens een hoge fluittoon als de darmen hun inhoud ergens langs moeten persen. „Gootsteengeruis, noemen we dat”, merkt Wanten op. En mensen met lactose-intolerantie of prikkelbaredarmsyndroom, die gemiddeld meer darmgassen produceren, melden ook meer gerommel in de darmen. „Dan werken de darmen meer als een trommeltje.”
Maar waar ontstáát dat geluid nu precies door, fysisch gezien? Dat hebben Australische artsen en ingenieurs samen onderzocht. Ze 
publiceerden „een wiskundig model van darmgeluidsgeneratie”
 in 
The Journal of the Acoustical Society of America
 (2018). Doordat de lucht door de darm wordt geperst, gaat de darmwand trillen. En het leukste is: dat gebeurt met precies dezelfde frequentie als waarmee onze stembanden trillen – tussen de 100 en 1.000 keer per seconde. Niet zo gek, want het gaat om vergelijkbaar weefsel, aldus de Australiërs. Dat verklaart waarom onze darm soms lijkt te zingen of te kreunen.
En het plaatst het begrip ‘buikspreken’ in een heel nieuw perspectief.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/20/hoe-ontstaat-een-knorrende-maag-a4125049</guid>
      <pubDate>Fri, 20 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
