<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Durf te vragen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/durf-te-vragen/</link>
    <description><![CDATA[Durf te vragen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Hadden neanderthalers ook mazelen ?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We zijn er helemaal aan gewend: planten- en diersoorten zijn makkelijk vele miljoenen jaren oud. Homo sapiens is relatief jong: de oudste échte mensenbotten zijn gedateerd op zo’n 300.000 jaar geleden (Nature, 2017). Hoe zit het eigenlijk met onze infectieziekten, zoals mazelen? Liepen neanderthalers daar al mee rond? Hoe zag hun ‘virussfeer’ eruit? Neanderthalers leefden tussen zo’n 430.000 en 40.000 jaar geleden. Het zijn geen voorouders van moderne mensen: ze vormen een aparte, doodlopende tak aan de stamboom van de mensachtigen. Onze laatste gemeenschappelijke voorouder is Homo heidelbergensis, en waarschijnlijk gingen we zo’n 600.000 jaar geleden ergens in Afrika uiteen – hoewel we daarna soms nog wel met elkaar kruisten, onder meer in Europa. Daardoor is naar schatting zo’n 2 procent van ons dna terug te voeren op neanderthalers. Dat ‘neanderthaler-dna’ dat wij meedragen, dient vooral voor de afweer tegen virussen, schreven Amerikaanse onderzoekers in 2018 in het tijdschrift Cell. Dat betekent dat mensen en neanderthalers waarschijnlijk virussen met elkaar deelden, en dat zou ook wel logisch zijn: als we kennelijk dicht genoeg bij elkaar leefden om kinderen met elkaar te krijgen, moeten we ook virussen hebben uitgewisseld. Welke dan, dat lieten de onderzoekers in het midden. In elk geval níét mazelen, zo blijkt uit een Duits-Belgische studie in 2020 in Science. Het mazelenvirus is pas rond de 9de eeuw voor Christus geëvolueerd uit een runderpestvirus. Dat ontdekten de virologen door een stamboomonderzoek, waarbij ze op basis van de bekende mutatiesnelheden van virussen, oftewel de ‘moleculaire klok’, konden berekenen wanneer de virussen zich van elkaar afscheidden. Dit past bij de gangbare theorie dat ‘moderne’ infectieziekten zoals mazelen, rode hond en bof, maar ook bacterieziekten zoals kinkhoest, tyfus, cholera en tuberculose, pas zijn ontstaan in de tijd van de landbouw, dus grofweg in de laatste tienduizend jaar. Toen begonnen mensen in grotere dichtheden bij elkaar te leven, en bovendien: ze leefden nauw samen met hun landbouwhuisdieren. Daardoor konden ziekten makkelijker overspringen van dieren op mensen, zich aanpassen aan hun nieuwe gastheren en zich vervolgens snel verspreiden. Jagers-verzamelaars, zoals ook de neanderthalers, hadden geen last van ‘broeinesten’ van nieuwe infectieziekten: ze trokken rond in kleine groepjes en leefden niet zo nauw samen met dieren. Dat verklaart overigens ook waarom de infectieziekten van de Europese kolonisten zo desastreus waren voor de inheemse volken van de Nieuwe Wereld en niet andersom: de ziekten die de Europeanen meebrachten, waren typische ‘landbouwziekten’ waar de lokale bewoners geen weerstand tegen hadden. Het is nog altijd niet goed bekend welke ziekten neanderthalers precies met zich meedroegen. De ziekteverwekkers zélf zijn nooit aangetroffen in hun oude botten; wel stukjes virus-dna die als ‘bijvangst’ opdoken in genomen van neanderthalers (Viruses, 2024). Daarbij ging het om herpes-, adeno- en papillomavirussen – heel oude viruslijnen die bij allerlei dieren voorkomen, en ook bij moderne mensen. Hoogstwaarschijnlijk hadden neanderthalers ook volop parasitaire wormen en bacteriële maagzweren. Dat schrijven Britse onderzoekers in het American Journal of Physical Anthropology (2016). Ze stellen ook dat het palet aan infectieziekten al ver vóór de landbouwtijd heel groot was. Moderne mensen zouden vanuit Afrika allerlei ziekten hebben meegenomen waar neanderthalers niet goed tegen bestand waren – iets wat wellicht heeft bijgedragen aan hun uitsterven. NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/22/hadden-neanderthalers-ook-mazelen-a4912575</guid>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 05:28:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom is ‘leuk-leuk’ leuker dan ‘leuk’?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Je hoort het steeds vaker, vooral onder jonge mensen: door een woord simpelweg te herhalen geven ze aan dat woord een andere betekenisnuance. Hoe kan dat? Bijvoorbeeld, een vrouw vertelt dat ze een man heeft ontmoet die ze „leuk” vindt. Daarop vraagt haar vriendin: „Bedoel je leuk of leuk-leuk?” ‘Leuk’ kan van alles zijn: van ‘ach, wel leuk’ tot ‘echt heel leuk’. ‘Leuk-leuk’ betekent alleen dat laatste, met hier vermoedelijk als ondertoon: leuk genoeg om iets mee te beginnen. Verdubbel je een woord ‘X’ tot ‘X-X’, dan betekent het resultaat zoiets als ‘echt heel X’ of ‘typisch X’. Een ‘student-student’ studeert niet zomaar (zoals iedere ‘student’) maar gedráágt zich ook als het stereotype van een student: hij of zij woont op kamers en geniet volop van het studentenleven. En ‘koffie-koffie’ is: koffie zoals koffie moet zijn. Afhankelijk van wie het zegt betekent dat: espresso of juist filterkoffie, en in ieder geval géén decafé, want dat is nep-koffie. Volgens Geert Booij, emeritus hoogleraar en gespecialiseerd in woordstructuur en woordvorming, komen verdubbelingen wereldwijd heel veel voor in talen. „Maar juist hier in Europa, in de Germaanse en Romaanse talen, komt het maar weinig voor.” Je zou denken dat het zo werkt: je herhaalt een woord, je zegt het en daarna zeg je het nog een keer. Maar zo zitten deze verdubbelingen niet in elkaar. Het is niet zo dat de eerste helft gevolgd wordt door de tweede helft, maar andersom: het tweede deel is de kern van het woord en het eerste deel wordt er vervolgens aan toegevoegd, ervóór gezet, met alle gevolgen van dien voor de betekenis. Dat het zo werkt zie je bijvoorbeeld in dit zinnetje: „Mijn haar is niet echt rood-rood, maar rossig rood.” Een zin met drie keer ‘rood’ erin. Het tweede en het derde ‘rood’ verwijzen naar alles wat je rood mag noemen tussen oranje en paars. Maar het eerste ‘rood’ verwijst naar protypisch rood, dat wil zeggen: vuurrood. Booij formuleert het zo: „In rood-rood is het eerste ‘rood’ een nadere bepaling bij het tweede ‘rood’.” In ‘student-student’ werkt het ook zo. Net als in bijvoorbeeld ‘wiskundestudent’ is het tweede deel de kern van het woord en zorgt het eerste deel ervoor dat de betekenis van dat woord flink wordt ingeperkt en aangescherpt. Anders gezegd: binnen de (grote) verzameling van ‘studenten’ zijn ‘wiskundestudenten’ en ‘student-studenten’ (kleinere) deelverzamelingen. Verdubbelingen maken gebruik van het feit dat je woorden altijd in verschillende betekenisnuances kunt gebruiken: een algemene, brede betekenis, dan wel een heel specifieke, prototypische betekenis. Een in taalkundige kringen bekend voorbeeld daarvan vind je in deze uitspraak: „De merel en de pinguïn zijn allebei vogels. Maar een merel is méér ‘vogel’ dan een pinguïn.” Want de merel (die vliegt en zingt) is een prototypische vogel, en de pinguïn niet. Verdubbelingen als ‘rood-rood’ en ‘student-student’ kom je ook tegen in het Engels en het Duits, vertelt Booij. We mogen dus spreken van een internationaal verschijnsel. Vier Amerikaanse taalkundigen schreven er in 2004 al eens een inmiddels befaamd artikel over, met als titel The salad-salad paper. Want in de VS schijnen ze een onderscheid te kennen tussen een ‘salad’ en een ‘salad-salad’. In Nederland wordt de verdubbeling ook vaak met een dwarsstreepje geschreven: ‘leuk-leuk’. Booij denkt dat er nog geen officiële spellingsregel voor bestaat, want dan zou de spellingscommissie zich er eerst over moeten buigen. Op het internet kom je nu ook de spellingen ‘leukleuk’ en ‘leuk leuk’ tegen. Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/13/waarom-is-leuk-leuk-leuker-dan-leuk-a4910519</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 05:28:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waardoor ruikt regen zo lekker?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Superfijn, vooral na een tijd van droogte: die zoete, frisse, aardse geur van de eerste regendruppels. Het is een unieke en herkenbare geur, die al snel weer vervliegt na het begin van een bui. Wat veroorzaakt die geur, en waarom worden we er zo blij van? Het zijn niet de druppels zelf die zo lekker ruiken, maar de grond en de bladeren waar zij op vallen. Die verspreiden, als ze voor het eerst weer nat worden, een geur waar zelfs een aparte naam voor bestaat: petrichor. Die naam heeft Griekse wortels: pétros (steen, bodem) en ichor (het bloed van de onsterfelijken in de Griekse mythologie). De Australische chemici Isabel Bear en Dick Thomas lanceerden de term in 1964 in Nature. Zij waren de eersten die de geur onderzochten. Anderen hadden er al wel over gespeculeerd. De Britse violist én wetenschapper Thomas Phipson schreef bijvoorbeeld in 1891 in Scientific American dat plantaardige oliën die in de grond terechtkomen, „de geur van duizenden bloemen” met zich meedragen. Bear en Thomas stelden vast dat de bodem inderdaad is doordrenkt met plantenoliën én dat die belangrijk zijn in petrichor. Ze wisten die oliën uit grond te destilleren en deden er experimenten mee. Ze zagen bijvoorbeeld dat plantenzaden minder goed ontkiemen in grond met deze oliën. Door het uitscheiden van die stoffen zouden planten dus voorkomen dat hun zaden gaan ontkiemen als het te droog is. Tijdens een regenbui spoelen de oliën uit de grond én komen ze als piepkleine druppeltjes in de lucht terecht. Dan neemt hun concentratie in de grond af en kunnen zaden gaan ontkiemen. Welke componenten van die oliën belangrijk zijn voor petrichor, lieten Bear en Thomas in het midden. Botanici suggereerden later dat het vooral gaat om drie algemene vetzuren: stearinezuur, oleïnezuur en palmitinezuur. Door het spatten van regendruppels komen er nog meer stoffen in de lucht terecht. Bijvoorbeeld geosmine. Dat is een alcohol die wordt geproduceerd door veel bodembacteriën. En ook die stof is belangrijk in petrichor, ontdekten Bear en Thomas. Geosmine ruikt aards. Ook rode biet, spinazie en champignons bevatten geosmine. Vandaar dat sommige mensen die naar aarde vinden smaken. Menselijke neuzen zijn bijzonder gevoelig voor geosmine. We kunnen de stof al detecteren in een concentratie van minder dan vijf moleculen geosmine per biljoen overige moleculen in de lucht (een één met twaalf nullen). Dat schreven Nederlandse, Japanse en Duitse onderzoekers in 2022 in Environmental Microbiology: „Dat komt overeen met één theelepel in tweehonderd Olympische zwembaden.” Ter vergelijk: van haaien wordt gezegd dat ze een druppel bloed kunnen ruiken in een verhouding van één op een miljoen – dus 200.000 keer minder gevoelig. „De exacte biologische functie ervan begrijpen we nog niet”, vervolgen deze auteurs. Van geosmine, bedoelen ze. De biologische functie van onze gevoeligheid ervoor, die ligt voor de hand. Althans, volgens sommige evolutionair antropologen. Voor onze verre voorouders – in feite voor álle dieren – was het belangrijk dat ze konden ruiken waar het onlangs had geregend. Daar konden ze immers vers water, plantengroei en wellicht ook wild verwachten. Dat verklaart meteen ook waarom wij die geur zo fijn vinden. Die associëren wij al van oudsher met overvloed, met een einde aan barre tijden, met groen en met geluk. Parfummakers in India schijnen de geur zelfs te destilleren uit aarde en te verkopen in dure flesjes. Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/06/waardoor-ruikt-regen-zo-lekker-a4911207</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Nov 2025 05:28:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat kun je doen tegen een vieze mondgeur?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„M’n adem ruikt naar een dood musje”, zong Annie de Rooij, alias Paul de Leeuw, vrolijk voor de badkamerspiegel. Veel mensen zijn er helemaal niet zo blij mee, met hun mondgeur. Hoe ontstaat die eigenlijk – en hoe kom je er vanaf? We vragen het aan Marja Laine, hoogleraar orale diagnostiek aan het Academisch Centrum Tandheelkunde Amsterdam (ACTA). Zij doet onderzoek aan slechte adem, houdt een ‘slechte-ademspreekuur’ en geeft er onderwijs over. „Slechte adem kan verschillende oorzaken hebben”, vertelt zij. „Allereerst is er eten waarvan je adem sterk kan gaan ruiken. Bijvoorbeeld knoflook, uien en veel soorten kool.” Die bevatten zwavelverbindingen, die tijdens de spijsvertering worden omgezet in zwavelgassen die niet prettig ruiken. Die gassen adem je uit. Daarnaast bestaan er bepaalde ziekten, zoals de genetische aandoening trimethylaminurie (ook wel ‘visgeursyndroom’ genoemd), waarbij mensen sterk ruiken: „Uit hun mond, maar ook via zweet en urine. Maar die aandoening is heel zeldzaam. Veruit de belangrijkste veroorzaker van slechte adem zijn gewoon de bacteriën in je mond. Die breken eiwitten af, bijvoorbeeld uit voedselresten. Daarbij komen stinkende zwavelgassen vrij.” De belangrijkste zijn waterstofsulfide (dat ruikt naar rotte eieren), methylmercaptaan (rotte kool) en dimethylsulfide (een onaangename, zoet-zilte geur). Bij de meeste mensen zijn die geuren overdag niet zo overheersend, want dan eet en drink je regelmatig en produceer je relatief veel speeksel. ’s Nachts hebben mensen een veel drogere mond: dan krijgen bacteriën de kans zich op te hopen. En dat ruik je. Laine: „Vrijwel iedereen heeft een ochtendgeur, in meer of mindere mate.” Bij de meeste mensen is het ‘dode musje’ snel weer over. Maar bij 20 tot 30 procent van de mensen blijft de geur de hele dag hangen. Dan spreken experts van ‘halitose’. Er is overigens ook een grote groep mensen (in een Duitse studie zelfs ruim een kwart van de patiënten van slechte-ademklinieken) met pseudo-halitose: ze dénken dat ze een slechte adem hebben, terwijl dat niet zo is. „Zoiets heeft enorme sociale gevolgen”, merkt Laine op. „Sommige mensen durven niet meer de deur uit.” Om ademgeur objectief vast te stellen, gebruiken Laine en haar collega’s apparaten die de zwavelgassen meten. Bijvoorbeeld een mini-gaschromatograaf. „Maar we gebruiken ook onze eigen neus. Ja, echt. Die hebben we nodig om vast te stellen wat er aan de hand is.” De samenstelling van de ademgassen verraadt namelijk de herkomst van de geur. Meestal is de boosdoener het zogeheten tongbeslag: de laag die zich ophoopt achter op je tong, en die bestaat uit bacteriën, dode cellen, speeksel en etensresten. Die laag is veelal wittig, maar soms ook geel, beige, bruin of zelfs bijna zwart. „Maar het probleem kan ook zitten bij bacteriegroei tussen de tanden, op of onder het tandvlees, of rondom een verstandskies die niet volledig is doorgekomen.” De oplossingen liggen dan ook vaak in de mondhygiëne. Goed twee keer per dag tandenpoetsen dus, én ‘rageren’ of ‘stokeren’ tussen de tanden. „Mensen met tongbeslag kunnen daarnaast ook een tongschraper gebruiken om die laag te verwijderen. Elke dag? Ja, dat adviseren wij wel.” Er bestaan ook mondwaters die kunnen helpen. Maar laat je daarover wel adviseren, waarschuwt Laine: „Niet elk mondwater is hetzelfde. Voor halitose heb je een specifiek soort mondwater nodig.” En dan is er nog de gouden tip waarmee iedereen zou moeten beginnen: „Meer water drinken.” Op de hoogte van kleine ontdekkingen, wilde theorieën, onverwachte inzichten en alles daar tussenin NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/28/wat-kun-je-doen-tegen-een-vieze-mondgeur-a4910496</guid>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 05:28:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe komt salmonella in een ei terecht?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een ei is vanbinnen steriel, zou je zeggen. Een ei blijft gemakkelijk zo’n vier weken goed; verschillende barrières beschermen de inhoud tegen ziekteverwekkers. Toch zitten er soms salmonellabacteriën in eieren. Hoe kan dat dan? En geldt dat voor meer bacteriën? Alle Nederlandse kippenbedrijven worden regelmatig gecontroleerd op salmonella. De kans op besmette eieren uit de supermarkt is dus klein. Toch glipt er af en toe een besmette partij tussendoor. In Nederland lopen jaarlijks zo’n 41.000 mensen een salmonellabesmetting op door het eten van besmette eieren, vlees of melkproducten. Zij kunnen er flinke maag-darmklachten van krijgen. Circa duizend van hen belanden in het ziekenhuis. Je kunt de kans op een besmetting verkleinen door dierlijke producten goed te verhitten én door hygiënisch te werken in de keuken, vertelt Miriam Koene. Zij is veterinair microbioloog bij Wageningen Bioveterinary Research in Lelystad. „Bacteriën, waaronder salmonella, kunnen namelijk aan de buitenkant van een ei zitten en via je handen op ander voedsel terechtkomen.” Salmonella leeft vooral in het maag-darmkanaal van de kip, legt Koene uit. „De kip wordt daar overigens zelf niet ziek van. In de cloaca, de uitgang waar de poep, urine én eieren uitkomen, kan de bacterie op de eischaal terechtkomen. Vlak na het leggen, als de eischaal en het beschermlaagje daaromheen nog een beetje zacht zijn, kan de bacterie dus het ei in komen.” Soms komt salmonella al bij de aanleg in het ei terecht, vervolgt ze. „Salmonella is een van de weinige bacteriën in het kippenlijf die de eierstok kunnen koloniseren. En daarmee ook de dooier. Dat is een speciale aanpassing van deze bacterie: die kan in leven blijven ín witte bloedcellen en zo ook in andere organen terechtkomen.” De eierstok is in feite een tros van rijpende dooiers in verschillende ontwikkelingsstadia, vertelt Koene. „Elke dag wordt de dooier die dan het grootste is, met aan de buitenkant de feitelijke eicel, afgesnoerd en opgevangen door het trechtervormige uiteinde van de eileider.” Dat is de plek waar de bevruchting plaatsvindt – áls er een haan is langsgeweest. Vervolgens reist het ei-in-wording in de loop van ongeveer een etmaal langs de stukjes eileider die de overige onderdelen aanleggen: eerst een dooiervlies, dan een laag dik eiwit, een laag dunner eiwit, een vlies dááromheen, en ten slotte de eischaal. Tijdens die laatste fase ligt het ei in een holte, de schaalklier, die van alle kanten tegelijk calciumkristallen afzet op het buitenste vlies. Daarbij groeien de kristallen niet overal helemaal tegen elkaar aan. Er blijven poriën open, die later belangrijk zullen zijn voor de stofwisseling van het kuiken. Vlak voordat het ei de cloaca in glijdt, wordt er op de schaal ook nog een glad eiwitlaagje afgezet, de cuticula. Koene: „Deze laag speelt een belangrijke rol bij het tegenhouden van bacteriën, zodat die niet via de poriën het ei kunnen binnendringen. Maar dat laagje moet dus eerst even uitharden. En het verliest na verloop van tijd zijn werking. Oude eieren kunnen daardoor iets makkelijker besmet raken met bacteriën.” Naast fysieke barrières, zoals de eischaal en de vliezen, dragen ook antibacteriële stoffen bij aan de bescherming van het ei – net als de hoge pH van het eiwit. Dat alles verlaagt de kans op een besmetting van buitenaf. „Maar salmonella kan deze verdediging dus omzeilen door van binnenuit het ei te besmetten.” NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/08/hoe-komt-salmonella-in-een-ei-terecht-a4908795</guid>
      <pubDate>Wed, 8 Oct 2025 05:28:26 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoeveel grond heb je nodig om één persoon te voeden?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Sommige mensen dromen van een zelfvoorzienend bestaan. Oorlog, pandemie en nieuwsberichten over PFAS en pesticiden in ons voedsel wakkeren het verlangen aan om het anders te doen: een huis met een lap grond op het platteland, waar je je eigen groenten verbouwt en leeft van wat de natuur te bieden heeft. Zelfvoorzienend leven, hoe realistisch is dat? En vooral: hoeveel grond heb je daarvoor nodig? „Dat is een van die vragen die je zo makkelijk stelt, maar moeilijk beantwoordt”, zegt Petra Berkhout, onderzoeker Nederlandse land- en tuinbouw in Wageningen. Hoeveel vierkante meter je nodig hebt, hangt namelijk sterk af van de keuzes die je maakt: gebruik je kunstmest en bestrijdingsmiddelen, houd je dieren of leef je veganistisch? Daarnaast heb je niet alleen grond nodig, maar bodem die geschikt is voor landbouw, voldoende zonlicht, genoeg water én gewassen die passen bij het seizoen en de plek. Onderzoekers in Wageningen berekenden in 2013 hoeveel landbouwgrond Nederland nodig zou hebben om in een crisissituatie zelfvoorzienend te eten. Gedeeld door het aantal inwoners kom je uit op zo’n vijfhonderd tot duizend vierkante meter per persoon. Een grove schatting, benadrukt Berkhout. Wetenschappelijk onderzoek naar de benodigde vierkante meters voor zelfvoorziening is zeldzaam. Een uitzondering komt uit Australië, waar onderzoekers uitrekenden hoeveel grond een gemiddeld huishouden van 2,5 persoon nodig heeft voor de aanbevolen dagelijkse hoeveelheid groenten. Hier bleek de benodigde ruimte sterk af te hangen van de opbrengst per vierkante meter. Bij een lage opbrengst schatten ze dat 1.407 m2 nodig is, bij een gemiddelde 67 m2, en bij een hoge slechts 21 m2. Volgens cijfers die op blogs van hobbytuinders circuleren, zou je 35 à 40 m2 nodig hebben voor groenten en fruit en 250 m2 voor brood, aardappelen en peulvruchten. Wie ook dieren wil houden, kiest het beste voor kippen – die nemen weinig ruimte in en leggen ook nog eieren. „Dieren zijn deels ook een buffer”, zegt Berkhout. „Als je oogst mislukt en je hebt nog dieren rondlopen, dan heb je in elk geval nog iets te eten.” Bovendien produceren dieren mest, wat goed van pas komt. Want wie echt volledig zelfvoorzienend wil leven, moet ook zelf voor bemesting zorgen. Daarvoor kun je overigens ook je eigen ‘mest’ gebruiken, vertelt Berkhout. „In onze ontlasting zitten allerlei waardevolle nutriënten.” Hannah Thwaites uit Zuid-Australië deed onderzoek naar collectieve zelfvoorziening. „Op het moment dat je je eigen voedsel gaat verbouwen, merk je ineens hoeveel werk het is”, zegt ze. Volgens haar is zelfvoorzienend leven dan ook een stuk haalbaarder in gemeenschap dan in je eentje. Niet alleen omdat je voedsel kunt delen en ruilen, maar ook omdat je het werk onderling kunt verdelen. „Beperkte beschikbaarheid van middelen – tijd, geld, grond – maakt het voor veel mensen onmogelijk om in hun eentje volledig zelfvoorzienend te eten”, zegt Thwaites. Misschien hoeft dat ook niet. Zelfs als je de supermarkt niet helemaal kunt vermijden, kan een tomatenplant op het balkon of een kleine moestuin achter het huis veel plezier én een beetje zelfvoorziening opleveren. NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/01/hoeveel-grond-heb-je-nodig-om-een-persoon-te-voeden-a4908091</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 05:28:26 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom moet je soep uit blik niet laten koken?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vaak best even handig: kant-en-klare soep uit blik of zak. Niet laten koken, staat er op het etiket. Waarom niet? Als ik zelf soep maak, laat ik die toch wél altijd even doorpruttelen? Op het online forum Reddit staat een reeks hilarische antwoorden, veelal niet netjes genoeg om hier te herhalen. Het komt neer op smaak die je „eruit kookt”, groenten die tot pulp verworden, schiftende room en een verbrande mond. We mailen met fabrikant Zwanenberg, producent van soepmerk Unox. „Doorkoken kan leiden tot smaakverlies en kan de textuur beïnvloeden: ingrediënten worden papperig”, luidt het antwoord. „En dikkere lobbige soepen gaan pruttelen, wat zorgt voor spat- en verbrandingsgevaar.” Helder. Maar zelfgemaakte soep kook je toch ook door? We bellen met NRC-kok Janneke Vreugdenhil. „Als ik zelf soep maak, dan kook ik alles zo kort mogelijk”, vertelt zij, „wat betekent dat je ingrediënten er op verschillende tijdstippen bij doet. Als de soep dan klaar is, moet je hem dus niet verder koken, want dan zul je smaak en textuur gaan verliezen.” Als voorbeeld noemt ze soep met vermicelli: die sliertjes kook je tot pap als je gare soep nog eens doorkookt. Maar voor de gevorderde soepchemie moeten we volgens Vreugdenhil even bellen met chef Eke Mariën van het platform Koken met Kennis, dat wetenschap omarmt als basis voor lekkerder koken. „Fabrikanten leveren een volledig gecontroleerd product: de soep is al gegaard en veilig, precies afgestemd op smaak, textuur en binding”, zegt hij. „Extra koken voegt niets toe, maar kan wél leiden tot ongewenste effecten: zetmelen en bindmiddelen verliezen hun kracht en vluchtige aroma’s vervliegen.” Koken kan de eigenschappen van moleculen veranderen: zetmeel bindt aan water en wordt gelatineus, of valt uit elkaar. Dat verandert de structuur van de soep. En eiwitten kunnen stollen, waardoor structuur en smaak veranderen. Ook vitaminen, vooral C en B, gaan kapot bij koken. Dat groenten zacht worden, komt doordat de pectine (een suikermolecuul dat de plantencellen bij elkaar houdt) en hemicellulose (een bestanddeel van de celwand) bij hogere temperaturen uit elkaar vallen. „Koken thuis is iets heel anders dan koken om te bewaren, wat fabrikanten doen”, benadrukt Mariën nog. „Thuis kun je nog ingrijpen of de smaak bijsturen. Soep uit de pot moet perfect zijn zoals-ie in de pot zit.” En de ene pot is de andere niet, zegt Michel Jansen van Kleinstesoepfabriek. Die maakt „echte” soep, die kleinschaliger en „met aandacht” wordt gemaakt, en in glazen potten wordt verkocht. Die soepen worden zo kort mogelijk gekookt, legt Jansen uit, en na verpakking kort gesteriliseerd en dan snel gekoeld. „Onze soep kun je nog garneren met verse ingrediënten en prima even laten doorkoken”, zegt hij, „bijvoorbeeld om een eitje te laten garen in je minestrone. Verder gebruiken we extra sterke zetmelen op basis van maïs of tapioca, en oliën met een hoog gehalte aan oliezuur. Dat maakt ze zeer stabiel bij verhitting.” Die soep gaan we zeker eens proberen. Maar nu eerst even kijken wat er gebeurt met ‘gewone’ erwtensoep-uit-blik. De ene helft verhitten we tot eettemperatuur. Niet hoogstaand, maar prima voor een haastgezin. De andere helft koken we tien minuten door. Met deksel erop, want het spat als een vulkaan. De soep wordt dunner en gaat schuimen, de prei wordt slijmerig en de smaak wat vlak. Geen aanrader. NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/24/waarom-moet-je-soep-uit-blik-niet-laten-koken-a4907233</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 05:28:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat te doen als je bloedvaten ‘moeilijk te prikken’ zijn?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs plofte deze vraag bij NRC op de digitale deurmat: „Ooit ben ik een paar jaar bloeddonor geweest, maar dat moest ik beëindigen omdat het een heel vervelende ‘operatie’ werd met veel peuren en blauwe plekken. Nu moet ik soms bloed afstaan voor controles. Dat gaat steeds moeilijker: men kan geen vat vinden, prikt opnieuw, of gaat onderhuids borduren op zoek naar een vat… Het is zeer onprettig voor mij, maar ook voor de bloedafnemer. Bestaan er geen eenvoudige apparaatjes om het vat op te sporen?” Een vervelend verhaal. Het kan spelen bij diagnostiek of controle, bij bloeddonatie of het aanleggen van een infuus. Hoeveel mensen ‘moeilijk prikbaar’ zijn, is niet goed bekend én verschilt per context. Van ‘complexe patiënten’ die een infuus nodig hebben, is bijna 60 procent lastig te prikken, maar bij gezonde mensen is het percentage veel lager. ‘Moeilijke vaten’ kunnen verschillende oorzaken hebben, vertellen Kai-Anne Grotenhuis, donorarts bij bloedbank Sanquin, en haar collega Dorris Krebbekx, zelf een ervaren prikker. „Er zijn aangeboren factoren, zoals waar en hoe diep de aders liggen en hoe smal ze zijn”, zegt Grotenhuis. „Bij ouderen, maar ook bij mensen met hart- en vaatziekten of chemopatiënten, zijn de aderen en de weefsels eromheen minder stevig. Dat maakt het lastiger. De ader kan ook ‘wegrollen’ als je hem wilt aanprikken.” Ook overgewicht kan aders lastig vindbaar maken – of spiermassa. Krebbekx: „Vorige week hadden we een bodybuilder. Dat was wel even een uitdaging.” En dan zijn er tijdelijke factoren: door kou, uitdroging of spanning kunnen vaten samentrekken en zijn ze lastiger te vinden. Patiënten krijgen daarom het advies de handen te wassen met warm water, goed warm te blijven, water te drinken en afleiding te zoeken. Heel belangrijk is de ervaring van de prikker, benadrukt Krebbekx. „Wij doen al snel tientallen afnames per dag”, vertelt ze. „Het is een kwestie van heel goed voelen. Waar de ader ligt, maar ook onder welke hoek je prikt en hoe diep. Het ‘wegrollen’ van een ader kun je meestal voorkomen door het vat met je andere hand strak te leggen. Zelf sta ik ook weleens met zweet op de rug, maar meestal lukt het gewoon.” Mensen voor wie elke afname een hel is, ziet Grotenhuis niet, „want onze donoren zijn per definitie gezond. En als het prikken toch problemen geeft, dan blijven ze niet lang donor.” Sanquin gebruikt dus geen infrarood- of echohulpmiddelen om de vaten te vinden. Maar patiënten die controles hebben, zoals onze briefschrijver, hebben geen keus. „Wij zien weinig écht lastige gevallen, minder dan 0,5 procent”, zegt Ina Diermanse van Certe, een organisatie voor diagnostiek en advies voor de gezondheidszorg. Dat patiënten zelf een apparaatje aanschaffen, heeft ze nog niet gehoord. „In onze ervaring voegen die hulpmiddelen weinig toe”, zegt ze. „Hooguit bij jonge kinderen. Maar meestal zit het probleem in de kwaliteit van de vaten. Dat los je niet op met zo’n apparaatje. En dan nog: die zijn kostbaar, en welke kies je dan? Het geeft meer gedoe dan dat het iets oplevert.” Is er dan geen hoop voor de briefschrijver? Jawel: sommige grote ziekenhuizen hebben een speciale prikpoli voor moeilijke gevallen. Zij gebruiken echo als hulpmiddel. „In onze regio ken ik zulke poli’s niet”, merkt Diermanse op. Maar ook zij weet: „Bij een ervaren prikker lukt het eigenlijk altijd.” NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/17/wat-te-doen-als-je-bloedvaten-moeilijk-te-prikken-zijn-a4906395</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 05:28:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom heeft de een meer persoonlijke ruimte nodig dan de ander?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Je staat in een grote zaal op een drukbezochte conferentie. Iemand komt vriendelijk glimlachend op je af om een gesprek te beginnen. Maar in plaats van op gepaste afstand te blijven, komt hij zó dichtbij dat je zijn parfum kunt ruiken. Ongemakkelijk doe je een stap achteruit. Op zulke momenten voelen we ineens die onzichtbare bubbel om ons heen: onze persoonlijke ruimte. Die zone bepaalt wie hoe dichtbij mag komen, en fungeert als een soort sociaal kompas. Hoe groot die ruimte is, verschilt per persoon – waarom? Volgens Michael Varnum, evolutionair psycholoog aan de Arizona State University, is dat moeilijk te beantwoorden. „Menselijk gedrag is complex. Zowel socialisatie als genetisch bepaalde eigenschappen spelen hier waarschijnlijk een rol”, zegt hij. Tot nu toe is er volgens hem vooral onderzoek gedaan naar hoe mensen zich gedragen, maar het blijft moeilijk te verklaren waarom ze dat doen. Dat persoonlijke ruimte cultureel bepaald is, toonden psycholoog Agnieszka Sorokowska en collega’s aan in een onderzoek in 42 landen. Roemenen houden het meeste afstand tot vreemden – zo’n 130 centimeter – terwijl Argentijnen zich al prettig voelen bij ongeveer 80 cm. Mensen uit warmere landen bleken vreemden dichterbij te laten komen, maar hielden juist meer afstand in intieme relaties. De Duitse onderzoekers Vera Hebel en Katrin Rentzsch lieten zien dat ook persoonlijkheid mee speelt. In hun experiment voerden tweetallen van onbekenden eenvoudige opdrachten uit, zoals steen-papier-schaar spelen. Daarna werd hun gevraagd hoe zij zichzelf én de ander inschatten op eigenschappen als vriendelijkheid, extraversie en openheid. Toen ze samen op een bank gingen zitten, registreerden camera’s hun onderlinge afstand. Wie zichzelf hoger inschatte op vriendelijkheid dan anderen in de groep, ging dichter bij de ander zitten. En deelnemers die door hun gesprekspartner als vriendelijk, extravert of open werden ervaren, kregen ook vaker iemand dichter naast zich. Persoonlijke ruimte is subtiele communicatie. „Als we ons tot iemand aangetrokken voelen, komen we onbewust dichterbij”, zegt Varnum. Ook uit het onderzoek van Hebel en Rentzsch bleek dat fysieke nabijheid samenhangt met hoe sympathiek we iemand vinden. Hoe sterker deelnemers aangaven dat ze bevriend wilden raken met de ander, hoe dichter ze naast die persoon gingen zitten. Daarnaast toonden meerdere studies aan dat vrouwen en oudere mensen meer persoonlijke ruimte nemen dan mannen en jongeren. Volgens Varnum komt dat mogelijk doordat zij gemiddeld kwetsbaarder zijn. „Het heeft waarschijnlijk een diepe evolutionaire logica”, legt hij uit. „Vrouwen lopen gemiddeld meer risico om fysiek schade op te lopen door een onbekende, en ouderen hebben een grotere kans op ernstige gevolgen als ze ziek worden.” Wie weleens twijfelt over de juiste afstand tot anderen, kan houvast vinden in de indeling van antropoloog Edward Hall. Hij onderscheidde vier zones: meer dan 210 centimeter bij publieke toespraken, 122 tot 210 centimeter voor gesprekken met onbekenden, 46 tot 122 centimeter bij vrienden en bekenden, en 0 tot 46 centimeter bij intieme relaties. Maar het meest betrouwbare signaal blijft: doet iemand een stap achteruit, dan stond jij waarschijnlijk al te dichtbij. NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/10/waarom-heeft-de-een-meer-persoonlijke-ruimte-nodig-dan-de-ander-a4905633</guid>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 05:28:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als bloemen verwelken, waar blijven dan de kleuren?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De zomer loopt ten einde en veel bloemen geven er de brui aan. Ze worden fletser, alsof er een waas overheen ligt. Helderrode rozen worden doffer en dan bruin. Gele of oranje bloemen vervagen tot een vuilgeel beige. Blauw en paars worden bleek en grauw. Hoe kan dat? Waar blijven de kleuren? Bloemen danken hun kleuren aan een verscheidenheid aan pigmenten. Het zijn organische kleurstoffen die ze zelf produceren, en die vooral bestaan uit koolstof, waterstof en een beetje zuurstof. Dit in tegenstelling tot de anorganische pigmenten (vaak metaalverbindingen) in sommige fraai gekleurde aardlagen. Er bestaan honderden plantenpigmenten, verdeeld over een paar groepen. Je hebt ten eerste de anthocyaninen: de rode, blauwe en paarse kleurstoffen van bijvoorbeeld rozen, viooltjes en hortensia’s. Hun kleur staat onder invloed van de zuurgraad; dat zie je vooral goed in vergeet-mij-nietjes, die blauwer of juist paarser kunnen zijn. Er zijn ook rode en paarse kleuren die teruggaan op betalaïnen, vernoemd naar de rode biet. Je vindt ze bijvoorbeeld in anjers, duizendknopen en cactussen. Dan heb je de carotenoïden, vernoemd naar worteltjes. Zij zorgen voor gele, oranje en sommige rode bloemenkleuren, bijvoorbeeld in zonnebloemen, narcissen en afrikaantjes. Ten slotte zijn er de flavonoïden: de gele, blauwe en violette kleurstoffen van bloemen als paardebloem en lupine. Planten gaan bloeien onder invloed van een cocktail aan plantenhormonen, zoals gibberellinen, abscisinezuur en ethyleen. Die zorgen ervoor dat plantenweefsels zich ontwikkelen tot bloemen, maar ook dat die bloemen op een bepaald moment ‘klaar’ zijn. Net als bij mensen vertonen die hormonen een cyclische activiteit: ze nemen toe en weer af. Dat gebeurt in een complex samenspel met elkaar en met factoren zoals daglengte, temperatuur, maar ook bevruchting. Sommige bloemen zijn genetisch geprogrammeerd om een bepaald aantal dagen te bloeien. Soms zelfs maar één dag, zoals de daglelie en de courgette. Een bloem die – na welke trigger dan ook – stopt met bloeien, zal snel afsterven. De toevoer van water en voedingsstoffen stopt. De cellen drogen uit en verliezen daarmee hun stevigheid, en de celprocessen komen tot stilstand. De aanwezige kleurstoffen worden afgebroken. Deels vallen de pigmenten vanzelf uit elkaar. Anthocyaninen zijn bijvoorbeeld van nature heel instabiele verbindingen, die al snel oxideren. Andere pigmenten degraderen vooral door enzymen: eiwitten die helpen bepaalde stoffen af te breken. Dat hoort bij de uitgebalanceerde fysiologie van de plant. Alles is ingericht op efficiëntie, en dus op hergebruik van stoffen. De anthocyaninen worden vooral afgebroken door peroxidases; de carotenoïden door specifieke dioxigenases. Tijdens de afbraak verliezen de pigmenten hun typerende kleuren. Sommige bloemen verwelken al voordat het biologisch gezien ‘hun tijd is’. Bijvoorbeeld door een ziekte, hitte of droogte, of doordat ze zijn geplukt. In dat geval kunnen de pigmenten ook verloren gaan door de werking van schimmels of bacteriën. Er is één categorie bloemen waarbij het anders zit. Dit zijn de bloemen met structuurkleuren. Die ontstaan niet door pigmenten, maar door microscopisch kleine structuren (bijvoorbeeld ribbels of laagjes) in de blaadjes. Die verstrooien het zonlicht, of weerkaatsen het zodanig dat de lichtgolven elkaar op bepaalde golflengtes versterken of juist uitdoven. Dat bepaalt welke kleur wij zien. In vlindervleugels en zeepbellen zie je dat ook. Kijk maar eens goed naar een boterbloem, klaproos of iris: zij hebben een wonderlijke, iriserende glans. Die gaat verloren als het blad verwelkt en zijn microstructuur verliest. NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/03/als-bloemen-verwelken-waar-blijven-dan-de-kleuren-a4904848</guid>
      <pubDate>Wed, 3 Sep 2025 05:28:28 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
