<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Eetwaar]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/eetwaar/</link>
    <description><![CDATA[Eetwaar]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Monsterlijk fris]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vorige maand nog zei Albert Heijn in 
Trouw
 stoer  geen halveliterblikken Monster-energiedrank meer te verkopen. Nee, geen grote. Maar zijn kleine blikjes energiedrank dan wel oké? In het frisdrankschap zie je waar goede bedoelingen ophouden en commerciële belangen voorrang krijgen. Nieuw bij AH: Rockstar Energy Drink, in drie smaken. Drie blikjes voor 3,87 euro. Voor wie ze zoekt: vlak bij Red Bull en de Nightwatch Extreme Energy. En als je die merken allemaal te duur vindt, omdat je bijvoorbeeld  scholier bent, heeft AH ook  nog de budgetblikjes voor 59 cent. Heb je voor 1,18 euro een halve liter. Monsterdeal, toch?

		
Nieuwsbrief

		NRC Eten & Gezondheid
	

		De laatste inzichten over eten, de lekkerste recepten en slimme tips om gezond te leven</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/10/monsterlijk-fris-a4147757</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Snackverdriet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Waarom kan de levensmiddelenindustrie de neiging maar niet onderdrukken om alles dat los van elkaar lekker is, samen te smelten tot iets dat alleen maar teleurstelling opwekt? Tegen beter weten in kochten we de pizza-bitterballen van Dr. Oetker. Je kon nog denken dat het de schuld van de oven was dat de korst slap bleef. Maar hij móest in de oven of airfryer, absoluut niet in de frituur. Toch maar  door de zure appel, of de kleffe bal heen bijten. Om na één hap van de  salami-arme papvulling te bedenken dat we voor 4,69 bijna naar het café kunnen om ons snackverdriet weg te eten met échte bitterballen.

		
Nieuwsbrief

		NRC Eten & Gezondheid
	

		De laatste inzichten over eten, de lekkerste recepten en slimme tips om gezond te leven</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/28/snackverdriet-a4146368</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Polderongeluk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Riemen vast, klaar voor een reis om de wereld in één hap? Hier komt de Empanada Roti Tex-mex van Albert Heijn! De empanada is nog te herkennen aan de vorm. Maar  roti? Dat is een deegvel dat je kunt vullen. Waar is de roti in deze empanada? En trouwens: waarom roti in een empanada? Of vonden ze bij AH kousenband en kerrie al roti genoeg? Er is weinig ‘werelds’ aan dit ‘wereldse hapje’. Dit is een Hollands misverstand. Een  polderongeluk  in een proefkeuken. Had er één Surinaamse collega bij gevraagd en AH had zich  kunnen behoeden voor de hoon die het bedrijf  nu over zich heeft afgeroepen.  

		
Nieuwsbrief

		NRC Eten & Gezondheid
	

		De laatste inzichten over eten, de lekkerste recepten en slimme tips om gezond te leven</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/20/polderongeluk-a4145664</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kalverliefde is...]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Sommige mensen kappen spontaan met zuivel als ze ontdekken dat een koe elk jaar een kalf moet krijgen om melk te geven, dat het kalf meestal binnen een paar dagen bij de koe vandaan gehaald wordt en na 25 à 40 weken geslacht wordt. De melk van drie bioboeren die hun kalveren langer  bij de koe houden (niet duidelijk is hoe lang precies), wordt nu verkocht als Kalverliefde, in zoetroze verpakking. Oogt sympathiek, is beter voor de kalveren, maar wat échte kalverliefde is, daarover zal een veganist anders denken. Het wachten is op de eerste havermelkfabrikant die Kalverliefde op de markt brengt.

		
Nieuwsbrief

		NRC Eten & Gezondheid
	

		De laatste inzichten over eten, de lekkerste recepten en slimme tips om gezond te leven</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/13/kalverliefde-is-a4144925</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fanta heeft een strikvraag voor je]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Via de QR-code op de roze What The Fanta kom je terecht in  een soort 
Wie is de Mol
, met als ‘mol’ de vrucht die achter het vraagteken op  de verpakking zit. Hoewel niet duidelijk is wat er te winnen valt, behalve erachter komen waar die mierzoete smaak vandaan komt. Lijkt trouwens wel een beetje op de  strikvraag van de leraar scheikunde, want welke vrucht je ook kiest, het echte  antwoord is dat de smaak uit het laboratorium komt. Maar het gewenste antwoord zal wel niet zijn wat gewoon in de ingrediëntenlijst staat: zoete aardappel, wortel en kers.

		
Nieuwsbrief

		NRC Eten & Gezondheid
	

		De laatste inzichten over eten, de lekkerste recepten en slimme tips om gezond te leven</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/07/strikvraag-a4144205</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kip is kip, vis is vis]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als je denkt: de plantaardige tonijn is aan de zure kant, de kip-samba te zoet en de kip-kerrie te ananassig, dan weet je ook: het gáát bij Johma-salades helemaal niet om het vlees, het gaat om de saus. Daar ging het altijd al om. Er zijn nu drie smaken die 100 procent plantaardig zijn, maar die toch precies hetzelfde heten en smaken als de vlees/visvariant, met ook nogal vlezige plaatjes. Ach nou ja, hoe erg is dat? In kip en tonijn proef je net zoveel kip en tonijn als in kip en tonijn. Vlees, vis of vegan: Johma is Johma. 

		
Nieuwsbrief

		NRC Eten & Gezondheid
	

		De laatste inzichten over eten, de lekkerste recepten en slimme tips om gezond te leven</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/22/kip-is-kip-vis-is-vis-a4142681</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Likeur in de yoghurt, een plakkerige combi]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zuivelhoeve en Boer’n yoghurt klinkt nogal authentiek. Althans, dat zal de bedoeling zijn geweest. Welke marketeer zou  dan bedacht hebben om er Licor 43 bij te doen? Of eigenlijk: om er een plaatje van die Spaanse likeur op te zetten, want in de ingrediëntenlijst vind je het, afgezien van  wat alcohol, niet terug.  Er zijn meer merken die het 1+1=3-principe hanteren. Denk aan Milka + Oreo, of Nescafé + Amaretto. Maar naast alle setjes in het schap is yoghurt met plakkerige gelei  toch een minder geslaagd huwelijk. Kijken hoelang het standhoudt.

		
Nieuwsbrief

		NRC Eten & Gezondheid
	

		De laatste inzichten over eten, de lekkerste recepten en slimme tips om gezond te leven</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/15/plakkerig-setje-a4141861</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pakketjes tegen de verspilling]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In supermarkten wordt  
1,6 procent 
 van het voedsel verspild. Weinig? Het zijn miljoenen kilo’s die vaak nog prima te eten zijn, maar  de houdbaarheidsdatum naderen of uit het assortiment gaan. Albert Heijn heeft nu ‘overblijverspakketten’: vega, bakkerij of een verrassing, voor een derde van de  prijs. Je kunt zeggen dat AH verspilling aan de achterkant moet oplossen of  dat houdbaarheidsdata soepeler moeten, maar deze dozen zijn  wel dapper, want supermarkten houden niet van ouwe meuk in de zaak en concurrentie met de beste prijs. Nu de klant nog. Want het meeste eten verspillen we thuis.

		
Nieuwsbrief

		NRC Eten & Gezondheid
	

		De laatste inzichten over eten, de lekkerste recepten en slimme tips om gezond te leven</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/08/niks-mis-mee-a4141039</guid>
      <pubDate>Thu, 8 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Una specie di cracker]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De bakkers van Bolletje in Almelo gaan met hun tijd mee. „Iets met Italië!”, riep iemand. „Iets met crackers!” En nu zijn er Bolletje-crackers die ciabatta heten. Er staan tomaatjes op de doos, maar in de crackers zitten tomatenpuree en gedroogde stukjes. Je kunt moeilijk zeggen dat hier klassiek Italiaans erfgoed wordt verkracht: het Italiaanse ‘pantoffel’-brood is ook maar een marketingdingetje uit de jaren tachtig. Maar met het origineel hebben deze droge toastjes niks te maken, het lijkt zelfs niet op geroosterde ciabatta. Voor cracker hebben Italianen trouwens ook gewoon een woord: 
cracker.

		
Nieuwsbrief

		NRC Eten & Gezondheid
	

		De laatste inzichten over eten, de lekkerste recepten en slimme tips om gezond te leven</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/23/una-specie-di-cracker-a4134340</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fris tot het lauw is]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Pils is uit. Speciaal bier is in. Koud bier is in. Zomerdrankjes zijn in. Alcoholvrij bier is in. Calorie-arme drankjes zijn in. Vrouwen en twintigers waren altijd al in, als doelgroep. En dat levert nu Heineken Silver op. Een pilsje dat zijn frisse imago moet ontlenen aan het feit dat het gelagerd is op -1 graad celcius. 
Intussen maakt 4 procent alcohol en 35 kilocalorieën per 100 ml  dit pilsje niet noemenswaardig veel frisser dan  een gewoon Heineken-pilsje (5 procent, 42 kcal). En ijskoud lageren klinkt superfris, maar als je het maar lang genoeg in de zon zet, drink je alsnog lauwe pis. 

		
Nieuwsbrief

		NRC Eten & Gezondheid
	

		De laatste inzichten over eten, de lekkerste recepten en slimme tips om gezond te leven</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/10/fris-tot-het-lauw-is-a4132953</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
