<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat jongeren echt  nodig hebben]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Laatst stampte een collega de lerarenkamer binnen. Hij had een derde klas een schrijfopdracht gegeven die helemaal in het honderd was gelopen. „Ik vroeg hen om neer te pennen wat ze dit weekend hadden beleefd”, begon hij. „Het was een ramp! De „en toens” vlogen je om de ogen, maar het ergste was nog wel dat het alleen maar ging over wat er was gegeten, gedronken of gekocht. En wat ze daar vervolgens weer van vonden. Alsof er niet meer is in het leven!” Ik had ertegen in willen brengen dat ze op die leeftijd zelden het achterste van hun tong te laten zien, maar het was inderdaad een beetje deprimerend dat ze zich vooral richtten op consumeren en vervolgens recenseren. Aan de andere kant had hij dat ook wel kunnen zien aankomen. Onze jongeren groeien nou eenmaal op in een cultuur waarin je vooral bent wat je koopt en wat je vindt. Maar toch. Ik bezoek regelmatig open podia, zowel voor storytelling als poëzie. Het draait daar nooit om commercie, bezit of opinie. Aan bod komen getuigenissen over bijvoorbeeld een eerste liefde of een eerste verdriet. De momenten die het verschil maakten in een bestaan. Niemand heeft het over bezit, of loopt te opiniëren. Ik weet natuurlijk dat het bij het schoolvak Nederlands gaat om tekstbegrip (belangrijk), debatteren (belangrijk) en goed leren schrijven (heel belangrijk) maar je zou willen dat jongeren ook op school meekrijgen dat ze taal voor meer kunnen inzetten dan alleen transacties, opinies of een opsomming van wat ze in het weekend hebben gedaan. Soms zou je wensen dat er een vak als vertelkunde werd geïntroduceerd, waar reflectie centraal staat. Onlangs bezocht ik een storytellingavond in Rotterdam. Een man van een jaar of zeventig betrad het podium en vertelde over de geheime boshut die hij als kind had. Dat die schuilplaats belangrijk voor hem was omdat het de enige plek was waar hij hardop en vrijuit tegen zichzelf durfde te spreken. Zonder dat iemand hem meteen in de rede viel. Na afloop complimenteerde ik hem met zijn verhaal. „Door tegen mezelf te praten ontdekte ik wat ik nou echt van de dingen vond”, zei hij zacht. „Soms zoek ik die hut nog weleens op in mijn hoofd. Omdat je leven meer moet zijn dan een loopbaan, of het laatste nieuws.” „Dat is prachtig”, zei ik. „Ik wou dat ik eerder had geleerd dat ook dat belangrijk was.” Dat inzicht wens ik ook onze jeugd toe.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/06/wat-jongeren-echt-nodig-hebben-a4855389</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Jun 2024 05:30:38 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Voor iedereen feest]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteren ging ik op bezoek bij een vriendin van wie ik dacht dat ze zwanger was. Haar zoon van zeven deed met een veelbetekenende grijns de deur open. Een zoete melklucht stroomde mijn neus in. In de verte klonk het zachte gekerm van een vers mensje. Mijn vriendin lag in bed met de nieuwste gezinsaanwinst. De baby was niet verkreukt of beduusd zoals een doorsnee pasgeborene, sterker nog, hij leek al totaal gewend aan het feit dat hij bestond. „Ik dacht dat je nog een maand moest”, stamelde ik. „We hebben een beetje gejokt”, zei ze met een glimlach. „Hij is al bijna drie weken oud. Morgen gaat het geboortekaartje de deur uit.” Samen met haar man bleek ze haar omgeving te hebben wijsgemaakt dat ze een maand later was uitgerekend dan ze in werkelijkheid was. „Alleen onze ouders wisten de echte leverdatum”, giechelde ze. „Maar waarom...” „Het scheelde gewoon zoveel gedoe. Bij de vorige begon iedereen na de 39ste week massaal te appen, waar blijft hij, heb je al een wee, neem anders wat wonderolie met ananas en masseer die tepels, ik werd er helemaal tureluurs van. En direct na de bevalling stond de hele wereld op de stoep. Ik ben dol op mijn familie en vrienden hoor, we zijn echt gezegend met zo’n rijk sociaal leven, maar we konden op een zeker moment niet meer ademhalen van de drukte.” Dat begreep ik wel van iemand zoals zij. Ze is een van de gevoeligste mensen die ik ken. Iemand die in de auto oordopjes draagt omdat ze anders hoofdpijn krijgt van de bromtoon van de motor. Haar man is zo mogelijk nog sensitiever. Toen ze deze woning betrokken, liet hij meteen de deurbel vervangen, omdat hij het origineel te intens vond. „Iedereen was bij ons eerste kindje ontzettend lief”, mompelde ze, „maar we wilden dit keer de tijd nemen om te wennen. Aan niet meer zwanger zijn, aan de gezinsuitbreiding. En dat lukt niet als de deur wordt platgelopen.” „Maar dat kan je toch ook gewoon zeggen? Daar is vast begrip voor.” „Weet ik niet”, aarzelde ze. „Er is bij geboortes zo’n enorm web van verwachtingen en tradities waardoor je, als je wat gevoeliger bent dan de gemiddelde persoon, compleet kan opbranden. Nu konden we even op adem komen.” Ze nam de baby in haar armen, snoof zijn geur helemaal op. „Nu is het voor iedereen feest.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/03/voor-iedereen-feest-a4332794</guid>
      <pubDate>Mon, 3 Jun 2024 05:30:38 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een luchtje]]></title>
      <description><![CDATA[<p>’Poehee”, zei een van de docenten toen ze de lerarenkamer binnenkwam. „Wat ben ik blij dat het hier nog normaal ruikt.” „Normaal?” vroeg ik terwijl ze naast me neerplofte. Ik zou wat gastlessen geven en had geen idee wat voor lucht er gewoonlijk op deze school hing. „Ik bedoel niet naar chemicaliën”, zei ze. „Het is soms echt niet te doen, al die deodorants en parfums waarmee de leerlingen zich tegenwoordig onderspuiten.” „Nou”, zei de gymleraar, „vroeger was het anders ook geen feest. De kleedkamers roken regelmatig naar opgewarmde biobak.” „Dat is niet hun schuld”, zei de docent biologie, „dat komt door de puberteit. Ze produceren dan opeens veel meer hormonen, talg en zweet, natuurlijk ruik je dan af en toe naar een bunzing.” „Maar dat hoeven ze niet meteen te compenseren met emmers reukwater”, mopperde de conrector. „Ze kunnen ook eens níét vijf dagen in hetzelfde shirt rondlopen. Of gewoon ’s ochtends douchen en daarna iets schoons aantrekken.” Toen ik mijn lokaal betrad – de scholieren zaten al klaar- hing er inderdaad een apart bouquet. Een mix van deodorant, aftershave en diverse goedkope luchtjes. Er kwam me een rapport van stichting Tegengif voor de geest, over dat sommige parfums schadelijke en kankerverwekkende ingrediënten bevatten, die zelfs in kleine hoeveelheden al gevaarlijk kunnen zijn. Ik sloeg een kruisje, zette een raampje open en begon met de les. Na afloop nam ik de vriendelijkste leerling apart. „Heej”, begon ik, „vind jij het niet vervelend dat iedereen zoveel deodorant en parfum gebruikt?” „Lekker is het niet”, mompelde ze. „Maar ja, vorig jaar werd hier een meisje zo gepest om haar lichaamsgeur, dat ze van school ging.” Ah, dacht ik, ze nemen met al dat gespuit dus het zekere voor het onzekere. Beter stinken naar iets chemisch dan naar iets natuurlijks. In het dierenrijk rollen sommige beesten voorafgaand aan de jacht door modder en uitwerpselen zodat het beoogde avondmaal hen niet ruikt wanneer ze het besluipen. Hier werd de eigen geur gecamoufleerd om zélf geen prooi te worden. Ik verwelkomde de volgende lichting. Met hen kwam een nieuwe synthetische walm de ruimte binnen, een groepsparfum bestaande uit topnoten van toiletverfrisser en aardbeigebak, een hartnoot van plastic en basisnoten van bedorven ceder en agressief zoete vanille. Terwijl ik schrijfpapier uitdeelde zag ik dat sommigen rode uitslag achter de oren en in de hals hadden. Op enkele kragen zaten verkleuringen. Alles om er maar bij te horen. Alles om ongehavend te blijven. Alles voor een schutgeur.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/30/een-luchtje-a4200393</guid>
      <pubDate>Thu, 30 May 2024 05:30:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In plaats van wraak]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen week stond ik te wachten voor het stoplicht, toen er van achteren een jongen met zijn fiets op de mijne knalde. In plaats van excuses kreeg ik een scheldkanonnade, waarna hij door rood fietste en een auto voor hem moest uitwijken. Ik bleef achter met een kapot achterwiel en tranen van de schrik. Trillend sjokte ik naar de fietsenmaker. Toen ik hoorde hoeveel geld de reparatie zou gaan kosten, maakte verdriet plaats voor woede. Ik hoopte dat die gast iets zou overkomen. Natuurlijk geen verwonding of een ziekte want de zorg is al overbelast genoeg, maar iets oncomfortabels, zoals dat hij voortaan bij iedere erectie de hik zou krijgen. De vergeldingsfantasieën gingen door tot ver in de avond en uiteindelijk belde ik maar mijn oudoom, die ooit bekendstond als een driftkop maar tegenwoordig zo zen is dat hij me vast wel goed advies kon geven. Ik vertelde hem over de aanrijding en dat ik alleen nog maar kon denken aan wraak. „Hm”, zei hij, „wraak is slechts het verplaatsen van het probleem. Zodat je even niet hoeft om te gaan met het feit dat je gewoon iets heel naars is overkomen.” „Wat raad je me aan?” „Eten.” „Eten?” „Ja. Ik heb veel van mijn boosheid weten te neutraliseren door me gewoon voor te stellen dat ik aan een tafel zat waar alle ellendige gebeurtenissen werden opgediend. Ik vrat de kampbewaarders, de zwepen, het geluid van bommen, mijn hele verloren jeugd. Ik bleef proppen tot ik me niet meer verzette tegen de feiten. Tot ik eindelijk kon accepteren dat iets onherroepelijk deel uitmaakte van mij. Pas toen begon het verwerken.” Ik moest denken aan bepaalde uitdrukkingen zoals iets onverteerbaar vinden. Iets maar te slikken hebben. Dat de gifbeker leeg moet. De taal wist het al. En misschien bestond er inderdaad wel een soort mentale spijsvertering die werd lamgelegd wanneer je al je energie richtte op wraakgedachtes. Ik nam plaats, werd een kind dat niet eerder van tafel mocht voor het zijn bord leeg had. Ik begon het tot me te nemen, dat dit soort dingen gebeuren, dat de eikels en bullebakken soms wegkomen met hun daden, dat de wereld regelmatig van geweld en onrecht aan elkaar hangt. Ik at en ik at. Liet de gehele rotervaring, en alle gedachtes die erbij kwamen, toe tot mijn teerste ingewanden. Ik kokhalsde en ging verder. Op een zeker punt keek ik opzij en zag dat de tafel oneindig lang was. Er zaten ontelbare mensen die met lange tanden aten wat het lot hun had voorgezet. Iedereen gruwelde, maar niemand stopte. Ze aten door. Want ze moesten door.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/28/in-plaats-van-wraak-a4200092</guid>
      <pubDate>Tue, 28 May 2024 05:30:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eindelijk veilig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De laatste tijd ligt mijn sociale leven een beetje stil omdat een deel van mijn kring overwerkt is. Dat ligt niet aan mij (gok ik, hoop ik), maar vooral aan de combinatie van veeleisende banen, jonge gezinnen en mantelzorg. Inmiddels is een aantal vrienden zo uitgeput, dat ze niet eens meer de energie hebben om nog een appje te kunnen tikken, waardoor ik er voor het gemak maar van uitging dat ik dit keer een rustige verjaardag zou hebben. En toen hoorde ik maandagochtend opeens de bel. „Gefeliciteerd!” zei de vriend die twee jaar geleden een burn-out kreeg. „Laten we gaan wandelen!” De huid onder zijn ogen trilde. De laatste keer dat we afspraken, aten we Chinees en beefde zijn hele gezicht. Na elke gang trok hij zich terug op de wc om bij te komen van alle geuren en stemmen, het geluid van messen over borden, het gebulder aan de tafel naast ons. We liepen een rondje om de vijver. „Beetje opgeknapt?”, vroeg ik. „Mwa”, mompelde hij, „het was wel echt raak dit keer.” „Hoe vaak is je dit nou al overkomen?” „Dit was de derde”, zei hij zacht. „Het stomme is dat ik juist zo goed bezig was. Ik dacht echt dat het nooit meer kon gebeuren, ik had geleerd van het verleden, deed braaf mijn yoga, at gezond, hield zelfs een dagboek bij.” „En toch ging het mis.” ‘Ja. En weet je waardoor? Efficiëntie! Na de vorige zat ik een tijd in de bossen en daar knapte ik enorm van op. Ik besloot, toen ik weer aan het werk ging, om ervoor te zorgen dat ik er af en toe tussenuit kon, om een lekker lang weekend door te brengen in de natuur. Gaandeweg ontdekte ik dat als ik af en toe een beetje vooruitwerkte, ik geen vrije dag hoefde op te nemen. Zo kon ik die mooi opsparen.” „Ik voel hem al aankomen.” „Ja. Het was verslavend om telkens in te lopen op mijn planning. Na elke klus keek ik hoe het de volgende keer nog sneller kon. Ik jaagde mezelf op vanuit het idee dat als ik nog maar even doorbuffelde, ik misschien wel een sabbatical kon nemen. Was ik toch weer vergeten dat je ziek wordt als je niet genoeg uitrust.” We kwamen aan bij mijn voordeur. „Ergens is het zo dom”, zei hij toen we afscheid namen. „Ik was mezelf aan het slopen, zodat ik mezelf daarna even niet meer hoefde te slopen. Gewoon nog even doorploeteren tot ik eindelijk genoeg geld had.” Hij zuchtte. „Tot ik eindelijk veilig was.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/22/eindelijk-veilig-a4199686</guid>
      <pubDate>Wed, 22 May 2024 05:30:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Echt lachen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Echt lachen, om in een tijd van ontlezing een programakkoord te presenteren waarin de btw niet alleen wordt verhoogd op kranten maar ook op boeken en bibliotheekabonnementen. Pesterij afkomstig uit de koker van iemand die korte metten wil maken met de zogenaamde elite, waarbij het verschil tussen financiële en intellectuele rijkdom gemakshalve wordt vergeten. En des te kwalijker dat de overige formerende partijen, die dat onderscheid ook heus wel weten te maken, ermee akkoord gaan. Vrijdag noemde Jeroen Bartelse, directeur van zowel TivoliVredenburg als belangenorganisatie Kunsten ’92, deze btw-verhoging „ een zeer verdekt opgestelde aanslag op cultuur”. Naast een aanslag is het ook het versperren van de toegang tot kennis, filosofie en de letteren. Vooral jonge mensen zijn hiervan de dupe. In het hoofdlijnenakkoord komen zij sowieso al amper aan bod (behalve dan bij het instellen van een langstudeerboete en het verhogen van maximumstraffen voor tieners) dus dit is de zoveelste trap in hun gezicht. Het verhogen van de btw op geschriften is niet alleen een ramp voor studenten, met name voor mbo’ers die tot hun achttiende geen studiefinanciering krijgen en straks honderden euro’s extra kwijt zijn aan lesboeken, maar ook voor de jongvolwassenen die nieuwsgierig naar de wereld zijn en meer willen dan YouTubefilmpjes of TikTokreels kijken. Lezen scherpt je geest, doet je steviger in je schoenen staan. Voor mijn vader (87), zoon van een boerenknecht, hielpen de boeken die hij als adolescent las hem om zijn binnenwereld te verkennen en om deze onder woorden te brengen. Ze toonden mijn pa hoe de buitenwereld in elkaar stak en deden hem inzien dat hij als mens niet alleen zijn inkomen of komaf was, waardoor hij meer van het leven durfde te gaan verlangen dan zich doodwerken voor een hongerloon. Met het duurder maken van boeken en bibliotheekabonnementen werp je een barricade op. Je belemmert jongvolwassenen uit de armere geledingen van de maatschappij de toegang tot iets dat hun bestaan kan verrijken. Iets dat hun algemene ontwikkeling vergroot en hun uitdrukkingsvaardigheid verbetert. Lezen helpt je om een onderlegd en weerbaar persoon te worden, en iemand die daarnaast begrip en mededogen leert opbrengen voor bijvoorbeeld andersdenkenden, minder bedeelden of voor mensen die echt alles hebben verloren (zoals, ik zeg maar wat, vluchtelingen ofzo). En lezen kan ervoor zorgen dat je je kritische vermogens verder ontwikkelt. Maar hey, wie weet dat komt een deel van de nieuwe coalitie weer niet zo goed uit.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/21/echt-lachen-a4199394</guid>
      <pubDate>Tue, 21 May 2024 05:30:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom ik niet drink]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs was ik bij een diner en verslikte ik me in een oud-Hollandse groente. Van alle kanten werd er op mijn rug geklopt maar het mocht niet baten, en uiteindelijk griste ik het dichtstbijzijnde glas vloeistof van tafel om de boel zo snel mogelijk door te spoelen. Ik hoorde iemand nog „Stop!” roepen maar de nood was te hoog, ik leegde het hele glas en het obstakel verdween. Wat restte was een afdronk die ik sinds mijn tienertijd niet meer had geproefd. „Jezus”, zei mijn beste vriend, „dat was een driedubbele whiskey.” De hele tafel lachte, van opluchting maar ook van ongemak, want ik drink nooit. „Nou”, zei mijn oudste vriendin, „dat gaat nog een interessante avond worden.” Ik knikte terwijl de alcohol zich een weg richting mijn maag brandde. Ik had nog naar het toilet kunnen gaan om mijn vingers in mijn keel te zetten maar ik dacht van ach, mijn lever is door al die jaren geheelonthouding ongetwijfeld in topvorm, zo erg zal het niet zijn. Binnen een half uur hield ik hele conferences over mijn cavia’s. Het was verbijsterend hoe snel de drank mijn waardigheid had gesloopt. „Wat ben jij eigenlijk leuk met een slok op”, zei iemand die ik zelfs met een slok op nog niet leuk vond, maar voor ik daar op in kon gaan begonnen mijn voeten te wiebelen en stond ik op. Mijn benen droegen me het gebouw uit, de straat op, en ook al wist dat ik dat het zeer onbeleefd was om zomaar te vertrekken, ik kon gewoon niet stoppen met lopen. Na enkele straten belde ik, inmiddels een beetje wanhopig, mijn moeder. „Ik ben kansloos teut”, lispelde ik. „Lol”, zei ze. „En ik kan niet ophouden met weglopen.” „Oh, geen zorgen, dat zit in de familie”, zei ze. „Mijn opa had ook een vluchtdronk. Na een paar borrels liet hij alles achter: zijn werk, zijn kinderen, zijn vrouw. We waren hem soms tot diep in de nacht aan het zoeken. En dat terwijl hij, als hij nuchter was, best tevreden leek met zijn leven.” Ondertussen stroomde mijn telefoon vol met berichten van mijn disgenoten: waar bleef ik, ging het wel goed, moesten ze mijn haar uit mijn gezicht houden. Duizelig keerde ik om. „Luister”, fluisterde ik tegen mezelf. „Je wilt weg, maar dat is niet echt, dat is alleen maar iets intergenerationeels.” Ik zigzagde over de stoep om terug te keren naar de mensen die goed voor me waren. Nog een paar uur, zei ik tegen mezelf, en dan ben je weer normaal. Nog maar een paar uur, en dan wil je weer gevonden worden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/15/waarom-ik-niet-drink-a4198992</guid>
      <pubDate>Wed, 15 May 2024 05:30:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Laat jezelf niet vallen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dit weekend bezocht ik een boekpresentatie en op een gegeven moment liep ik daar Sorry tegen het lijf, een jeugdvriend die net zoals de oehoe, de koekoek en de Pikachu zijn naam dankt aan de klanken die hij het vaakst uitstoot. Al zo lang als dat ik hem ken, begint Sorry bijna elke zin met het aanbieden van excuses. „Heej Sorry!”, zei ik stralend. „Wat leuk dat jij er ook bent, hoe is het?” Hij trok een beetje wit weg. „Eigenlijk”, fluisterde hij, „heb ik liever dat je me bij mijn echte naam noemt.” „Oeh, ja”, stamelde ik. „Natuurlijk, eh...” „Jasper.” „Jásper, dat was het, shit, ik dacht dat je het oké vond wanneer ik je met Sorry aansprak, ik gebruikte het als een soort koosnaam.” „Zo vatte ik het ook op hoor”, zei hij glimlachend. „En met de naam zelf had ik ook niet de grootste problemen, het zat hem meer in het gedrag waar ik die naam aan dankte, dat onophoudelijke excuseren. Ik verontschuldigde me zo vaak dat ik op een gegeven moment niet eens meer wist wat ik met ‘sorry’ bedoelde.” „Nou ja, dat woord heeft ook zo veel verschillende betekenissen”, begon ik. „Als je het zegt nadat je een kleuter omver hebt gelopen bedoel je er ‘pardon’ mee, in de supermarkt staat het voor „ga aan de kant” en uit de mond van een leerling betekent het weer „ik wil mijn telefoon terug”. De mogelijkheden zijn eindeloos.” ‘Op een zeker moment”, zei Jasper, „ontdekte ik dat ‘sorry’ voor mij ‘het spijt me dat ik er ben, gedoog me asjeblieft’ betekende.” „Maar iedereen is dol op je!” „Misschien, maar daar heb je niets aan als je niet van jezelf houdt en dus maar de hele tijd je excuses aanbiedt, zelfs voor zaken waar je niets aan kan doen. Tot ik besefte dat ik me daardoor altijd in een onderdanige positie ten opzichte van de ander plaatste. Toen ben ik er maar mee gestopt.” Hij nam een grote slok van zijn bier. „En overigens niet alleen daarom”, vervolgde hij. „Ook omdat er nog iets veel belangrijkers tot me was doorgedrongen.” „Namelijk?” „Dat iedere keer wanneer je sorry zegt voor iets dat niet jouw schuld is, je jezelf laat vallen.” Hij keek naar de uitgelaten mensen om hem heen. „Elk onterecht excuus dat je maakt,” zei hij ten slotte zacht, „is een fuck you aan jezelf.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/13/laat-jezelf-niet-vallen-a4198673</guid>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 05:30:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niets beters dan wachten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zondag zou iemand voor het eerst bij mij thuiskomen, waardoor ik een goed deel van mijn Bevrijdingsdag doorbracht met stofzuigen, schoonmaken en het verbannen van boeken met titels als Kannibalisme en Mensenoffers naar de slaapkamer. De cavia’s werden getoupeerd, de kamerplanten gereanimeerd en in de donkerste hoeken ging voor de zekerheid nog wat ongebluste kalk. Na een paar uur opruimen en censureren kon mijn woning zo op Funda maar het allerbeste was nog wel dat ik tijd over had, want ik ben dol op het afwachten van bezoek. Vaak vind ik dat zelfs nog leuker dan de visite zelf, er komt dan een kalmte over me heen die ik normaliter alleen per pil kan verkrijgen. Ik keek op mijn telefoon. Mijn gast kon er elk moment zijn. Ik voelde mijn schouders loskomen, genoot van de geur van schoonmaakmiddel. Na tien minuten appte ik hem toch maar even waar hij bleef. „We hadden toch volgende week afgesproken?” schreef hij terug. Van een serene wachtkamer veranderde mijn huis direct weer in het oude vertrouwde zweethok waarin de ene na de andere deadline moest worden gehaald. „Ik zou maar even een stukje gaan lopen”, zei mijn beste vriend nadat ik hem per telefoon deelgenoot maakte van mijn emoties. „Je kalmeert altijd zo van onderweg zijn.” ‘Maar onderweg zijn is ook weer gedoe”, jengelde ik. „En ik had me er zo op ingesteld dat ik vandaag bezoek zou hebben. Kan jij vanavond niet gewoon even langskomen? Anders heb ik helemaal voor niets schoongemaakt!” Na wat zeuren – plus het aanbod dat ik de babysitter zou betalen - gaf hij eindelijk toe. „Ik kan maar een uurtje, hè”, zei hij. „Ik moet ook nog een presentatie voorbereiden.” Opgelucht haalde ik adem. De rust was terug, want ik mocht weer wachten. Ik rekte me uit en liet de uren voorbijdwarrelen als iepencentjes. Het licht in de woonkamer veranderde traag van kleur, de ene tint volgde de andere op tot er een stilte ontstond waarin ik zelf leek op te lossen. En opeens was er die herinnering, van hoe ik het als kind altijd geweldig vond om op de fiets zoveel vaart te maken tot ik mijn voeten op de stang kon plaatsen en het ding haast uit zichzelf leek voort te bewegen. Ik hoorde de trappers ratelen, niets hoefde meer, alles ging vanzelf. Terwijl ik uitgestrekt op mijn bank lag, zoefde ik tegelijkertijd over het asfalt. Voldaan sloot ik mijn ogen. Even was er weer diezelfde zorgeloosheid als van toen. De zon ging onder, tevreden sjeesde ik door de coulissen van de tijd.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/06/niets-beters-dan-wachten-a4198074</guid>
      <pubDate>Mon, 6 May 2024 05:30:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De blaf]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een tijdje geleden paste ik op een wolfshond genaamd Victor, die zo groot is dat je hem kan zadelen om er een stukje mee over het fietspad te galopperen. Het was fijn om hem even aan mijn zijde te hebben, niet alleen omdat Victor een lief blij ei is maar ook omdat andere hondenbezitters me opeens zagen staan. Buren die me voorheen negeerden knikten me nu vriendelijk toe, maakten een praatje, vertelden over hun eigen viervoeter. Het voelde als een inwijding. Enkele dagen na mijn toetreding tot het lokale hondgenootschap werden mijn nieuwe vrienden openhartiger. Ze vertrouwden ze me toe welke dieren – in hun ogen dan – verwaarloosd werden, en welke baasjes weleens aangespoord moesten worden om de troep van hun huisdier op te ruimen. De meeste ontboezemingen gingen over een hond die men ook wel De Blaf noemde, een containerschip van een beest dat nooit luistert naar zijn baas, altijd los loopt, naar kinderen gromt en die, wanneer zijn eigenaar de hort op is, het hele blok wakker houdt met zijn geblaf. Om het nog erger te maken valt De Blaf naast postbodes en pakketbezorgers ook nog eens onophoudelijk soortgenoten aan, waardoor de meeste hondeneigenaren hem uit de weg gaan. „Dat beest is gewoon totaal onopgevoed”, mopperde een van mijn buren. „Er zijn geruchten dat hij niet eens naar puppycursus is gegaan.” „Jullie zouden een inzamelingsactie kunnen houden, zodat De Blaf alsnog op bijscholing kan”, grapte ik, maar de buur schudde zijn hoofd. „Daar is hij al veel te oud voor. Bovendien zijn die opvoedcursussen niet verplicht.” „Hè”, zei ik (want niemand vertelt mij ooit wat), „maar dat is toch heel raar? Zo’n exemplaar als De Blaf verpest het voor de hele buurt!” „Ja, maar daar heeft zijn baas maling aan. Toen wij hem er een keer op aanspraken, begon-ie meteen te schreeuwen, dat we ons niet met zijn hond moesten bemoeien enzo. De Blaf werd ook agressief, en sindsdien laten we hen maar. Het is vervelend, maar we leven nou eenmaal in een vrije wereld.” Die woorden gingen weer door me heen toen ik vanmiddag Victor uitliet. Verderop zag ik De Blaf op een keeshond afstormen. Het diertje sprong in de armen van zijn baasje, dat zich snel uit de voeten maakte. Blafs eigenaar kwam er op zijn dooie gemak achteraan geslenterd, met een zelfvoldane grijns op zijn gezicht. Want zo ziet een vrije wereld er dus ook uit.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/02/de-blaf-a4197675</guid>
      <pubDate>Thu, 2 May 2024 05:30:41 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
