<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Betere wereld]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wegens omstandigheden liep ik afgelopen vrijdag met mijn zus in de Efteling. Terwijl zij zich afvroeg wat voor energiecontract het pretpark had, genoot ik van het weer: de zon scheen, bladeren leken van barnsteen, het Spookslot werd ontmanteld. Af en toe stonden we naast een uitgeputte moeder en zeiden we dat ze straks echt een wijntje verdiend had. Bijna elk exemplaar kreeg dan een lachaanval die eindigde in een inzinking.  Ondertussen hadden de kinderen sloopdrift. Tegen elk paaltje werd geschopt. Kon de neus van Holle Bolle Gijs eraf, kon die paddestoel uit de grond. Ze rukten aan de touwen die de rijen van elkaar scheidden. In de file voor Droomvlucht zagen we een jongetje dat tegen een wand aan duwde, alsof hij erdoorheen wilde.  „Is dat een ontwikkelingsstoornis”, vroeg ik aan mijn zus-de-psycholoog.  Mijn zus zei dat het gewoon een raar jongetje was.   „Je kan het hem eigenlijk ook niet kwalijk nemen”, zuchtte ik. „Kinderen worden nou eenmaal opgevoed met sprookjes waarin er achter de alledaagse wereld spannende dimensies schuilgaan. De put van Vrouw Holle, het konijnenhol van Alice. In de Narniareeks biedt een simpele kledingkast toegang tot een heel avonturenland. Het zit trouwens ook in verhalen voor volwassenen, van mythes waarin spelonken poorten vormen naar de Hades tot de dimensieportalen in Marvelfilms.”  Mijn zus wisselde ondertussen telefoonnummers uit met de dame waar ze, toen ik aan mijn hoorcollege begon, mee aan het flirten was geslagen. Misschien, dacht ik, komt dat verlangen naar een wereld achter de zichtbare wereld niet eens voort uit escapisme, maar omdat we eraan gewend zijn dat de dingen die onze levensloop bepalen, zoals economische processen, maatschappelijke veranderingen of politieke besluiten, zich zelden recht voor je neus afspelen. Onze ouders besloten in onze afwezigheid over onze opvoeding, waar we opgroeiden, hoe laat we naar bed moesten, of en hoeveel zak- of kleedgeld we kregen. En de grote buitenwereld blijkt een gigantisch net aan onzichtbare relaties en verbanden. Om er dan toch nog maar iets van te maken, ga je dan maar hopen dat dat niet alleen maar onvoorspelbaarheid of gevaar betekent maar, wie weet, ook wel iets leuks, dat achter de wolken bijvoorbeeld Troetelbeertjes kunnen wonen, of dat de bakstenen muren op perrons magische deuren naar tovertreinen kunnen zijn.  Het jongetje bleef maar drukken tegen de wand. Tastend naar een nieuwe plek die wel móét bestaan, omdat er anders geen enkele reden meer was tot duwen, afzetten, laat staan doorgaan.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/03/betere-wereld-a4143962</guid>
      <pubDate>Mon, 3 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wikifiel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteravond had ik het met vrienden over de dingen waar we dankbaar voor zijn. Na het bezingen van liefde, gezondheid en werk werd het tijd voor de kersen op de taart, de dingen waar je niet meteen aan denkt bij geluk of welzijn maar die daar wel enorm aan bijdragen. Mijn beste vriendin prees de tandheelkunde, mijn neef de ruime keuze voor veganisten in restaurants, en de rest de Formule 1.            Ik vertelde dat de noisecancelling koptelefoon mijn bestaan aanzienlijk had verbeterd.  Maar toen ik naar huis wandelde, besefte ik dat er nog een veel grotere kers is: Wikipedia.          Ik groeide op met de grote Winkler Prins-encyclopedie, die uit 25 in leer geklede bakstenen bestond. Ik kon er uren in snuffelen. Ooit brak ik twee middenvoetsbeentjes toen een deel uit mijn handen glipte en op mijn voet belandde. Toen ik Wikipedia ontdekte, was ik meteen verkocht. Eindelijk een naslagwerk waarbij je niet je vingers aan de bladranden sneed, of als je hem liet vallen in het loopgips moest. Sindsdien breng ik er dagelijks een uurtje op rond, struinend, surfend, weetjes opslurpend.       Gisteravond ontdekte ik Nezahualcoyotl (1402-1472), de Azteekse Marcus Aurelius. Een filosofische koning die bekendstond om zijn vredelievendheid (hij liet een tempel bouwen waarin géén mensenoffers mochten worden gebracht) (in de overige tempels gingen ze nog wel door, maar hee het was een begin) maar die vooral de geschiedenis in ging vanwege zijn poëzie.            Terwijl buiten de herfst huishield, las ik gedichten die gisteren geschreven hadden kunnen zijn, zo helder en toegankelijk waren ze. In een ervan vertelt Nezahualcoyotl hoe blij en rijk hij wel niet is. Na zijn waardevolste bezittingen te hebben opgesomd, zegt hij opeens, vanuit het niets:   ‘We zullen vergaan’. Hij raadt de lezer aan om het er nog van te nemen, en vervolgt met de boodschap dat alles eindig is: ‘Zelfs jade versplintert,/ zelfs goud breekt,/ zelfs vogelpluimen rafelen uiteen’, om te besluiten met: ‘We zijn niet voor altijd op aarde, we zijn er maar voor even.’             Ik dacht: dank je, grote moderne tijd. Dat ik me mag warmen aan de gedachten en gedichten van iemand waar ik nog nooit van had gehoord. Dat er iets bestaat als het schrift, als encyclopedieën en geschiedschrijvers. Natuurlijk zijn er mensen die weinig hebben met feitjes waarmee je de radiator niet kan ontluchten. Maar voor mij zijn het cadeautjes.     Nezahualcoyotl schreef trouwens dat poëzie helpt om de pijn van het leven te verzachten. Kennis verhoogt op zijn beurt weer de lol van het bestaan. En zo trek ik, terwijl de dagen donkerder worden, van lemma naar lemma. Door kamers waar ik altijd welkom ben, waar eerderen voor mij het licht aandeden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/29/wikifiel-a4143517</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Façade]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vrijdag werd bekend dat de Britse schrijfster Hilary Mantel was overleden. Ik kende haar persoonlijk, genoot van haar scherpe blik, niet alleen op koningshuizen (over Kate Middleton schreef ze bijvoorbeeld eens dat die eruitziet alsof ze is „ontworpen door een commissie en vervolgens door vakmensen in elkaar gestoken”) maar ook over de gevaren van verbeelding.  De afgelopen dagen verdiepte ik me in haar werk, om haar nog een beetje bij me te hebben. En, oké, ook om de hectiek van de dag buiten te sluiten. Je hoefde de radio maar aan te zetten of de commentaren over de Algemene Politieke Beschouwingen daverden je oren binnen, waarbij het vooral ging over het moment dat het kabinet de zaal verliet, en wat dat wel niet zei over protocol/Vera Bergkamp/de vrijheid van meningsuiting.  Even later postte een Tweede Kamerlid van het rechterspectrum iets op Twitter. Links een foto waarop minister Ernst Kuipers een vlag hijst van de Verenigde Naties met daarop doelen voor verduurzaming, ernaast een gefotoshopte versie waarop het opeens een nazivlag is. Commentaar erboven: „De façade en de werkelijkheid.”  In haar essaybundel  Vorstelijke personages  heeft Mantel het over de kracht van verzinsels: „Als men maar lang genoeg wordt blootgesteld aan bepaalde verhalen, hoe belachelijk die ook zijn, leidt dat toch tot een soort volkswijsheid, een geest van ‘iedereen weet toch’.” Zo kunnen mensen bijvoorbeeld gaan denken dat je naar een spionageschool bent gegaan, of dat je het Derde Rijk nieuw leven in wil blazen. Verderop in de bundel heeft Mantel het over de Franse Revolutie. Ze stelt dat er in die periode eigenlijk twee Frankrijken waren: „Naast het officiële land was er een apart domein waarin alles waar kon zijn, waar een beschuldiging nooit te monsterachtig kon zijn.” Als er diverse werelden naast elkaar bestaan, kan er van alles gebeuren. Fakkels voor de ramen, een giertank voor de deur. Speciale militaire operaties of de bestorming van het parlement.  Wanneer alles maar kan worden gezegd, bestaat het risico dat alles ook kan worden geloofd, en vaak is men daarin  selectief. Het gaat niet om de feiten, maar om het verhaal dat het beste het eigen belang dient. Zo ontstaan er meerdere  Nederlanden. Waarin dankzij ficties bewindspersonen hun leven niet meer zeker zijn en bevolkingsgroepen tegenover elkaar staan. In mijn lievelingsroman van Mantel,  Bring up the Bodies , heeft ze het op een gegeven moment over de waarheid: „De waarheid kan poorten verpulveren, de waarheid kan brullen in de straat, maar tenzij de waarheid prettig, innemend en makkelijk te waarderen is, is ze het lot beschoren om jammerend bij de achterdeur te blijven zitten.”  Ondertussen ramt de leugen de voordeur in, om de binnenkant te slopen. Ellen Deckwitz   schrijft op deze plek een wisselcolumn met  Marcel van Roosmalen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/27/facade-a4143226</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eigen plek]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Inmiddels is het bijna een jaar geleden dat ik verhuisde maar omdat mijn nieuwe stulpje een berging heeft, waren er nog steeds stapels onuitgepakte dozen. Gisteren opende ik de laatste, die gevuld bleek met stekkers, kabels en een halfvergane pollepel. Op de bodem lag een verstofte geheugenkaart. Meteen liet ik het uitpakken voor wat het was en rende naar mijn laptop, benieuwd naar wat er op die kaart stond. Wie verhuist komt onderweg naar de toekomst vooral veel verleden tegen, en doorgaans is dat verleden al zo verwerkt dat het leuk is om er weer even in te duiken. Op de geheugenkaart bevonden zich talloze foto’s en filmpjes uit mijn studententijd. Ik had in die periode een hartsvriendin bij wie ik dag en nacht was, tot ze veranderde. Ze reageerde haar frustraties steeds vaker en agressiever op mij af, tot ik, na haar er diverse keren op te hebben aangesproken, op een gegeven moment het contact beëindigde. Ik was er klaar mee om de boksbal te zijn. Maar de kaart bevatte, natuurlijk, alleen herinneringen aan de leuke momenten. Foto’s van onze reizen. Filmpjes van de heerlijke dynamiek die we hadden, hoe geweldig we op elkaar ingespeeld waren. Zoals elke langdurige relatie was de onze een cultuur geworden, compleet met een eigen vocabulaire, referenties, gerechten en tradities. Sip maar kalm sloot ik de laptop. Uiteraard was er ook veel goeds, anders had ik het niet zo lang volgehouden. De rest van de dag zorgden de herinneringen vooral voor steken. De koosnamen en de grappen rustten in mijn achterhoofd, als afkoelend speelgoed in een kelder. Misschien, peinsde ik, moet ik maar gewoon doen alsof er een hiernamaals bestaat voor relaties. Een geestelijke berging waar de best mogelijke versie van een band wordt bewaard, onaangetast door de kennis van later.  „Stel je niet aan”, zei mijn zus-de-psycholoog toen ik haar er die middag over consulteerde. „Hiernamaals, ha! Je bedoelt gewoon dat je het een plekje moet geven (vreselijke uitdrukking trouwens!). Nou, doe dat dan ook!” Maar dat bedoelde ik helemaal niet. Ik wilde niet opbergen. Ik wilde iets in een andere, veilige, desnoods fictieve ruimte laten doorleven. Zodat de uren samen uiteindelijk meer zijn dan hun afloop. Dat we ergens nog steeds rondstuiterden, melig, elkaar uitdagend, elkaar steunend, elkaar troostend. Een mausoleum voor een symbiose. Een beschutte plek voor twee mensen die even elkaars alles waren, tot de tijd hen uiteendreef.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/21/eigen-plek-a4142770</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet persoonlijk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een tijdje terug gaf ik op een leuke school een workshop gedichten schrijven en na afloop bleef Lisa (groen haar, 15, fan van de band Pixies) hangen. We kletsten wat, ze vertelde over haar interesses (ze wist meer over seriemoordenaars dan over Rutte IV) en pas  toen ze de deurklink al vast had, kwam de vraag.  „Hoe maak ik leven eigenlijk iets makkelijker voor mezelf?”, vroeg ze. Ik antwoord geven. Ze klaarde helemaal op.  „Dat ik daar zelf niet op was gekomen!”, jubelde ze.  Ik voelde mezelf de rest van de dag Gandhi.  „Je zei wát?!”, brieste mijn zus-de-psycholoog toen ik haar over mijn advies vertelde.   „Nou, gewoon”, haperde ik, „dat het leven iets makkelijker wordt als je aan het einde van elke dag even kijkt hoe je jezelf dwars hebt gezeten, en wat je daaraan kan veranderen. Dat hielp mij vroeger in ieder geval heel erg.”  „Ja, als je een doorsnee tiener eind jaren negentig bent misschien, maar kinderen hebben tegenwoordig zoveel meer op hun bord! Post-lockdowntrauma, jeugdzorgwachtlijsten, energiecrisis, armoede, oorlog! Het is geen kwestie meer van jezelf dwarszitten, maar van een totaal verknipte en onveilige wereld waarin niemand zonder kleerscheuren kan opgroeien!”  „Wat had ik dan moeten zeggen”, piepte ik.  „Niets!”, bitste ze. Donderdag belde ik met een collega-dichter, die ondanks een hel van een jeugd toch een gezellig en succesvol bestaan leidt. Ik vroeg haar naar haar geheim. „Mijn bestaan werd draaglijker”, peinsde ze, „toen ik begon te beseffen dat ik alles wat me was overkomen gewoon niet zo persoonlijk moest nemen. Opeens was ik geen tijd meer kwijt aan mijn ego of aan zelfverwijt.” Opeens was ik geen tijd meer kwijt aan mijn ego of aan zelfverwijt  Ik appte het meteen aan mijn zus, die dat wel een aardige levenshouding vond, en met die zegen mailde ik de goede raad ook naar Lisa, in de hoop dat ze er wat aan had.  Twee dagen later kreeg ik bericht terug. „Wat me overkomt, is niet mijn schuld”, schreef ze. „Dat is een fijn idee. Daar kan ik wat mee.”  Eind goed al goed!  En zo kabbelde de tijd verder. Er kwamen Kamerdebatten over Jeugdzorg. Er waren berichten over de toename van depressie onder jonge vrouwen. Ik hoorde op de radio over de steeds langere wachtlijsten in de ggz. Tussendoor updates over de onderhandelingen van kabinet en coalitie met de energiebedrijven. Plus nieuwe berekeningen over hoeveel jongeren er door de energiecrisis onder de armoedegrens zouden belanden.  Op televisie kwamen politici aan het woord die alle crises niet hadden zien aankomen, ook al werden ze er al jaren voor gewaarschuwd. Niet persoonlijk, dacht ik. Niets is persoonlijk.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/19/niet-persoonlijk-a4142403</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van Huijgevoort koos ervoor om niet 'gillend rijk' te worden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Woensdag bracht  de Volkskrant  de inhoud van enkele interne overleggen van de Stichting Hulptroepen Alliantie naar buiten, waaruit bleek dat Sywert van Lienden en zijn compagnons al vroeg in de mondkaponderhandelingen op miljoenenwinst mikten teneinde „gillend rijk” te worden.  Dat moest ik even verwerken. Ik kende alleen de uitdrukking „gillend gek”, van „gillend rijk” had ik nog nooit gehoord. Maar misschien kwam dat doordat ik mijn brood verdien met schrijven en niet met oplichten. Hoe dan ook, na de talige verwondering kwam uiteraard de verontwaardiging maar ook een enorme opluchting. Ik besefte opeens dat er nu diverse zonzijdes zaten aan die hele mondkapzaak. Allereerst dat de graaiers op heterdaad betrapt zijn en dat boontje om zijn loontje komt, wat in een wereld die aan elkaar hangt van de onrechtvaardigheden toch prettig nieuws is. Een ander pluspunt is dat we nu die ene aflevering van  Buitenhof  waarin Sywert aanschoof om zijn mondkaponschuld te bepleiten (maar vervolgens meermaals door de met feiten beladen vorkheftruck Twan Huys werd overreden) met nog meer verkneukeling kunnen terugkijken.  Maar de grootste zonzijde is de rol die Saskia van Huijgevoort in de hele affaire heeft gespeeld, of beter gezegd, níét heeft gespeeld. Van Huijgevoort was aanvankelijk de beoogde vierde partner en werkte kort voor de Stichting Hulptroepen Alliantie, maar haakte af toen ze inzag dat het de rest alleen maar om geld ging. Zij vond het onaanvaardbaar om als non-profitorganisatie misbruik te maken van de goedheid en welwillendheid van derden. Ze probeerde de jongens er nog van te overtuigen om de winst naar de zorg over te maken, maar die hadden daar geen zin in. En dus mailde ze hun op 17 april 2020 dat ze zich terugtrok, omdat ze „… niet geïnteresseerd [is] in het bijdragen aan een (deels) commerciële organisatie, die steunt op de ruggegraat van een stichting in tijden van crisis”. In mijn omgeving waren sommigen verrast over haar besluit. „Ze weigerde miljoenen!”, zei vriend B. „Is ze gek ofzo?”  Hij vergat even dat Van Huijgevoort niet zozeer miljoenen als wel de diefstal ervan weigerde. „Ze deed het goede”, zei mijn overbuurvrouw. „Maar waarom voelt het toch zo… vreemd?” Misschien, dacht ik, omdat we het niet meer gewend zijn als mensen nog een moreel kompas hebben. Dat er in de kringen rond Den Haag ook nog jonge mensen zijn mét een geweten, en ze daar ook nog eens naar handelen.  Nu hoeven we alleen maar te wennen aan het feit dat sommige mensen soms wél het goede doen. En daarnaast even stil te staan bij wat onze verbazing daarover zegt over de wereld waarin we leven. Ellen Deckwitz   schrijft op deze plek een wisselcolumn met  Marcel van Roosmalen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/15/zonzijde-a4141913</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[En het is begonnen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is begonnen, dacht ik, toen ik midden in de nacht wakker werd van de kou. Voor het eerst in maanden sloot ik mijn slaapkamerramen. Het kwik was niet eens alarmerend gedaald, maar toch was ik verkleumd, misschien was ik na zo’n verzengende zomer niets meer gewend. Verward deed mijn huid nog een poging tot kippenvel, als een bejaarde die na jaren weer eens probeert te dansen, en bibberend liep ik de kamer uit om een kruik te maken, een pyjama aan te trekken en een sprei te pakken. Nu komt het, dacht ik. We weten al maanden dat we energie moeten besparen, dat we meer kou moeten gaan verdragen dan voorheen (althans, degenen die zich geen rekening van 1.400 piek per maand kunnen permitteren), dat we op warmte moeten gaan letten.    Ik keek naar mijn blauwe nagels. Ik was vergeten hoe ontheemd je je kunt voelen als je verkleumd bent. Hoe het je kan raken en een gevoel van onveiligheid  geven.  Na een korte nacht belde ik mijn vader (85), die tijdens de hongerwinter in een sloopwoning in de polder woonde. Wat deden zij vroeger tegen de kou?  „Wij namen gewoon een kat mee onder de dekens”, zei hij, „Supergezellig! Maar toen mijn broer Franz er op een zeker moment eentje in zijn slaap plette, mocht dat niet meer.” Ik streepte ‘kat’ weer van mijn lijstje. ‘Wat we ook deden”, vervolgde hij, „was een grote steen op de kachel leggen. Zodra die heet was deed je hem in een oude sok en die nam je dan mee naar bed. En verder, och, je maakte het vuur zo laat mogelijk in de namiddag aan en je ging zo vroeg mogelijk naar bed, zodat je langer onder de warme dekens kon schuilen tegen de winter.”  „En wat deed je overdag?”  „Zoveel mogelijk in de benen blijven. Handen wrijven, op en neer springen, op je armen slaan. Het was vervelend, maar je klaagde niet. Iedereen had er last van. En als je maar genoeg bewoog, viel het soms ook wel weer mee, ik heb zelfs in een korte broek geschaatst.”  Dat zou voor mij als koukleum te ambitieus zijn. Gelukkig brak die ochtend de zon snel door en verdween de kilte. Op de radio was er een item over energiearmoede, in de krant zag ik een bericht over een vrouw die haar gas had laten afsluiten omdat ze de rekening nu al niet meer kon ophoesten.  De zon scheen, het voelde als een toegift. Het is begonnen, dacht ik. Het is begonnen. Ellen Deckwitz   schrijft op deze plek een wisselcolumn met  Marcel van Roosmalen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/13/en-het-is-begonnen-a4141609</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Goed nieuws]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn cavia P. tikt bijna de zeven jaar aan en dat is een regelrecht wonder, ik heb zelfs een cactus niet zo lang in leven weten te houden. Desondanks beginnen de jaren te tellen: P. is inmiddels kalend en aan één oog blind maar gelukkig piept ze nog steeds het hele huis bij elkaar als ik de kamer binnenkom en is ze ook nooit te beroerd om eten van haar kooigenoten te stelen. Vorige maand bleek echter dat ze cystes op haar eierstokken had. De arts durfde vanwege haar hoge leeftijd niet meer te opereren en gaf een hormooninjectie.   „Heel soms verdwijnen ze dan”, mompelde ze, „maar deze cavia is ook wel echt oud.”  Met P. onder mijn ene arm en mijn ziel onder de andere kwam ik thuis, ervan overtuigd dat het einde nabij was. P. is de huisdierliefde van mijn leven. Ik weet heus wel dat de meeste mensen een cavia zien als een wat obees uitgevallen hamster maar P. is tammer en aanhankelijker dan een labrador, zo praatziek als een kaketoe en komt meteen aangerend als ik haar naam roep. En zo begon ik maar vooruit te grienen, zodat ik alvast een beetje kon wennen aan haar dood. Helaas raakte ik daar alleen maar door van slag, waardoor ik de rest van de dag op de bank lag te janken met P. in mijn armen die opgewekt de ene na de andere wortel wegknabbelde.  Gistermiddag moest ze naar de dierenarts voor controle. Ik had mezelf al ingesteld op slecht nieuws.  ‘Zo”, zei de arts nadat ze de scan had bekeken. „Niets aan het handje. Cystes weg, geen kalk meer in de blaas.” Nieren bleken oké, nergens tumoren en ook het hartje was in topconditie. „Echt een krasse knar. Die haalt de tien nog wel”, zei ze tevreden.  Verbijsterd stond ik buiten. Ik had zózeer op slecht nieuws gerekend, dat ik deze afloop niet aankon. Ik mijn zus bellen.  „Ja ja”, zei ze. „Dingen lopen soms goed af. Voorlopig dan.” Zelfs die toevoeging sloeg me  niet meer  uit het veld, want die voorlopigheid gold ook voor slechte dingen.  Buiten zag ik een Nederlandse vlag wapperen in traditionele kleurvolgorde. Op de radio klonk het bericht dat er vanwege de energiecrisis in rap tempo werd verduurzaamd. Al weken geen snelwegblokkade, Staghouwer weg, Rutte sterfelijk. Opeens was er hoop. Het klotste tegen mijn slapen, ik wist er de rest van de dag niet meer aan te ontkomen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/07/goed-nieuws-a4141123</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gratis warmte]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteravond pufte een vriendin bij me uit. Ze had die middag haar dochter verhuisd. De achttienjarige had ondanks de enorme woning- en kamernood een plekje in een studentenhuis weten te bemachtigen. Nu wil het toeval dat mijn vriendin uit een gezin met elf (!!!) kinderen komt en dat door een speling van het lot zij de enige is met nageslacht. Alle broers en zussen stonden erop hun nichtje te helpen met klussen, sjouwen en schilderen. „We pasten niet eens met zijn allen in dat kamertje”, grinnikte mijn vriendin. „Dus mijn oudste broer begon de gemeenschappelijke kamer van nieuwe bedrading te voorzien, mijn tweelingzusjes deden de afwas, mijn broertje schilderde de gang, mijn vader mestte de berging uit en mijn moeder lapte ook maar meteen de ramen van de huisgenoten. De rest ging op en neer naar het tuincentrum waardoor het balkon nu een soort Hof van Eden is.” „Wat vond je dochter ervan? Kon die een beetje leven met al die bemoeienis?” „Ze vond het hilarisch. Je herkent dat hele pand niet meer terug joh, zelfs de kelder is gestofzuigd.” Ik liep de keuken in om aardbeien te pakken. Het was een bakje waar voorheen 500 gram in ging, maar dat toen ik hem kocht slechts voor de helft was gevuld. Op het etiket stond weliswaar keurig dat er tegenwoordig 250 gram in zat, maar toch voelde het een beetje als bedrog.  ‘Dapper van haar om nu het huis uit te gaan”, zei ik toen ik terugkwam, „met al die inflatie.”  „Ze is er klaar voor en ze leent maximaal bij. Volgens haar kan ze dat later probleemloos aflossen want ze gaat toch rechten studeren.” „Dat ze in dit soort tijden nog gelooft in de rechtsstaat.” Het was eruit voor ik er erg in had. Mijn vriendin keek zo gekwetst dat ik toen pas besefte dat zij zich ook zorgen maakte over de toekomst, en zichzelf gerust had gesteld met de gedachte dat de advocatuur haar dochter straks nog enige bestaanszekerheid zou bieden. Ik zei maar even niets meer. Een deel van mijn vrienden heeft kinderen die inmiddels weer thuis wonen. Twintigers en dertigers. Enkelen studeren nog, de meerderheid werkt, allen komen nu al niet meer rond. „Misschien dat het onverwachts toch vrede wordt in Oekraïne en de energiecrisis dan weer verdwijnt?” probeerde ik tegen beter weten in.  „Laten we het maar even niet over de energiecrisis hebben”, zei mijn vriendin, „laten we even alsjeblieft niet verder kijken dan deze dag.” Stil baadden we in de septemberzon. Gratis warmte, misschien wel de laatste van het jaar, drong diep tot onze botten door.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/06/gratis-warmte-a4140818</guid>
      <pubDate>Tue, 6 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Wat voor anderen een borrel is of een joint, is voor jou een klap in je gezicht’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Begin deze eeuw was er een periode waarin ik, wanneer de combinatie van het leven, mijn persoonlijkheid en de puberteit me te veel werd, mezelf weleens een mep in het gezicht gaf. Niet ter afstraffing maar om even, door de schok van de tik, me uit een stemming of een piekerlus te halen. Ik schoot ervan wakker, dacht van hé, waar ben ik mee bezig, ik moet ophouden, zowel met mezelf te slaan als met te malen.  Het werkte altijd, maar het was natuurlijk slechts een tijdelijke oplossing in plaats van een constructieve. Ik deed het steeds vaker tot ik op mijn negentiende mijn neus zo’n oplawaai gaf dat er een stortvloed aan bloed over mijn lippen en kin klaterde. Toen besloot ik hulp te zoeken.  Inmiddels heb ik al decennia geen toevlucht meer gezocht in mijn handen, maar soms jeuken ze, vooral in tijden waarin ik nog maar een fragment van mezelf ben. Een zieke vader, onzekerheid over de energierekening, al het gedoe in het land, en pats, de palmen beginnen te weer branden. Soms praat ik er met mijn zus-de-psycholoog over. „Het is gewoon een soort verslaving”, zegt ze dan. „Wat voor anderen een borrel is of een joint, was dit jouw uitweg uit je hoofd. Je zult, net zoals alle afgekickten, je hele leven moeten uitkijken voor een terugval. Het is niet anders.” Ik dacht aan hoe ik ooit met sigaretten was gestopt. Ik stelde me gewoon voor dat ik er een opstak en denkbeeldige wolken uitblies. Dat hielp. Een tijd terug kreeg ik verdrietig nieuws over iemand van wie ik veel houd. Ik dacht terug aan dit denkbeeldige paffen, en opeens gaf ik mezelf een denkbeeldige tik. Het hielp, dat was het ergste. Tegelijkertijd met de rust kwamen me opeens alle vroegere, échte klappen voor de geest. Hoe ik me er ooit in verstopte zoals vroeger een dief een kathedraal invluchtte, de plek waar criminelen niet konden worden opgepakt omdat daar het kerkelijk recht gold en niet het wereldse. De klap werd dan een grote deur die met een knal dichtsloeg en zo de chaos buitensloot. Even was het donker en zag je sterretjes, maar dan bloeiden er vanuit het duister opeens hele rozenvensters en altaren op, begonnen stenen beelden te gloeien in waxinelicht.  Terwijl in de verte kraakbeen brak, dijde de kerk dan verder uit tot één groot stiltegebied. Tand en bot maakten plaats voor lucht. Even was je verlost van alles wat je op de hielen zat. Even gutste het hier en nu in warme golven over lippen en kin.  Even was er vrede, ook al was het denkbeeldig.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/01/schuilkerk-a4140386</guid>
      <pubDate>Thu, 1 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
