<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[We zijn niets zonder aardige mensen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs zag ik de film The Banshees of Inisherin, die dinsdag de Golden Globe voor beste komedie, scenario en hoofdrolspeler kreeg. Het verhaal speelt zich af in 1923 op een afgelegen eilandje aan de westkust van Ierland. Colm, een wat norse violist op leeftijd, verbreekt zonder enige aanleiding of toelichting het contact met Pádraic, met wie hij zijn leven lang bevriend was. Pádraic is geschokt en begrijpt niet wat hij verkeerd heeft gedaan.  Beetje bij beetje kom je erachter waaróm Colm afstand neemt, al blijf je je ook afvragen of zijn beweegredenen ergens op slaan. Colm wil namelijk een meesterwerk componeren. Zoiets kan je natuurlijk ook doen zonder je beste vriend meteen te dumpen, en gaandeweg blijkt dat hij Pádraic gewoon niet zo boeiend vond. Wel aardig en zo, maar meer ook niet.   „Niceness doesn’t last”, zegt Colm op een gegeven moment. „Welke zeventiende-eeuwer wordt er nou nog herinnerd om zijn vriendelijkheid? Geen een. Terwijl we ons allemaal de muziek uit die periode herinneren. Iedereen kent Mozart.”  Die woorden blijven hangen (ook nadat Pádraics zus Colm toebijt dat Mozart niet in de zeventiende, maar in de achttiende eeuw leefde), allereerst omdat ze de vraag oproepen wat belangrijker is: een goed mens te zijn of een plek in de wereldgeschiedenis te veroveren, maar ook vanwege Colms misvatting dat een prettige persoonlijkheid en roem elkaar uitsluiten. Er wordt weleens badinerend gedaan over de vriendelijken. Over de egoïsten en lomperiken wordt weliswaar ook laatdunkend gesproken maar onbehouwenheid wordt soms ook weleens – geheel ten onrechte – stoer gevonden, en af en toe zelfs als een teken gezien van – wederom geheel ten onrechte – authenticiteit.   Ik moest even denken aan de roman Middlemarch (1871) van George Eliot, die eindigt met het volgende citaat: „Het goede in de wereld is voor een deel afhankelijk van gebeurtenissen die niet de geschiedenis in gaan; en dat de zaken er voor u en mij niet zo slecht voor staan als mogelijk was geweest, is voor de helft te danken aan het getal der mensen die getrouw in het verborgene leven en die rusten in graven die niemand bezoekt.”   Ik herinner me mijn Poolse grootmoeder, die toen haar man eind jaren veertig ernstig ziek werd de eindjes aan elkaar moest knopen om haar grote gezin te voeden. Zonder de steun en hulp van het dorp had ze het niet gered. Geen idee hoe haar weldoeners heetten, maar mijn vader dankt zijn leven aan hen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/11/we-zijn-niets-zonder-aardige-mensen-a4153988</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2023 05:29:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Middel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vrijdag zou mijn achternichtje komen eten maar om vijf uur appte ze dat ze vertraging had en uiteindelijk stond ze pas om half acht op de stoep. „Mijn buurjongen van dertien werd vanmiddag aangereden door een bromfiets”, zei ze toen ik haar binnen liet. „Het gebeurde voor mijn deur. Ouders allebei nog op het werk, dus ben ik maar met hem naar de spoedeisende hulp gegaan. Arm gebroken, twee ribben gekneusd, zware hersenschudding.” Ze gooide haar jas op de bank en zuchtte diep. „Het stomme is”, vervolgde ze, „dat het niet had hoéven gebeuren. Als hij er gewoon met zijn hoofd bij was geweest maar ja, het joch had zo’n noise cancelling koptelefoon op en hoorde die brommer dus niet aankomen. Bij het ziekenhuis keken ze er niet eens van op. Schijnt dat ze elke week fietsers binnenkrijgen die door dat soort koptelefoons niet meer goed opletten en vervolgens worden aangereden.” Ik zei maar even niets, want ik breng de meeste tijd in het verkeer door onder zo’n geval. Een goede vriend noemt ze lokale stiltegebieden, hemels voor hen die gevoelig zijn voor geluid. ‘Eigenlijk zijn die koptelefoons een soort verdovende middelen’ „Zonder zo’n koptelefoon”, probeerde ik, „kan je gezondheid ook schade lijden hoor. Er zijn tegenwoordig zoveel mensen met stressklachten door geluidsoverlast. Die hartkloppingen krijgen van al dat kabaal op straat.” „Dat begrijp ik allemaal wel”, mompelde mijn achternicht. „Maar dat wil niet zeggen dat het dragen van gehoorbescherming zonder risico’s is.”  Tja dacht ik. Maar wat moeten we dan? We leven nou eenmaal in een dichtbevolkt land, velen staan stijf van de stress, wat niet bevorderlijk is voor je prikkelverwerking. En waar er een kwaal is, is er vaak ook een markt, en dus vinden we apparaten uit die zogenaamd ons gehoor beschermen, terwijl het gehoor niet eens zozeer in gevaar is, als wel de gemoedsrust. Maar ja, het is makkelijker om een zintuig aan te pakken dan een cultuur waar we herrie maar te verdragen hebben en van ons maar wordt verwacht dat we functioneren terwijl we van alle kanten met decibellen worden bestookt. „Eigenlijk zijn die koptelefoons een soort verdovende middelen”, zei mijn achternicht. „De zoveelste poging om in een hysterische wereld overeind te blijven. Met alle bijwerkingen van dien. Je zou haast een bijsluiter in de verpakking willen doen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/09/middel-a4153725</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Jan 2023 05:29:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Uitstellen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs kwam ik in het park een vriend tegen en omdat we even geen toegang tot het internet hadden, ging dat bijna helemaal mis.  Het gesprek verliep aanvankelijk vlekkeloos, tot we op een zeker moment op onze favoriete dichtregels kwamen (want je kunt het niet de hele tijd over het cancelen van Pietje Bell hebben).  „‘Alleen in mijn gedichten kan ik wonen’ vind ik zo’n mooi citaat”, zei B. „Wat was die Nijhoff toch een geweldige dichter.”  „Dat is een regel van Slauerhoff”, zei ik.  Hierop volgde een welles-nietes van jewelste, het graaien in jaszakken naar telefoons en de schok dat we die allebei niet bij ons hadden.  „Wat irritant zeg”, knarste B., „het is echt lang geleden dat ik iets niet meteen  kon googlen, ik raak er helemaal onrustig van.”  „Inderdaad”, zei ik, „ik merk dat ik er fysiek kriebelig van word dat ik niet meteen mijn gelijk kan aantonen.”  „Je bedoelt míjn gelijk”, zei B, en de discussie was weer van voren af aan begonnen, als er niet opeens een gemeenschappelijke kennis aan kwam gejogd.  „Hee hoi!” zei de kennis. „Waar hebben jullie het over?”  „Nijhoff”, zei B.  „Slauerhoff”, zei ik. ‘Interessant”, zei onze kennis nadat we de situatie hadden uitgelegd. „Wacht, ik kijk wel even op mijn telefoon.” „Nee, niet doen!” riep B. „Ben je bang voor je ongelijk?” zei ik. „Nee, nee, ik besef net dat dit een kans is om te leren omgaan met onwetendheid! Om even te oefenen in uitstel.”  Daar zat wat in. De kennis haalde zijn schouders op en jogde verder, B. en ik hadden het nog even over zijn kinderen en mijn cavia’s en ten slotte gingen we elk weer ons weegs.  Best een goed idee, om gewoon even te zijn met een onbeantwoorde vraag, zei ik tegen mezelf.  Desondanks ging ik wel steeds harder lopen richting mijn huis. Na binnenkomst pakte ik meteen mijn mobiel erbij.  En legde hem toen weer weg. B. had gelijk, althans, wat het oefenen in onwetendheid betreft.  En zo ijsbeerde ik door mijn woonkamer. Oefenend in niet-weten, me bekwamend in het uitstellen en zo een klein verzet biedend tegen zowel mijn gelijk- als informatieverslaving.   Ik liep ronde na ronde.  Vroeg mezelf even af hoe dat nou ook alweer heette, dat je de hele tijd dingen wil opzoeken. En liep gewoon door. Ronde na ronde.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/05/uitstellen-a4153347</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Jan 2023 05:29:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Serotonine]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dit weekend zat ik in de tram met H., die me ooit op de middelbare school aanbood om met scheikunde bij haar af te kijken, als ze dat met Nederlands bij mij mocht doen. Ik weigerde (hoofdzakelijk omdat haar handschrift onleesbaar is) maar haar aanbod zegt wel iets over hoe goed ze in dat vak was, en als psychiater heeft ze er nog steeds profijt van. Tegenover ons nam een jonge vrouw plaats, met op haar rechterhand een tatoeage: twee vijfhoekjes die aan elkaar vastzaten. Uit het linkervijfhoekje stak één pootje omhoog, uit de rechter eentje van drie ribben hoog. Ik sloeg er verder geen acht op, ik begrijp geometrische tatoeages sowieso niet, met al die rondjes, driehoekjes en vierkantjes op lukrake plekken, alsof je geen betere inspiratie kon vinden dan een blokkendoos. Het meisje stapte uit. „Zag je die tattoo?”, fluisterde H. (geen idee waarom ze fluisterde). „Je bedoelt die mislukte honingraat?”, fluisterde ik terug. „Het was een serotoninemolecuul!”, zei H. „Die blijheidsneurotransmitter die...” „Ik weet wat serotonine is.” „Ik vraag me af wat haar bezielde om zo’n tatoeage te nemen. Zou ze depressie hebben? Of een slaapstoornis?” „Misschien vond ze het gewoon een mooi molecuul.” „Onzin”, zei H. en pakte haar mobiel erbij. „Er zijn veel mooiere (google google), kijk nou, het trifenyleenmolecuul, zo symmetrisch! Of caffeïne, met al die hoeken en bolletjes net een halmabord. En die van porfyrines lijken wel kerstservetjes! Ik kan niet geloven dat ze serotonine koos vanwege zijn uiterlijk. Er moet een boodschap achter zitten.” „Ik zeg toch niet dat moleculen geen boodschap kunnen hebben”, mopperde ik. „Alleen dat de keuze ook gewoon esthetisch van aard kan zijn, misschien houdt ze wel gewoon van asymmetrie.” H. schudde driftig haar hoofd en ging in de aanval, waarna de boel aardig ontspoorde, met uitschieters als: „Wat heb je aan de schoonheid van een citroenzuurmolecuul als je hem niet eens met het blote oog kan zien?!” (ik) en „Je bent zelf een  citroenzuurmolecuul!” (H.) Onze medereizigers gingen elders zitten, maar dat drukte de pret niet, zo gaat het al bijna dertig jaar lang tussen ons. Er is altijd een totale babylonische spraakverwarring, mede mogelijk gemaakt door de eeuwige kloof tussen alfa’s en beta’s, die desondanks voor veel lol zorgt (voor ons dan). En zo riepen we tot diep in de nacht termen („Totum pro parte!” „Elektronenconfiguratie!”) waar de ander niets van begreep maar wat verder niets afdeed aan onze waardering voor elkaar.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/03/serotonine-a4153123</guid>
      <pubDate>Tue, 3 Jan 2023 05:29:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Doof]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een goede kennis is cabaretier en houdt over enkele dagen zijn eerste oudejaarsconference. Sinds 1 januari is hij er dagelijks mee bezig: nieuws doornemen, sketches bedenken en gisteren belde hij, of ik wilde meedenken. Wat was hét thema van 2022? Een jaar met zowel oorlog als apenpokkendreiging, Schiphol-files als The Voice, bosbranden door heel Europa, lockdown in de eerste maanden, omgekeerde vlaggen in de zomer, recordinflatie in het najaar.  „En niet te literair, hè” mompelde hij toen we ophingen, en dat had hij niet moeten zeggen want nu loop ik al dagen met een kort verhaal in mijn hoofd rond, zoals je dat ook kan hebben met een liedje. Het is De aanzeggers van Vladimir Nabokov, zag het levenslicht in 1935, en opent kort maar krachtig: „Jevgenia Isakovna Mints was een émigréweduwe van middelbare leeftijd, altijd in het zwart gekleed. Haar enige zoon was gisteren gestorven. Ze wist nog van niets.”  Wat niet helpt is dat de weduwe stokdoof is en slechts dankzij een enorm gehoorapparaat, „een draagbaar toestel dat eruitzag als een zwart handtasje” soms nog net meekrijgt wat er tegen haar wordt gezegd. Om iemand te horen moet ze het gevaarte als een soort microfoon naar hem toe schuiven. Meestal laat ze het ding uit, wat voor zalige stilte zorgt. Nabokov beschrijft hoe ze vredig haar boodschappen doet, terwijl op de achtergrond haar vrienden zich het hoofd breken over hoe ze haar het afschuwelijke nieuws moeten vertellen. Ze verzamelen zich ten slotte met z’n allen in haar woonkamer: „Allemaal spraken ze onder elkaar maar waren erop bedacht hun stemmen van haar weg te houden, al dromden ze tegelijkertijd in grimmige, dreigende groepjes om haar heen, en iemand was al naar het raam gelopen en stond daar stuipachtig te schokken.”  Het verhaal eindigt met de arme vrouw die haar gehoorapparaat maar naar haar bezoekers blijft toe schuiven, „haar glimlach nu bestorven en veranderd in iets dat grensde aan haat” en de mededeling dat ze haar vrienden niet eens meer durft aan te kijken. Omdat ze inmiddels wel door heeft wat er is gebeurd. Dat vat voor mij 2022 samen. Het nieuws gaat zo snel, je hebt het idee dat de wereld langs je heen suist. Alles kantelt een richting op waar je als raspessimist altijd wel rekening mee hield maar die je uit zelfbescherming nooit helemaal serieus nam.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/28/doof-a4152796</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2022 05:29:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Weekdieren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De afgelopen dagen vierde ik Kerst met de familie en dit keer was mijn ouderlijk huis de plek waar iedereen samenkwam. De ellende is echter dat mijn ouders niet grootbehuisd zijn waardoor neefjes, nichtjes, broers, zussen, oudtantes en -ooms plus aanhang in de woonkamer zaten met de kerstmaaltijd op schoot. De ruimte knalde uit elkaar van de debatten die met iedere slok kerstpunch luider werden, maar dit keer eens niet escaleerden. Eigenlijk, dacht ik, terwijl de ene na de andere discussie net niet ontspoorde, ging het eigenlijk allemaal okay. Ik begon de bijeenkomst haast leuk te vinden. Misschien kwam dat ook doordat ik nog steeds een verrekte rug heb en daarom ieder uur een wandelingetje moest maken, wat me telkens een kleine stilteretraite bood. Halverwege het feest begonnen echter steeds meer familieleden aan te bieden om mee te gaan, even een frisse neus halen, wat zielig als ik alleen moest, nee ze zouden me even gezelschap houden, ze stonden erop, ze deden het voor mijn welzijn. En zo zagen de buren me ieder uur met iemand anders door de straat gaan (ik leek wel een dealer) die de eerste paar honderd meter van de wandeling niet kon ophouden te tetteren hoe blij hij was dat er eindelijk even stilte was.  „Ja, we hebben een beste fam”, zei een van de oudtantes toen ze me vergezelde. „Maar mijn hemel, wat een gekakel. En dat terwijl iedereen in onze familie eigenlijk heel introvert is.” Ik moest daar zo hard om lachen dat ik even op adem moest komen bij een conifeer.  „Ik meen het”, zei mijn oudtante. „Volgens mij maken we daarom zoveel kabaal als we samen zijn. Het geluid is een schild. We zijn allemaal weekdieren, met meningen en decibellen als exoskelet.” „We zijn dus verwant aan slakken, kreeften en mosselen.” „Ik denk het wel. Laatst zei een kennis tegen me dat je de mensheid niet alleen in introverten en extraverten kan indelen, maar ook in introverte extraverten en extraverte introverten.” „En onze woonkamer puilt momenteel uit van die laatste groep.” „Ja. De ellende is dat de extraverte introverten zich uitbundig gedragen om maar geen last te hebben van hun verlegenheid of prikkelgevoeligheid. Ze verdoven zichzelf door zich te overschreeuwen, werpen een geluidsbarrière op zodat anderen hun kwetsbare delen niet kunnen raken.” We naderden het huis. Door het woonkamerraam zagen we hoe de desbetreffende schaaldieren luid roepend bezig waren met zichzelf te beschermen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/27/weekdieren-a4152584</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Dec 2022 05:29:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Genoeg]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen weekend was ik even bij mijn ouders en hielp ik mijn moeder met het sorteren van kleding die weg mocht. Tegen het einde van de middag vond ik onder in een halfvergane opbergdoos een prachtige avondjurk. „Die was van oma”, zei mijn moeder. „Die droeg ze vaak tijdens dansavonden toen ze net getrouwd was met mijn vader.” Het kleed was warmgeel als zonnebloembladeren, met pofmouwtjes. Laag gedecolleteerd, hoog getailleerd, met sleep. Het zou niet hebben misstaan bij een Oscaruitreiking begin jaren vijftig. „Zou ik erin passen?”  „NEE”, zei mijn moeder. „Ik wil niet dat hij kapot gaat. Het is een erfstuk.” „Maar oma en ik waren even lang.” „Ze was veel slanker”, zei mijn moeder, en dat was dat. Voor even. Want die nacht tijgerde ik langs de slaapkamer van mijn ouders om de jurk weg te grissen uit de mand op de overloop. Zoals een krokodil een gazelle het water in sleurt, zo sleurde ik dit stuk familiegeschiedenis mijn kamer in. Ik deed de deur op slot en ritste de japon open. „Veel slanker”, knarste ik. „Dat zullen we nog weleens zien.” Toch stapte ik licht gespannen in het kleed, zoals je als kind opgewonden in een zakloopzak stapt, klaar voor de wedstrijd. Ik deed mijn arm door het linkermouwtje, daarna mijn rechter. Dat lukte prima. Vervolgens ging ik rechtop staan en hees de stof omhoog. Hij zat wat strak rond mijn heupen en bovenlijf maar dat lag niet aan mij. Ik graaide naar achteren, vond de rits en begon te trekken. Halverwege gaf hij niet meer mee. Ik pakte wat nachtcrème en smeerde het metaal daarmee in. Toen wilde hij verder. Heel langzaam ritste ik mezelf in het kleed. Het paste! Ternauwernood weliswaar, mijn borsten puilden als om naar lucht te happen uit het lijfje, en ik zou onmogelijk een trap af kunnen lopen, laat staan zitten, maar toch, het paste! Natuurlijk weet u allang hoe dit eindigde, want uiteraard is gezichtscrème maar een tijdelijke oplossing voor een tegenstribbelende rits. Uiteraard durfde ik mijn moeder niet te wekken en wachtte ik tot de ochtend tot ze me vond: ik door de stress inmiddels uit het gewaad puilend als een ham uit een vleesnet, en zij witheet omdat ze zowel ongelijk had gehad over mijn omvang als dat ik niet had geluisterd. Interessanter zijn de uren die ik gevangen in dat kleed doorbracht. Doodsbenauwd maar ook dolgelukkig. Want ik had gelijk gehad over mijn omvang. Ik was slank genoeg.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/22/genoeg-a4152262</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2022 05:29:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Betrokken Bijrijder]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Iedereen kent wel een Betrokken Bijrijder: iemand die zelden achter het stuur zal kruipen, maar die wel de bestuurder constant, en op doorgaans onprettig volume, wijst op het gevaar op de weg. Zo van: kijk uit een fietser oh nee je reed bijna door oranje en je mag hier niet keren! Dit alles gelardeerd met het nodige gekreun, gepuf en ge-oh-jee. Van ons gezin is mijn moeder de Betrokken Bijrijder, waardoor mijn vader al bijna 45 jaar lang luidkeels commentaar op zijn rijstijl krijgt. Vroeger liep dat nog weleens hoog op, dan stopte hij om haar tussen de kinderen op de achterbank te proppen, maar sinds hij een gehoorapparaat heeft dat hij thuis kan laten liggen, kan hij er iets beter tegen. Laatst moest mijn moeder voor een operatie naar een oogkliniek in Duitsland (mijn ouders wonen in Twente). Omdat ze haar ogen na de ingreep minstens zes uur lang gesloten moest houden, kreeg ze een zogeheten Beruhigungsmittel. We hebben nooit kunnen achterhalen wat er nou eigenlijk in zat, maar we wisten wel  dat het werkte, want halverwege de terugweg zette mijn vader de auto aan de kant om mij even te facetimen. „Kijk nou”, zei hij vertederd, en liet mijn moeder zien die in haar slaap vredig op de gordel sabbelde. „Wauw”, zei ik. „Ze heeft nog nooit zo ontspannen in een auto gezeten!” Een paar uur later belde ik terug, om te kijken hoe ze er nu aan toe was. Tot mijn verrassing waren ze echter nog steeds onderweg, terwijl de kliniek slechts veertig minuten van hun huis lag. ‘Ik heb een beetje omgereden”, gaf mijn vader schoorvoetend toe. „Ik vond het gewoon zo heerlijk om samen een ritje te maken terwijl ze niet de hele tijd mijn oren eraf blèrde! We hebben oom Hennie in Haaksbergen bezocht, het was erg gezellig, we hebben een paar foto’s van haar genomen, en daarna ook nog even langs Eva en Wieger in Tubbergen, die het heel knap vonden dat ze zo kalm was.” Naast hem was de Bedwelmde Bijrijder nog steeds diep onder zeil, zich niet bewust van waar ze die dag allemaal al deelgenoot van was geweest. „Is dat niet een beetje onethisch”, zei ik tegen mijn vader. „Ik bedoel ze is wel gedrogeerd, hè.” „Het is zo heerlijk om eens met haar aan mijn zijde te rijden zonder dat constante getetter”, zei hij. „Ik wilde gewoon even een dagje rondtoeren met de echtgenote die ik had kúnnen hebben. Dan kan ik er weer tegenaan.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/19/betrokken-bijrijder-a4151990</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2022 05:29:04 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van vogels en vissen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vanwege een verrekte rug heb ik de afgelopen dagen veel gewandeld en zo kom je al genezende ook weleens andere levensvormen tegen. Dinsdagochtend liep ik bijvoorbeeld door Hoorn, waar de grachten zich door de vrieskou als ogen hadden gesloten. Midden op het ijs stond een clubje kokmeeuwen. Ze keken sip naar de bevroren massa onder hun zwemvliezen, dribbelden op en neer, verbaasd en ook wat gefrustreerd. Het zou best kunnen dat ze zich de vorige winter óf niet konden herinneren, óf dat dit zelfs hun eerste was, waardoor het voor hen een complete verrassing moest zijn dat het kanaal opeens niet meer uit vloeistof bestond, maar uit ijskoude baksteen. „Ik had net zo’n zin om te dobberen”, piepte er een. „Ik verheugde me op verse alg”, jammerde een ander. Voor watervogels is zo’n gracht natuurlijk zowel voedsel- als slaapbank. Hoe zalig moet het zijn dat je er in slaap kan vallen zonder te verdrinken. Heerlijk meedeinen met de golven (een weldaad voor de wervelkolom!) en altijd word je verkwikt wakker. Natuurlijk moet je niet te dicht tegen de kade indommelen, dan kan een hond je pakken of een mens op je plassen, maar als je een beetje oplet, rest je niets dan complete ontspanning. Ik liep wat dichter naar het water toe, de meeuwen negeerden me. Eentje pikte lusteloos in de bevroren spiegel. Ik keek naar beneden en zag onder het ijs enkele baarzen zwemmen. Die hadden nu de tijd van hun leven. Geen enge snavels meer die als kermisgrijparmen opeens je geliefde of familie konden wegrukken. Geen vislijnen meer, met hun haken als glanzende vraagtekens, in je woonkamer. Geen afval en flessen die vanaf dreunende boten je huis in werden gesmeten. Je plafond niet meer de plek waarvandaan het gevaar kwam, maar een oneindig bevroren autoraam dat je als een raketschild beschutte. Een baarsje keek omhoog. Ik tikte met de neus van mijn laars op het ijs. De vis schoot weg, nog niet gewend dat de winter zijn leefgebied in een bunker had veranderd waarin hij veilig was, met genoeg voedsel en zuurstof om het nog heel lang uit te zingen.  Dit was een gek jaar, dacht ik. We betalen een hoge prijs voor warmte. Er zijn ijzige gordijnen opgetrokken. Op sommige plekken kan je niet meer komen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/15/van-vogels-en-vissen-a4151532</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2022 05:29:04 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De prijs]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De rug is over het algemeen een zeer handig lichaamsdeel want je kunt er dingen op sjouwen, behasluitingen op vastmaken en het is ook nog eens een handige kapstok voor diverse weefsels. Zonder hem zouden onze geslachtsorganen bovendien meteen onder de sleutelbeenderen beginnen, wat gênant zou zijn, dus wat een uitvinding, vier sterren, minstens.  Los daarvan is de rug voor de meesten een bron van misère. Een explosief van spieren, wervels en zenuwbanen die door een slechte nacht, een verkeerde beweging of, vanaf je veertigste, een te harde nies af kan gaan waarna je meteen door mag naar de pijnpoli.  Afgelopen week verrekte ik op het Javaanse platteland de mijne. Woensdag vertrok mijn terugvlucht en ik zag enorm op tegen de zeventien uur die me te wachten stond. Slapen zou niet gaan, als je indommelt in zo’n bonsaizetel ontwaak je sowieso al met een dwarslaesie, en driekwart etmaal lang het gangpad op en neer lopen durfde ik ook niet, bang als ik was dat het cabinepersoneel me op een zeker punt zo zat zou zijn dat ze me bij de ruimbagage zouden opbergen.  Tijdens het opstijgen zat ik nerveus te draaien op mijn stoel. Mijn buurman, een Indonesiër van een jaar of zestig, vroeg of het wel ging. Ik vertelde over mijn angst dat ik Schiphol alleen nog per brancard kon verlaten. Tot mijn opluchting bleek de man niet alleen arts, maar ook nog een van de optimistischer soort (wat niet vanzelfsprekend is) en begon hij me gerust te stellen. Geen zorgen, gewoon om het kwartier even bewegen en stretchen, wekkertje zetten zodat ik ruim op tijd de volgende pijnstiller innam. Als ik tussendoor ook nog goed zat met de benen in een hoek van negentig graden en de voeten plat op de grond nou, dan kwam alles dik in orde.  ‘Bijna iedereen”, zei hij,  „krijgt er vroeg of laat wel mee te maken. Soms door stress of gebrek aan beweging, soms door slijtage, maar vooral omdat we meer van de rug vragen dan hij kan geven. Onze wervelkolom is nou eenmaal bedoeld voor een wezen dat zich op vier poten voortbeweegt. We zijn er simpelweg niet voor gemaakt om op twee benen te lopen.” „Maar wandelen is zo heerlijk”, sputterde ik. „En het is zo praktisch dat je je handen dan vrij hebt om te appen, een boek te lezen of je val te breken.” „Dat is dan de prijs die we voor pijn betalen”, zei hij glimlachend.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/12/de-prijs-a4151234</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 05:29:04 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
