<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Weg met leesplezier]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er zijn gelukkig nog steeds dingen waar je naar uit kan kijken,  bijvoorbeeld naar aankomende zondagavond wanneer in  Zomergasten  psychiater en traumaspecialist Bessel van der Kolk zal aanschuiven. Hij schreef de bestseller  The body keeps the score  (in het Nederlands vertaald als  Traumasporen ), over de invloed van trauma op het lichaam. Ondanks het zware onderwerp is het een boeiend en hoopgevend boek, waarin Van der Kolk vertelt over de weerslag van geestelijk leed op het lijf, en ook hoe je ermee om kan gaan. Door een relletje eerder deze week is er bovendien nog meer reden om zondag  Zomergasten  aan te zetten. Eveline Aendekerk, directeur van het CPNB, zei onlangs dat het lezen van Marga Minco’s  Het bittere kruid  het leesplezier van  jongeren zou vergallen. De hele letterenwereld viel over haar heen, op de socials volgde het ene na het andere pleidooi voor het werk van Minco, ikzelf bestelde meteen exemplaren van het Kruid voor mijn neven.  „Had ze maar over míjn boek gezegd dat het het leesplezier van jongeren zou verpesten”, weende een bevriende schrijver, „dan had ik nu een herdruk.” Literatuur kan eenzaamheid opheffen, woorden maken gebeurtenissen behapbaar Inmiddels heeft Aendekerk haar excuses aangeboden, maar haar opmerking over leesplezier bleef aan me knagen. Vermaak is echt niet de enige reden waarom jongeren zouden lezen. Ze moeten het ook doen omdat je via romans en gedichten soms dingen verwoord ziet waar je al langer mee liep maar waarvan je dacht dat je de enige was en ze daarom niets betekenden. In literatuur is er ruimte voor gebeurtenissen en gevoelens waar je het met je familie en leeftijdgenoten niet zo makkelijk over hebt, maar die, als je ze wegstopt, kunnen gaan etteren. Het is zo’n opluchting als je in romans of poëzie zaken genoemd ziet die je eerder niet kon verwoorden en dus ook niet verwerken. Goddank, denk je, ik ben niet de enige, ik ben niet gek. En daarom moeten jongeren lezen. Niet alleen voor de lol, maar ook om de talloze manieren te zien waarop je kan en mág bestaan, waar je in je eentje misschien niet op was gekomen. Het gaat om lees- en dus levenservaring. Literatuur kan eenzaamheid opheffen, handvatten bieden, zin geven. Woorden maken gebeurtenissen behapbaar. In  Traumasporen  schrijft Van der Kolk daarover: „Taal geeft ons de mogelijkheid te veranderen, door het delen van onze ervaringen; het helpt ons om te bepalen wat we weten en om een betekenis en zingeving te vinden die we met elkaar kunnen delen.” Eens te meer reden om in boeken te duiken, die schatkamers van taal, die oceanen van mogelijkheden. En om zondagavond de slotaflevering van dit seizoen  Zomergasten  niet te missen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/24/weg-met-leesplezier-a4139785</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Boomgaard]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Stationstrappen zijn natuurlijk best functioneel met al die goedbedoelde treden en tegels  en zo maar ik vind ze over het algemeen doodeng. Er is één stukje trapleuning per honderd personen waardoor hele massa’s zonder enige houvast afdalen terwijl ze ondertussen op hun mobiel series en films kijken. Gisteren moest ik met mijn zus overstappen op station Zwolle. Het was zo druk dat ik haar smeekte om de lift naar de begane grond te nemen want straks zou er nog iemand struikelen en op ons ploffen en wij daardoor naar beneden vallen en vervolgens voor altijd arbeidsongeschikt zijn. „Onzin”, zei mijn zus, „iedereen hier doet zijn uiterste best om niet naar beneden te kukelen. Niemand wil nieuwe voortanden.” Ik deed maar alsof dat me geruststelde en liep zo langzaam mogelijk de treden af, tot milde woede van de club zestigers achter me. Eenmaal in de trein kwam de onmacht. Jemig, dacht ik, wat een onzin om zo bang te zijn. De mens is bijna zijn hele peutertijd kwijt aan rechtop leren staan, waar maakte ik me nou druk om, natuurlijk was ik veilig, zelfs op een drukke trap. Mijn zus zag dat ik steeds bozer op mezelf werd en vroeg of het wel ging. „Ik heb gewoon zo’n moeilijk hoofd”, mompelde ik, „er is soms zo weinig voor nodig om me allerlei rampen te kunnen voorstellen. Een drukke stationstrap? Mijn geest maakt er in enkele seconden een bloedige valpartij van. Een oproep van een onbekend nummer? Ik denk meteen dat het de Dienst Uitvoering Onderwijs is met de mededeling dat ze een rekenfout hebben gemaakt en het aflosbedrag van mijn studieschuld voortaan vijftienhonderd euro per maand is.” ‘Het betekent ook dat je gewoon een enthousiast voorstellingsvermogen hebt”, zei ze. Ja. Gelukkig weet ik steeds beter hoe ik ermee om moet gaan, maar de laatste tijd heb ik er weer last van. Mijn zus noemt mijn verbeelding soms de overactieve boomgaard. Er groeien leuke vruchten in, maar ook giftige. Meestal weet ik de laatste categorie op tijd te verwijderen maar momenteel, met al die crises in de wereld, lukt het me af en toe niet om wildgroei op tijd een halt toe te roepen. Ik staarde uit het raam. Ik zag omgekeerde vlaggen wapperen. Op mijn telefoon kwamen pushberichten binnen, dat ergens bommen vielen, dat systemen op omvallen stonden, dat het najaar een grote catastrofe zou worden. Ziek fruit rijpte. Mijn zus pakte mijn mobiel af en ik sloot mijn ogen. Ik dacht aan mijn boomgaard, hoe ik er vruchten wegsneed, de een na de ander. Bladeren ruisten, sap vloeide en zo sneed ik maar door, tot er slechts een feestmaal voor wespen resteerde.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/23/boomgaard-a4139583</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De overlevers]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteren brachten mijn neef (17) en ik wat boodschappen naar een zeer vrolijke oudoom Karel (109). „Ik ben nou toch zo’n leuk boek aan het lezen!” kwinkeleerde hij. „Over de Engelse zweetziekte!” „De wat?” vroeg mijn neef, die in zijn vrije tijd een hypochonder is.  „Een koortsvirus waar in de Renaissance honderdduizenden mensen aan stierven”, juichte Karel. „Zo interessant: ’s ochtends voelde je je nog kiplekker, ’s avonds blies je je laatste adem uit! Fascinerend toch?”  „Ja, enorm”, zei mijn neef, die een papieren zakje zocht om in te ademen. Karel babbelde ondertussen verder over zijn nieuwe obsessie en deelde het ene na het andere weetje, zoals dat de Engelse zweetziekte zo besmettelijk was dat die zich binnen drie dagen door heel Londen kon verspreiden.  „Wat goed dat de mensheid er niet aan ten onder is gegaan”, haperde mijn neef.  „Een deel herstelde”, zei Karel. „De ziekte hield vooral onder de armeren huis.”  „En de rijken dan?”  „Die ontvluchtten de epidemie door zich terug te trekken in hun buitenverblijven. De ziekte hield vooral tijdens de zomermaanden huis. Van Hendrik VIII is bekend dat hij in die periode van kasteel naar kasteel trok en zo weinig mogelijk mensen zag. Hij had de middelen om een vroege dood – door die ziekte dan – te vermijden.” ‘Net zoals de huidige rijken”, zei mijn neef. „Die klimaatbunkers laten bouwen, en verschillende woningen hebben om zo overstromingen of bosbranden te ontwijken.” „Vergeet de privéklinieken niet”, zei Karel. „Ik heb me laten vertellen dat het omzeilen van wachtlijsten ook goed is voor je levensverwachting.”   Terwijl ik nog maar een vitaminepil wegkauwde, keek ik naar buiten. Karel woont in een dure straat, met dure hotels, waar mensen verblijven die zich dure dingen veroorloven. Blakend van gezondheid lopen ze daar in hun Louis Vuitton-jassen met hun Louis Vuitton-rolkoffers. Het is wat makkelijk om hen de geprivilegieerden te noemen. Zelf noem ik ze liever de overlevers. Als pandemieën, hongersnoden en klimaatstormen om zich heen grijpen, hebben zij de meeste opties en dus de beste kansen.  „Natuurlijk”, zei Karel, „bieden mogelijkheden niet per se de gelukkigste uitkomsten. Anna Boleyn liep in 1528, toen ze nog de minnares van Hendrik VIII was, de Engelse zweetziekte op. Hendrik stuurde een van zijn dokters, regelde de beste zorg en liet de nodige juwelen bezorgen zodat ze snel op zou knappen. Zelf ging hij toch maar niet op ziekenbezoek.”  „Uiteraard”, zei mijn neef.  „Uiteraard”, zei Karel. „En Anna genas. Hendrik was buiten zichzelf van vreugde. Acht jaar later liet hij haar onthoofden. Grappig hè. Als we niet aan een ziekte sterven, dan wel aan elkaar!”  Buiten rolden luxe koffers voort, sprong een zwerver aan de kant voor de overlevers.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/28/de-overlevers-a4137536</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gaten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn neef (17) liet dit weekend een helixpiercing zetten, zo’n oorbel aan de bovenkant van de oorschelp. Het hele gezin ging mee.  „Vind je het eng?”, vroeg mijn zus.  „Nee joh, het is gewoon een soort acupunctuur”, zei hij.  Die instelling belette hem niet om de hele winkelstraat bij elkaar te schreeuwen toen de naald erin ging. De volgende dag zat hij aan het ontbijt zijn wond zorgvuldig te betten want hee, zo’n staaf in je oor is natuurlijk heel stoer, maar hygiëne boven alles. „Ik kreeg bij mijn wenkbrauwpiercing eind jaren negentig een halfleeg flesje betadine en verder de beste wensen”, grinnikte mijn zus. „Ik heb inmiddels vijf mails van die piercingwinkel”, zei mijn neef. Hij opende de laatste die als titel, en ik verzin dit niet, „Wat leuk, gefeliciteerd met je piercing!” had, alsof de nieuwe lichaamsversiering een diploma was in plaats van, laten we wel wezen, een poging om er wat cooler uit te zien. Een ander bericht had als aanhef „Wat tof dat je bij ons een piercing hebt laten zetten!” en bevatte nazorgadviezen die je kon lezen, maar ook beluisteren (Onder het kopje „Luister je liever?” stond een mp3 met instructies)  en zien („Bekijk je liever een grappige strip? Dat kan hier!”). Enerzijds was het natuurlijk fantastisch dat de klant zichzelf zo op diverse manieren kon informeren, want een ontstoken of ingegroeide piercing wil je echt niet. Toch zat het me dwars, want het zei ook iets over de veronderstelde leesvaardigheid van de gepiercete. Terwijl mijn neef zaterdag doodbloedde, vertelde de eigenaresse van de winkel me dat haar clientèle vooral uit tieners en adolescenten bestaat. Diezelfde middag luisterde ik naar de nieuwe aflevering van  de podcast  Haagse Zaken , waar het onder andere ging over de huidige lerarentekorten. Eén van de gevolgen daarvan is dat een kwart van de vijftienjarigen niet meer goed in staat is om een recept of een handleiding te lezen, en dus functioneel analfabeet is. Gelukkig zijn er nog piercingwinkels die de nazorg ook auditief en visueel aanbieden, maar bij de meeste instanties, van tandarts tot Belastingdienst, is informatie hoofdzakelijk tekstueel van aard. En dat zet je aan het denken over de kansen van de jeugd, vooral het laaggeletterde deel dat geen toegang heeft tot bijles of huiswerkbegeleiding. Hoe ze zichzelf straks staande moeten houden in een samenleving die van ze eist dat ze meer dan functioneel analfabeet zijn. Het is wrang dat jongeren tegenwoordig beter weten wat ze met gaten in hun huid aan moeten dan met die in hun ontwikkeling, laat staan die in hun toekomst.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/25/gaten-a4137341</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niets betekenen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Maandagavond sprong ik met E. in het kanaal om af te koelen. Vredig dobberden we tussen de waterlelies en de meerkoeten. „Ik werk er de laatste tijd aan om mezelf te zijn wanneer ik onder de mensen ben”, zei E. „Dat lijkt me lastig voor iemand met jouw jeugd”, zei ik, want E.’s moeder was hyperalert. Als E. iets te luid uit-ademde, vroeg haar moeder meteen of er iets scheelde. Als E. voor zich uit staarde, wilde haar moeder direct weten of ze verliefd was. Alles wat E. deed, van zwijgen tot gapen, van niezen tot eten, vatte haar moeder op als een teken, en zo werd E. er hyperbewust van hoe haar houding, ademhaling en gedrag door de buitenwereld konden worden opgevat.  „Dodelijk vermoeiend”, zei ze. „Onlangs besefte ik dat ik me zelfs bij mijn beste vrienden nog steeds afvraag of mijn aanwezigheid nog onbedoeld iets communiceert. Gisteravond lag ik met een club in het IJ. Ik merkte dat ik even alleen wilde zwemmen en meteen blokkeerde ik. Zomaar weggaan durfde ik niet, omdat ik vreesde dat ze dan zouden denken dat ik boos op hen was, of dat ik aandacht nodig had, of dat ik ergens mee zat. En zo bleef ik maar in de buurt en werd ik steeds bozer op mezelf, tot ik niet meer kon.”  „En toen?”  „En toen besloot ik dat mijn lichaam slechts een verzameling spieren en botten is die soms enorme behoefte heeft om wat slagen te maken in haar eentje. Meteen trok ik eropuit. Geen haan kraaide ernaar.”  ‘Je lijf veranderde van een enorme berg non-verbale communicatie in gewoon weer een lijf!” „Precies! Het was zo bevrijdend. Dat hoe ik bewoog, waar ik heen ging, wat voor uitdrukking ik op mijn gezicht had, even niets meer hoefde te zeggen. En ook dat ik me er niets van hoefde aan te trekken als anderen mijn lichaam, of wat ik ermee deed, zouden opvatten als een boodschap. Ik zwom en liet mijn moeder achter.”  „Kan je dat nog eens voordoen”, grinnikte ik. Ze knipoogde en ging ervandoor. Haar haren zwierden als blonde linten door het bruine water.  „Kijk! Hier is alleen maar een lichaam!” riep ze voor zich uit.   Ik juichte. Daar plonsten armen die geen gebaren meer waren, vingers die niets aanwezen, benen die geen deel meer uitmaakten van een verhaal. Daar ging iemand die eindelijk niets meer hoefde te betekenen. Haar voetzolen kwamen af en toe nog boven de golfjes uit, waren gerimpeld en zo wit als nieuwe pagina’s.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/21/niets-betekenen-a4136979</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zelfs de meest empathische vrienden weten niet hoe ze om moeten gaan met langdurig gedoe]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Maandagmiddag wandelde ik met mijn zus door de snikhete stad. De warmte zwengelde herinneringen aan waar ik in geen tijden meer aan had gedacht: wat ik bijvoorbeeld in de extreem hete zomer van 2003 deed om koel te blijven (wonen in de universiteitsbibliotheek), of hoe ik in de tropische junimaand van 1994 in de achtertuin ging slapen om, nou ja, te slapen. Opeens besefte ik dat ik al weken niet meer aan mijn zus had gevraagd hoe het op haar werk ging. En dat terwijl ze een tijd geleden een heftige aanvaring had waar ze enorm door van slag was.  „Het is weer goed”, zei ze toen ik ernaar informeerde. „Lief dat je even checkt.”  „Sorry dat ik er nu pas mee kom.” „Het is juist bijzonder dat je het alsnog doet”, glimlachte ze. „Veel van mijn vrienden draaiden er op een zeker moment gewoon omheen. Als ik erover begon, probeerden ze het me-teen over iets anders te hebben.” „Stom.” „Nee joh, niet stom, vooral onkunde. Zelfs de meest empathische onder hen weten gewoon niet hoe ze om moeten gaan met langdurig gedoe. Er rust sowieso een taboe op nare gebeurtenissen die tijd kosten om te verwerken. Op een zeker moment durft niemand er meer naar te vragen, bang voor ongemak. Wat verdrietig is, want dan moet de getroffene het in zijn eentje verteren.” ‘Ik denk dat het ook vermijding is.” „Ja natuurlijk, veel mensen zijn ook laf”, zei ze (ik haalde opgelucht adem, ze was vandaag wel heel mild voor haar doen, ik vreesde al voor een zonnesteek). „Ik ken er genoeg die de ongelukkigen gewoon ontlopen. Vrienden die te lang verdrietig of somber zijn, worden zelfs gedumpt. Ze willen er gewoon niet aan dat het mogelijk is om ergens zo lang door van streek te zijn. Dat er situaties en gevoelens bestaan waar je met een rondje hardlopen, wat dagboekgeschrijf, een huilbui of een cursus mindfulness niet meteen vanaf bent, maakt velen onrustig.”  „En dus trekken ze zich terug.”  „Bij wijze van zelfbescherming. En dat snap ik ook wel. Leren omgaan met iets wat maar langzaam slijt, is gewoon moeilijk, zeker in een snelle eeuw als de onze. Velen worden liever niet geconfronteerd met vervelende situaties die maar voortduren. Maar op een zeker moment moet je ze toch aangaan, al was het maar omdat je er zelf vroeg of laat ook mee te maken zal krijgen.”  Ze schopte een steentje weg.  „Maar misschien denk ik er morgen wel weer anders over. Die stomme warmte verdooft echt mijn denken.”  We liepen de rest van de middag in. De hitte nam toe en veroorzaakte een aangename narcose. Even was er niets aan de hand. Even verdampte de gehele toekomst.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/19/narcose-a4136772</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wil je niet meer?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Toen oudoom Karel (109 ofzo) zaterdagavond de deur opendeed was het mis: hij bibberde en sprak nog meer onzin dan normaal. Tien minuten later zaten we in het ziekenhuis. Hij bleek uitgedroogd. Meteen werd er een infuus aangelegd. „Kijk, ik heb een tuinslang in mijn arm”, zei Karel. Toen kwam mijn zus de kamer in. „Ben je levensmoe ofzo?!” bulderde ze (want altijd het gevoelsmens). „Ik zei vorige week nog dat je meer moest drinken!”  Karel mompelde dat hij daar de afgelopen tijd misschien zo niet goed op had gelet.  „Stoppen met drinken kan worden opgevat als een poging tot zelfdoding, hè”, zei mijn zus fel. „Wil je niet meer? Want dan moeten we even langs de tattooshop om ‘niet reanimeren’ op je borst te laten zetten, misschien met hartjes en bloemetjes eromheen en in neonkleuren, zodat het de ambulancebroeders straks lekker opvalt.”  „Overdrijf niet zo”, zei Karel, „Ik wil helemaal niet dood. Jullie weten ook wel dat ik mijn bestaan soms geen feest vind, er is zoveel gebeurd, maar als het erop aankomt zijn alle vervelende momenten futiel.” ‘Ik ben een heel mooi gedicht aan het vertalen”, riep ik voor mijn zus weer verder kon tetteren. „‘Birthday’ van de Amerikaanse dichter Andrea Gibson. Over dat je toch voor leven kiest, ondanks alles. Neem bijvoorbeeld dit stuk: „Ik weet dat deze wereld allesbehalve perfect is/ ik ben niet het type dat een straatlantaarn aanziet voor de maan/ ik weet dat onze wonden diep zijn als de Atlantische Oceaan/ maar elke oceaan heeft een kust.” Prachtig toch? Als getijden komt na het afstoten ook weer het aantrekken.”  Mijn zus en Karel knikten. De afgelopen maanden waren voor niemand makkelijk. Zelf slaap ik slecht, bang voor al het geopolitieke gedoe, crisissen, natuurbranden, conflicten. Hoe er op de achtergrond een licht maar constant gekras klinkt, van een wereldkaart die opnieuw wordt getekend, waarbij zowel landsgrenzen als poolcirkels verschuiven. En toch, ondanks alle onzekerheden, ondanks de aanhoudende teleurstelling die de mensheid soms is, is er genoeg over om voor te vechten.   Ik keek Karel en mijn zus aan.  „Mijn lievelingsregels uit Birthday zijn: ‘Ik denk dat ik van dit leven houd/ ondanks mijn gebalde vuist.’”   Toen liet Karel zijn hoofd zakken. Kostbaar vocht rolde over zijn wangen.  „Niet doen!” zei mijn zus. „Straks moet je nóg een infuus!”  „Ik houd van mijn leven,” zei Karel, „hoe grauw het soms ook is, hoe moeilijk soms ook te verteren.”   Hij depte zijn ogen. Extra tijd druppelde zijn aderen in, zijn vuisten ontspanden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/14/extra-tijd-a4136370</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mier]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen weekend had mijn zus een vriend over de vloer die zowel bioloog als boeddhist is, waardoor er even een ongemakkelijk moment was. Het bezoek begon zonnig, ze stelde Mike voor aan haar zoons (17 en 15), dat dit nou de beroemde studievriend was met wie ze tijdens haar studententijd naar Tromsø in Noorwegen was gelift om daar het noorderlicht te zien.  „En?” vroeg mijn oudste neef.  „Alleen maar bewolking en sneeuw”, zei Mike monter, „Geen licht gezien.” Hij wilde verder vertellen maar toen gaf de jongste neef opeens een klap op tafel.  „Hebbes”, zei hij, terwijl hij de restanten van het miertje dat op weg was naar de veganistische cake aan zijn stoelleuning afveegde.  „In sommige boeddhistische tradities”, begon Mike, „stofzuigen de monniken hun tempels bij een mierenplaag, en legen ze de zakken op een plek waar de mieren wél welkom zijn.”  „Wat een gedoe”, zei de oudste.  „Nou ja, je hoeft dan tenminste geen levende wezens te doden”, schoot mijn zus Mike te hulp.  „Het was maar één miertje”, zei de jongste.  „Dat klopt”, zei Mike. „Weet je wat ik trouwens zo leuk vind aan mieren? Ze zijn zo ingenieus gebouwd. Wist je dat ze geen longen hebben?”  „Wat?!” zeiden de neven. ‘Geen plek voor,” vervolgde Mike. „Ze ademen via een soort openingen aan de zijkant van hun lichaam, die op hun beurt weer deel uitmaken van een leidingsysteem dat zuurstof naar alle cellen verplaatst.” Mike nipte even van zijn thee. „Ze hebben trouwens ook geen oren”, zei hij, „maar ze kunnen wel horen, door trillingen op te pikken via een orgaan onder de knie.”   De jongens sprakeloos.  „Om dat gebrek aan longen en oren te compenseren, hebben ze dan wel weer vijf ogen. En twee magen”, humde Mike.  „Zoals bij een koe?” Vroeg de oudste. „Voor extra vertering?”  „Nee, eentje voor henzelf en een soort krop om eten op te slaan voor mieren die in het nest moeten blijven en dus niet zelf op voedseljacht kunnen.”  De jongste neef keek nog eens naar de vlek op zijn hand en begon een beetje heen en weer te wiebelen.  „Wat ik ook zo leuk vind aan mieren, is dat ze zich bij het opstaan uitrekken, net zoals hondjes. En als ze moe zijn gapen ze. Geen idee hoe men achter dat laatste is gekomen, misschien dat ze een mier onder een microscoop zetten en een heel saai verhaal ophingen.”  Een nieuwe mier klauterde de tafel op.  „Nou, sla hem dood dan”, zei Mike tegen mijn jongste neef.  „Ik pak wel even de kruimeldief”, mompelde hij. „Ze zijn groter geworden dan ik aankan.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/12/mier-a4136167</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Autarkie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vrijdag kwam het nieuws naar buiten dat het kabinet dit jaar toch geen aanvullende tegemoetkoming van 500 euro zorgtoeslag zou verstrekken aan de armste huishoudens, omdat uitvoeringsorganisaties niet nog meer veranderingen kunnen verwerken in hun systemen. Het was geen onwil, maar gewoon technisch onvermogen, aldus Rutte. Over de 1,2 miljoen huishoudens die volgens de laatste berekeningen van het CPB vanaf het najaar dan niet meer de energierekeningen en zorgverzekeringen konden betalen, had de premier het verder niet, want tja, die systemen, hè. Gelukkig trok de oppositie dinsdagavond aan de noodrem en beloofde het kabinet met gemeenten in gesprek te gaan zodat de laagste inkomens dit jaar alsnog die 500 euro extra krijgen. Goed nieuws, maar een gevoel van onvrede blijft. Over hoe makkelijk men vrijdag nog zei van nou, technisch kan het niet, dus dan doen we het niet. Pech voor de honderdduizenden gezinnen die hierdoor hun rekeningen niet meer kunnen betalen. Een tijd geleden viel ik in op een middelbare school. Een surveillant wees van tevoren twee leerlingen aan die extra aandacht nodig hadden. „Ah, rugzakjes?” vroeg ik. De surveillant vertelde dat hun ouders sinds kort in de schuldsanering zaten. De leerlingen konden zich de laatste tijd minder goed concentreren dan de rest, maar waren verder wel heel slim.  Armoede is loodzwaar voor volwassenen en voor kinderen is het domweg traumatisch. Je staat machteloos. De spanningen thuis nemen toe, er zijn ruzies, je wilt je ouders helpen maar je kunt het niet. Aangezien steeds meer Nederlanders het financieel niet meer redden, krijgen ook steeds meer jongeren hiermee te maken. Je zou haast een burgerinitiatief willen oprichten, waarmee degenen die nog wel het hoofd boven water kunnen houden, een gezin in de bijstand adopteren. Een soort Foster Parents in eigen land, waarbij de ene groep de andere groep helpt, zodat minder mensen gebukt gaan onder betalingsachterstanden en minder jongeren thuis stress hebben. Desnoods ouderwets met de collectebus langs de voordeuren, tot je voor jouw gezin genoeg geld hebt ingezameld zodat ze weer wc-papier, paracetamol en avondeten kunnen kopen. Toen ik dit idee deelde met een vriend, lachte hij schamper. „De zoveelste poging tot autarkie in de oligarchie”, schamperde hij. „Alleen al het feit dat je dit bedenkt toont het failliet van het huidige bestel.” Ik was pissig vanwege zijn cynisme, ik bedoelde het toch goed? Maar toen ik er langer over nadacht, besefte ik dat ik er niets tegenin kon brengen. Helemaal niets.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/07/autarkie-a4135755</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wanneer Campert sprak, regende het geschenken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een van de beste optredens van Remco Campert vond plaats in 2011, in het Comedy Theater aan de Nes. Hij zat in het publiek, werd aangekondigd, sloeg zijn glas achterover en schuifelde naar voren. Hij moest geholpen worden om het podium op te komen, maar eenmaal achter het katheder veranderde hij van een fragiele bejaarde in een supernova. Het ene na het andere gedicht denderde door de zaal, hij bezong de gekke wereld waarin het leven ons katapulteerde en bezwoer ons dat het ondanks alles oké is om een mens te zijn, stinkend, falend en sterfelijk.  De Amerikaanse dichter Bob Holman zei eens dat een goed voorgedragen gedicht iets is om te koesteren, een geschenk van het moment, en dit was een cadeau van jewelste. Wanneer Campert sprak, regende het geschenken. Ontroerend, maar soms ook hilarisch. Al zijn droeve verzen over de dood ten spijt kon hij ook ontzettend grappig zijn.  De afgelopen 24 uur viel zijn beroemde „Poëzie is een daad” overal te lezen en te horen, met het bekende begin „Poëzie is een daad/ van bevestiging. Ik bevestig/ dat ik leef, dat ik niet alleen leef” en de nu extra beladen slotregels: „Tenslotte wint de dood, jazeker/ maar de dood is slechts de stilte in de zaal/ nadat het laatste woord geklonken heeft/ de dood is een ontroering.”  Prachtig, maar op een zeker moment werd Campert bij optredens en voor verzamelbundels zo vaak om dit ene gedicht gevraagd, dat hij er helemaal klaar mee was en er een satire op schreef:  Tegen opname in de zoveelste bloemlezing . Het begint met: „Poëzie is een daad/ van ontkenning. Ik ontken/ dat ik leef” en eindigt met: „Elk woord dat wordt geschreven/ is een bijdraag tot de ouderdom/, tenslotte wint de dood/ en hoe.” Inderdaad: en hoe. Natuurlijk wist iedereen dat Campert geen twintig jaar meer had, maar toch. Ondanks die tere gezondheid was zijn geest nog steeds zo scherp, zijn voordracht nog steeds zo vurig, zijn teksten nog steeds zo pakkend. Hij bleef een fontein aan vertellingen, kwinkslagen en observaties, onmogelijk dat daar ooit een einde aan zou komen. Nu hij er niet meer is heb ik last van conflicterende gevoelens. Enerzijds is er berusting: wat toch eens moest gebeuren is gebeurd, hij was geweldig en laat een prachtig oeuvre na. En anderzijds is er ontkenning, dezelfde opstandigheid die Campert zo mooi bezong in de regels „Verzet begint niet met grote woorden/ maar met kleine daden.” Waardoor ik heb besloten om voor vandaag nog even te doen alsof hij er gewoon nog is. Laat dat, ook al is het maar voor een paar uur, een kleine daad van wereldformaat zijn.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/04/wanneer-campert-sprak-regende-het-geschenken-a4135528</guid>
      <pubDate>Mon, 4 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
