<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom ik niet drink]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs was ik bij een diner en verslikte ik me in een oud-Hollandse groente. Van alle kanten werd er op mijn rug geklopt maar het mocht niet baten, en uiteindelijk griste ik het dichtstbijzijnde glas vloeistof van tafel om de boel zo snel mogelijk door te spoelen. Ik hoorde iemand nog „Stop!” roepen maar de nood was te hoog, ik leegde het hele glas en het obstakel verdween. Wat restte was een afdronk die ik sinds mijn tienertijd niet meer had geproefd. „Jezus”, zei mijn beste vriend, „dat was een driedubbele whiskey.” De hele tafel lachte, van opluchting maar ook van ongemak, want ik drink nooit. „Nou”, zei mijn oudste vriendin, „dat gaat nog een interessante avond worden.” Ik knikte terwijl de alcohol zich een weg richting mijn maag brandde. Ik had nog naar het toilet kunnen gaan om mijn vingers in mijn keel te zetten maar ik dacht van ach, mijn lever is door al die jaren geheelonthouding ongetwijfeld in topvorm, zo erg zal het niet zijn. Binnen een half uur hield ik hele conferences over mijn cavia’s. Het was verbijsterend hoe snel de drank mijn waardigheid had gesloopt. „Wat ben jij eigenlijk leuk met een slok op”, zei iemand die ik zelfs met een slok op nog niet leuk vond, maar voor ik daar op in kon gaan begonnen mijn voeten te wiebelen en stond ik op. Mijn benen droegen me het gebouw uit, de straat op, en ook al wist dat ik dat het zeer onbeleefd was om zomaar te vertrekken, ik kon gewoon niet stoppen met lopen. Na enkele straten belde ik, inmiddels een beetje wanhopig, mijn moeder. „Ik ben kansloos teut”, lispelde ik. „Lol”, zei ze. „En ik kan niet ophouden met weglopen.” „Oh, geen zorgen, dat zit in de familie”, zei ze. „Mijn opa had ook een vluchtdronk. Na een paar borrels liet hij alles achter: zijn werk, zijn kinderen, zijn vrouw. We waren hem soms tot diep in de nacht aan het zoeken. En dat terwijl hij, als hij nuchter was, best tevreden leek met zijn leven.” Ondertussen stroomde mijn telefoon vol met berichten van mijn disgenoten: waar bleef ik, ging het wel goed, moesten ze mijn haar uit mijn gezicht houden. Duizelig keerde ik om. „Luister”, fluisterde ik tegen mezelf. „Je wilt weg, maar dat is niet echt, dat is alleen maar iets intergenerationeels.” Ik zigzagde over de stoep om terug te keren naar de mensen die goed voor me waren. Nog een paar uur, zei ik tegen mezelf, en dan ben je weer normaal. Nog maar een paar uur, en dan wil je weer gevonden worden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/15/waarom-ik-niet-drink-a4198992</guid>
      <pubDate>Wed, 15 May 2024 05:30:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Laat jezelf niet vallen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dit weekend bezocht ik een boekpresentatie en op een gegeven moment liep ik daar Sorry tegen het lijf, een jeugdvriend die net zoals de oehoe, de koekoek en de Pikachu zijn naam dankt aan de klanken die hij het vaakst uitstoot. Al zo lang als dat ik hem ken, begint Sorry bijna elke zin met het aanbieden van excuses. „Heej Sorry!”, zei ik stralend. „Wat leuk dat jij er ook bent, hoe is het?” Hij trok een beetje wit weg. „Eigenlijk”, fluisterde hij, „heb ik liever dat je me bij mijn echte naam noemt.” „Oeh, ja”, stamelde ik. „Natuurlijk, eh...” „Jasper.” „Jásper, dat was het, shit, ik dacht dat je het oké vond wanneer ik je met Sorry aansprak, ik gebruikte het als een soort koosnaam.” „Zo vatte ik het ook op hoor”, zei hij glimlachend. „En met de naam zelf had ik ook niet de grootste problemen, het zat hem meer in het gedrag waar ik die naam aan dankte, dat onophoudelijke excuseren. Ik verontschuldigde me zo vaak dat ik op een gegeven moment niet eens meer wist wat ik met ‘sorry’ bedoelde.” „Nou ja, dat woord heeft ook zo veel verschillende betekenissen”, begon ik. „Als je het zegt nadat je een kleuter omver hebt gelopen bedoel je er ‘pardon’ mee, in de supermarkt staat het voor „ga aan de kant” en uit de mond van een leerling betekent het weer „ik wil mijn telefoon terug”. De mogelijkheden zijn eindeloos.” ‘Op een zeker moment”, zei Jasper, „ontdekte ik dat ‘sorry’ voor mij ‘het spijt me dat ik er ben, gedoog me asjeblieft’ betekende.” „Maar iedereen is dol op je!” „Misschien, maar daar heb je niets aan als je niet van jezelf houdt en dus maar de hele tijd je excuses aanbiedt, zelfs voor zaken waar je niets aan kan doen. Tot ik besefte dat ik me daardoor altijd in een onderdanige positie ten opzichte van de ander plaatste. Toen ben ik er maar mee gestopt.” Hij nam een grote slok van zijn bier. „En overigens niet alleen daarom”, vervolgde hij. „Ook omdat er nog iets veel belangrijkers tot me was doorgedrongen.” „Namelijk?” „Dat iedere keer wanneer je sorry zegt voor iets dat niet jouw schuld is, je jezelf laat vallen.” Hij keek naar de uitgelaten mensen om hem heen. „Elk onterecht excuus dat je maakt,” zei hij ten slotte zacht, „is een fuck you aan jezelf.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/13/laat-jezelf-niet-vallen-a4198673</guid>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 05:30:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niets beters dan wachten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zondag zou iemand voor het eerst bij mij thuiskomen, waardoor ik een goed deel van mijn Bevrijdingsdag doorbracht met stofzuigen, schoonmaken en het verbannen van boeken met titels als Kannibalisme en Mensenoffers naar de slaapkamer. De cavia’s werden getoupeerd, de kamerplanten gereanimeerd en in de donkerste hoeken ging voor de zekerheid nog wat ongebluste kalk. Na een paar uur opruimen en censureren kon mijn woning zo op Funda maar het allerbeste was nog wel dat ik tijd over had, want ik ben dol op het afwachten van bezoek. Vaak vind ik dat zelfs nog leuker dan de visite zelf, er komt dan een kalmte over me heen die ik normaliter alleen per pil kan verkrijgen. Ik keek op mijn telefoon. Mijn gast kon er elk moment zijn. Ik voelde mijn schouders loskomen, genoot van de geur van schoonmaakmiddel. Na tien minuten appte ik hem toch maar even waar hij bleef. „We hadden toch volgende week afgesproken?” schreef hij terug. Van een serene wachtkamer veranderde mijn huis direct weer in het oude vertrouwde zweethok waarin de ene na de andere deadline moest worden gehaald. „Ik zou maar even een stukje gaan lopen”, zei mijn beste vriend nadat ik hem per telefoon deelgenoot maakte van mijn emoties. „Je kalmeert altijd zo van onderweg zijn.” ‘Maar onderweg zijn is ook weer gedoe”, jengelde ik. „En ik had me er zo op ingesteld dat ik vandaag bezoek zou hebben. Kan jij vanavond niet gewoon even langskomen? Anders heb ik helemaal voor niets schoongemaakt!” Na wat zeuren – plus het aanbod dat ik de babysitter zou betalen - gaf hij eindelijk toe. „Ik kan maar een uurtje, hè”, zei hij. „Ik moet ook nog een presentatie voorbereiden.” Opgelucht haalde ik adem. De rust was terug, want ik mocht weer wachten. Ik rekte me uit en liet de uren voorbijdwarrelen als iepencentjes. Het licht in de woonkamer veranderde traag van kleur, de ene tint volgde de andere op tot er een stilte ontstond waarin ik zelf leek op te lossen. En opeens was er die herinnering, van hoe ik het als kind altijd geweldig vond om op de fiets zoveel vaart te maken tot ik mijn voeten op de stang kon plaatsen en het ding haast uit zichzelf leek voort te bewegen. Ik hoorde de trappers ratelen, niets hoefde meer, alles ging vanzelf. Terwijl ik uitgestrekt op mijn bank lag, zoefde ik tegelijkertijd over het asfalt. Voldaan sloot ik mijn ogen. Even was er weer diezelfde zorgeloosheid als van toen. De zon ging onder, tevreden sjeesde ik door de coulissen van de tijd.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/06/niets-beters-dan-wachten-a4198074</guid>
      <pubDate>Mon, 6 May 2024 05:30:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De blaf]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een tijdje geleden paste ik op een wolfshond genaamd Victor, die zo groot is dat je hem kan zadelen om er een stukje mee over het fietspad te galopperen. Het was fijn om hem even aan mijn zijde te hebben, niet alleen omdat Victor een lief blij ei is maar ook omdat andere hondenbezitters me opeens zagen staan. Buren die me voorheen negeerden knikten me nu vriendelijk toe, maakten een praatje, vertelden over hun eigen viervoeter. Het voelde als een inwijding. Enkele dagen na mijn toetreding tot het lokale hondgenootschap werden mijn nieuwe vrienden openhartiger. Ze vertrouwden ze me toe welke dieren – in hun ogen dan – verwaarloosd werden, en welke baasjes weleens aangespoord moesten worden om de troep van hun huisdier op te ruimen. De meeste ontboezemingen gingen over een hond die men ook wel De Blaf noemde, een containerschip van een beest dat nooit luistert naar zijn baas, altijd los loopt, naar kinderen gromt en die, wanneer zijn eigenaar de hort op is, het hele blok wakker houdt met zijn geblaf. Om het nog erger te maken valt De Blaf naast postbodes en pakketbezorgers ook nog eens onophoudelijk soortgenoten aan, waardoor de meeste hondeneigenaren hem uit de weg gaan. „Dat beest is gewoon totaal onopgevoed”, mopperde een van mijn buren. „Er zijn geruchten dat hij niet eens naar puppycursus is gegaan.” „Jullie zouden een inzamelingsactie kunnen houden, zodat De Blaf alsnog op bijscholing kan”, grapte ik, maar de buur schudde zijn hoofd. „Daar is hij al veel te oud voor. Bovendien zijn die opvoedcursussen niet verplicht.” „Hè”, zei ik (want niemand vertelt mij ooit wat), „maar dat is toch heel raar? Zo’n exemplaar als De Blaf verpest het voor de hele buurt!” „Ja, maar daar heeft zijn baas maling aan. Toen wij hem er een keer op aanspraken, begon-ie meteen te schreeuwen, dat we ons niet met zijn hond moesten bemoeien enzo. De Blaf werd ook agressief, en sindsdien laten we hen maar. Het is vervelend, maar we leven nou eenmaal in een vrije wereld.” Die woorden gingen weer door me heen toen ik vanmiddag Victor uitliet. Verderop zag ik De Blaf op een keeshond afstormen. Het diertje sprong in de armen van zijn baasje, dat zich snel uit de voeten maakte. Blafs eigenaar kwam er op zijn dooie gemak achteraan geslenterd, met een zelfvoldane grijns op zijn gezicht. Want zo ziet een vrije wereld er dus ook uit.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/02/de-blaf-a4197675</guid>
      <pubDate>Thu, 2 May 2024 05:30:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Doorleven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dit weekend dronk ik thee met een vriendin (76) die onlangs incarneerde in hetzelfde lichaam. Eind 2022 werd er kanker bij haar vastgesteld. Haar vooruitzichten waren belabberd, ze was al afscheid aan het nemen toen een experimentele behandelmethode alsnog aansloeg. Sindsdien noemt ze zichzelf een geest in een lijf. „Fysiek ben ik genezen,” zei ze, „maar mentaal nog niet.” Ik moest denken aan wat Salman Rushdie schrijft in zijn net verschenen memoires Mes. Een week na de mislukte aanslag op zijn leven – Rushdie bevindt zich dan nog in het ziekenhuis – verzamelen vrienden en medestanders zich op de trappen van de New York Public Library om daar hun solidariteit te tonen. De schrijver is er diep door geraakt en de bijeenkomst zorgt ervoor dat hij zich beter voelt dan na welk medicijn dan ook. Opeens dringt ook tot hem door dat overleven om meer draait dan niet sterven, of het dichten van wonden. „Het gaat erom het leven te vinden…”, zegt hij tegen zijn vrouw Eliza. „Je kunt niet zomaar zitten herstellen van bijna-dood. Het gaat erom het leven te vinden.” Met dat laatste bedoelt hij niet alleen iets om voor te leven, maar ook een grondhouding, een hernieuwde welwillendheid ten opzichte van het bestaan. En dat is soms lastig, aangezien de nabijheid van de dood alles wat de moeite waard is, kan ontdoen van haar glans. Ik las dit stuk voor aan mijn vriendin. „Ik weet niet of ik het leven alweer heb gevonden”, mompelde ze. „Soms lijkt het alsof samen met de ziekte ook een vorm van openheid is verdwenen.” Ik streelde Mes. Een aantal jaar geleden werd ik zelf ziek. Ik vind het moeilijk om daarover te schrijven, omdat de betekenis en de impact ervan nog steeds dagelijks veranderen, maar vast staat wel dat ik daarna tijdlang grote moeite had om weer van de dingen te kunnen houden. Mijn gezondheid was zo vluchtig gebleken dat ik me, toen ik weer beter was, het liefst zo min mogelijk hechtte. Dan viel er ook niet veel meer te verliezen. Gelukkig besefte ik na een tijd dat ik door die instelling er al een beetje niet meer was. Als ik zo door zou gaan was ik, letterlijk, op sterven na dood. „Hm”, zei mijn vriendin toen ik dit vertelde. „Dus zocht ik maar weer iets om voor te leven”, zei ik. „Wat voor iets.” Ik legde mijn hand op haar knie.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/30/doorleven-a4197428</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2024 05:30:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wie is verantwoordelijk?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Soms lijkt iets bizar terwijl het dat juist helemaal niet is. De formatie gaat bijvoorbeeld vandaag haar 155ste dag in en nog steeds komt er geen regeerakkoord in zicht. Maf, maar als je dan bedenkt dat ten minste driekwart van de formerende partijen meer geeft om imago dan om landsbelang, tja, dan wordt het ook wel weer logisch, wat overigens niet hetzelfde is als acceptabel. Telkens wanneer ik wat over de formatie lees, moet ik denken aan iets dat me begin jaren negentig overkwam. De Muur was net gevallen, de mensheid gered, de wereld af en ik verveelde me dood. Na school zwierf ik door mijn dorp op zoek naar avontuur en op een dag kwam ik bij de vijver een leeftijdgenootje tegen. „Kijk”, zei ze, en toonde me een emmer waarin een klein, zilveren visje naar adem lag te happen. „Joh”, zei ik, „gooi terug.” Het meisje deed een plens water bij het diertje, dat zo weer een beetje bijkwam. „We gaan hem de wereld laten zien”, verkondigde ze. Zo gezegd, zo gedaan. We bezochten het dodenmonument en haalden de vis met een netje uit de emmer. „Kijk”, zei het meisje. „Dit is belangrijk.” We droegen hem in het netje rond en deden hem weer in het water. We toonden hem het gemeentehuis, basisscholen, sportvelden en de cafetaria. We namen hem mee naar alle plekken die hij zelfstandig nooit had kunnen bereiken omdat hij een vis was en geen fiets had. Het was episch, maar na een paar uur – het beestje was inmiddels de Marco Polo van zijn soort – dook hij niet meer onder wanneer we hem in de emmer deden. Ontzet staarden we naar het dobberende lijfje. „Maar zo hebben we het niet bedoeld”, haperde het meisje. We waren allebei echt oud genoeg om te weten dat het niet gezond was voor een vis om minutenlang buiten het water te zijn. Maar omdat hij telkens weer bij positieven kwam als we hem onderdompelden, dachten we dat de ijzeren wetten van zuurstof, bloed en gaswisseling door ons wel wat konden worden opgerekt. We moesten huilen. Tussen de tranen door probeerden we wanhopig om er toch nog een verhaal van te maken. We waren niet slecht. We wilden het beste voor hem. Die herinnering komt keer op keer terug wanneer ik wat over de formatie hoor. Twee kinderen die snikken dat ze het niet slecht bedoelen. Die de nadruk leggen op intentie in plaats van op daad. En maar doorjammeren totdat zij het echte slachtoffer zijn en niet meer de verantwoordelijken.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/25/wie-is-verantwoordelijk-a4197113</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2024 05:30:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In Nederland geldt het recht van de sterkste]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs haalde ik mijn broer op van zijn werk om bij mij thuis samen wat gyoza te gaan vouwen. Terwijl ik mijn voordeur van het slot haalde riep ik „Joehoe, ik ben er weer!” „Hé leuk”, zei mijn broer. „Is R. er ook?” „Nee, die staat vanavond in het park een boksbal in elkaar te slaan. Hoezo?” „Tegen wie zeg je dan dat je er weer bent?” „Tegen de cavia’s?” Mijn broer ging er verder maar niet op in. De waarheid is dat ik mijn thuiskomst altijd luidkeels verkondig omdat ik bang ben. Vanwege de mogelijkheid dat er iemand achter me staat die mij, zodra ik de voordeur open, naar binnen zal duwen om me God weet wat aan te doen. „Oh”, zuchtten enkele vriendinnen toen ik hierover begon. „Wij roepen ook uit volle borst hallo wanneer we thuiskomen in een leeg huis. Je weet maar nooit.” Je weet maar nooit. Als kind was ik bang in het donker, voor monsters die hun kans zouden grijpen zodra het licht uitging. Eenmaal volwassen ben ik nog steeds bang in het donker, maar ditmaal voor mensen. Niet alleen vrouwen hebben er last van, ontdekte ik na een kleine rondvraag in mijn omgeving, ook ouderen, chronisch zieken, eigenlijk iedereen die maar een beetje afwijkt van de norm en geen ster in zelfverdediging of vechtsport is. In de schemering haasten zij zich naar plaatsen of groepen waar ze kunnen schuilen. Zelfs in een zogenaamd veilig land als het onze geldt ’s nachts op veel plekken slechts het recht van de sterkste. Natuurlijk zou je willen dat het niet zo was, maar in de praktijk heb je soms geen andere keuze dan bij het openen van je voordeur in gesprek te gaan met de leegte en je op die manier groter te maken dan je in werkelijkheid bent. Je schept een denkbeeldige vriend tegen een (hopelijk) denkbeeldige vijand, waardoor je in het beste geval gesandwicht wordt tussen diverse ficties, maar goed, wat kan je anders in een tijd waarin agressie in de publieke ruimte toeneemt en er ondertussen steeds grotere tekorten zijn bij zowel toezicht als handhaving. Dus groet je bij thuiskomst het duister. Galmen je woorden door de gang en hoop je dat de echo van je stem de illusie wekt dat er nog anderen zijn. Herhaal je dat je er weer bent, tegen iemand die er niet is. Omdat er niemand is.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/22/in-nederland-geldt-het-recht-van-de-sterkste-a4196784</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2024 05:30:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Taylor Swift  is een gevaar]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze vrijdag komt het nieuwe album van Taylor Swift uit en de fans in mijn omgeving kunnen inmiddels niet meer slapen van ongeduld. Ze zijn razend nieuwsgierig naar de muzikale wegen die hun heldin dit keer zal inslaan, hoe de samenwerkingen met Post Malone en Florence Welch gaan uitpakken, maar vooral wat ze nog meer over Swift te weten kunnen komen. De zangeres staat er immers om bekend dat ze haar werk volstopt met zogenaamde easter eggs: kleine verborgen boodschappen met daarin verwijzingen naar zowel haar leven als kunst. Twee maanden geleden werd bekend dat de zangeres verre familie is van Emily Dickinson (1830-1886), en meteen doken de fans in het oeuvre van de beroemde Amerikaanse dichteres. Inmiddels is er een hele stroom aan booktoks, blogs en YouTube-filmpjes verschenen waarin Swifties de verzen van Dickinson tot op de komma analyseren en in verband brengen met hun idool en het naderende album (dat ook nog eens The Tortured Poets Department heet). Dickinsons gedicht ‘419’ kreeg hierbij speciale aandacht, aangezien de nieuwe plaat op 4/19 – negentien april – verschijnt, wat volgens de die-hards geen toeval kan zijn. De openingsregel luidt: ‘We grow accustomed to the dark’ en beschrijft hoe veerkrachtig de mens is in donkere tijden. Dat je gewoon je ogen even aan de duisternis moet laten wennen om je weg weer te vervolgen. Nu kan je denken van ja, leuk, al die fans en hun plotse interesse in negentiende-eeuwse poëzie, maar er is hier meer aan de hand. Die constante jacht op easter eggs zorgt ervoor dat Swifties elkaar aansporen tot grondiger lezen waardoor ze leren omgaan met metaforiek, meerlagigheid en intertekstualiteit. Het maakt van die grote groep bewonderaars (alleen al op Instagram heeft Swift 283 miljoen volgers) enorm scherpe lezers. Wanneer een van mijn leerlingen uitzonderlijk goed blijkt te zijn in interpreteren, komt in een gesprekje achteraf bijna altijd wel naar voren dat hij of zij een Swiftie is. Het grootste cadeau dat Taylor Swift aan haar fans geeft is wat mij betreft niet eens haar muziek (hoewel dat al een aardig geschenk is), maar een kritische leeshouding plus een gevoeligheid voor ambiguïteit. En dat zijn weer geweldige eigenschappen om je staande te houden in een wereld waarvan de leiders steeds meer hun toevlucht zoeken in onwaarheden en desinformatie. Voor hen is iemand als Taylor Swift een gevaar, want zowel direct als indirect zet ze mensen aan tot beter kijken, waardoor leugens doorzichtig worden en bijbedoelingen bloot komen te liggen. Om het maar met Dickinsons gedicht ‘419’ te zeggen: Swift helpt haar fans om de ogen te laten wennen aan het donker. Zodat ze er niet meer bang voor zijn, weer op zoek gaan naar het licht.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/18/taylor-swift-is-een-gevaar-a4196381</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2024 05:30:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Constructief pessimisme]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen zondag keek ik met mijn familie naar de Amstel Gold Race, waar renster Lorena Wiebes vlak voor de finish haar handen al in de lucht gooide omdat ze geloofde dat ze de winst op zak had. Uiteindelijk werd ze toch nog ingehaald door Marianne Vos. Kreten van verbazing, ongeloof en medelijden vulden de woonkamer, maar er ontstond ook meteen een discussie: of Wiebes nu had verloren omdat ze niet hard genoeg kon fietsen of omdat ze dácht dat ze had gewonnen. Ik ging maar even theezetten, want ik wist al waar ze op zouden uitkomen: dat je nooit moet denken dat het goed gaat, omdat dan je aandacht verslapt en de boel alsnog in het honderd loopt. Sinds de laatste wereldoorlog doet bij ons thuis iedereen aan constructief pessimisme: van het ergste uitgaan en daarop anticiperen. We hamsteren ons suf voor het geval van een hongersnood, sluiten tuinverzekeringen af mocht er ooit een barbecue uit de hand lopen en investeren in duurzame projecten omdat, nou ja, geen idee eigenlijk. Ondertussen blijven we roepen dat de wereld naar de getver gaat zodat we tenminste op die getver zijn voorbereid. Terwijl de waterkoker rammelde, checkte ik de laatste berichten over het conflict in het Midden-Oosten. Ik googelde wat de gemiddelde snelheid is van een kruisraket. Mijn oom kwam de keuken in. „Is er nog nieuws?” „Nog geen escalatie”, zei ik. „Maar ja, ‘escalatie’ is de laatste tijd nogal aan inflatie onderhevig geraakt.” ‘Dat weet je niet”, neuriede hij. „Het woord escalatie wordt soms ook preventief ingezet hè, zodat al die diplomaten en regeringseikels weten dat het ernst is, waardoor de escalatie weer afneemt.” „Dus het woord escalatie voorkomt escalatie?” „In ieder geval vérdere escalatie”, grinnikte hij. „Wie weet”, zei ik en tuurde weer naar mijn mobiel, terwijl ik dacht aan constructief pessimisme en dat je daar vrij weinig aan hebt wanneer kernmachten stennis schoppen. Als burger kan je niets anders doen dan afwachten en maar hopen dat landen die al tijden op ramkoers liggen opeens gas terug zullen nemen. „Zal het goed aflopen?”, vroeg ik ten slotte aan mijn oom. Daar moest hij over nadenken. „Wel,” zei hij na een tijdje, „het is een beetje als met die wielrenster. Je moet als internationale gemeenschap niet te vroeg juichen, want dan vermindert je waakzaamheid.” Hij keek naar buiten waar de zon alweer achter de daken verdween. „Eigenlijk”, mompelde hij, „moet je nooit juichen. Gewoon, voor de zekerheid.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/16/constructief-pessimisme-a4196122</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2024 05:30:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hun probleem]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vlak voor we het lokaal betraden, had de docent nog gezegd dat het een lastige klas was, maar omdat hij daarna de vraag kreeg of de cijfers er al waren, kon hij me helaas niet meer vertellen waar die lastigheid hem dan in zat. Ik liet mijn blik over de tieners gaan. Ze deden hun jas uit, namen rustig plaats en borgen zowel hun telefoon als Airpods netjes op. Toen ze hoorden dat ze zelf teksten moesten gaan schrijven en voordragen, volgde er geen enkel protest en even dacht ik dat de leraar gewoon een grapje had gemaakt, dat dit helemaal geen moeilijke groep was. Pas na de eerste opdracht ontstonden de problemen. Achterin zaten drie meiden die telkens als een ander iets moest voorlezen, begonnen te smiespelen en giechelen. Ze deden het zo zachtjes dat je er eigenlijk weinig van kon zeggen, maar het bracht de voorlezers zo van hun stuk dat ik de drie bakvissen er uiteindelijk toch maar op aansprak. Ze zeiden sorry, beloofden beterschap. Vijf minuten later begon het geroezemoes opnieuw. De rest van de klas werd steeds nerveuzer, vooral toen de meisjes het laatste woord van de voordrager op fluistertoon begonnen te herhalen. Na nóg een waarschuwing stuurde ik ze weg. De sfeer verbeterde meteen: opeens was er ruimte voor discussie en grapjes, je zag de verlegenen helemaal opleven. Zo kon het dus ook. Na afloop voegden de drie onruststokers zich weer bij ons. De mentor sloot de deur en sloeg zijn armen over elkaar. „Begrijpen jullie waarom jullie eruit zijn gestuurd?”, vroeg hij. Ze begrepen het. „Iemand uitlachen en nadoen is echt niet leuk”, vervolgde hij. „Jullie snappen toch wel dat je hiermee anderen onzeker maakt?” „Maar dat is dan toch ook een beetje hún probleem?”, zei de voorste. De rest knikte instemmend. Mijn collega liet dat antwoord even op zich inwerken en zei vervolgens dat ze zich mochten melden bij de conrector. „Eens in de zoveel tijd zit er weer zo’n club tussen”, foeterde hij nadat de meisjes weg waren gestampt. „Ik kan me er zo boos om maken. Iets wat een van de mooiste periodes uit je leven kan zijn, wordt door dit soort types helemaal verpest. Ik weet geeneens wat ik erger vind: hun complete gebrek aan empathie of het ontkennen van de eigen verantwoordelijkheid.” „Ik hoop dat hun ouders hen nog een beetje weten bij te sturen”, mompelde ik. „Van wie denk je dat ze het hebben”, bitste hij, en sloot de ruimte af.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/11/hun-probleem-a4195687</guid>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 05:30:43 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
