<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Geluk uitzitten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met mijn oudoom Karel (Heel Erg Oud) bladerde ik dit weekend door wat foto-albums. Op een zeker moment belandden we bij een kiekje van hem met zijn ouders en broers en moest hij toch even een traan wegvegen. „Ik ben de laatste van ons gezin die nog leeft”, zei hij. Na een korte stilte haalde hij zijn schouders op. „Nou ja, het alternatief is doodgaan. Ik mis liever dan dat ik onder de zoden lig.” Toen zag hij dat ook ik mijn wangen droogwreef. „Stel je niet aan”, mopperde hij. „Jij hebt tenminste iedereen nog.” „Dat legt ook een druk op je”, zei ik. „Soms voel ik me schuldig dat ik mijn ouders niet elke dag zie. Ze zijn toch al bejaard.” „Je familie veel zien is echt niet goed hoor. Ik heb enorm van mijn moeder gehouden, maar na een uur werd ik gek van haar. Dat gezeur over pekineesjes, Lingo en Richard Burton en dan ook nog eens die constante sigaren, ze stak de ene met de andere op.” „Ik ben gewoon bang”, peinsde ik, „dat ik mooie momenten en dus mooie herinneringen misloop. Ik moet er nu toch gebruik van maken dat mijn ouders nog leven, ik bedoel, straks zijn ze er niet meer.” ‘God, die optimalisatiedrang van jouw generatie”, riep Karel uit. „Wat je ook doet, je zult altijd wel iets dierbaars verkwisten, is het niet tijd met een ouder dan is het wel jeugd, schoonheid of gezondheid. Toen ik zo oud was als jij wist ik het wel, ik hoefde helemaal niet het onderste uit de kan te halen, de hele tijd mijn ouwelui te zien, ik lag het liefst gewoon op bed een doos kaasstengels leeg te vreten.” „En daar heb je geen spijt van?” „Nee joh, ben je gek. Op mijn leeftijd ben je allang blij dat je er zelf nog bent. Waarom zou je de schamele uren die je nog resten, verspillen met treuren over wat je had móéten doen?” Daar wist ik even niets op te zeggen. „Alles is gewoon een kwestie van uitzitten”, vervolgde hij. „Zowel de fijne als de vervelende dingen. Of je er nou wel of geen gebruik van maakt, ze gaan hoe dan ook voorbij!” En toen ik daarop niet meteen juichend in het volkslied losbarstte, sloeg hij een arm om me heen. „Ik snap het ook wel”, mompelde hij. „Maar je moet het geluk dat je hebt ook gewoon een beetje leren verdragen, anders ga je er echt helemaal kapot aan.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/20/geluk-uitzitten-a4157620</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2023 05:28:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wees geen eikel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij mijn lievelingsmensen mag ik gewoon aanbellen, plaatsnemen op de bank en me vervolgens verliezen in een roman. Zo herlas ik onlangs op de chesterfield van vriend N. De stille kracht terwijl hij wat in huis rommelde. Gewoonlijk zeggen we dan urenlang niets, maar dit keer was N. in een spraakzame bui. Telkens als ik net lekker in mijn boek zat, hoorde ik N. opeens „wees geen eikel” zeggen. Dan keek ik op, zag ik dat hij het tegen zichzelf had, even met zijn hoofd schudde en weer doorging met rommelen. Na de vijftiende „wees geen eikel” vroeg ik toch of er iets scheelde. „Ik heb mezelf beter leren kennen”, zei N. „En daarom zeg je de hele tijd dat je geen eikel moet zijn.” „Inderdaad. Tegen mensen die je beter kent, ben je gewoon eerlijk.” Hij wees met zijn stoffer en blik naar een omvergestoten bloempot. „Ik ontdekte onlangs dat ik mezelf weleens met dingen liet wegkomen die ik van anderen niet zou pikken. Vroeger zou ik deze bende pas na uren opvegen. Uren waarin ik me kapot ergerde aan mezelf. Nu ruim ik het meteen op. Want ik wil geen eikel zijn.” Helder. De volgende dag was ik aan het koken. Door een ongelukkige hoek van bouillon en staafmixer had ik een geiser aan spinaziesoep veroorzaakt waardoor mijn plafond onder de groene brij zat. Gewoonlijk zou ik zoiets pas schoonmaken na het eten (en als ik echt eerlijk ben de volgende dag) (de volgende week), maar nu zei ik tegen mezelf dat ik geen eikel moest zijn en nam ik zelfs de lamp af. Die avond kreeg ik een mail met een ingewikkelde vraag. Normaliter zou ik het antwoord dagen voor me uitschuiven, maar nu zei ik eikel en ging ik meteen zitten voor de repliek. Kop thee viel om in bed. Eikel. Meteen droge lakens gepakt. Door mezelf er de hele tijd aan te herinneren om geen eikel te zijn, was mijn huis opeens geen bende meer. Bovendien voorkwam ik de limbo waar ik het afgelopen leven behoorlijk wat tijd in had doorgebracht: de periode tussen een probleem en het oplossen ervan. Waarin je jezelf stoort aan de klus die je maar uitstelt en je je tegelijkertijd opvreet over het feit dat je zo’n luie donder bent. Nu werd mijn leven geordend, mijn geest kalm, en het enige wat ik ervoor hoefde te doen was geen eikel te zijn. De isoleercel van het uitstel galmde van afwezigheid. Ik was eindelijk eerlijk. Al mijn ramen glansden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/16/wees-geen-eikel-a4157229</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Feb 2023 05:28:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Valentijnsverbeelding]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met Valentijn moet ik altijd denken aan Herman Gorter (1864-1927), en dan geeneens vanwege diens mooie gedicht ‘Zie je ik hou van je’ (met die lieve slotregels: ‘Ik wou het helemaal zeggen/ maar ik kan het toch niet zeggen’) maar om wat hij ooit, in een brief aan zijn moeder Jo, schreef over liefde. De dan 22-jarige Gorter verwondert zich daarin over het volgende: „Het is gek, ik houd van alle menschen bijna, als ik over ze denk… dan zijn ze mijn eigendom, mijn denkbeeldige menschen… maar in werkelijkheid vervelen ze me vaak. Ach, alle liefde is liefde voor denkbeelden, dat kan niet anders.” Oftewel: de verbeelding wekt liefdevollere gevoelens op dan de werkelijkheid. Daar heb ik soms ook last van, en daarom heb ik Valentijnsdag jarenlang stom gevonden. Ik heb lang het gevoel gehad dat er op de veertiende een soort amoureuze fantasie moest worden verwerkelijkt (waarvan het bovendien nog maar zeer de vraag was of die goed voor je was) in plaats van dat je gewoon vierde wat je al had, of dat nou een geliefde betrof, een familielid, vriend of, wilde suggestie, jezelf. Een kennis van mij zei laatst dat hij dit jaar op Valentijnsdag juist de afwezigheid van liefde gaat vieren. Voor het eerst in tijden is hij weer vrijgezel. „Eindelijk even geen gedoe”, zei hij verzaligd. „Ik heb al een mooie Meursault gehaald om mezelf die avond op te trakteren. Bij kaarslicht.” Roepen dat de liefde een tranendal is, is ook een vorm van zinsbegoocheling Ik pakte er het gedicht ‘Voor de liefste onbekende’ bij,  waarin Ingmar Heytze een geliefde aanspreekt die hij nog niet is tegengekomen: ‘Wat ben ik blij dat ik je nog niet ken./ Ik dank de sterren en de maan… dat jij mijn deuren, dicht of open,/  steeds voorbijgelopen bent.’ Want dat scheelt weer romantische moetjes als ‘kussen onder straatlantaarns’ en ‘samen dwalen door de regen’, plus al die vervelende gevoelens: ‘wéér verliefd zijn, wéér verliezen/ bijna sterven van verdriet -/  dat hoeft nu allemaal nog niet’. Mijn kennis knikte driftig mee. „Het is allemaal één bak ellende!” juichte hij. Maar toch. Roepen dat de liefde een tranendal is, is ook een vorm van zinsbegoocheling, zodat je maar niet meer teleurgesteld wordt. Gorter kan wel zeggen dat de fantasie het leven een beetje verpest omdat de werkelijkheid daardoor tegenvalt, maar ook doemdenken behoort tot het rijk der verbeelding. Als je niet uitkijkt, laat je pessimisme je gedrag bepalen, blijf je voortaan eeuwig op zaterdagavond thuis en loop je zo het risico dingen te missen die misschien juist leuk zijn. Heytze had dat ook al door. Zo eindigt zijn bede aan de onbekende geliefde met: ‘Neem de tijd, als je dat wilt/ maar kom voordat ik mijn ogen sluit.’ En dan zien we wel weer, Valentijnsdag of niet.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/13/valentijnsverbeelding-a4156984</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2023 05:28:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onder de wolken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een vriendin zit momenteel in een zonovergoten vakantieresort en stuurt me dagelijks foto’s van zichzelf in bikini, lurkend aan een cocktail. Ik deed net een kop thee met mijn moeder toen ik weer een kiekje binnenkreeg, dit keer van een baai bij zonsondergang met mijn vriendin en haar bruinverbrande toet op de voorgrond. „Ze probeert je jaloers te maken”, gniffelde mijn moeder. „Maar goed, dan heeft ze de verkeerde te pakken.” Zeker, want ik heb liever slecht dan mooi weer. Ik heb jaren moeten oefenen om niet bij voorbaat moedeloos te worden als ik bij het openen van de gordijnen een strakblauwe hemel zag. Er leek bij het zonnetje een reeks eisen te horen (die ongetwijfeld alleen maar in mijn hoofd bestond) zoals dat je nú moest genieten, nú naar het terras moest gaan (wat ik eigenlijk nooit echt leuk heb gevonden) en nú herinneringen moest maken die zo in een reclame voor gelukkige mensen konden. Op mijn dertiende vroegen mijn ouders me naar welk land ik nog weleens op vakantie wilde. Ik zei meteen Schotland. Mijn ouders vonden dat een origineel antwoord, mooie natuur plus geschiedenis enzo, terwijl het mij juist de ideale reisbestemming leek vanwege het legendarisch slechte weer. Tot mijn verbazing gingen we die zomer daadwerkelijk naar Schotland. Ik verheugde me op de regen, op wandelen onder eindeloze grijze wolkendekens. ‘En toen kregen we een hittegolf!”, hikte mijn moeder. Ik ben er nog steeds niet helemaal overheen. Dagen achter elkaar wolkenvrije luchten. Ik verbrandde (want wie denkt er nou aan om je in te smeren in de Highlands) en werd als ik me had verstopt in de slaapkamer weer het daglicht in gestuurd. Het ergste was nog dat ik aan de lopende band ook nog eens werd gechagrijnshamed door een familie die vrolijk door de goudgele velden stuiterde. Door de jaren heen heb ik gelukkig leren omgaan met de zon. Wat daarbij hielp was het inzicht dat mijn meteorologische voorkeuren eigenlijk pure mazzel zijn, want in Nederland is het nog steeds vaker niét dan wel zonnig. En dat geeft de burger moed. Gistermiddag moest ik de deur uit en werd ik op straat meteen overgoten door bakken zonlicht. Vroeger zou ik als een krijsende Dracula ineen zijn geschrompeld, maar tegenwoordig gaat het dan wel. Kalm maar, zei ik tegen mezelf, wat nu schittert kan straks niet meer schitteren. Ontspannen stapte ik de wereld in, wetende dat alles tijdelijk is, en dat dus ook de zon ooit weer zal schijnen achter de wolken.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/08/onder-de-wolken-a4156609</guid>
      <pubDate>Wed, 8 Feb 2023 05:28:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tijdreizen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs liep ik met goede vriend I. over straat toen er opeens een knal klonk. Het bleek een fietser met een klapband. Vogels vlogen op, mensen keken even om en liepen weer door en I. zat met zijn handen over zijn oren trillend achter een vuilnisbak. Hij kan niet tegen onverwacht lawaai, een erfenis die hij dankt aan een jeugd in een oorlogsgebied. Hij is nooit helemaal van die knalangst afgekomen. EMDR hielp een beetje maar nog steeds viert hij Oud en Nieuw op de Veluwe, en nog steeds verandert hij bij plotseling kabaal in een bibberend hoopje mens. Ik stak mijn hand naar hem uit, hij liet zich omhooghijsen, haalde diep adem en begon toen vanuit het niets de tafel van twaalf op te zeggen, waarbij hij van het ene op het andere been hupste. Hij deed het discreet, van een afstandje leek alles ongetwijfeld oké, maar ik snapte er helemaal niets van. Telkens als ik probeerde te vragen waar hij mee bezig was, siste hij dat hij nog heel even nodig had. Na een paar minuten was er weer wat kleur op zijn wangen, maakte hij een kniebuiging en keek hij me blij aan. „Wat deed jij nou?” vroeg ik. „Mijn zenuwstelsel slaat altijd zo op hol bij harde knallen”, legde I. kalm uit. „Mijn nieuwe therapeut zegt dat je dan in een ouder deel van je brein zit, het deel met de vecht-ofvluchtreflex. Ze gaf me de tip om een ander hersengebied aan te spreken, je logische in plaats van je emotionele kant. Dus vandaar die tafel van twaalf. Ik heb inmiddels ontdekt dat als je daarbij ook nog eens een beetje hupst, je nog sneller weer in het hier en nu terechtkomt. Het haalt je terug uit een verleden waarin je onveilig was, naar een heden waarin er eigenlijk niets aan de hand is.” ‘Wauw”, zei ik. „In feite ben je aan het tijdreizen!” „Inderdaad! Door rekenen en een beetje stuiteren ga ik dertig jaar vooruit, terug naar het veilige 2023.” Toen werd hij pips rond de neus. „Pfoeh”, slikte hij. „Ik moet nog even door, het is nog niet weg.” En daar ging hij weer, huppend, van je 12-24-36-48 enzovoort. Ik deed mee. Tot het bloed adrenalinevrij was, tot de rivieren in hem het verleden achter zich hadden gelaten en de tijdmachine die ieder lijf nou eenmaal is, hem weer thuis had gebracht.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/07/tijdreizen-a4156323</guid>
      <pubDate>Tue, 7 Feb 2023 05:29:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Optimist]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen weekend ontdekte ik tot mijn horror dat mijn oude basisschool een nieuwe naam heeft. In mijn tijd (wat is dat trouwens toch voor uitdrukking, ‘in mijn tijd’, alsof de tijd alleen van je is wanneer je jong bent) heette hij De Regenboog, wat misschien niet superorigineel is maar voor een vierjarige wel iets makkelijker uit te spreken valt dan bijvoorbeeld Rehoboth. Tegenwoordig luistert mijn voormalige onderwijsinstelling echter naar De Optimist. Afgelopen weekend was ik in mijn ouderlijk dorp en merkte ik dat ik niet de enige was die het er zwaar mee had. „Belachelijk”, riep een moeder toen ik ernaar vroeg. „De Optimist, wat is dat nou voor naïeve naam!” „In deze tijd moet je als kind juist pessimistisch zijn,” zei een vader van vijf, „zodat je beter voorbereid bent op de doodenge wereld die je te wachten staat.” Ooit legde mijn oude basisschooldirecteur me de symbolische betekenis uit van de regenboog. In Genesis staat deze voor de belofte die God aan Noach deed dat er nooit meer een zondvloed zou komen. Het was een teken van goddelijke bescherming tegen de woeste natuur. Misschien kon het huidige schoolbestuur die naam niet meer volhouden door alle leerlingen die wakker lagen om de opwarming van de aarde en moest ze wel met een nieuwe op de proppen komen. „Maar had dan niet voor De Optimist gekozen”, jammerde een van de ouders toen ik deze gedachtegang met haar deelde. „Juist die hele houding van ‘alles komt wel weer in orde’ heeft ervoor gezorgd dat men decennialang de kop in het zand stak en we nu diep in de problemen zitten!” Ja. Zelf ben ik een voorstander van blijmoedig pessimisme, het soort waarin dichters als Hans Dorrestijn en Lévi Weemoedt excelleren. Zo’n levenshouding is een absolute win-win: je sluit allereerst je ogen niet meer voor alles wat er misgaat (waardoor je nog bijtijds in actie kan komen), maar biedt daarnaast ook de gelegenheid om te lachen om alle ellende die er is (wat beter voor je humeur is dan huilen). Een beetje monter zwartkijken is geweldig voor de toekomst, maar goed, je kroost naar OBS De Olijke Doemdenker sturen klinkt toch wat ongezellig. „Ze hadden gewoon niet zo’n prescriptieve naam moeten nemen”, mopperde de vader van het kwintet. „Wat is er in godsnaam mis met een gewone zoals Het Kompas?” Helemaal niets, veel neutraler. Het Kompas wekt veel minder onrealistische verwachtingen. En al vroeg weten wat een kompas is, is bovendien ook nog eens handig voor straks, later, op zee.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/02/de-optimist-a4155965</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Feb 2023 05:29:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De vraag]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nu u dit leest zitten we halverwege de Poëzieweek, waarvan het thema dit keer vriendschap is. Sommige dichters zuchtten diep toen ze dat hoorden: ze vonden het een te voor de hand liggend onderwerp, niet spannend genoeg, er waren volgens hen alleen maar mierzoete rijmpjes over verschenen. Toen ik dat hoorde, ging ik meteen in mijn gedichtencollectie op zoek naar een gedicht dat dat niet was, en stuitte op het originele Elegie voor een dode labrador van de Zweedse dichter Lars Gustafsson, over de diepe connectie die je kan hebben met een dier. Meteen aan het begin van de tekst geeft de auteur toe dat de band met zijn hond lastig te duiden is: ‘Onze vriendschap/ was natuurlijk een compromis; we leefden/ samen in twee verschillende werelden.’ Hij peinst erover hoe zijn labrador hem zag. Als een grote hond misschien, of toch „als iets anders/ voor altijd onbekend” zoals „een fluitje/ door het nachtelijke park waaraan men gewend is geraakt/ naar toe terug te keren zonder echt te weten/ waar men naar terugkeert”?  Veel huisdierbezitters moeten zichzelf die vraag ook weleens hebben gesteld. Ik denk soms dat ik voor mijn cavia’s niet meer ben dan een reuzenhand waar eten en aaien uit tevoorschijn worden getoverd. Ik weet niet of ze van me houden of überhaupt aan me gehecht zijn (wat ik wel weet is dat het snobjes zijn die je meteen de rug toekeren als hun iets anders dan een kwaliteitssnack wordt voorgehouden).  Gustafsson komt er zelf ook niet uit en dus gooit hij het halverwege het gedicht maar over de wetenschappelijke boeg: „Vanuit een objectiever/ standpunt bezien waren we twee organismen. Twee/ van die plaatsen waar het heelal een knoop legt/ in zichzelf”. Kan je weinig tegenin brengen, maar afstandelijk wordt het dan weer wel. Mens en hond zijn dan slechts twee „kortstondige, complexe structuren/ van eiwitten die zichzelf steeds complexer maakten/ om te overleven, tot alles/ weer uiteenvalt/ en weer eenvoudig wordt/ de knoop ontward/ het raadsel verdwenen.”  Maar ja, met het verdwijnen van het raadsel blijft de kwestie wat ze nu eigenlijk voor elkaar waren, bestaan. En dan komt Gustafsson met dit prachtige slot: „Je was een vraag/ gesteld aan een andere vraag, niets meer/ en niemand had het antwoord op de ander.” Je hoeft niet alles van elkaar te zien, te begrijpen of te weten om elkaars leven te verrijken. Misschien is dat wel vriendschap. Nooit elkaar helemaal kennen, en toch elkaars gezelschap te blijven zoeken, de dagen samen te slijten, voor we weer oplossen, als raadsels in het grote donker.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/30/de-vraag-a4155714</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 05:29:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Druk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen dinsdag had ik het te druk: er was een takenlijst van een meter die af móést, een kwartaalaangifte die maar niet af kwam, er waren zieke familieleden die ik boodschappen moest brengen, er waren deadlines waar maar geen einde aan leek te komen. Mijn werkdag begon om half zes in de ochtend en pas tegen vijf uur ’s avonds had ik alles af. Maar het gevoel dat alles af was, kwam helaas niet, waardoor ik alsnog naar huis snelwandelde, mijn adem wegpuffend alsof ik weëen had. En toen belde mijn broer. „Wat hijg je”, zei hij. „Moet je de trein halen ofzo?” „Nee”, gromde ik. „Ik heb alles wat ik vandaag moest doen, gedaan.” „Zo klink je anders niet.” „Ik wil gewoon dat mijn werkdag voorbij is.” „Je zegt net dat je werkdag erop zit.” „Hij is pas klaar als ik thuis ben.” „Dat is geen goed uitgangspunt”, zei mijn broer wijs. „Vrij is vrij, daar heb je je huis niet voor nodig.” Dat was goed advies waar ik op dat moment helaas niet voor openstond, dus antwoordde ik dat ik het fijn voor hem vond dat hij al zo dicht tegen verlichting aan zat. „Doe niet zo kattig”, zei hij. „Weet je wat ik altijd doe als ik overbelast ben? Rustiger lopen.” „Als je nu over mindfulness begint, ga ik gillen.” „Nee, ik heb het niet over mindfulness maar over het feit dat je als je je tempo te lang en te veel opvoert, je lichaam juist meer stressstoffen aan gaat maken waardoor je alleen maar opgefokter wordt.” „Weet je wat ik altijd doe als ik overbelast ben? Rustiger lopen” ‘Ik maak dan ook weer endorfines aan”, sputterde ik, maar hij had gelijk, ik had nota bene net nog iets gelezen over dat je lichaam bij te intensief sporten inderdaad de productie van cortisol en adrenaline verhoogt, en dus nam ik gas terug. Dat was even slikken, want het was druk op straat. Auto’s toeterden, fietsers zoefden langs me heen, kinderen stuiterden voor mijn voeten, ik wilde er nog steeds zo snel mogelijk vandaan, maar goed, alles voor het ontlasten voor mijn zenuwstelsel, dat ding had ook weleens een pauze verdiend. En het mooie was: het werkte dus echt. Het afremmen maakte een einde aan het gevoel dat er nog van alles moest. Al vertragende besefte ik bovendien dat ik me er steeds minder over opwond dat ik nog niet thuis was.  Zo was ik eindelijk bezig met naar huis gaan, in plaats van met vluchten.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/25/druk-a4155328</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2023 05:29:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bijziend]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Laatst liep ik met een vriendin over straat en opeens vroeg ze me of ik het erg vind. „Of ik wat erg vind”, zei ik, want er zijn tegenwoordig nogal wat dingen die je erg kan vinden. „Dat we, nu we ouder worden, veel minder bekijks trekken.” Ik zei dat het me niets uitmaakte maar stierf vanbinnen toch een beetje want blijkbaar zie ik er inmiddels dus oud genoeg uit dat zo’n vraag zonder blikken of blozen kan worden gesteld.  Eenmaal thuis ging het alweer beter en besefte ik dat ik de laatste tijd eigenlijk nog amper met mijn uiterlijk bezig ben. Grappig genoeg komt dat juist door de aftakeling zélf. Het afgelopen jaar is mijn zicht hard achteruitgegaan. Vervelend in de bioscoop, lastig in de supermarkt, irritant als je jezelf voor de zoveelste keer aan dezelfde persoon voorstelt, maar een zegen voor het zelfbeeld. Het is heerlijk om jezelf niet meer goed in de spiegel te kunnen bekijken want daardoor neem je alle barsten in je jeugd ook niet meer waar. Het allergrootste voordeel is echter dat je niet meer kan zien of er nog iemand naar je kijkt. Je zal daardoor nooit weten of je sjans hebt maar dus ook niet dat je wordt genegeerd of, erger nog, geeneens opvalt. Genoeg vrienden rennen bij het achteruitgaan van hun ogen direct naar de opticien, maar voor onzekeren zoals ik zijn hun producten martelwerktuigen. Ik zal de eerste bril/contactlens zo lang mogelijk uitstellen. Dan maar alle letters op de telefoon, e-reader en computer op bejaardengrootte zetten. Dan maar me alleen per voet of ov verplaatsen. Dan maar niet helemaal zeker weten welke groenten ik in mijn mandje doe, wat het leven meteen weer een stuk spannender maakt. Tegenwoordig bestaan bomen niet meer uit bast en bladeren maar uit een groenbruine mist. Heb ik geen filters meer nodig voor selfies want ik bén het filter. Zo word ik kalmer en hecht ik minder belang aan de buitenkant zonder dat ik er jaren voor heb gemediteerd of mezelf er tot bloedens toe voor heb moeten flagelleren. Mijn zicht erodeert en dat is natuurlijk jammer, maar synchroon daaraan erodeert mijn ego en dat is ook wat waard.  En zo duik ik tegenwoordig niet meer weg als iemand een foto wil nemen. Ga ik zonder mijn haar te kammen de deur uit.  Durf ik heel af en toe zelfs alweer eens bij daglicht in de spiegel te kijken.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/24/bijziend-a4155079</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2023 05:29:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verplegen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nu we alweer in de derde week van januari zitten, hoor ik om me heen steeds meer goede voornemens knappen. Een vriend betrapte ik lurkend aan de vaper waarvan hij zei dat hij die na de jaarwisseling had weggegooid, een nichtje belde me huilend op toen ze toch weer op een doordeweekse dag aan de wijn was gegaan. Zelf ben ik gisteren bezweken. Ik hield me al weken fluitend aan al mijn goede voornemens en toch kocht ik in de supermarkt een fles cola light, de drank waar ik juist mee was gestopt omdat al die kunstmatige zoetstoffen en cafeïne voor iemand met mijn gestel gewoon niet goed zijn.  Ik werd meteen gestraft. Mijn maag begon dankzij de aspartaam touwtje te springen met mijn darmen, mijn microbioom riep in koor ‘wat maak je ons nou’ en mijn hart roffelde als een malle. Het gevolg was een zeer ongemakkelijke twee uur waarvan ik u de vernederende details verder zal besparen. Het ergste was nog dat ik achteraf besefte dat mijn terugval niet eens zozeer kwam door verslaving (al had ik de eerste colaloze dagen onrustig en met koppijn doorgebracht) maar vooral was ontstaan door verveling. Ik had al mijn taakjes van die dag af en wist even niet wat ik met mezelf aan moest. Opeens dacht ik aan cola light en het feit dat ik die (met goede reden!) niet in huis had, en plots had ik weer een doel. Een slecht doel weliswaar, maar goed, dat is ook een doel. En zo gaf ik gehoor aan het oude verlangen, terwijl mijn geweten ondertussen tegen me gilde en de rest van de avond niets anders meer deed dan zichzelf in het gezicht stompen. Ik moest denken aan het gedicht ‘Tuincentrum Osdorp’ waarin Menno Wigman een leven vol sleur beschrijft: „…iedereen zijn eigen hel. / In leven blijven, naar je werk toe tijgen … onder collega’s lijden, loon opstrijken”. Tegen het einde is er even verlossing, als de mannelijke hoofdpersoon ’s avonds op de computer wat porno kijkt en ten slotte er niets rest dan „je zaad opvegen”. Om te besluiten met: „Je mist iets en verpleegt het.” Ik had weer eens onderschat hoe gevaarlijk verveling is wanneer je van iets af wil kicken, hoe makkelijk ze terugvallen in de hand werkt. Verslaving is een makkelijke manier om van verveling af te komen, want wat je ook van verslaving vindt, saai is ze helaas niet. En dus begon ik weer van voren af aan met ontwennen. In de hoop mezelf eindelijk te verbeteren. Wat in de praktijk vooral neerkwam op het leren omgaan met de leegte, in plaats van haar te verplegen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/18/verplegen-a4154621</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 05:29:01 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
