<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Het allergezondste woord]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs liep ik een onterfde tegen het lijf: een oud-studiegenoot die uit een schatrijke familie komt. Thuis waren de champagne, scheldkannonades en vuistslagen altijd overvloedig aanwezig en toen hij een tijdje terug zijn vader eindelijk eens op die laatste twee aansprak, werd hij meteen uit het testament gekieperd. „De waarheid aankaarten kostte me een fortuin”, grinnikte hij dit weekend, „maar ik voelde me verlost. En dan te bedenken dat ik dat allemaal aan slechts één woord te danken heb!” „En dat is?” „Eigenlijk.” Ik proestte het uit. De taalkundigen in mijn familie hebben een hekel aan dit woord. Niet om wat het betekent en ook niet omdat het veel te vaak verkeerd of onnodig wordt ingezet, maar omdat de meeste mensen het vooral gebruiken om de eigen behoeftes mee af te zwakken. Neem bijvoorbeeld de zin ‘Eigenlijk kijk ik liever niet naar een documentairereeks over naakte molratten’. Je geeft hierbij je wensen aan maar legt door ‘eigenlijk’ de macht van het vervullen ervan bij de ander neer (zodat die dan weer kan zeggen  ‘geen probleem, dan zet ik wel een programma op over Siberische grondeekhoorns!’, terwijl jij überhaupt fobisch bent voor knaagdieren). ‘Eigenlijk is fantastisch”, zei mijn studiegenoot nadat ik was uitgelachen. „Ik dank er mijn vrijheid aan. Een tijdje terug zat ik bij het zoveelste familiefeest, zag mijn pa mijn twee kleine nichtjes tegen elkaar ophitsen en opeens dacht ik, eigenlijk is mijn vader helemaal geen leuke man. Als ik vroeger iets slechts over hem dacht begon ik mezelf meteen te corrigeren, maar nu was er door dat ‘eigenlijk’ opeens de ruimte om de dingen te denken die ik eerder niet durfde. Kon ik heel voorzichtig aan mezelf toegeven dat er iets niet klopte en kwamen er vervolgens zoveel herinneringen naar boven dat ik niet langer kon zwijgen.” „Ik vond ‘eigenlijk’ heel lang het ‘ja maar’ van de angstigen.” „Dat is het soms ook”, zei hij, „en ik weet dat velen ‘eigenlijk’ vooral als een leeg stopwoord zien, maar het heeft mij geholpen om eerlijk tegen mezelf te worden.” „Voor jou is het dus helemaal geen afzwakking?” „Het is een krik. Om alle eufemismen, smoesjes en vaagheden op te tillen waarmee ik de waarheid heb bedolven. Om te zien wat er nu echt aan de hand is.” Hij hief zijn glas op naar de zon. „Eigenlijk is het allergezondste woord van de Nederlandse taal.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/23/het-allergezondste-woord-a4160232</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2023 05:28:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Coping mechanisme]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een goede vriendin is op. We zeiden al jaren dat ze te veel hooi op haar vork nam maar ze wuifde onze zorgen altijd weg. Ze hield van haar werk als freelancer in de fintech, ging van prestigieus project naar prestigieus project en zat op het laatst twaalf uur per dag (!) achter de computer. Gisterochtend bracht ik bètablokkers.  „Mijn moeder begrijpt er niets van dat ik overwerkt ben”, zei mijn vriendin toen ze er eentje wegkauwde, „omdat ik zo vaak op vakantie ga.” Ze is minstens vier keer per jaar de hort op, in een poging om te ontstressen. De ene keer is het veertien dagen yoga op een afgelegen eiland, dan weer een meditatieretraite in de bergen van Turkije, of een midweek vasten in de Pyreneeën waar je de halve dag in een infraroodcabine ligt terwijl een countertenor kabbala-citaten zingt.  En om het weekend ging ze naar een spa of hing ze een hele zaterdag in de sauna. „Als ik dan weer helemaal zen terugkwam, dacht ik van, goh, dit moet ik vaker doen, dus dan nam ik nog maar meer opdrachten aan, zodat ik me al die uitstapjes kon blijven permitteren.” „Dus indirect heb je een burn-out gekregen vanwege je behoefte aan ontspanning”, zei ik. „Het was een overlevingsstrategie”, mompelde ze. „Maar helaas niet echt efficiënt op de lange termijn.” Gelukkig kan ze het met het geld dat ze voor al die reizen apart heeft gezet voorlopig wel even uitzingen, zelfs met de huidige inflatie. Terwijl ik haar vaatwasser uitruimde dacht ik na over coping mechanismes. Mijn vriendin compenseerde een slopende baan met talloze tripjes en kalmerende behandelingen om weer op krachten te kunnen komen, maar ze was tegen het einde alleen maar bezig met geld verdienen zodat ze kon uitrusten van het geld verdienen.  Toen ik dit met haar deelde, haalde ze haar schouders op. „Nou ja, we krijgen van kindsbeen af aan ingeprent dat consumeren ons gelukkig maakt. In de wellness-industrie gaan niet voor niets miljarden om. Ik zie dat ook mijn minder gefortuneerde vrienden hun spadagjes, streamingdiensten, whiskeys of festivalletjes hard nodig hebben om maar bij te kunnen komen van de arbeid.” Ze wreef met haar vingers over haar slapen. „Soms denk ik weleens dat ik alleen maar werkte om te kunnen herstellen van het werken.” Ze maakte haar haren los. „En uiteindelijk bleek de remedie schadelijker dan de kwaal, omdat vanwege de remedie de kwaal in stand moest blijven.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/21/coping-mechanisme-a4160001</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2023 05:28:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Toestaan]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een tijdje terug stond een vriendin op de stoep. Het was al laat in de avond, ik had geen bezoek meer verwacht en ietwat verbaasd liet ik haar binnen. „Het is uit”, gromde ze toen ze de hal in liep. Boos hing ze haar jas op. „Ik wil niet horen dat het zo beter is”, zei ze. „Dat weet ik zelf ook wel.” En: „Je hoeft ook niet te zeggen dat er een heel land vol is.” Ze slofte de woonkamer in. „Ik weet allang dat het niet aan mij ligt”, vervolgde ze, „en dat het een eikel was, en dat het maar een halfjaar heeft geduurd en zo, daar hoef ik echt niet aan herinnerd te worden.” Even leek dat de laatste van de reeks gesprekswensen die ze sinds haar aankomst op me had afgevuurd, maar toen ze op de bank plofte volgde er toch nog eentje: „De rest van de vriendengroep hoeft het voorlopig ook niet te weten.” „Waarom?” vroeg ik verbaasd. „Ze zullen er maar wat graag voor je willen zijn!” Ze lachte schamper. „Bij liefdesverdriet kunnen ze dat gewoon niet op de juiste manier. Dan gaan ze dingen roepen als dat ik veel leukere mannen kan krijgen, dat ik niet moet treuren, dat het hierna alleen nog maar geweldiger wordt. Ze leggen de focus op de toekomst terwijl ik wil wennen aan het heden.” Dat snapte ik wel. Ik kan zelf ook niet zo goed tegen de neiging van sommige mensen om bij slecht nieuws alleen maar met zonzijdes aan te komen, haast alsof ze bang zijn om stil te staan bij de mindere kanten. Als er op vervelend nieuws wordt gereageerd met geforceerde opgewektheid komt me altijd een uitspraak voor de geest uit de novelle Heft hoog de nokbalk, timmerlieden van J.D. Salinger, waarin het getroubleerde personage Seymour op een gegeven moment zegt dat hij zijn omgeving ervan verdenkt dat ze plannen smeden om hem gelukkig te maken. Daar had mijn vriendin ook last van. Die plannen worden natuurlijk met de beste intenties beraamd, alleen werken ze vaak averechts omdat ze geen ruimte laten om de boel eerst even te verwerken. Ze zijn niet gericht op het leven zoals het is, maar op hoe het zou moeten zijn.  Volgens anderen dan. Mijn vriendin wreef met haar vingertoppen over haar slapen. „Ik wou gewoon dat ze me het me eens toestonden om gewoon verdriet te hebben. Dat zou pas echt helpen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/15/toestaan-a4159548</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Mar 2023 05:28:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geen idee]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Om erachter te komen wat ik moet gaan stemmen voor de waterschapsverkiezingen, zocht ik mijn toevlucht tot een kieswijzer. Er waren voor de hand liggende kwesties over extra waterschapsbelastingen voor bedrijven en of je het belangrijk vindt dat al het oppervlaktewater schoon genoeg is om in te zwemmen, maar het werd ingewikkelder toen de online verkiezingsquiz wilde weten of burgerinitiatieven direct op de agenda moesten bij de waterschappen. Oei, dacht ik. Zo’n initiatief komt soms ook door druk van het bedrijfsleven, burgerinitiatieven zijn soms verkapte bedrijfsinitiatieven. Vertwijfeld besloot ik om hier maar even neutraal in te blijven. Daarna volgden vragen over wat ik de gewenste hoogte van het waterpeil vond en toen ik naar mijn mening over verzilting werd gevraagd, klapte ik duizelig mijn laptop dicht. Er was zoveel waar ik niet het fijne van wist, maar waar ik wel een standpunt over moest hebben om een weloverwogen stem uit te kunnen brengen. Wat ook niet hielp was dat ik onlangs een boer sprak over de gevolgen van klimaatverandering voor zijn bedrijf. „De weersextremen zijn vreselijk”, mompelde hij. „Als je land doorweekt is wil je al dat water zo snel mogelijk afvoeren, anders gaat de boel rotten. Maar als het een maand later opeens wekenlang boven de 30 graden is, dan heb je dat water weer nodig. Waar sla je het in de tussentijd op? Waar haal je het geld en de ruimte vandaan? Beregenen is op termijn ook geen doen. Als ik te veel water gebruik, daalt het grondwaterpeil waardoor de boel op termijn alleen maar nog meer verdroogt.” Gelukkig vonden de waterschappen voor zijn afvoer en bevloeiing een oplossing. „Voorlopig gaat het”, zei hij. „Maar wat als er nog langere droogtes komen, of nog heviger neerslag? Ieder jaar houden we vanaf het inzaaien tot aan het oogsten ons hart vast. We krijgen de kriebels als we het weerbericht alleen al aanzetten. Bang voor weken regen, bang voor elke hittegolf. Ik ben inmiddels gestopt met het volgen van veertiendaagse weersvoorspellingen, ik kon er niet meer van slapen.” Ik voelde zijn machteloosheid en wanhoop. Hij gaat gebukt onder weersextremen die zijn ontstaan doordat bestuurders decennialang alle waarschuwingen voor klimaatopwarming in de wind sloegen. Kleine boeren zoals hij krijgen de rekening gepresenteerd voor andermans wanbeleid. Als ik dan van zo’n kieswijzer de vraag krijg of alleen de agrarische sector alle kosten moet dragen van het waterschap voor landbouw, of je hun het besproeien van hun land moet verbieden tijdens droogte, tja, dan weet ik het zelf ook niet meer. Laat staan of stemmen voor de waterschappen überhaupt nog ergens op slaat.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/14/geen-idee-a4159328</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2023 05:28:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een kans]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In een boekhandel in Manhattan rekende ik gisteren een paar kilo Audre Lorde en Philip Larkin af. De verkoper, een man van een jaar of vijftig, prees me om mijn keuze. Toen hij hoorde dat ik uit Nederland kwam moest hij lachen. Hij was er eind jaren 90 geweest.  „Jullie zijn zo liberaal”, giechelde hij. „Je hoeft in Holland de tv maar aan te zetten en hup, allemaal blote mensen!”  „Nou ja,”  zei ik, „de huidige televisie is tegenwoordig echt geen nudistencamping meer hoor, er is toch wel weer sprake van censuur.” Hij tikte op mijn berg aankopen.  „Bij jullie worden er tenminste geen boeken op een verboden lijst gezet. Hier is in een aantal staten het werk van Toni Morrison, Khaled Hosseini en Margaret Atwood in de ban gedaan.”  Ik antwoordde hem dat er in Nederland, bij mijn weten dan, nog geen boeken waren gecanceld, maar al wel auteurs, wat even verontrustend is.  „Het is frustrerend, want je kunt er zo weinig tegen doen”, begon ik. „Er geldt tegenwoordig meer dan ooit het recht van de luidste.”  „Sinds 1982 hebben we in Amerika de zogeheten Banned Books Week”, vertelde de verkoper, „als reactie op al die boeken die op scholen niet meer mogen. In die week zijn er hele leesclubs en lezingen die extra aandacht besteden aan wat de goegemeente ongepaste lectuur vindt.” Wat een geweldig idee. Sowieso zit er één zonzijde aan boeken verbieden, want je creëert met een verbod de verleiding om ze er juist wél bij te pakken. Toen op mijn overdreven christelijke basisschool de hoofdmeester riep dat we allemaal de Bijbel moesten lezen maar níét het Hooglied en de Openbaring van Johannes (aka de porno- en de griezelafdeling van het Boek), kenden we die delen de week erna meteen uit het hoofd.   Even was ik heel enthousiast over het idee om een Anti-Literatuurweek in te stellen, waarin je dus geen Boekenweekgeschenk maar een Boekenweekverbod hebt, waarbij je elk jaar oproept om een andere auteur vooral niet tot je te nemen omdat zijn of werk vooral Heel Erg Gevaarlijk is, voor, nou ja, Het Leven. Richt de Collectieve Ontmoediging van het Nederlandse Boek op, dát krijgt mensen pas aan het lezen!   En toen daalde het treurige besef in dat de huidige leescultuur zo onder druk staat dat dit soort laatste strohalmen me even echt een goed idee leken.  Ik sjokte de winkel uit, bergen boeken achterlatend in een wereld waar mensen het geschrevene eerder als een vijand zien dan als een vriend.  Als een bedreiging, in plaats van een kans.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/09/een-kans-a4158986</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Mar 2023 05:28:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zelfcompetitie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen week maakte ik een wandelingetje door Boston. Er was winterse neerslag voorspeld maar ik dacht van ach, ik laat me door wat vlokjes niet kisten, poeh, ik kom uit het land van Femke Kok etc. Toen een half stadsdeel later een sneeuwstorm uitbrak  besloot ik toch maar om de dichtstbijzijnde kroeg in te vluchten. Terwijl ik de aangekoekte sneeuw van mijn jas schraapte, zag ik dat er een optreden aan de gang was. Op een klein podium stond een man van een jaar of zeventig met een gitaar, die net zijn laatste nummer aankondigde.   Hij zette een ballade in over een verloren jeugd, zong over moeders die beloofd hadden terug te keren, over dromen die nooit werden ingelost en er was ook nog iets met vogels, hoe dan ook, het sneed door merg en been en na afloop gaf de hele kroeg (drie mensen plus de barman) hem een staande ovatie. Ik bestelde bier voor hem en complimenteerde hem met zijn prachtige lied.  „Dank je”, zei hij, „maar het is helaas niet van mij. Mijn vroegere zangleraar schreef het in de jaren vijftig, vlak na de oorlog. Toen een deel van de westkust het kon meezingen, besloot hij te stoppen met componeren en zich alleen nog maar op het geven van zangles te richten.”  „Hè? Waarom? Hij had toch net succes?”  „Omdat hij wist dat hij niet beter kon dan dit.” Wauw. Ik heb het altijd knap gevonden als kunstenaars na hun hoogtepunt stoppen. Een bevriende dichter zegt altijd dat zijn beste verzen zijn grootste vijanden zijn, want ze leggen de lat voor toekomstig werk zo hoog dat het nog maar de vraag is of hij zijn sterkste gedichten ooit nog kan evenaren, laat staan overtroeven.   „Ah, zelfcompetitie”, zei de zanger toen ik dit met hem deelde. „Soms werkt het, kan het je scherper of kritischer maken, maar in de praktijk heb ik er zelf vooral verlammende faalangst van gekregen. Het is helemaal niet goed om jezelf met jezelf te vergelijken.”   „Nou ja, we doen het vaak om een nog betere versie van onszelf te worden”, mompelde ik.  ,,Maar ooit is de top bereikt”, zei hij. „Dan kan je niet nog slimmer, liever, mooier of grappiger worden dan je al was. Dan heb je gewoon je beste gedicht of lied geschreven. De kunst is om je er dan bij neer te leggen dat dat het dan was. Wie weet maak je daarna nog hele mooie dingen, maak je nog geweldige avonturen mee, maar dan is de druk in ieder geval van de ketel.”  En na even voor zich te hebben uit gestaard, zei hij: „Ik denk dat ik pas echt gelukkig werd, toen ik mijn beste momenten niet meer als hoogtepunten, maar als gebeurtenissen leerde beschouwen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/06/zelfcompetitie-a4158748</guid>
      <pubDate>Mon, 6 Mar 2023 05:28:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoop]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Momenteel zit ik voor onderzoek in Amerika en gisterochtend werkte ik in de openbare bibliotheek van New York. Na me een paar uur te hebben verdiept in negentiende-eeuwse poëzie vond ik het wel weer mooi geweest en klapte ik mijn naslagwerk dicht. Helaas deed de vrouw naast me dat ook met haar boek, waardoor er een dubbele doffe klap door de zaal klonk. Zo’n vijftig lezers keken verstoord op, de dame en ik putten ons uit in non-verbale sorry’s en omdat schuldig zijn nou eenmaal verbindt, besloten we een bak koffie te doen. Ze was een jaar of vijftig, van top tot teen in het zwart gestoken en behangen met sieraden. Soms zocht ze de bieb op om tot rust te komen. Ze schrok toen ik vertelde dat ik uit Nederland kwam. „Wauw”, zei ze, „zijn de Chinezen er al?” „Chinezen? Bedoel je niet de Russen?” „Nee, de Chinezen, ik las laatst ergens dat ze bezig zijn om te infiltreren op jullie universiteiten.” Nog voor ik daarop kon ingaan, volgde een heel relaas over hoe gevaarlijk China wel niet was. Spionageballonnen, wapens naar Poetin, Taiwan bedreigen en ga zo maar door, het leek haast alsof ze me ervan wilde overtuigen dat Xi elk moment de wereld op kon blazen. Om haar af te leiden vroeg ik maar naar haar werk. Ze bleek als jurist te werken voor een internationaal entertainmentbedrijf en begon meteen enthousiast te vertellen over een nieuwe superheldenserie waarvoor zij de rechten deed. ‘Interessant”, zei ik, „dat superhelden nog steeds zo populair zijn.” „Ja”, zei ze, „sommigen denken dat dat komt door de dreiging van terrorisme en oorlog. Zag je ook met Captain America, die werd bedacht tijdens de Tweede Wereldoorlog. In de eerste strip sloeg hij Hitler meteen tegen de vlakte, de verkoopcijfers rezen de pan uit. Bij grote onrust wil het publiek verhalen over redders met superkrachten. Zo voelen ze zich veilig. Na 9/11 explodeerde de superheldenmarkt. De films, series en merchandise vielen niet aan te slepen, het was geweldig!” „Dus eigenlijk is het goed voor jullie omzet dat iedereen momenteel zo bang is voor China”, grapte ik, waarop ze me even verontwaardigd aankeek. „Wij bieden afleiding door middel van vermaak”, zei ze. „Je zou ook kunnen zeggen dat jullie profiteren van de huidige angstcultuur”, kaatste ik terug. „Wij verkopen geen angst”, zei ze met een overdreven grote glimlach. „Wij verkopen hoop.” En toen zei ze dat ze moest afrekenen. Haar zwartgelakte nagels flitsten boven de platina creditcard. Halfdoorschijnende stenen fonkelden in hun zettingen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/02/hoop-a4158402</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Mar 2023 05:28:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Daar was die aloude drogreden weer]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Altijd lachen met Shell en ExxonMobil. Naar aanleiding van het rapport over de aardgaswinning in Groningen lieten ze hun woordvoerders vrijdag roepen dat er jarenlang inderdaad te weinig is gekeken naar de belangen van de Groningers en dat de nadruk inderdaad veel te veel op geld lag. Het zijn uitspraken die hadden kunnen getuigen van zelfinzicht, empathie en wie weet zelfs boetvaardigheid, maar weinig geloofwaardig bleken aangezien de twee fossiele bedrijven alsnog compensatie willen voor het gas dat ze niet meer mogen oppompen uit de Groninger bodem.  „Hoe halen ze het in hun hoofd!” bulderde een oud-studiegenoot wiens herenboerderij op het Groningse platteland dankzij de bevingen inmiddels meer uit barsten dan uit baksteen bestaat. Nou ja, ik begreep het wel. Ik moest denken aan wat Filip Schittecatte, voormalig commercieel directeur van ExxonMobil Nederland van 2014 tot 2019, zei toen hij vorig jaar aanschoof bij de parlementaire enquête. Eerder had hij de getroffen gebieden bezocht en de desastreuze gevolgen van de gaswinning met eigen ogen gezien, maar het deed hem niet van koers veranderen, want, zo hield hij tijdens de verhoren vol: „Met het risico dat ik koud overkom… mijn rol zat aan de commerciële kant.” ‘Het is niet meer dan logisch dat Shell en ExxonMobil die compensatie durven te eisen’ Daar was hij weer, die aloude drogreden dat het zakelijke en het humane elkaar uitsluiten. Daar was de samenwerking met Den Haag dan ook op gebaseerd: ExxonMobil en Shell gingen voor de winst, de overheid voor het beschermen van de goegemeente en dan vonden ze elkaar wel in het midden, behalve dan dat de overheid ook gewoon voor het geld ging en de belangen van de fossiele industrie boven die van de haar burgers stelde. Dat schiep het precedent, waardoor Shell en Exxon-Mobil zichzelf nu ook opeens als gedupeerden zien. Achter de schermen kregen de olie- en gasgiganten een voorkeursbehandeling. Er waren geheime afspraken, memo’s die verdwenen, telefoontjes met hooggeplaatste bewindspersonen. Er was Shell-topman Ben van Beurden die tijdens zijn verhoor zei dat hij Mark Rutte zowel zakelijk als privé als een ‘vriend’ beschouwde. Er waren gezellige borrels en dinertjes tussen de top van de overheid en het bedrijfsleven, terwijl de Groningers ondertussen trillend in hun huizen zaten. „Het is niet meer dan logisch”, zei ik tegen mijn Groningse vriend”, dat Shell en ExxonMobil die compensatie durven te eisen. Den Haag creëerde een monster.” „Ja”, mompelde hij, „die van zichzelf mag zeggen dat de nadruk te lang op geld lag én tegelijkertijd doodleuk alsnog geld eist.” Van een land dat al diep genoeg in de buidel mag gaan tasten voor de puinhopen van hún verdienmodel.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/27/de-brutaliteit-a4158207</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2023 05:28:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Theetraining]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Laatst zag ik een foto van mezelf als kleuter, waarop ik een kopje thee drink. Handjes stevig om de mok, mondje geconcentreerd aan de rand. Eronder, in het handschrift van mijn vader: ‘Pip voor het eerst helemaal zelf aan de Earl Grey.’ Ik had een lange weg naar zelfstandigheid afgelegd, mijn ouders waren als de dood dat ik brandwonden op zou lopen. We waren begonnen met lauwe thee uit een flesje, gevolgd door zo’n plastic beker met twee handvatten en een deksel met tuitje. Ik herinner me hoe mijn moeder me daarna voordeed hoe je veilig thee dronk uit een kopje: blazen blazen blazen, heel langzaam de eerste slok naar binnen slurpen om de boel nog extra af te koelen. Ik heb het altijd jammer gevonden dat mijn theetraining stopte toen ik in staat bleek om de boel brandblaarvrij naar binnen te werken. Voor wijn zijn er hele cursussen waarbij aan het kleinste aspect van de nip aandacht wordt besteed en je de zaligste nuances leert op te merken, maar voor thee bestaan er nog maar weinig van dat soort workshops, wat zonde is, want er is zoveel dat je kan leren koesteren. Neem bijvoorbeeld het moment waarop je het glas tegen de onderlip zet, de geur opstijgt naar de neus en zo een prelude in de luchtwegen vormt op wat het lichaam straks verwelkomt. Dan is er de teug, waarbij de hele mond wordt verwarmd, de tanden zachtjes gaan gloeien en de tong even in een bad van jasmijn, zoethout of bergamot ligt. Vervolgens is er het doorslikken en de heerlijke gloed die dan door de borstkas trekt. Het gehemelte wordt prettig stroef door de theïne terwijl vanuit de luchtpijp rustig de afdronk opstijgt, de keel streelt met een bloemfris of juist rokerig aroma en ten slotte is er het bittertje dat je laat snakken naar een volgende kop. Als je niet weet waar je op moet letten, als je alleen maar hebt geleerd dat thee slechts een tussendoortje is, een bijzaak van het gesprek, een formaliteit na het diner, iets om de dorst mee te lessen, is er gewoon zoveel dat je misloopt. Hoe ouder ik word, hoe meer ik daarvan doordrongen raak. Dus tegenwoordig geef ik de jongste leden van mijn familie theeles. We hebben het over smaaklagen en temperatuurschakeringen, ik leer ze stil te staan bij elke slurp en slik. „Het is grappig”, zei mijn achternichtje van negen onlangs. „Door zoveel over thee te praten lijk ik steeds meer te proeven!” En daar draait het uiteindelijk om. Met elke teug te groeien, meer te zien, meer te voelen en, ten slotte, meer te leven.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/23/theetraining-a4157840</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 05:28:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geluk uitzitten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met mijn oudoom Karel (Heel Erg Oud) bladerde ik dit weekend door wat foto-albums. Op een zeker moment belandden we bij een kiekje van hem met zijn ouders en broers en moest hij toch even een traan wegvegen. „Ik ben de laatste van ons gezin die nog leeft”, zei hij. Na een korte stilte haalde hij zijn schouders op. „Nou ja, het alternatief is doodgaan. Ik mis liever dan dat ik onder de zoden lig.” Toen zag hij dat ook ik mijn wangen droogwreef. „Stel je niet aan”, mopperde hij. „Jij hebt tenminste iedereen nog.” „Dat legt ook een druk op je”, zei ik. „Soms voel ik me schuldig dat ik mijn ouders niet elke dag zie. Ze zijn toch al bejaard.” „Je familie veel zien is echt niet goed hoor. Ik heb enorm van mijn moeder gehouden, maar na een uur werd ik gek van haar. Dat gezeur over pekineesjes, Lingo en Richard Burton en dan ook nog eens die constante sigaren, ze stak de ene met de andere op.” „Ik ben gewoon bang”, peinsde ik, „dat ik mooie momenten en dus mooie herinneringen misloop. Ik moet er nu toch gebruik van maken dat mijn ouders nog leven, ik bedoel, straks zijn ze er niet meer.” ‘God, die optimalisatiedrang van jouw generatie”, riep Karel uit. „Wat je ook doet, je zult altijd wel iets dierbaars verkwisten, is het niet tijd met een ouder dan is het wel jeugd, schoonheid of gezondheid. Toen ik zo oud was als jij wist ik het wel, ik hoefde helemaal niet het onderste uit de kan te halen, de hele tijd mijn ouwelui te zien, ik lag het liefst gewoon op bed een doos kaasstengels leeg te vreten.” „En daar heb je geen spijt van?” „Nee joh, ben je gek. Op mijn leeftijd ben je allang blij dat je er zelf nog bent. Waarom zou je de schamele uren die je nog resten, verspillen met treuren over wat je had móéten doen?” Daar wist ik even niets op te zeggen. „Alles is gewoon een kwestie van uitzitten”, vervolgde hij. „Zowel de fijne als de vervelende dingen. Of je er nou wel of geen gebruik van maakt, ze gaan hoe dan ook voorbij!” En toen ik daarop niet meteen juichend in het volkslied losbarstte, sloeg hij een arm om me heen. „Ik snap het ook wel”, mompelde hij. „Maar je moet het geluk dat je hebt ook gewoon een beetje leren verdragen, anders ga je er echt helemaal kapot aan.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/20/geluk-uitzitten-a4157620</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2023 05:28:54 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
