<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Alles hebben]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs moest ik voor een operatieve ingreep naar het ziekenhuis, maar gelukkig sprak mijn supportsysteem me vooraf moed in. Beste vriend: „Bij mij werkte de verdoving indertijd niet, ik heb het uitgegild van ellende.” Oudoom Karel: „Ik gaf ’s avonds bloed over, de volgende dag waren mijn wangen blauwgrijs.”  Mijn broer: „Je kan dagen niet slapen van de pijn.” De feestelijkste was mijn zus, die zei dat bij haar de verdoving ook misging en dat toen haar verstandskiezen verwijderd werden (want dat was waarvoor ik naar de polikliniek moest, twee stonden er op de slooplijst) het bijna een uur duwen, bikken en breken was. De onderste stukken werden er tenslotte uitgesneden.  „Je gaat zoveel pijn hebben”, zei ze opgewekt.  Met een niet heel actieve levenswens wandelde ik de polikliniek in. Na de verdovingen zette ik me schrap.  „Pom pom”, zei de kaakchirurg. Hij tikte wat, duwde en in minder dan een minuut was de bovenste eruit. Na wat gesjor gaf vijf minuten later ook de onderste mee. Op een schaaltje lagen twee kiezen, een soort ijshoorntjes, helemaal intact. De rest van de dag geen pijn, prima geslapen, nul zwelling, misschien een kleine post-partumdepressie omdat mijn kiezen helemaal niet hadden tegengestribbeld toen ze mijn lichaam verlieten, alsof die 39 jaar samen niets hadden betekend. Ik vroeg me ook af waarom mijn zus me van tevoren zo bang had gemaakt. Was het sadisme? Zelfglorificatie?   Toen ik haar wilde appen, kreeg ik op mijn telefoon een herinnering. ‘Sterfdag oma Deckwitz’ stond er. Ach, mijn lieve warme Pools-Duitse grootmoeder van vaders kant. Een  en al glimlach, diehard katholiek. Ik ging vaak met haar en mijn zus naar de kerk, staarde naar al die kaarsverlichte heiligen. In hun slanke jonge mensenhanden hadden ze de werktuigen waaraan zij hun martelaarsschap dankten: bijlen, zwaarden, messen. Op schaaltjes werden uitgelepelde ogen en afgesneden borsten getoond (vreemd eigenlijk dat een katholieke kerk geen leeftijdsgrens heeft). Allemaal mensen wier gebroken lichamen een bewijs waren van hun superioriteit.  Ik dacht aan elke keer dat mijn zus een snijwondje heeft. Hele fotoreportages stuurt ze door, hoe diep en ontstoken de boel wel niet is, maar dat ze geen kick geeft. In haar zit, zoals bij wel meer mensen, nog steeds het oude idee dat lichamelijk lijden loutert en verheft.   Toen ik haar vertelde dat ik amper last had van de ingreep zei ze teleurgesteld dat ze dat heel fijn vond voor mij.   Toen ik een uur later begon te hoesten, koortsstuipen kreeg en vervolgens positief testte op corona, zei ze tevreden dat je ook niet álles kan hebben.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/14/alles-hebben-a4112161</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Latere liefde]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is vast niet makkelijk voor de CPNB om telkens weer met een Boekenweekthema op de proppen te moeten komen, maar toch was ik een beetje teleurgesteld toen bleek dat het thema dit keer ‘Eerste liefde’ was. Niet omdat het geen goed onderwerp is, integendeel, maar al zoveel verhalen, series, muziek en films draaien hierom. Persoonlijk had ik ‘Latere liefde’ of ‘Gerijpte liefde’ interessanter gevonden. De hartsverhalen die zich afspelen nadat de hoofdpersonen zich door de loopgraven van de eerste liefde hebben getijgerd, wanneer ze eindelijk wat empathie, compassie en schade hebben opgelopen.  Ik staarde naar mijn boekenkast met daarin talloze meesterwerken waarin de latere liefde in al haar hoogte- en dieptepunten wordt getoond. Zoals de gepassioneerde maar ook giftige relatie tussen Scarlett O’Hara en Rhett Butler in  Gejaagd door de wind , het solide doch speelse huwelijk van Liz en Thomas Cromwell in  Wolf Hall  of de gelaagde haat-liefdeverhouding tussen Vicomte de Valmont en Marquise de Merteuil in  Les Liaisons dangereuses . Ik dacht aan de prachtige gedichten van Antjie Krog over het bedrijven van de liefde na de menopauze, hoe je je op rijpere leeftijd als man en vrouw tot elkaar verhoudt. Om toch maar in het thema te blijven,  pakte ik de novelle  Eerste liefde  (1860) van Ivan Toergenjev erbij. Hierin loopt de zestienjarige Vladimir blauwtje na blauwtje bij de mooie en sadistische Zinaïda, een meisje van twintig dat achteraf een affaire met zijn bloedeigen vader blijkt te hebben. In de wereldberoemde slotalinea kijkt de inmiddels volwassen Vlad terug op deze toch wel wat toxische periode en beseft hij dat het hem indertijd niet eens zozeer om liefde, als wel om kansen ging. En dan schrijft Toergenjev: „Oh jeugd... misschien bestaat het hele geheim van jouw bekoorlijkheid wel niet in de mogelijkheid alles te doen, maar in de mogelijkheid te denken dat je alles kunt.”  Ja. Dromen in plaats van ondernemen, high van alle werelden die opeens voor je openliggen, wie viel er in zijn tienertijd niet voor? Geen wonder dat veel eerste liefdes, ook al worden ze beantwoord, zich vooral in het hoofd afspelen. Het gaat niet zozeer om contact met de ander als wel om het uitvinden van de eigen grenzen. Ontdekken tot wat voor fantasmagorieën de toverlantaarn van de geest in staat is wanneer je voor het eerst je hart verliest. En hoe je daarna opkrabbelt, de velden in trekt, gebutst maar gerijpt, geschrokken en gehard, op jacht naar een nieuw verhaal.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/12/latere-liefde-a4110967</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bezem]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is niet netjes om een column te schrijven naar aanleiding van een privémail maar gisteren ontving ik een bericht dat alle lezers van  NRC  en de rest van Nederland aangaat.   Het schrijven was afkomstig van een adviesgroep van ambtenaren bij de Rijksoverheid en betrof het overheidsprogramma Dialoog en Ethiek, dat eind 2021 ontstond naar aanleiding van de Toeslagenaffaire. De missie is het vergroten van „ethische reflectie en ethisch handelen als essentieel onderdeel van het ambtelijk vakmanschap” om „het vertrouwen te herstellen dat ernstige deuken heeft opgelopen”. Zodat „eind 2025 binnen de Rijksoverheid goede gesprekken in de werkpraktijk vanzelfsprekend zijn”.  Ik werd uitgenodigd voor een „dialoogestafette”, een tweedaagse bijeenkomst waarbij van mij werd verwacht dat ik mijn „kunstenaarsschap” zou meebrengen, om te demonstreren hoe „kunst kan bijdragen aan het goede gesprek”. Ik hoefde niets voor te bereiden, alleen maar, in ruil voor 750 euro en een overnachting in een mooi klooster, aanwezig te zijn.   Na lezing was ik verward. Het was allemaal goedbedoeld,  maar ik vroeg me het nut af. Hoezo begint men een adviesgroep over kunst en ethiek terwijl ons land al een sociaal- creatieve raad kent die zich precies hierop richt? Hoeveel zin heeft een tweedaagse estafette waar volgens de mail alleen teamleden van het programma,  rijksambtenaren „die affiniteit hebben met het thema” en „experts van buiten de Rijksoverheid” aanwezig zullen zijn? Waarom niet de gewoon bewindspersonen die voor de vertrouwensdeuk in de politiek hebben gezorgd, zoals de leden van Rutte III die gewoon weer aan de slag zijn gegaan in Rutte IV?  Maar ik ben de beroerdste niet, dus bij dezen een klein advies om het vertrouwen in de politiek te herstellen en haar geloofwaardigheid te bevorderen. Compenseer direct de toeslagenouders en herenig hen met hun kinderen. Stuur de hoofdverantwoordelijken voor de diverse vertrouwensbreuken weg, om te beginnen met Mark Rutte, Kajsa Ollongren, Wopke Hoekstra en Hugo de Jonge. Neem in de grondwet op dat Stef Blok nooit meer iets mag doen voor de overheid. Kap met het traineren van Wob-verzoeken. Stop met het maken van mondelinge afspraken op ministeries, zodat geen ambtenaar of premier ooit nog weg kan komen met doen alsof hij/zij een gebrekkig geheugen heeft.  Kijk, zomaar uit de mouw, in vijf minuten. Daar heb je helemaal geen tweedaagse dialoogestafette voor nodig, laat staan een overnachting in een luxe hotel. Alleen maar de wil om echt iets te willen doen voor dit land. En een goede bezem.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/07/bezem-a4108726</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van koetjes en kalfjes]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In een familie zo groot als de mijne heb je bijna elk weekend wel een verjaardagsfeest.  „Kunnen we niet gewoon eens per seizoen bijeenkomen”, vroeg mijn zus ooit aan mijn moeder. „En dan alle jarigen tegelijkertijd vieren? Zo houd je tenminste nog tijd voor jezelf over.”  Mijn moeder zei dat tijd voor jezelf niet de bedoeling van familie was.   En zo zaten we zondag in een goedbedoeld feestzaaltje lactosevrije kwarktaart te eten. Nadat een van de oudtantes jubelde hoezeer mijn oudste neef (17) op haar moeder leek (iemand wier hoofd op zonnige dagen eruitzag als een wat hardhandig geschrobde bataat) trok hij me aan de mouw met de mededeling dat ik hoofdpijn had en dat hij me veilig thuis zou brengen. Mijn zus sloot zich aan want iemand met hoofdpijn moet je met minstens twee personen escorteren.  In de trein terug vroeg de neef of ik wel gezien had dat hij met iedereen een praatje maakte.  „Je hebt alles gegeven”, zei ik. „En leek het enorm naar je zin te hebben.”  „Mooi.  Ik ben altijd bang dat ik door de mand val.”  „Hoezo?”  „Nou ja, eigenlijk interesseert het me meestal niet zo wat mensen aan me vertellen”, mompelde hij, „Ik krijg altijd een beetje last van impostersyndroom wanneer iemand tegen me praat. Straks ontdekken ze nog dat ik me dood verveel.” ‘O maar dat heeft iedereen hoor”, zei mijn zus de psycholoog. „De meeste gesprekken zijn toch ook gewoon conversationele plichtplegingen. Zelden gaat het over iets wezenlijks, laat staan iets leuks.” „Wat niet wegneemt dat het alsnog belangrijk is dat je wel doet alsof je luistert!” riep mijn neef vlug.  „O god, ja”, knikte mijn zus. „Als ze doorkrijgen dat ze je niet interesseren, doen ze er meteen een schep bovenop.”   „Dan gaan ze nog veel harder praten en leggen ze hun hand op je arm enzo”, griezelde de neef.   „Dus eigenlijk zouden we op feestjes gewoon onze mond moeten houden”, opperde ik.  „Ben je gek”, siste mijn zus. „Dan heeft iedereen tijd om na te gaan denken.”  „Gewoon een beetje babbelen, niet te veel stilvallen, en zo de uren die je verplicht in gezelschap doorbrengt uitzitten”, zei mijn neef luchtig. „Anders krijg je alleen maar gedoe.”  „Wat voor gedoe?” vroeg ik bezorgd.  „Gedóé”, zeiden moeder en zoon in koor, waarop ik maar niet doorvroeg. Straks ontdekte ik nog wat er onder al die koetjes en kalfjes schuilging. Gezien al het gebabbel dat zus en neef bereid waren om ervoor te doorstaan, moest het wel iets verschrikkelijks zijn.  „Echt mooi weer vandaag”, zei ik en ze knikten opgelucht. Wolken van het fijnste parelgrijs dreven zacht en genadig voorbij.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/05/van-koetjes-en-kalfjes-a4107369</guid>
      <pubDate>Tue, 5 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ermee bezig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wopke Hoekstra herinnert me soms aan mijn eerste weken op de universiteit. Om de een of andere reden vlotte de studie maar niet, hoewel ik toch elke dag, van negen tot vijf, in de Letterenbibliotheek zat. Ik snapte niet waar het misging. Die hele periode kwam weer terug toen Hoekstra donderdag door de Kamer werd doorgezaagd over de haperende sancties tegen Rusland. Na een aantal pijnlijke momenten waaruit bleek dat hij geen idee had hoe die sancties eigenlijk werden uitgevoerd, riep hij dat hij heus niet de enige verantwoordelijke was, dat ook de ministeries van bijvoorbeeld Financiën en Bijzondere Zaken betrokken waren. Het zal wel aan mij hebben gelegen, maar het klonk toch een beetje alsof hij de schuld op anderen probeerde af te schuiven. Als zoethouder zei Hoekstra dat hij na het weekend een nationaal coördinator zou aanstellen om de boel op orde te brengen.  Even kwamen de Toeslagenverhoren me voor de geest, waar Pieter Omtzigt zei dat je in Nederland als ambtenaar of politicus een probleem hebt verholpen wanneer je hebt kunnen uitleggen dat je zelf niet verantwoordelijk bent voor de oplossing ervan. Het probleem is er natuurlijk dan nog steeds, maar het is dan tenminste niet meer joúw probleem. Het hoort bij een politieke cultuur waarin zaken worden doorgeschoven in plaats van aangepakt. Eentje waarin je, als je geen idee meer hebt van wat er speelt, gewoon een nationaal coördinator uit je mouw schudt die de boel dan maar moet gaan oplossen. Terwijl het debat vorderde, kwamen mijn eerste weken aan de universiteit weer terug. Ik zie me nog zitten in die bibliotheek. Omringd door boeken, aantekeningen en markeerstiften staarde ik verzaligd voor me uit. „Eindelijk studeer ik”, dacht ik trots, terwijl er geen syllabus werd opengeslagen en ik in plaats van kennis vooral cafeïne tot me nam. Ik was meer tijd kwijt aan dagdromen en pauzes dan aan leren. Na een onvoldoende klopte ik aan bij de studieadviseur. „Ik snap er niets van”, brieste ik. „Ik zit nota bene dagelijks in de bieb!” „Wat natuurlijk niet meteen wil zeggen dat je iets opsteekt”, zei de adviseur kalm. Kijk. Daarna hield ik op met te doen alsof en ging ik daadwerkelijk studeren. Nooit meer een onvoldoende. Voor resultaten was gewoon meer nodig dan met de juiste papieren op de juiste plek te zitten. Wie weet dringt dat ooit nog eens tot minister Hoekstra door.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/04/ermee-bezig-a4106826</guid>
      <pubDate>Mon, 4 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verleerd]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs mocht ik een reeks gastlessen verzorgen op een leuke middelbare school. Ik had alleen brugklassers, wat me enorm vrolijk maakte, want brugklassers zijn vaak nog kinderen en dus makkelijker te onderwijzen dan de doorgaans wat meer puberale tweede- of derdeklassers. Brugklassers vragen na een toets niet of ze op hun mobiel mogen, maar of ze op de achterkant van hun blaadje nog een tekening mogen maken.  „Er is wel het een en ander veranderd door alle lockdowns hoor”, waarschuwde een van de docenten vooraf. Ik lachte het weg, maar hij bleek gelijk te hebben. Het waren leuke, lieve kinderen, maar ze bezaten de aandachtsspanne van een goudvis. Dat hebben tieners natuurlijk wel vaker, maar dit keer stonden ze halverwege de uitleg ook op om even een rondje door het lokaal te lopen. Wanneer een surveillant hen erop aansprak, gingen ze beschaamd weer zitten. Ze hadden geen idee dat wat ze deden onbeleefd was.  Na een van de lessen vroeg een meisje me nog iets over enjambementen. Toen ik begon te praten, draaide ze zich om en liep ze naar haar tafel om op haar telefoon te kijken.  „Waarom loop je weg als ik je vraag beantwoord?” vroeg ik verbaasd. Het meisje schrok.  „Oh shit, dat kan niet hè”, zei ze zacht. De docenten verzekerden me tijdens de pauze dat het niet aan mij lag.   „Het komt door al die online lessen”, zei de conrector. „Ze moeten weer beseffen dat er in de klas andere gedragsregels gelden, dat aanwezigheid meer is dan je laptop aanzetten. Vooral de onderbouw heeft hier moeite mee, ze hebben enkele belangrijke vormende jaren gemist.”  Misschien was dit een maatschappelijke vorm van long covid. Door al dat thuisonderwijs zijn ze vergeten dat je in een les niet zomaar kan verdwijnen, zoals dat bij zoom-onderricht wel kon. En dat je niet, wanneer een klasgenootje iets aan de leraar vraagt, ondertussen hardop met een ander kan gaan praten over voetbal.  Na de pauze kwam ik een groepje meisjes tegen die ik het uur daarvoor les had gegeven. Ze liepen met zijn zessen gearmd door de gang, vormden één lange, in elkaar vastgehaakte rij. De buitenste leden knalden constant tegen deurposten, vuilnisbakken en ouderejaars op.  „Is het niet een idee om jullie groep op te splitsen in twee ketens van drie?” vroeg ik. Ze schudden heftig hun hoofd.  „We laten elkaar niet los”, zei eentje.  Zo liepen ze door. Docenten en bovenbouwers stoven voor hen aan de kant maar de meisjes merkten het amper op. Ze waren verleerd om anderen te zien, net zoals ze waren verleerd dat anderen hén zagen. De rest van de dag brak ik mijn hoofd over de vraag wat erger was.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/31/verleerd-a4105837</guid>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oekraïnemoe]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen weekend vonden er explosies plaats in Lviv, waar nog steeds vriend O. (34) zit. Hij appte me dat hij oké was, dat ik me geen zorgen hoefde te maken. Om mezelf af te leiden pakte ik met een clubje een terras, waar het meteen weer over de oorlog ging. Een van de tafelgenoten, nota bene degene die doorgaans alles van de zonnige kant bekijkt, smeekte ons op een gegeven moment of we het asjeblieft  over iets anders konden hebben. „Ik vind het allemaal ook vreselijk en ik leef heus wel mee maar ik ben gewoon even helemaal Oekraïnemoe”, snauwde ze.  Toen we haar geschokt aankeken, mompelde ze dat ze afgelopen week nog geld had gestort. „Het is binnenkort voorbij”, zei ze, meer tegen zichzelf dan tegen ons. „Het loopt gewoon wel los.” Ik was te verbouwereerd om er iets van te zeggen. Ik merk dat vooral optimistische, goed gehechte mensen nerveus worden van de oorlog. Misschien omdat al dat geweld haaks staat op hun overtuiging dat alles altijd weer op zijn pootjes terechtkomt. Hun voorheen rotsvaste geloof in maakbaarheid en dus zelfredzaamheid vertoont barstjes, en zo ontstaat er langzaamaan een vertrouwensbreuk tussen hen en de toekomst.  Het hele gezelschap wist niet meer wat ze moesten zeggen. Ik begon maar wat door mijn Instagram te scrollen. De vriend uit Lviv had inmiddels zijn volgers gerustgesteld: hij was veilig en ging verder met het oprichten van blokkades en het vervaardigen van molotovcocktails. Ook schreef hij dat hij niet meer bang was. Hij was gewend geraakt aan de onrust, de rookpilaren, de luchtalarmen. De bombardementen sterkten hem in zijn voornemen om te blijven vechten, niet alleen voor zijn land, maar ook om samen met de rest van de wereld Poetin te onttronen. Niemand was volgens hem veilig, tot de president van het toneel verdween. De tafelgenote staarde intussen met samengeperste lippen naar haar wijn. De wind speelde zachtjes met haar krullen, maar het stralende voorjaar leek haar alleen nog maar bedrukter te maken. Vasalis schreef ooit in haar oorlogsdagboek dat mooi weer een „gekwetste verbittering” teweegbrengt: „Het openbloeien, het weerloos worden van verlangen en vermoed geluk en in dat weerloze de ijskoude wind van de werkelijkheid.”  Beschaamd boog de tafelgenote zich naar me toe. „Ik bedoelde het niet zo, hoor, toen ik ‘Oekraïnemoe’ zei. Het is allemaal ook heel erg”, fluisterde ze.  De rest van middag deed ze er het zwijgen toe. Tjokvol gekwetste verbittering, krimpend onder een lentezon die genadeloos op haar neer kletterde.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/29/oekrainemoe-a4105513</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eindelijk veilig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In een poging om weer eens iets anders met mijn lichaam te doen, nam ik een sportschoolabonnement. Op 23 februari schreef ik me in, de dag erna was de inval in Oekraïne waardoor het de plek werd waar ik de oorlog dagelijks even probeer te vergeten. Overal staan apparaten waarmee je hele endorfinelawines kan ontketenen, en al roeiende in het luchtledige wind je je ook nog eens minder op over wat er in eigen land niet klopt, zoals dat  de overheid met het loslaten van alle coronaregels alsnog mikt op groepsimmuniteit en er gemakshalve aan voorbijgaat dat ook omikron long covid veroorzaakt.  Gelukkig zijn er nog crosstrainers, dumbbells en spierpijn die men niet kan verklaren en die des avonds komt wanneer men slapen gaat waardoor je het wel uit je hoofd laat om nog over iets anders in te zitten dan de vraag of je morgen nog kan lopen. Vanmiddag, na weer iets te veel nieuws over Marioepol te hebben gelezen, vluchtte ik de gymzaal in. Op de fiets naast de mijne zat een kennis zich helemaal lens te trappen, waar ik door werd aangestoken, en zo gingen we een kwartier lang synchroon zo hard dat we renkoekoeken op stokjes leken. Na afloop hingen we om beurten trillend onder de kraan. ‘Aan het trainen voor de zomer?” vroeg de kennis. Ik was te uitgeput om nog mooi weer te spelen en antwoordde dat ik vooral aan het zwoegen was om niet aan de grote enge wereld te hoeven denken, waar mijn lijf op allerlei manieren beschadigd kon worden. „Ah, daar heb ik ook een tijd lang om getraind”, zei hij. „Tot ik een veel slimmere tactiek ontdekte!” Ik smeken om het geheim. „Simpel”, zei hij. „Als ik echt even wil vergeten dat ik er ben, ga ik naar plekken waar veel jonge stelletjes zitten. Met dit soort mooie dagen is het prijsschieten: langs rivieren, in parken, op terrassen, ze bezetten hele stegen. Je hebt zelf vast weleens gehad dat je zo verliefd was dat je de hele wereld om je heen vergat, en die setjes hebben al knuffelend geen idee dat ik er dan ook nog ben. En dan weet ik me ongezien en dus enorm geborgen. Niemand die zich nog met mij bemoeit. Ze zijn zo met zichzelf bezig dat ik onzichtbaar en dus onaantastbaar word.”  „Eigenlijk”, vervolgde hij, „zijn we het veiligst als de hele wereld aan het zoenen is.” Dat hielp me de rest van de dag door. Kon de hele wereld maar opgaan in elkaar, dacht ik, waardoor ik zou verdwijnen achter de coulissen van de liefde. Niemand die me nog zag staan, niemand die me nog kon raken, eindelijk was ik helemaal veilig.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/24/eindelijk-veilig-a4104770</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bono]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In tijden van onmacht kan poëzie afleiden, troosten en bemoedigen.  Tijdens de Tweede Wereldoorlog werd  Het lied van de achttien dooden  van Jan Campert door het verzet verspreid, na 9/11 deelde men massaal een vers van W.H. Auden,  September 1st, 1939 . En afgelopen week ging een titelloos gedicht over de oorlog in Oekraïne, geschreven door U2-frontman Bono, viral.  Helaas niet vanwege de kwaliteit. Het betreft een wat uitgerekte limerick (de dichtvorm die gewoonlijk voor loldichten wordt gebruikt maar hier als mal diende voor een bloedserieus vers) waarin Zelensky wordt vergeleken met Saint Patrick. Zoals deze heilige de slangen uit Ierland verdreef, zo zal de Oekraïense president – volgens Bono althans – de Russische troepen uit zijn land verjagen. Een joodse politicus en een katholieke heilige met elkaar gelijkstellen, leverde op Twitter de nodige verontwaardiging op, en regels als ‘Ireland’s sorrow and pain/is now the Ukraine’ deden het internet al helemaal exploderen, omdat ‘ the  Ukraine’ verwijst naar de Russische provincie Oekraïne (wat het in de ogen van Poetin is) in plaats van naar de soevereine staat Oekraïne, zonder lidwoord dus. Ongeïnformeerdheid en betrokkenheid gaan lastig samen. Een twitteraar schreef dat hij door dit rijmpje opeens verlangde naar dyslexie.  Ik probeerde het gedicht onbevangen te lezen, te vergeten dat het door Bono was geschreven (de man die het dragen van brillen met gekleurde glazen voor de rest van de mensheid had verpest) maar het bleef een zwak rijm. Ondertussen riep men online om sancties tegen de zanger. Ik begon me af te vragen waarom er zo heftig werd gereageerd. Omdat er voor Bono niets op het spel stond? Dit gedicht simpelweg een ‘ how can i make this about me ’ was met een gammel ritme? Betrof het  appropriation ? Of werd men gewoon kwaad omdat Bono veel geld heeft en zijn fortuin deels vergaarde door even slinks belasting te ontduiken als de bovenste lagen van het Kremlin?  En dat terwijl we Bono juist dankbaar moeten zijn. Heel even waren velen, inclusief ondergetekende, niet meer bezig met zorgen over de energierekening, stijgende voedselprijzen en kernbommen, maar gewoon met een mislukte limerick. Even deed geopolitiek er niet meer zoveel toe. Even was er een gietkanaal voor alle frustratie, kon men zijn onmacht en onzekerheid een momentje koelen op iemand anders dan Poetin.  Even was er afleiding van alle afschuwelijke beelden, even was de mensheid één in haar afkeer, leedvermaak en opwinding.  Alle Menschen werden Brüder . Even wist de poëzie te verbinden. En dat allemaal dankzij Bono.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/21/bono-a4103135</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een leven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Maandagmiddag brachten mijn neef (17) en ik wat boodschappen naar oudoom Karel (109).  „Thee?”, vroeg Karel. We liepen naar de keuken, want als hij je thee aanbiedt, moet je die wel zelf zetten. Ik vulde de fluitketel terwijl de neef het fornuis aan deed. Hij staarde naar de gaspit, een zwarte bloembodem omkranst met snikhete kroonbladeren. „Het heeft iets naars,”, zei hij, „de gedachte dat dit gas uit de velden van de agressor komt.” „Ja”, zei ik, „en het is nog een veel griezeliger gedachte dat voor elke goedkope kuub die we de afgelopen jaren verstookten er nu opeens mensenlevens op het spel staan.” Vanuit de woonkamer klonk ondertussen vertederd gekwek. Karel heeft sinds kort twee Japanse nachtegaaltjes die zo op elkaar lijken dat hij ze allebei Fred heeft genoemd. „Ze zijn zo fijntjes”, zei hij verliefd. Op de achtergrond pikte zijn kaketoe Chenoa woedend haar veren uit. „Je bent zo kalm”, zei de neef. „En?” vroeg Karel, terwijl hij een van de Fredjes nog een meelworm toestak. „Nou, van iemand die al een oorlog meemaakte, had ik verwacht dat hij nu in paniek zou zijn.”  „Och nee, want de uitkomst ligt toch al vast”, zei Karel. „Europa is met handen en voeten gebonden. We kunnen wel stoer doen en wapens sturen en sancties regelen enzo, maar we kunnen niet echt in actie komen zonder een Derde Wereldoorlog te ontketenen en dus zal Oekraïne worden opgeofferd voor de veiligheid hier.” Er klonk een fluittoon. Mijn neef en ik renden naar het gasstel om de ketel van het vuur te halen. „Weet je wat mij de afgelopen weken ook dwarszit?” zei de neef. „Dat die transitie naar groene energie nu opeens wél snel kan. Angst voor het eigen hachie is blijkbaar een betere stimulans om te vergroenen dan een leefbare aarde voor de toekomstige generaties.” Ik moest denken aan mijn vaders verjaardag vorige zomer. De overstromingen in Duitsland en Limburg hadden binnen de familie een discussie veroorzaakt over wat we zelf konden doen tegen de opwarming. Mijn achterneef ging overal in mee, van thermostaat lager tot eenpansgerecht. Tot iemand voorstelde dat we ook de maximumsnelheid omlaag konden doen (ik moet erbij zeggen dat hij een snelheidsduivel is en al in tranen was toen hij opeens toch niet altijd en overal honderddertig mocht). „Ik wil veel doen maar ik ga echt geen tachtig rijden op de snelweg”, zei hij. „Ik heb maar één leven.” De neef was even stil toen ik hem dat vertelde. Peinzend keek hij toe hoe het hete water donkere sluiers uit het theezakje trok. „‘Ik heb maar één leven’”, zei hij ten slotte. „De rest ook.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/17/een-leven-a4102538</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
