<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Eindelijk veilig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De laatste tijd ligt mijn sociale leven een beetje stil omdat een deel van mijn kring overwerkt is. Dat ligt niet aan mij (gok ik, hoop ik), maar vooral aan de combinatie van veeleisende banen, jonge gezinnen en mantelzorg. Inmiddels is een aantal vrienden zo uitgeput, dat ze niet eens meer de energie hebben om nog een appje te kunnen tikken, waardoor ik er voor het gemak maar van uitging dat ik dit keer een rustige verjaardag zou hebben. En toen hoorde ik maandagochtend opeens de bel. „Gefeliciteerd!” zei de vriend die twee jaar geleden een burn-out kreeg. „Laten we gaan wandelen!” De huid onder zijn ogen trilde. De laatste keer dat we afspraken, aten we Chinees en beefde zijn hele gezicht. Na elke gang trok hij zich terug op de wc om bij te komen van alle geuren en stemmen, het geluid van messen over borden, het gebulder aan de tafel naast ons. We liepen een rondje om de vijver. „Beetje opgeknapt?”, vroeg ik. „Mwa”, mompelde hij, „het was wel echt raak dit keer.” „Hoe vaak is je dit nou al overkomen?” „Dit was de derde”, zei hij zacht. „Het stomme is dat ik juist zo goed bezig was. Ik dacht echt dat het nooit meer kon gebeuren, ik had geleerd van het verleden, deed braaf mijn yoga, at gezond, hield zelfs een dagboek bij.” „En toch ging het mis.” ‘Ja. En weet je waardoor? Efficiëntie! Na de vorige zat ik een tijd in de bossen en daar knapte ik enorm van op. Ik besloot, toen ik weer aan het werk ging, om ervoor te zorgen dat ik er af en toe tussenuit kon, om een lekker lang weekend door te brengen in de natuur. Gaandeweg ontdekte ik dat als ik af en toe een beetje vooruitwerkte, ik geen vrije dag hoefde op te nemen. Zo kon ik die mooi opsparen.” „Ik voel hem al aankomen.” „Ja. Het was verslavend om telkens in te lopen op mijn planning. Na elke klus keek ik hoe het de volgende keer nog sneller kon. Ik jaagde mezelf op vanuit het idee dat als ik nog maar even doorbuffelde, ik misschien wel een sabbatical kon nemen. Was ik toch weer vergeten dat je ziek wordt als je niet genoeg uitrust.” We kwamen aan bij mijn voordeur. „Ergens is het zo dom”, zei hij toen we afscheid namen. „Ik was mezelf aan het slopen, zodat ik mezelf daarna even niet meer hoefde te slopen. Gewoon nog even doorploeteren tot ik eindelijk genoeg geld had.” Hij zuchtte. „Tot ik eindelijk veilig was.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/22/eindelijk-veilig-a4199686</guid>
      <pubDate>Wed, 22 May 2024 05:29:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Echt lachen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Echt lachen, om in een tijd van ontlezing een programakkoord te presenteren waarin de btw niet alleen wordt verhoogd op kranten maar ook op boeken en bibliotheekabonnementen. Pesterij afkomstig uit de koker van iemand die korte metten wil maken met de zogenaamde elite, waarbij het verschil tussen financiële en intellectuele rijkdom gemakshalve wordt vergeten. En des te kwalijker dat de overige formerende partijen, die dat onderscheid ook heus wel weten te maken, ermee akkoord gaan. Vrijdag noemde Jeroen Bartelse, directeur van zowel TivoliVredenburg als belangenorganisatie Kunsten ’92, deze btw-verhoging „ een zeer verdekt opgestelde aanslag op cultuur”. Naast een aanslag is het ook het versperren van de toegang tot kennis, filosofie en de letteren. Vooral jonge mensen zijn hiervan de dupe. In het hoofdlijnenakkoord komen zij sowieso al amper aan bod (behalve dan bij het instellen van een langstudeerboete en het verhogen van maximumstraffen voor tieners) dus dit is de zoveelste trap in hun gezicht. Het verhogen van de btw op geschriften is niet alleen een ramp voor studenten, met name voor mbo’ers die tot hun achttiende geen studiefinanciering krijgen en straks honderden euro’s extra kwijt zijn aan lesboeken, maar ook voor de jongvolwassenen die nieuwsgierig naar de wereld zijn en meer willen dan YouTubefilmpjes of TikTokreels kijken. Lezen scherpt je geest, doet je steviger in je schoenen staan. Voor mijn vader (87), zoon van een boerenknecht, hielpen de boeken die hij als adolescent las hem om zijn binnenwereld te verkennen en om deze onder woorden te brengen. Ze toonden mijn pa hoe de buitenwereld in elkaar stak en deden hem inzien dat hij als mens niet alleen zijn inkomen of komaf was, waardoor hij meer van het leven durfde te gaan verlangen dan zich doodwerken voor een hongerloon. Met het duurder maken van boeken en bibliotheekabonnementen werp je een barricade op. Je belemmert jongvolwassenen uit de armere geledingen van de maatschappij de toegang tot iets dat hun bestaan kan verrijken. Iets dat hun algemene ontwikkeling vergroot en hun uitdrukkingsvaardigheid verbetert. Lezen helpt je om een onderlegd en weerbaar persoon te worden, en iemand die daarnaast begrip en mededogen leert opbrengen voor bijvoorbeeld andersdenkenden, minder bedeelden of voor mensen die echt alles hebben verloren (zoals, ik zeg maar wat, vluchtelingen ofzo). En lezen kan ervoor zorgen dat je je kritische vermogens verder ontwikkelt. Maar hey, wie weet dat komt een deel van de nieuwe coalitie weer niet zo goed uit.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/21/echt-lachen-a4199394</guid>
      <pubDate>Tue, 21 May 2024 05:29:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom ik niet drink]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs was ik bij een diner en verslikte ik me in een oud-Hollandse groente. Van alle kanten werd er op mijn rug geklopt maar het mocht niet baten, en uiteindelijk griste ik het dichtstbijzijnde glas vloeistof van tafel om de boel zo snel mogelijk door te spoelen. Ik hoorde iemand nog „Stop!” roepen maar de nood was te hoog, ik leegde het hele glas en het obstakel verdween. Wat restte was een afdronk die ik sinds mijn tienertijd niet meer had geproefd. „Jezus”, zei mijn beste vriend, „dat was een driedubbele whiskey.” De hele tafel lachte, van opluchting maar ook van ongemak, want ik drink nooit. „Nou”, zei mijn oudste vriendin, „dat gaat nog een interessante avond worden.” Ik knikte terwijl de alcohol zich een weg richting mijn maag brandde. Ik had nog naar het toilet kunnen gaan om mijn vingers in mijn keel te zetten maar ik dacht van ach, mijn lever is door al die jaren geheelonthouding ongetwijfeld in topvorm, zo erg zal het niet zijn. Binnen een half uur hield ik hele conferences over mijn cavia’s. Het was verbijsterend hoe snel de drank mijn waardigheid had gesloopt. „Wat ben jij eigenlijk leuk met een slok op”, zei iemand die ik zelfs met een slok op nog niet leuk vond, maar voor ik daar op in kon gaan begonnen mijn voeten te wiebelen en stond ik op. Mijn benen droegen me het gebouw uit, de straat op, en ook al wist dat ik dat het zeer onbeleefd was om zomaar te vertrekken, ik kon gewoon niet stoppen met lopen. Na enkele straten belde ik, inmiddels een beetje wanhopig, mijn moeder. „Ik ben kansloos teut”, lispelde ik. „Lol”, zei ze. „En ik kan niet ophouden met weglopen.” „Oh, geen zorgen, dat zit in de familie”, zei ze. „Mijn opa had ook een vluchtdronk. Na een paar borrels liet hij alles achter: zijn werk, zijn kinderen, zijn vrouw. We waren hem soms tot diep in de nacht aan het zoeken. En dat terwijl hij, als hij nuchter was, best tevreden leek met zijn leven.” Ondertussen stroomde mijn telefoon vol met berichten van mijn disgenoten: waar bleef ik, ging het wel goed, moesten ze mijn haar uit mijn gezicht houden. Duizelig keerde ik om. „Luister”, fluisterde ik tegen mezelf. „Je wilt weg, maar dat is niet echt, dat is alleen maar iets intergenerationeels.” Ik zigzagde over de stoep om terug te keren naar de mensen die goed voor me waren. Nog een paar uur, zei ik tegen mezelf, en dan ben je weer normaal. Nog maar een paar uur, en dan wil je weer gevonden worden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/15/waarom-ik-niet-drink-a4198992</guid>
      <pubDate>Wed, 15 May 2024 05:29:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Laat jezelf niet vallen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dit weekend bezocht ik een boekpresentatie en op een gegeven moment liep ik daar Sorry tegen het lijf, een jeugdvriend die net zoals de oehoe, de koekoek en de Pikachu zijn naam dankt aan de klanken die hij het vaakst uitstoot. Al zo lang als dat ik hem ken, begint Sorry bijna elke zin met het aanbieden van excuses. „Heej Sorry!”, zei ik stralend. „Wat leuk dat jij er ook bent, hoe is het?” Hij trok een beetje wit weg. „Eigenlijk”, fluisterde hij, „heb ik liever dat je me bij mijn echte naam noemt.” „Oeh, ja”, stamelde ik. „Natuurlijk, eh...” „Jasper.” „Jásper, dat was het, shit, ik dacht dat je het oké vond wanneer ik je met Sorry aansprak, ik gebruikte het als een soort koosnaam.” „Zo vatte ik het ook op hoor”, zei hij glimlachend. „En met de naam zelf had ik ook niet de grootste problemen, het zat hem meer in het gedrag waar ik die naam aan dankte, dat onophoudelijke excuseren. Ik verontschuldigde me zo vaak dat ik op een gegeven moment niet eens meer wist wat ik met ‘sorry’ bedoelde.” „Nou ja, dat woord heeft ook zo veel verschillende betekenissen”, begon ik. „Als je het zegt nadat je een kleuter omver hebt gelopen bedoel je er ‘pardon’ mee, in de supermarkt staat het voor „ga aan de kant” en uit de mond van een leerling betekent het weer „ik wil mijn telefoon terug”. De mogelijkheden zijn eindeloos.” ‘Op een zeker moment”, zei Jasper, „ontdekte ik dat ‘sorry’ voor mij ‘het spijt me dat ik er ben, gedoog me asjeblieft’ betekende.” „Maar iedereen is dol op je!” „Misschien, maar daar heb je niets aan als je niet van jezelf houdt en dus maar de hele tijd je excuses aanbiedt, zelfs voor zaken waar je niets aan kan doen. Tot ik besefte dat ik me daardoor altijd in een onderdanige positie ten opzichte van de ander plaatste. Toen ben ik er maar mee gestopt.” Hij nam een grote slok van zijn bier. „En overigens niet alleen daarom”, vervolgde hij. „Ook omdat er nog iets veel belangrijkers tot me was doorgedrongen.” „Namelijk?” „Dat iedere keer wanneer je sorry zegt voor iets dat niet jouw schuld is, je jezelf laat vallen.” Hij keek naar de uitgelaten mensen om hem heen. „Elk onterecht excuus dat je maakt,” zei hij ten slotte zacht, „is een fuck you aan jezelf.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/13/laat-jezelf-niet-vallen-a4198673</guid>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 05:29:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niets beters dan wachten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zondag zou iemand voor het eerst bij mij thuiskomen, waardoor ik een goed deel van mijn Bevrijdingsdag doorbracht met stofzuigen, schoonmaken en het verbannen van boeken met titels als Kannibalisme en Mensenoffers naar de slaapkamer. De cavia’s werden getoupeerd, de kamerplanten gereanimeerd en in de donkerste hoeken ging voor de zekerheid nog wat ongebluste kalk. Na een paar uur opruimen en censureren kon mijn woning zo op Funda maar het allerbeste was nog wel dat ik tijd over had, want ik ben dol op het afwachten van bezoek. Vaak vind ik dat zelfs nog leuker dan de visite zelf, er komt dan een kalmte over me heen die ik normaliter alleen per pil kan verkrijgen. Ik keek op mijn telefoon. Mijn gast kon er elk moment zijn. Ik voelde mijn schouders loskomen, genoot van de geur van schoonmaakmiddel. Na tien minuten appte ik hem toch maar even waar hij bleef. „We hadden toch volgende week afgesproken?” schreef hij terug. Van een serene wachtkamer veranderde mijn huis direct weer in het oude vertrouwde zweethok waarin de ene na de andere deadline moest worden gehaald. „Ik zou maar even een stukje gaan lopen”, zei mijn beste vriend nadat ik hem per telefoon deelgenoot maakte van mijn emoties. „Je kalmeert altijd zo van onderweg zijn.” ‘Maar onderweg zijn is ook weer gedoe”, jengelde ik. „En ik had me er zo op ingesteld dat ik vandaag bezoek zou hebben. Kan jij vanavond niet gewoon even langskomen? Anders heb ik helemaal voor niets schoongemaakt!” Na wat zeuren – plus het aanbod dat ik de babysitter zou betalen - gaf hij eindelijk toe. „Ik kan maar een uurtje, hè”, zei hij. „Ik moet ook nog een presentatie voorbereiden.” Opgelucht haalde ik adem. De rust was terug, want ik mocht weer wachten. Ik rekte me uit en liet de uren voorbijdwarrelen als iepencentjes. Het licht in de woonkamer veranderde traag van kleur, de ene tint volgde de andere op tot er een stilte ontstond waarin ik zelf leek op te lossen. En opeens was er die herinnering, van hoe ik het als kind altijd geweldig vond om op de fiets zoveel vaart te maken tot ik mijn voeten op de stang kon plaatsen en het ding haast uit zichzelf leek voort te bewegen. Ik hoorde de trappers ratelen, niets hoefde meer, alles ging vanzelf. Terwijl ik uitgestrekt op mijn bank lag, zoefde ik tegelijkertijd over het asfalt. Voldaan sloot ik mijn ogen. Even was er weer diezelfde zorgeloosheid als van toen. De zon ging onder, tevreden sjeesde ik door de coulissen van de tijd.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/06/niets-beters-dan-wachten-a4198074</guid>
      <pubDate>Mon, 6 May 2024 05:29:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De blaf]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een tijdje geleden paste ik op een wolfshond genaamd Victor, die zo groot is dat je hem kan zadelen om er een stukje mee over het fietspad te galopperen. Het was fijn om hem even aan mijn zijde te hebben, niet alleen omdat Victor een lief blij ei is maar ook omdat andere hondenbezitters me opeens zagen staan. Buren die me voorheen negeerden knikten me nu vriendelijk toe, maakten een praatje, vertelden over hun eigen viervoeter. Het voelde als een inwijding. Enkele dagen na mijn toetreding tot het lokale hondgenootschap werden mijn nieuwe vrienden openhartiger. Ze vertrouwden ze me toe welke dieren – in hun ogen dan – verwaarloosd werden, en welke baasjes weleens aangespoord moesten worden om de troep van hun huisdier op te ruimen. De meeste ontboezemingen gingen over een hond die men ook wel De Blaf noemde, een containerschip van een beest dat nooit luistert naar zijn baas, altijd los loopt, naar kinderen gromt en die, wanneer zijn eigenaar de hort op is, het hele blok wakker houdt met zijn geblaf. Om het nog erger te maken valt De Blaf naast postbodes en pakketbezorgers ook nog eens onophoudelijk soortgenoten aan, waardoor de meeste hondeneigenaren hem uit de weg gaan. „Dat beest is gewoon totaal onopgevoed”, mopperde een van mijn buren. „Er zijn geruchten dat hij niet eens naar puppycursus is gegaan.” „Jullie zouden een inzamelingsactie kunnen houden, zodat De Blaf alsnog op bijscholing kan”, grapte ik, maar de buur schudde zijn hoofd. „Daar is hij al veel te oud voor. Bovendien zijn die opvoedcursussen niet verplicht.” „Hè”, zei ik (want niemand vertelt mij ooit wat), „maar dat is toch heel raar? Zo’n exemplaar als De Blaf verpest het voor de hele buurt!” „Ja, maar daar heeft zijn baas maling aan. Toen wij hem er een keer op aanspraken, begon-ie meteen te schreeuwen, dat we ons niet met zijn hond moesten bemoeien enzo. De Blaf werd ook agressief, en sindsdien laten we hen maar. Het is vervelend, maar we leven nou eenmaal in een vrije wereld.” Die woorden gingen weer door me heen toen ik vanmiddag Victor uitliet. Verderop zag ik De Blaf op een keeshond afstormen. Het diertje sprong in de armen van zijn baasje, dat zich snel uit de voeten maakte. Blafs eigenaar kwam er op zijn dooie gemak achteraan geslenterd, met een zelfvoldane grijns op zijn gezicht. Want zo ziet een vrije wereld er dus ook uit.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/02/de-blaf-a4197675</guid>
      <pubDate>Thu, 2 May 2024 05:29:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Doorleven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dit weekend dronk ik thee met een vriendin (76) die onlangs incarneerde in hetzelfde lichaam. Eind 2022 werd er kanker bij haar vastgesteld. Haar vooruitzichten waren belabberd, ze was al afscheid aan het nemen toen een experimentele behandelmethode alsnog aansloeg. Sindsdien noemt ze zichzelf een geest in een lijf. „Fysiek ben ik genezen,” zei ze, „maar mentaal nog niet.” Ik moest denken aan wat Salman Rushdie schrijft in zijn net verschenen memoires Mes. Een week na de mislukte aanslag op zijn leven – Rushdie bevindt zich dan nog in het ziekenhuis – verzamelen vrienden en medestanders zich op de trappen van de New York Public Library om daar hun solidariteit te tonen. De schrijver is er diep door geraakt en de bijeenkomst zorgt ervoor dat hij zich beter voelt dan na welk medicijn dan ook. Opeens dringt ook tot hem door dat overleven om meer draait dan niet sterven, of het dichten van wonden. „Het gaat erom het leven te vinden…”, zegt hij tegen zijn vrouw Eliza. „Je kunt niet zomaar zitten herstellen van bijna-dood. Het gaat erom het leven te vinden.” Met dat laatste bedoelt hij niet alleen iets om voor te leven, maar ook een grondhouding, een hernieuwde welwillendheid ten opzichte van het bestaan. En dat is soms lastig, aangezien de nabijheid van de dood alles wat de moeite waard is, kan ontdoen van haar glans. Ik las dit stuk voor aan mijn vriendin. „Ik weet niet of ik het leven alweer heb gevonden”, mompelde ze. „Soms lijkt het alsof samen met de ziekte ook een vorm van openheid is verdwenen.” Ik streelde Mes. Een aantal jaar geleden werd ik zelf ziek. Ik vind het moeilijk om daarover te schrijven, omdat de betekenis en de impact ervan nog steeds dagelijks veranderen, maar vast staat wel dat ik daarna tijdlang grote moeite had om weer van de dingen te kunnen houden. Mijn gezondheid was zo vluchtig gebleken dat ik me, toen ik weer beter was, het liefst zo min mogelijk hechtte. Dan viel er ook niet veel meer te verliezen. Gelukkig besefte ik na een tijd dat ik door die instelling er al een beetje niet meer was. Als ik zo door zou gaan was ik, letterlijk, op sterven na dood. „Hm”, zei mijn vriendin toen ik dit vertelde. „Dus zocht ik maar weer iets om voor te leven”, zei ik. „Wat voor iets.” Ik legde mijn hand op haar knie.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/30/doorleven-a4197428</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2024 05:29:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wie is verantwoordelijk?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Soms lijkt iets bizar terwijl het dat juist helemaal niet is. De formatie gaat bijvoorbeeld vandaag haar 155ste dag in en nog steeds komt er geen regeerakkoord in zicht. Maf, maar als je dan bedenkt dat ten minste driekwart van de formerende partijen meer geeft om imago dan om landsbelang, tja, dan wordt het ook wel weer logisch, wat overigens niet hetzelfde is als acceptabel. Telkens wanneer ik wat over de formatie lees, moet ik denken aan iets dat me begin jaren negentig overkwam. De Muur was net gevallen, de mensheid gered, de wereld af en ik verveelde me dood. Na school zwierf ik door mijn dorp op zoek naar avontuur en op een dag kwam ik bij de vijver een leeftijdgenootje tegen. „Kijk”, zei ze, en toonde me een emmer waarin een klein, zilveren visje naar adem lag te happen. „Joh”, zei ik, „gooi terug.” Het meisje deed een plens water bij het diertje, dat zo weer een beetje bijkwam. „We gaan hem de wereld laten zien”, verkondigde ze. Zo gezegd, zo gedaan. We bezochten het dodenmonument en haalden de vis met een netje uit de emmer. „Kijk”, zei het meisje. „Dit is belangrijk.” We droegen hem in het netje rond en deden hem weer in het water. We toonden hem het gemeentehuis, basisscholen, sportvelden en de cafetaria. We namen hem mee naar alle plekken die hij zelfstandig nooit had kunnen bereiken omdat hij een vis was en geen fiets had. Het was episch, maar na een paar uur – het beestje was inmiddels de Marco Polo van zijn soort – dook hij niet meer onder wanneer we hem in de emmer deden. Ontzet staarden we naar het dobberende lijfje. „Maar zo hebben we het niet bedoeld”, haperde het meisje. We waren allebei echt oud genoeg om te weten dat het niet gezond was voor een vis om minutenlang buiten het water te zijn. Maar omdat hij telkens weer bij positieven kwam als we hem onderdompelden, dachten we dat de ijzeren wetten van zuurstof, bloed en gaswisseling door ons wel wat konden worden opgerekt. We moesten huilen. Tussen de tranen door probeerden we wanhopig om er toch nog een verhaal van te maken. We waren niet slecht. We wilden het beste voor hem. Die herinnering komt keer op keer terug wanneer ik wat over de formatie hoor. Twee kinderen die snikken dat ze het niet slecht bedoelen. Die de nadruk leggen op intentie in plaats van op daad. En maar doorjammeren totdat zij het echte slachtoffer zijn en niet meer de verantwoordelijken.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/25/wie-is-verantwoordelijk-a4197113</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2024 05:29:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In Nederland geldt het recht van de sterkste]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs haalde ik mijn broer op van zijn werk om bij mij thuis samen wat gyoza te gaan vouwen. Terwijl ik mijn voordeur van het slot haalde riep ik „Joehoe, ik ben er weer!” „Hé leuk”, zei mijn broer. „Is R. er ook?” „Nee, die staat vanavond in het park een boksbal in elkaar te slaan. Hoezo?” „Tegen wie zeg je dan dat je er weer bent?” „Tegen de cavia’s?” Mijn broer ging er verder maar niet op in. De waarheid is dat ik mijn thuiskomst altijd luidkeels verkondig omdat ik bang ben. Vanwege de mogelijkheid dat er iemand achter me staat die mij, zodra ik de voordeur open, naar binnen zal duwen om me God weet wat aan te doen. „Oh”, zuchtten enkele vriendinnen toen ik hierover begon. „Wij roepen ook uit volle borst hallo wanneer we thuiskomen in een leeg huis. Je weet maar nooit.” Je weet maar nooit. Als kind was ik bang in het donker, voor monsters die hun kans zouden grijpen zodra het licht uitging. Eenmaal volwassen ben ik nog steeds bang in het donker, maar ditmaal voor mensen. Niet alleen vrouwen hebben er last van, ontdekte ik na een kleine rondvraag in mijn omgeving, ook ouderen, chronisch zieken, eigenlijk iedereen die maar een beetje afwijkt van de norm en geen ster in zelfverdediging of vechtsport is. In de schemering haasten zij zich naar plaatsen of groepen waar ze kunnen schuilen. Zelfs in een zogenaamd veilig land als het onze geldt ’s nachts op veel plekken slechts het recht van de sterkste. Natuurlijk zou je willen dat het niet zo was, maar in de praktijk heb je soms geen andere keuze dan bij het openen van je voordeur in gesprek te gaan met de leegte en je op die manier groter te maken dan je in werkelijkheid bent. Je schept een denkbeeldige vriend tegen een (hopelijk) denkbeeldige vijand, waardoor je in het beste geval gesandwicht wordt tussen diverse ficties, maar goed, wat kan je anders in een tijd waarin agressie in de publieke ruimte toeneemt en er ondertussen steeds grotere tekorten zijn bij zowel toezicht als handhaving. Dus groet je bij thuiskomst het duister. Galmen je woorden door de gang en hoop je dat de echo van je stem de illusie wekt dat er nog anderen zijn. Herhaal je dat je er weer bent, tegen iemand die er niet is. Omdat er niemand is.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/22/in-nederland-geldt-het-recht-van-de-sterkste-a4196784</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2024 05:29:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Taylor Swift  is een gevaar]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze vrijdag komt het nieuwe album van Taylor Swift uit en de fans in mijn omgeving kunnen inmiddels niet meer slapen van ongeduld. Ze zijn razend nieuwsgierig naar de muzikale wegen die hun heldin dit keer zal inslaan, hoe de samenwerkingen met Post Malone en Florence Welch gaan uitpakken, maar vooral wat ze nog meer over Swift te weten kunnen komen. De zangeres staat er immers om bekend dat ze haar werk volstopt met zogenaamde easter eggs: kleine verborgen boodschappen met daarin verwijzingen naar zowel haar leven als kunst. Twee maanden geleden werd bekend dat de zangeres verre familie is van Emily Dickinson (1830-1886), en meteen doken de fans in het oeuvre van de beroemde Amerikaanse dichteres. Inmiddels is er een hele stroom aan booktoks, blogs en YouTube-filmpjes verschenen waarin Swifties de verzen van Dickinson tot op de komma analyseren en in verband brengen met hun idool en het naderende album (dat ook nog eens The Tortured Poets Department heet). Dickinsons gedicht ‘419’ kreeg hierbij speciale aandacht, aangezien de nieuwe plaat op 4/19 – negentien april – verschijnt, wat volgens de die-hards geen toeval kan zijn. De openingsregel luidt: ‘We grow accustomed to the dark’ en beschrijft hoe veerkrachtig de mens is in donkere tijden. Dat je gewoon je ogen even aan de duisternis moet laten wennen om je weg weer te vervolgen. Nu kan je denken van ja, leuk, al die fans en hun plotse interesse in negentiende-eeuwse poëzie, maar er is hier meer aan de hand. Die constante jacht op easter eggs zorgt ervoor dat Swifties elkaar aansporen tot grondiger lezen waardoor ze leren omgaan met metaforiek, meerlagigheid en intertekstualiteit. Het maakt van die grote groep bewonderaars (alleen al op Instagram heeft Swift 283 miljoen volgers) enorm scherpe lezers. Wanneer een van mijn leerlingen uitzonderlijk goed blijkt te zijn in interpreteren, komt in een gesprekje achteraf bijna altijd wel naar voren dat hij of zij een Swiftie is. Het grootste cadeau dat Taylor Swift aan haar fans geeft is wat mij betreft niet eens haar muziek (hoewel dat al een aardig geschenk is), maar een kritische leeshouding plus een gevoeligheid voor ambiguïteit. En dat zijn weer geweldige eigenschappen om je staande te houden in een wereld waarvan de leiders steeds meer hun toevlucht zoeken in onwaarheden en desinformatie. Voor hen is iemand als Taylor Swift een gevaar, want zowel direct als indirect zet ze mensen aan tot beter kijken, waardoor leugens doorzichtig worden en bijbedoelingen bloot komen te liggen. Om het maar met Dickinsons gedicht ‘419’ te zeggen: Swift helpt haar fans om de ogen te laten wennen aan het donker. Zodat ze er niet meer bang voor zijn, weer op zoek gaan naar het licht.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/18/taylor-swift-is-een-gevaar-a4196381</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2024 05:29:59 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
