<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Zonzijde]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Woensdag bracht  de Volkskrant  de inhoud van enkele interne overleggen van de Stichting Hulptroepen Alliantie naar buiten, waaruit bleek dat Sywert van Lienden en zijn compagnons al vroeg in de mondkaponderhandelingen op miljoenenwinst mikten teneinde „gillend rijk” te worden.  Dat moest ik even verwerken. Ik kende alleen de uitdrukking „gillend gek”, van „gillend rijk” had ik nog nooit gehoord. Maar misschien kwam dat doordat ik mijn brood verdien met schrijven en niet met oplichten. Hoe dan ook, na de talige verwondering kwam uiteraard de verontwaardiging maar ook een enorme opluchting. Ik besefte opeens dat er nu diverse zonzijdes zaten aan die hele mondkapzaak. Allereerst dat de graaiers op heterdaad betrapt zijn en dat boontje om zijn loontje komt, wat in een wereld die aan elkaar hangt van de onrechtvaardigheden toch prettig nieuws is. Een ander pluspunt is dat we nu die ene aflevering van  Buitenhof  waarin Sywert aanschoof om zijn mondkaponschuld te bepleiten (maar vervolgens meermaals door de met feiten beladen vorkheftruck Twan Huys werd overreden) met nog meer verkneukeling kunnen terugkijken.  Maar de grootste zonzijde is de rol die Saskia van Huijgevoort in de hele affaire heeft gespeeld, of beter gezegd, níét heeft gespeeld. Van Huijgevoort was aanvankelijk de beoogde vierde partner en werkte kort voor de Stichting Hulptroepen Alliantie, maar haakte af toen ze inzag dat het de rest alleen maar om geld ging. Zij vond het onaanvaardbaar om als non-profitorganisatie misbruik te maken van de goedheid en welwillendheid van derden. Ze probeerde de jongens er nog van te overtuigen om de winst naar de zorg over te maken, maar die hadden daar geen zin in. En dus mailde ze hun op 17 april 2020 dat ze zich terugtrok, omdat ze „… niet geïnteresseerd [is] in het bijdragen aan een (deels) commerciële organisatie, die steunt op de ruggegraat van een stichting in tijden van crisis”. In mijn omgeving waren sommigen verrast over haar besluit. „Ze weigerde miljoenen!”, zei vriend B. „Is ze gek ofzo?”  Hij vergat even dat Van Huijgevoort niet zozeer miljoenen als wel de diefstal ervan weigerde. „Ze deed het goede”, zei mijn overbuurvrouw. „Maar waarom voelt het toch zo… vreemd?” Misschien, dacht ik, omdat we het niet meer gewend zijn als mensen nog een moreel kompas hebben. Dat er in de kringen rond Den Haag ook nog jonge mensen zijn mét een geweten, en ze daar ook nog eens naar handelen.  Nu hoeven we alleen maar te wennen aan het feit dat sommige mensen soms wél het goede doen. En daarnaast even stil te staan bij wat onze verbazing daarover zegt over de wereld waarin we leven. Ellen Deckwitz   schrijft op deze plek een wisselcolumn met  Marcel van Roosmalen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/15/zonzijde-a4141913</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[En het is begonnen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is begonnen, dacht ik, toen ik midden in de nacht wakker werd van de kou. Voor het eerst in maanden sloot ik mijn slaapkamerramen. Het kwik was niet eens alarmerend gedaald, maar toch was ik verkleumd, misschien was ik na zo’n verzengende zomer niets meer gewend. Verward deed mijn huid nog een poging tot kippenvel, als een bejaarde die na jaren weer eens probeert te dansen, en bibberend liep ik de kamer uit om een kruik te maken, een pyjama aan te trekken en een sprei te pakken. Nu komt het, dacht ik. We weten al maanden dat we energie moeten besparen, dat we meer kou moeten gaan verdragen dan voorheen (althans, degenen die zich geen rekening van 1.400 piek per maand kunnen permitteren), dat we op warmte moeten gaan letten.    Ik keek naar mijn blauwe nagels. Ik was vergeten hoe ontheemd je je kunt voelen als je verkleumd bent. Hoe het je kan raken en een gevoel van onveiligheid  geven.  Na een korte nacht belde ik mijn vader (85), die tijdens de hongerwinter in een sloopwoning in de polder woonde. Wat deden zij vroeger tegen de kou?  „Wij namen gewoon een kat mee onder de dekens”, zei hij, „Supergezellig! Maar toen mijn broer Franz er op een zeker moment eentje in zijn slaap plette, mocht dat niet meer.” Ik streepte ‘kat’ weer van mijn lijstje. ‘Wat we ook deden”, vervolgde hij, „was een grote steen op de kachel leggen. Zodra die heet was deed je hem in een oude sok en die nam je dan mee naar bed. En verder, och, je maakte het vuur zo laat mogelijk in de namiddag aan en je ging zo vroeg mogelijk naar bed, zodat je langer onder de warme dekens kon schuilen tegen de winter.”  „En wat deed je overdag?”  „Zoveel mogelijk in de benen blijven. Handen wrijven, op en neer springen, op je armen slaan. Het was vervelend, maar je klaagde niet. Iedereen had er last van. En als je maar genoeg bewoog, viel het soms ook wel weer mee, ik heb zelfs in een korte broek geschaatst.”  Dat zou voor mij als koukleum te ambitieus zijn. Gelukkig brak die ochtend de zon snel door en verdween de kilte. Op de radio was er een item over energiearmoede, in de krant zag ik een bericht over een vrouw die haar gas had laten afsluiten omdat ze de rekening nu al niet meer kon ophoesten.  De zon scheen, het voelde als een toegift. Het is begonnen, dacht ik. Het is begonnen. Ellen Deckwitz   schrijft op deze plek een wisselcolumn met  Marcel van Roosmalen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/13/en-het-is-begonnen-a4141609</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Goed nieuws]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn cavia P. tikt bijna de zeven jaar aan en dat is een regelrecht wonder, ik heb zelfs een cactus niet zo lang in leven weten te houden. Desondanks beginnen de jaren te tellen: P. is inmiddels kalend en aan één oog blind maar gelukkig piept ze nog steeds het hele huis bij elkaar als ik de kamer binnenkom en is ze ook nooit te beroerd om eten van haar kooigenoten te stelen. Vorige maand bleek echter dat ze cystes op haar eierstokken had. De arts durfde vanwege haar hoge leeftijd niet meer te opereren en gaf een hormooninjectie.   „Heel soms verdwijnen ze dan”, mompelde ze, „maar deze cavia is ook wel echt oud.”  Met P. onder mijn ene arm en mijn ziel onder de andere kwam ik thuis, ervan overtuigd dat het einde nabij was. P. is de huisdierliefde van mijn leven. Ik weet heus wel dat de meeste mensen een cavia zien als een wat obees uitgevallen hamster maar P. is tammer en aanhankelijker dan een labrador, zo praatziek als een kaketoe en komt meteen aangerend als ik haar naam roep. En zo begon ik maar vooruit te grienen, zodat ik alvast een beetje kon wennen aan haar dood. Helaas raakte ik daar alleen maar door van slag, waardoor ik de rest van de dag op de bank lag te janken met P. in mijn armen die opgewekt de ene na de andere wortel wegknabbelde.  Gistermiddag moest ze naar de dierenarts voor controle. Ik had mezelf al ingesteld op slecht nieuws.  ‘Zo”, zei de arts nadat ze de scan had bekeken. „Niets aan het handje. Cystes weg, geen kalk meer in de blaas.” Nieren bleken oké, nergens tumoren en ook het hartje was in topconditie. „Echt een krasse knar. Die haalt de tien nog wel”, zei ze tevreden.  Verbijsterd stond ik buiten. Ik had zózeer op slecht nieuws gerekend, dat ik deze afloop niet aankon. Ik mijn zus bellen.  „Ja ja”, zei ze. „Dingen lopen soms goed af. Voorlopig dan.” Zelfs die toevoeging sloeg me  niet meer  uit het veld, want die voorlopigheid gold ook voor slechte dingen.  Buiten zag ik een Nederlandse vlag wapperen in traditionele kleurvolgorde. Op de radio klonk het bericht dat er vanwege de energiecrisis in rap tempo werd verduurzaamd. Al weken geen snelwegblokkade, Staghouwer weg, Rutte sterfelijk. Opeens was er hoop. Het klotste tegen mijn slapen, ik wist er de rest van de dag niet meer aan te ontkomen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/07/goed-nieuws-a4141123</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gratis warmte]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteravond pufte een vriendin bij me uit. Ze had die middag haar dochter verhuisd. De achttienjarige had ondanks de enorme woning- en kamernood een plekje in een studentenhuis weten te bemachtigen. Nu wil het toeval dat mijn vriendin uit een gezin met elf (!!!) kinderen komt en dat door een speling van het lot zij de enige is met nageslacht. Alle broers en zussen stonden erop hun nichtje te helpen met klussen, sjouwen en schilderen. „We pasten niet eens met zijn allen in dat kamertje”, grinnikte mijn vriendin. „Dus mijn oudste broer begon de gemeenschappelijke kamer van nieuwe bedrading te voorzien, mijn tweelingzusjes deden de afwas, mijn broertje schilderde de gang, mijn vader mestte de berging uit en mijn moeder lapte ook maar meteen de ramen van de huisgenoten. De rest ging op en neer naar het tuincentrum waardoor het balkon nu een soort Hof van Eden is.” „Wat vond je dochter ervan? Kon die een beetje leven met al die bemoeienis?” „Ze vond het hilarisch. Je herkent dat hele pand niet meer terug joh, zelfs de kelder is gestofzuigd.” Ik liep de keuken in om aardbeien te pakken. Het was een bakje waar voorheen 500 gram in ging, maar dat toen ik hem kocht slechts voor de helft was gevuld. Op het etiket stond weliswaar keurig dat er tegenwoordig 250 gram in zat, maar toch voelde het een beetje als bedrog.  ‘Dapper van haar om nu het huis uit te gaan”, zei ik toen ik terugkwam, „met al die inflatie.”  „Ze is er klaar voor en ze leent maximaal bij. Volgens haar kan ze dat later probleemloos aflossen want ze gaat toch rechten studeren.” „Dat ze in dit soort tijden nog gelooft in de rechtsstaat.” Het was eruit voor ik er erg in had. Mijn vriendin keek zo gekwetst dat ik toen pas besefte dat zij zich ook zorgen maakte over de toekomst, en zichzelf gerust had gesteld met de gedachte dat de advocatuur haar dochter straks nog enige bestaanszekerheid zou bieden. Ik zei maar even niets meer. Een deel van mijn vrienden heeft kinderen die inmiddels weer thuis wonen. Twintigers en dertigers. Enkelen studeren nog, de meerderheid werkt, allen komen nu al niet meer rond. „Misschien dat het onverwachts toch vrede wordt in Oekraïne en de energiecrisis dan weer verdwijnt?” probeerde ik tegen beter weten in.  „Laten we het maar even niet over de energiecrisis hebben”, zei mijn vriendin, „laten we even alsjeblieft niet verder kijken dan deze dag.” Stil baadden we in de septemberzon. Gratis warmte, misschien wel de laatste van het jaar, drong diep tot onze botten door.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/06/gratis-warmte-a4140818</guid>
      <pubDate>Tue, 6 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Wat voor anderen een borrel is of een joint, is voor jou een klap in je gezicht’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Begin deze eeuw was er een periode waarin ik, wanneer de combinatie van het leven, mijn persoonlijkheid en de puberteit me te veel werd, mezelf weleens een mep in het gezicht gaf. Niet ter afstraffing maar om even, door de schok van de tik, me uit een stemming of een piekerlus te halen. Ik schoot ervan wakker, dacht van hé, waar ben ik mee bezig, ik moet ophouden, zowel met mezelf te slaan als met te malen.  Het werkte altijd, maar het was natuurlijk slechts een tijdelijke oplossing in plaats van een constructieve. Ik deed het steeds vaker tot ik op mijn negentiende mijn neus zo’n oplawaai gaf dat er een stortvloed aan bloed over mijn lippen en kin klaterde. Toen besloot ik hulp te zoeken.  Inmiddels heb ik al decennia geen toevlucht meer gezocht in mijn handen, maar soms jeuken ze, vooral in tijden waarin ik nog maar een fragment van mezelf ben. Een zieke vader, onzekerheid over de energierekening, al het gedoe in het land, en pats, de palmen beginnen te weer branden. Soms praat ik er met mijn zus-de-psycholoog over. „Het is gewoon een soort verslaving”, zegt ze dan. „Wat voor anderen een borrel is of een joint, was dit jouw uitweg uit je hoofd. Je zult, net zoals alle afgekickten, je hele leven moeten uitkijken voor een terugval. Het is niet anders.” Ik dacht aan hoe ik ooit met sigaretten was gestopt. Ik stelde me gewoon voor dat ik er een opstak en denkbeeldige wolken uitblies. Dat hielp. Een tijd terug kreeg ik verdrietig nieuws over iemand van wie ik veel houd. Ik dacht terug aan dit denkbeeldige paffen, en opeens gaf ik mezelf een denkbeeldige tik. Het hielp, dat was het ergste. Tegelijkertijd met de rust kwamen me opeens alle vroegere, échte klappen voor de geest. Hoe ik me er ooit in verstopte zoals vroeger een dief een kathedraal invluchtte, de plek waar criminelen niet konden worden opgepakt omdat daar het kerkelijk recht gold en niet het wereldse. De klap werd dan een grote deur die met een knal dichtsloeg en zo de chaos buitensloot. Even was het donker en zag je sterretjes, maar dan bloeiden er vanuit het duister opeens hele rozenvensters en altaren op, begonnen stenen beelden te gloeien in waxinelicht.  Terwijl in de verte kraakbeen brak, dijde de kerk dan verder uit tot één groot stiltegebied. Tand en bot maakten plaats voor lucht. Even was je verlost van alles wat je op de hielen zat. Even gutste het hier en nu in warme golven over lippen en kin.  Even was er vrede, ook al was het denkbeeldig.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/01/schuilkerk-a4140386</guid>
      <pubDate>Thu, 1 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zo krijg je meer  leraren Nederlands]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dit weekend sprak ik een meisje dat net klaar was met haar studie Nederlands. „Mooi”, zei ik. „Ik las  vorige week nog dat er de komende jaren een groot tekort zal zijn aan docenten Nederlands.” „Ik ga echt niet voor de klas staan”, gruwelde ze. „Niet met wat je ervoor betaald krijgt, met al die uitpuilende lokalen, alle tekorten en overuren.” Ze ging verder over het uitgeholde curriculum, de overdreven nadruk bij het centraal examen op een zeer specifieke vorm van leesvaardigheid, het kunstjes kunnen doen met  signaalwoorden. Ik knikte. En het onderwijs zelf, de overvolle klassen, de krankjorume werkdruk en de stapels nakijkwerk (met al die betogen en leesverslagen veruit het meeste van de middelbare school) zijn maar één deel van het probleem. De andere kant van de medaille wordt gevormd door beleid. De talloze bezuinigingen, het wegsnijden van literaire festivals, wedstrijden en programma’s waar taalplezier bij jongeren juist gestimuleerd wordt.  Hoe kan je dan nog aan een klas geloofwaardig overbrengen dat een goede taalbeheersing belangrijk is, dat lezen je leven verrijkt, dat een rijke woordenschat van levensbelang is om te kunnen vertellen wat er in je leeft? Het Nederlands is erfgoed. Er zijn woorden die in geen andere taal voorkomen, die iets zeggen over de cultuur (wat je  daar ook van vindt) waaruit we voortkomen, waardoor we er beter naar kunnen kijken. Het zou fijn zijn als de docent weet dat hij of zij niet alleen staat in het  ambassadeursschap voor de taal. Het zou fijn zijn als er vanuit de overheid ook het signaal komt dat zijn vak ertoe doet en verder reikt  dan sollicitatiebrieven opstellen of begrijpend lezen.  Schrijf  romanregels op alle overheidsgebouwen, versier elke brug met toneelcitaten, open de parlementaire week met een gedicht, lardeer iedere partijtoespraak met woordkunst. Start een SIRE-campagne over hoe je talig machtsmisbruik kan blootleggen en onschadelijk maken. Leg Hugo de Jonge een spreekverbod op. Allemaal manieren om aan te geven dat het Nederlands ertoe doet en dat het meer is dan een verplicht nummer om je eindexamen te halen.  „Zal allemaal wel”, zei de jonge neerlandica toen ik dit allemaal had aangestipt. „Het krijgt mij in ieder geval niet voor de klas.” „Wat dan wel?” Ze dacht even na en glimlachte. „De overheid kan beginnen met alle neerlandici die het onderwijs ingaan hun studieschuld kwijt te schelden. Zodat wij zien dat ze bereid zijn om het beleid op ieder niveau aan te passen. Dan praten we wel verder.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/30/zo-krijg-je-meer-leraren-nederlands-a4140180</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Weg met leesplezier]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er zijn gelukkig nog steeds dingen waar je naar uit kan kijken,  bijvoorbeeld naar aankomende zondagavond wanneer in  Zomergasten  psychiater en traumaspecialist Bessel van der Kolk zal aanschuiven. Hij schreef de bestseller  The body keeps the score  (in het Nederlands vertaald als  Traumasporen ), over de invloed van trauma op het lichaam. Ondanks het zware onderwerp is het een boeiend en hoopgevend boek, waarin Van der Kolk vertelt over de weerslag van geestelijk leed op het lijf, en ook hoe je ermee om kan gaan. Door een relletje eerder deze week is er bovendien nog meer reden om zondag  Zomergasten  aan te zetten. Eveline Aendekerk, directeur van het CPNB, zei onlangs dat het lezen van Marga Minco’s  Het bittere kruid  het leesplezier van  jongeren zou vergallen. De hele letterenwereld viel over haar heen, op de socials volgde het ene na het andere pleidooi voor het werk van Minco, ikzelf bestelde meteen exemplaren van het Kruid voor mijn neven.  „Had ze maar over míjn boek gezegd dat het het leesplezier van jongeren zou verpesten”, weende een bevriende schrijver, „dan had ik nu een herdruk.” Literatuur kan eenzaamheid opheffen, woorden maken gebeurtenissen behapbaar Inmiddels heeft Aendekerk haar excuses aangeboden, maar haar opmerking over leesplezier bleef aan me knagen. Vermaak is echt niet de enige reden waarom jongeren zouden lezen. Ze moeten het ook doen omdat je via romans en gedichten soms dingen verwoord ziet waar je al langer mee liep maar waarvan je dacht dat je de enige was en ze daarom niets betekenden. In literatuur is er ruimte voor gebeurtenissen en gevoelens waar je het met je familie en leeftijdgenoten niet zo makkelijk over hebt, maar die, als je ze wegstopt, kunnen gaan etteren. Het is zo’n opluchting als je in romans of poëzie zaken genoemd ziet die je eerder niet kon verwoorden en dus ook niet verwerken. Goddank, denk je, ik ben niet de enige, ik ben niet gek. En daarom moeten jongeren lezen. Niet alleen voor de lol, maar ook om de talloze manieren te zien waarop je kan en mág bestaan, waar je in je eentje misschien niet op was gekomen. Het gaat om lees- en dus levenservaring. Literatuur kan eenzaamheid opheffen, handvatten bieden, zin geven. Woorden maken gebeurtenissen behapbaar. In  Traumasporen  schrijft Van der Kolk daarover: „Taal geeft ons de mogelijkheid te veranderen, door het delen van onze ervaringen; het helpt ons om te bepalen wat we weten en om een betekenis en zingeving te vinden die we met elkaar kunnen delen.” Eens te meer reden om in boeken te duiken, die schatkamers van taal, die oceanen van mogelijkheden. En om zondagavond de slotaflevering van dit seizoen  Zomergasten  niet te missen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/24/weg-met-leesplezier-a4139785</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Boomgaard]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Stationstrappen zijn natuurlijk best functioneel met al die goedbedoelde treden en tegels  en zo maar ik vind ze over het algemeen doodeng. Er is één stukje trapleuning per honderd personen waardoor hele massa’s zonder enige houvast afdalen terwijl ze ondertussen op hun mobiel series en films kijken. Gisteren moest ik met mijn zus overstappen op station Zwolle. Het was zo druk dat ik haar smeekte om de lift naar de begane grond te nemen want straks zou er nog iemand struikelen en op ons ploffen en wij daardoor naar beneden vallen en vervolgens voor altijd arbeidsongeschikt zijn. „Onzin”, zei mijn zus, „iedereen hier doet zijn uiterste best om niet naar beneden te kukelen. Niemand wil nieuwe voortanden.” Ik deed maar alsof dat me geruststelde en liep zo langzaam mogelijk de treden af, tot milde woede van de club zestigers achter me. Eenmaal in de trein kwam de onmacht. Jemig, dacht ik, wat een onzin om zo bang te zijn. De mens is bijna zijn hele peutertijd kwijt aan rechtop leren staan, waar maakte ik me nou druk om, natuurlijk was ik veilig, zelfs op een drukke trap. Mijn zus zag dat ik steeds bozer op mezelf werd en vroeg of het wel ging. „Ik heb gewoon zo’n moeilijk hoofd”, mompelde ik, „er is soms zo weinig voor nodig om me allerlei rampen te kunnen voorstellen. Een drukke stationstrap? Mijn geest maakt er in enkele seconden een bloedige valpartij van. Een oproep van een onbekend nummer? Ik denk meteen dat het de Dienst Uitvoering Onderwijs is met de mededeling dat ze een rekenfout hebben gemaakt en het aflosbedrag van mijn studieschuld voortaan vijftienhonderd euro per maand is.” ‘Het betekent ook dat je gewoon een enthousiast voorstellingsvermogen hebt”, zei ze. Ja. Gelukkig weet ik steeds beter hoe ik ermee om moet gaan, maar de laatste tijd heb ik er weer last van. Mijn zus noemt mijn verbeelding soms de overactieve boomgaard. Er groeien leuke vruchten in, maar ook giftige. Meestal weet ik de laatste categorie op tijd te verwijderen maar momenteel, met al die crises in de wereld, lukt het me af en toe niet om wildgroei op tijd een halt toe te roepen. Ik staarde uit het raam. Ik zag omgekeerde vlaggen wapperen. Op mijn telefoon kwamen pushberichten binnen, dat ergens bommen vielen, dat systemen op omvallen stonden, dat het najaar een grote catastrofe zou worden. Ziek fruit rijpte. Mijn zus pakte mijn mobiel af en ik sloot mijn ogen. Ik dacht aan mijn boomgaard, hoe ik er vruchten wegsneed, de een na de ander. Bladeren ruisten, sap vloeide en zo sneed ik maar door, tot er slechts een feestmaal voor wespen resteerde.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/23/boomgaard-a4139583</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De overlevers]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteren brachten mijn neef (17) en ik wat boodschappen naar een zeer vrolijke oudoom Karel (109). „Ik ben nou toch zo’n leuk boek aan het lezen!” kwinkeleerde hij. „Over de Engelse zweetziekte!” „De wat?” vroeg mijn neef, die in zijn vrije tijd een hypochonder is.  „Een koortsvirus waar in de Renaissance honderdduizenden mensen aan stierven”, juichte Karel. „Zo interessant: ’s ochtends voelde je je nog kiplekker, ’s avonds blies je je laatste adem uit! Fascinerend toch?”  „Ja, enorm”, zei mijn neef, die een papieren zakje zocht om in te ademen. Karel babbelde ondertussen verder over zijn nieuwe obsessie en deelde het ene na het andere weetje, zoals dat de Engelse zweetziekte zo besmettelijk was dat die zich binnen drie dagen door heel Londen kon verspreiden.  „Wat goed dat de mensheid er niet aan ten onder is gegaan”, haperde mijn neef.  „Een deel herstelde”, zei Karel. „De ziekte hield vooral onder de armeren huis.”  „En de rijken dan?”  „Die ontvluchtten de epidemie door zich terug te trekken in hun buitenverblijven. De ziekte hield vooral tijdens de zomermaanden huis. Van Hendrik VIII is bekend dat hij in die periode van kasteel naar kasteel trok en zo weinig mogelijk mensen zag. Hij had de middelen om een vroege dood – door die ziekte dan – te vermijden.” ‘Net zoals de huidige rijken”, zei mijn neef. „Die klimaatbunkers laten bouwen, en verschillende woningen hebben om zo overstromingen of bosbranden te ontwijken.” „Vergeet de privéklinieken niet”, zei Karel. „Ik heb me laten vertellen dat het omzeilen van wachtlijsten ook goed is voor je levensverwachting.”   Terwijl ik nog maar een vitaminepil wegkauwde, keek ik naar buiten. Karel woont in een dure straat, met dure hotels, waar mensen verblijven die zich dure dingen veroorloven. Blakend van gezondheid lopen ze daar in hun Louis Vuitton-jassen met hun Louis Vuitton-rolkoffers. Het is wat makkelijk om hen de geprivilegieerden te noemen. Zelf noem ik ze liever de overlevers. Als pandemieën, hongersnoden en klimaatstormen om zich heen grijpen, hebben zij de meeste opties en dus de beste kansen.  „Natuurlijk”, zei Karel, „bieden mogelijkheden niet per se de gelukkigste uitkomsten. Anna Boleyn liep in 1528, toen ze nog de minnares van Hendrik VIII was, de Engelse zweetziekte op. Hendrik stuurde een van zijn dokters, regelde de beste zorg en liet de nodige juwelen bezorgen zodat ze snel op zou knappen. Zelf ging hij toch maar niet op ziekenbezoek.”  „Uiteraard”, zei mijn neef.  „Uiteraard”, zei Karel. „En Anna genas. Hendrik was buiten zichzelf van vreugde. Acht jaar later liet hij haar onthoofden. Grappig hè. Als we niet aan een ziekte sterven, dan wel aan elkaar!”  Buiten rolden luxe koffers voort, sprong een zwerver aan de kant voor de overlevers.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/28/de-overlevers-a4137536</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gaten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn neef (17) liet dit weekend een helixpiercing zetten, zo’n oorbel aan de bovenkant van de oorschelp. Het hele gezin ging mee.  „Vind je het eng?”, vroeg mijn zus.  „Nee joh, het is gewoon een soort acupunctuur”, zei hij.  Die instelling belette hem niet om de hele winkelstraat bij elkaar te schreeuwen toen de naald erin ging. De volgende dag zat hij aan het ontbijt zijn wond zorgvuldig te betten want hee, zo’n staaf in je oor is natuurlijk heel stoer, maar hygiëne boven alles. „Ik kreeg bij mijn wenkbrauwpiercing eind jaren negentig een halfleeg flesje betadine en verder de beste wensen”, grinnikte mijn zus. „Ik heb inmiddels vijf mails van die piercingwinkel”, zei mijn neef. Hij opende de laatste die als titel, en ik verzin dit niet, „Wat leuk, gefeliciteerd met je piercing!” had, alsof de nieuwe lichaamsversiering een diploma was in plaats van, laten we wel wezen, een poging om er wat cooler uit te zien. Een ander bericht had als aanhef „Wat tof dat je bij ons een piercing hebt laten zetten!” en bevatte nazorgadviezen die je kon lezen, maar ook beluisteren (Onder het kopje „Luister je liever?” stond een mp3 met instructies)  en zien („Bekijk je liever een grappige strip? Dat kan hier!”). Enerzijds was het natuurlijk fantastisch dat de klant zichzelf zo op diverse manieren kon informeren, want een ontstoken of ingegroeide piercing wil je echt niet. Toch zat het me dwars, want het zei ook iets over de veronderstelde leesvaardigheid van de gepiercete. Terwijl mijn neef zaterdag doodbloedde, vertelde de eigenaresse van de winkel me dat haar clientèle vooral uit tieners en adolescenten bestaat. Diezelfde middag luisterde ik naar de nieuwe aflevering van  de podcast  Haagse Zaken , waar het onder andere ging over de huidige lerarentekorten. Eén van de gevolgen daarvan is dat een kwart van de vijftienjarigen niet meer goed in staat is om een recept of een handleiding te lezen, en dus functioneel analfabeet is. Gelukkig zijn er nog piercingwinkels die de nazorg ook auditief en visueel aanbieden, maar bij de meeste instanties, van tandarts tot Belastingdienst, is informatie hoofdzakelijk tekstueel van aard. En dat zet je aan het denken over de kansen van de jeugd, vooral het laaggeletterde deel dat geen toegang heeft tot bijles of huiswerkbegeleiding. Hoe ze zichzelf straks staande moeten houden in een samenleving die van ze eist dat ze meer dan functioneel analfabeet zijn. Het is wrang dat jongeren tegenwoordig beter weten wat ze met gaten in hun huid aan moeten dan met die in hun ontwikkeling, laat staan die in hun toekomst.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/25/gaten-a4137341</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
