<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Slim en sluw]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vanwege het jaarlijkse familieweekend zat ik afgelopen weekend met veertig stamboomgenoten in een kampeerboerderij. In een poging tot gezelligheid had iedereen zijn telefoon op vrijdagavond ook nog eens moeten inleveren. „Ik mis het echte leven”, jammerde achternichtje Y. (15) een half uur na het afstaan van haar iPhone. Daarna begon het te stortregenen. Om de stemming te reanimeren haalde ik een deel van de jeugd over tot het spelen van Mensvriendelijk Monopoly. Daarbij draait het niet om je bordgenoten zo snel mogelijk de schuldsanering in te werken, maar om degene die met het minste geld begint (bij aanvang bepalen de dobbelstenen je startkapitaal) te helpen om diens vermogen in zo kort mogelijke tijd te verdubbelen. De jongsten moesten even wennen aan een spel waarbij de pech van de één opeens ook de pech van de rest betekende, maar het aanvankelijke leedvermaak wanneer iemand op dat ene vakje tussen Kalverstraat en Leidseplein belandde en een topzware belastingaanslag voor de kiezen kreeg maakte al snel plaats voor collegiaal medelijden. Straten werden ingeruild, stations verdeeld, flitsaankopen uitgesteld. Toen de rijkste speler dankzij een Kanskaart 1.500 gulden kreeg omdat hij tweede was geworden in een schoonheidswedstijd barstte hij bijna in tranen uit. Halverwege de avond verzuchtte achternichtje Y. dat ze Monopoly leuker vond op deze manier, en voegde daaraan toe dat ze zich zo zonder mobiel ook nog eens stukken „dichter bij haar oerstaat voelde” (want dat is het prachtige van generatie Z, een half uur geen schermen en ze staan meteen dichter bij de natuur dan de Amish). „Leuk bedacht”, zei mijn oom toen ik hem zaterdagochtend uitlegde wat de regels van Mensvriendelijk Monopoly waren. „Ontdekken ze eens wat er gebeurt wanneer je aan iets anders denkt dan alleen jezelf.” Ik keek naar de volwassenen aan de ontbijttafel, bijna allemaal deel van de middenklasse. De eeuw was voor velen van hen veelbelovend begonnen, maar nu de eerste 25 jaar verstreken waren moesten de meesten inmiddels de eindjes aan elkaar knopen. Tegen het einde van het weekend deden ook zij mee, waren er zo veel deelnemers dat we Mensvriendelijk Monopoly in teams moesten spelen. „Heel verfrissend om de ander niet meer kapot te hoeven concurreren”, zei mijn neef (42). „Leren de jonkies eindelijk dat ‘sluw’ en ‘slim’ geen synoniemen hoeven te zijn!” Zo speelden we door tot in de kleine uurtjes. Geluk werd niet meer misgund maar toegejuicht, het regende kansen, de dobbelstenen daverden over het bordkarton. Ellen Deckwitz is dichter en schrijver. Ze schrijft deze zomer op deze plek een column.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/07/11/slim-en-sluw-a4899805</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 05:37:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De grote inconsistentie  van onze grondwet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dit weekend trok ik met vriendin H. baantjes door het IJ en op een zeker moment, het blijft toch Amsterdam, werden we bijna overvaren door een elektrische kano. Terwijl ik vloekte drong H. aan op mildheid omdat de bestuurders waarschijnlijk gewoon dronken waren. „Je bent weer eens veel te vergevingsgezind”, mopperde ik. „Dat komt door mijn jeugd”, giechelde H., die opgroeide in een zeer christelijke omgeving. Ik ging vroeger weleens mee naar jongerenbijeenkomsten van haar kerk, dan stond je op zaterdagavond te headbangen op het Onze Vader. „Die hoge tolerantie voor andermans tekortkomingen is misschien nog wel een van de bewonderenswaardigste aspecten van het geloof”, zei ik. „Je ergert je inderdaad minder snel”, humde ze. „Maar dat is dan ook meteen een van de weinige goede dingen die ik eraan heb overgehouden.” „Op haar twintigste verliet ze de club. Een meisje was aangerand door de predikant en bleek door enkele ouderlingen onder druk te zijn gezet om geen aangifte te doen. Ze praatten op haar in, zeiden dat ze het „ongelukkige voorval” als een kans moest zien om iemand te leren vergeven met „heel haar hart”. „Toen knapte er iets in me”, zei H. Inmiddels lopen er meerdere onderzoeken naar deze predikant. „Ik moet er niet aan denken”, vervolgde ze, „hoeveel schade er zou zijn voorkomen wanneer de gemeenschap hem niet zo lang de hand boven het hoofd had gehouden.” Tja. Ik heb de goede en soms zelfs geweldige kanten van religie van nabij meegemaakt: de zorg en steun voor elkaar, de oprechte liefde die mensen voor Jezus kunnen voelen, de structuur en de zingeving die het kan bieden, de verantwoordelijkheid die men neemt voor de zwakkeren. Maar ik heb ook gezien hoe ze onderdrukking en misbruik faciliteert. „Zeker”, zei H. toen ik dit met haar deelde. „En dan de slachtoffers er ook nog eens van proberen te overtuigen dat je mond houden een blijk is van nederigheid en dus van deugdzaamheid.” Ze dobberde op haar rug. „Dat vind ik het lastige aan onze grondwet”, knarste ze. „Want hoe kan er in hemelsnaam gelijke behandeling zijn wanneer de vrijheid van godsdienst omstandigheden in stand houdt waarin misbruik, onderdrukking en zwijgculturen kunnen floreren?” Ze leek daar nog wat aan toe te willen voegen maar bedacht zich en dook onder. Het water rimpelde slechts lichtjes waar ze was verdwenen, wat resteerde was een oppervlak dat zich kon sluiten als gelederen en vervolgens kalm glanzen in de avondzon.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/30/de-grote-inconsistentie-van-onze-grondwet-a4898810</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2025 05:37:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De eenzame mond]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zaterdag vierden we de verjaardag van mijn tante en terwijl het jongere deel van de familie half gecremeerd van het A10-feest terugkeerde, stak mijn oom de barbecue aan. Meteen steeg vanachter de heg gemopper op. „Onze buurman”, fluisterde mijn tante. „We hebben al weken geleden een briefje door de brievenbus gedaan en hem ook nog eens persoonlijk uitgenodigd, maar hij is – zoals ieder jaar – weer eens woedend. Omdat er rook zijn tuin in kan waaien.” Wat gespannen legde mijn oom de eerste groenteburgers op het rooster. De wind stond echter zo dat de walm richting de coniferen van de ándere buren voerde, die daar verder geen last van hadden omdat ze naast mijn oom bier stonden te drinken. Het werd stil achter de heg van de boze buurman. Maar na een tijdje begon hij, telkens wanneer er in onze tuin werd gelachen, te roepen of het iets zachter kon. „Verbijsterend”, zei mijn oom. „Hij wist al weken dat we een feestje hadden, wéken!” „Misschien voelt hij zich alleen”, probeerde een neef. „Hij is uit-ge-no-digd!”, kreunde mijn oom. „Voor mensen zoals hij is de werkelijkheid optioneel”, mompelde mijn net gescheiden nicht. „Hè?” zeiden we. „Het gaat hen er niet om wat er speelt”, vervolgde ze, „maar om hun humeur. En vervolgens zoeken ze iets om dat humeur op af te reageren. Hij ervaart overlast omdat hij die bokkenpruik al ophad.” Ze knabbelde wat op een blad sla. „Maar goed, zo zijn er natuurlijk velen”, peinsde ze. „Ik vrees overigens ook dat hij er zo eentje is die denkt dat de wereld er is om hém gelukkig te maken. En vindt dat hij in actie moet komen zodra iets hem ook maar even uit die droom haalt.” Ik vond dat verontrustend maar goed, we vierden feest, de zon straalde en er was nog geen Amerikaans bombardement op Iran. „Bij types zoals de buurman moet ik altijd denken aan kuchisabishii”, zei mijn nicht. „Dat is Japans voor eten terwijl je eigenlijk geen honger hebt maar het toch doet omdat, en dat vind ik zo mooi, je mond anders eenzaam is. Deze man doet ook aan kuchisabishii, maar probeert de eenzaamheid van zijn mond op te heffen met getetter in plaats van met voedsel.” Dat veroorzaakte een complete omslag in ons denken. Bij de daaropvolgende scheldkanonnades rolden we niet meer met onze ogen maar zeiden we tegen elkaar dat we het zo fijn vonden dat zijn mond niet meer alleen was. Dat wij, zonder er zelfs maar iets voor te hoeven doen of te laten, ons steentje bijdroegen in het verminderen van zijn eenzaamheid. We bleven maar proosten. Soms is de wereld gewoonweg schitterend in al haar eenvoud.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/23/de-eenzame-mond-a4897974</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 05:37:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mentaal dakloos]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het was een warme nacht en ik lag met een goede vriend in het gras toen er opeens een flits door de hemel schoot. „Een vallende ster, nu mogen we een wens doen!”, riep hij. „Het kan ook een satelliet zijn”, humde ik, maar hij keek daarop zo beteuterd dat ik er snel aan toevoegde dat je dan óók een wens mag doen. „Ik hoop gewoon dat ik de afgelopen periode snel kan vergeten”, zei hij. Anderhalf jaar geleden strandde zijn relatie en vanwege de woningcrisis bleef hij met zijn ex in hetzelfde huis wonen tot ze elk een nieuwe stek hadden gevonden. Maar goed, ze hadden natuurlijk niet zomaar die verbintenis verbroken en binnen enkele weken veranderde hun appartement in een oorlogsgebied. „Overdag zette ik me al schrap waar we ’s avonds ruzie over zouden krijgen. Het was vreselijk om aan elkaar overgeleverd te zijn”, vertrouwde hij me toe. Hij is niet de enige. Een voormalig student van me is achter in de twintig en heeft ondanks een goedbetaalde baan nog steeds geen eigen plek. Ze woont bij haar moeder die in de avonduren, als de wijn tevoorschijn komt, roept dat haar dochter af moet vallen omdat ze anders nooit een relatie krijgt. Ik heb twee kennissen die in de dertig zijn en in een woongemeenschap leven met iemand die op de hospiteeravond nog hartstikke gezellig en stabiel leek maar, eenmaal deel van de club, zijn werkdag begon af te reageren op zijn huisgenoten, waardoor iedereen de gemeenschappelijke ruimtes is gaan mijden. En dan zijn er ook nog de veertigers, vijftigers en zestigers die vanwege de krapte op de woningmarkt onder een dak leven met iemand die hun het bloed onder de nagels vandaan haalt. „Ik ben zo blij dat ik daar nu weg ben. Dat ik niet meer bang hoef te zijn voor het humeur dat thuis wacht”, zuchtte de vriend, „dat ik niet meer voortdurend sorry zeg voor dingen die ik niet fout deed, simpelweg omdat ik niet meer de puf heb om nog voor mezelf op te komen.” Ik ken inmiddels zoveel mensen die, hoewel financieel zelfredzaam, alsnog in een afhankelijkheidsrelatie zitten met vervelende, moeilijke of zelfs gevaarlijke mensen vanwege het tekort van woningen, of omdat ze het niet aandurven om nu een belachelijk bedrag neer te moeten leggen voor een huis dat over twintig jaar hetzij letterlijk, hetzij figuurlijk onder water staat. Dus blijven ze maar. Op een plek waar vrije tijd niet meer draait om ontspannen, maar om overleven. Zo deel uitmakend van de groeiende groep die mentaal dakloos is, en achter de eigen voordeur leeft in ballingschap.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/16/mentaal-dakloos-a4897097</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2025 05:37:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mijn achternichtje kwam logeren, met een dokterstas aan crèmes, nachtmaskers en wenkbrauwserums]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs kwam mijn achternichtje logeren en omdat ze een paar dagen van huis zou zijn had ze een dokterstas aan crèmes, nachtmaskers en wenkbrauwserums meegenomen, alsof mijn huis een soort Tsjernobyl is waar je na één overnachting er meteen uitziet als Keith Bakker (en ja ik weet dat hij dood is). Gefascineerd keek ik toe hoe ze zich ’s avonds overgaf aan ‘face-taping’: de TikTok-hype waarbij je een soort plakband plaatst op rimpelgevoelige ‘zones’. Daarnaast plakte ze op droge plekken stickers met voedende oliën, en over haar mond ging een grote pleister met groene thee extract. „Wacht maar tot je mijn morning shed ziet”, murmelde ze. De volgende ochtend, na het verwijderen van alle bandages (ik moest denken aan die keer toen mijn bidsprinkhaan Xena vervelde) was haar huid zo glad als de kont van een baby. Wat een resultaat kon zijn van alle tape, wonderolie en haar lithium gezichtsroller maar misschien ook gewoon lag aan het feit dat ze negentien is. „Voorkomen is beter dan genezen”, zei ze. „En wat wil je precies voorkomen?” vroeg ik, waarna ze haar blik beledigend traag over mijn hoofd liet gaan. Omdat ik stam uit een tijd waarin de enige zonbescherming frituurvet was besloot ik om haar methode een kans te geven. Ze tapete mijn voorhoofd, smeerde mijn wangen in met brandwondenzalf en belegde mijn wallen met caffeïne-pads. Daaroverheen spande ze een Koreaans collageenmasker dat voelde alsof ik met mijn gezicht in een emmer behanglijm was gevallen. Toen ze sliep zocht ik op mijn telefoon naar de wetenschappelijke onderbouwing deze mummificatie. Die vond ik niet, wel kwam ik artikelen tegen over de opkomst van dermorexia, een obsessie met hoe de huid eruitziet, waar vooral meisjes aan lijden. Wat begint als een onschuldige schoonheidsroutine blijkt makkelijk te kunnen omslaan in een vorm van obsessief-compulsief gedrag. Ergens leek het me het een begrijpelijke ontwikkeling. Steeds meer jonge vrouwen voelen zich, dankzij de gekke wereld waarin ze zich bevinden, machteloos en onveilig. Die avondlijke momenten voor de spiegel vormen misschien een kleine afleiding van de waan van de dag. Tot de kleine afleiding natuurlijk verandert in een reeks dwanghandelingen en zo een nieuwe bron van onrust wordt. Toen mijn nichtje de volgende dag mijn gezicht uitpakte (en dankzij de kleefkracht van de pleisters het ook onbedoeld onthaarde) deelde ik mijn bezorgdheid over alle tijd en aandacht die ze in haar uiterlijk stak. „Ik wil er gewoon goed uitzien”, zei ze. „En dan?” vroeg ik. „En dan wat?” „Nou, wat ga je doen als je er goed uitziet? Wat zijn je plannen daarna?” Ze mompelde dat ik stil moest blijven zitten, ze was nog niet klaar, trok met vinnige rukjes de resterende maskers van me af.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/09/mijn-achternichtje-kwam-logeren-met-een-dokterstas-aan-cremes-nachtmaskers-en-wenkbrauwserums-a4896110</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Jun 2025 05:37:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Om me heen vallen de huwelijken om]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Inmiddels hebben mijn vrienden en ik de leeftijd bereikt waarop we niet meer bang zijn voor slippertjes, maar voor affaires. Om ons heen vallen de huwelijken om, wat niet alleen erg verdrietig is maar ook tot nadenken noopt. Ooit was het makkelijk om een mening te hebben over vreemdgaan. De bedrieger was een monster, de bedrogene moest hem/haar/hen gewoon dumpen, klaar, opgeruimd staat netjes, probleem weg. Maar zo simpel is het in de praktijk zelden, niet alleen omdat er nu vaak ook kinderen, huisdieren of een hypotheek zijn, maar ook nog om iets anders. Jaren geleden maakte ik het uit met mijn toenmalige partner, nadat hij me maandenlang had doodgezwegen zonder dat ik begreep waarom (en dan is samenwonen echt niet zo leuk meer). Toen mijn vrienden hoorden dat het uit was, zeiden ze van tja, toen jullie de relatie vorig jaar opengooiden dachten wij al dat het op zijn einde liep. „Hé,” zei ik, „maar we hádden helemaal geen open relatie.” Hij bleek hen dat te hebben wijsgemaakt. Zodat er geen vragen werden gesteld wanneer hij op feestjes tof stond te doen bij andere meisjes. Ik ontdekte ook dat er al tijden een ander was. Toen ze dit hoorde, stond mijn omgeving meteen klaar met haar oordeel: hij was een eikel en ik moest hem vergeten. Waar ze niet aan wilden is dat, wanneer je ontdekt dat er achter je rug om een hele relatie werd opgebouwd, je in een soort liminale toestand belandt. Mijn ex splitste zich in twee versies, die allebei verdriet veroorzaakten. Enerzijds was er de persoon die tot deze mate van bedrog in staat was. Anderzijds waren daar ook nog steeds de herinneringen aan iemand met wie ik mooie momenten en reizen had beleefd, met wie ik eigen grapjes, liedjes en gewoontes had. Wanneer ik deze laatste versie met mijn vrienden en familie probeerde te delen, zeiden ze dat ik last had van het stockholmsyndroom en dat ik hem uit mijn hoofd moest zetten. Ik begreep hun reactie, ze wilden me beschermen. Het zorgde er tegelijkertijd ook voor dat ik er in mijn eentje maar mee moest leren zien om te gaan, in een periode waarin de eenzaamheid al als een verzwaringsdeken om mijn schouders hing. Laatst zei een vriend, die er onlangs achter kwam dat zijn echtgenote al anderhalf jaar een minnaar heeft, dat hij nu pas de conflicterende gevoelens begreep waar ik indertijd mee worstelde. „Het is een ambigue soort heimwee”, zei hij zacht. „Je mag bedriegers missen”, mompelde ik. „Het blijven ook gewoon mensen.” Herinneringen gutsten uit zijn ogen, stroomden over zijn wangen, kletterden neer op het asfalt.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/02/je-mag-een-bedrieger-missen-a4895459</guid>
      <pubDate>Mon, 2 Jun 2025 05:37:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Intergenerationeel vrouw-zijn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs bezocht ik met vriendin J. een groot symposium over intergenerationeel trauma. Er waren lezingen over hoe mishandelingen, angsten en vernederingen in tijden van oorlog hun weerslag hebben op het nageslacht. De bijeenkomst was interessant maar stemde eveneens moedeloos: het idee dat een conflict nog honderd jaar lang doorwerkt in de afstammelingen van de slachtoffers maakte dat die dag ieder nieuwsbericht over Gaza, Oekraïne of Soedan nog harder aankwam dan normaal. Tussen alle voordrachten door begon er ook iets te schuren. Misschien omdat dit de zoveelste bijeenkomst was die J. en ik, allebei van Indische komaf, bezochten waar alleen maar mannelijke sprekers aan het woord waren, die het hadden over hun grootvaders die ’s nachts gillend wakker werden vanwege een herbeleving, maar verder niets zeiden over hun grootmoeders. Die spraken over gesloten vaders, maar niet over zwijgzame moeders. „En de vrouwen dan?” mompelde J., toen we tijdens de lunch een wandelingetje maakten. „De oma’s die na de oorlog niet alleen hun eigen ervaringen moesten zien te verwerken, maar van wie ook nog eens werd verwacht dat ze hun verwonde vaders, echtgenoten en zonen troostten, en daardoor dubbel werden belast?” Ja. Het raakte niet alleen aan intergenerationeel oorlogsleed, maar ook aan de intergenerationele ballast van het vrouw-zijn. Een wezen van wie door de millennia heen onevenredige hoeveelheden zorg, opoffering en onderdanigheid worden verwacht, want anders zwaaide er wat. Ooit hoorde ik Susan Smit spreken over ‘brandstapelangst’, het restant van de gewelddadige onderdrukking van vrouwen die zich in het collectieve onderbewustzijn heeft genesteld waardoor dochters zich anno 2025 nog steeds klein maken om maar geen agressie op te roepen. De lunchpauze was bijna voorbij en we haastten ons om nog wat te drinken te halen. Toen de barvrouw eindelijk de blik op ons wierp, riep een enorme man naast ons – die dacht dat haar blik voor hem bedoeld was – dat hij drie bier wilde. De barvrouw keek verward naar ons. Toen pas zag hij J. en mij. „Sorry, waren jullie eerst?” vroeg hij. We stonden er inderdaad langer. Maar in plaats van onze bestelling door te geven, knikten we hoffelijk naar hem, zo van wat fijn dat je ons opmerkte, ga jij maar eerst. „Wat zijn we toch beleefd”, fluisterde J. tegen mij. Ik knikte, ging er maar even aan voorbij dat ‘beleefd’ soms ook gewoon maar een ander woord is voor afgericht. En dacht de rest van de dag aan brandstapelangst, aan de vlammenzeeën die nog steeds in ons voortwoeden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/05/26/intergenerationeel-vrouw-zijn-a4894656</guid>
      <pubDate>Mon, 26 May 2025 05:37:33 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Weet waarvoor je strijdt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen week bezocht ik een boekenbeurs in het noorden van Italië die jaarlijks 220.000 (!) bezoekers trekt en in een congrescentrum wordt gehouden dat qua oppervlakte een combinatie is van de RAI en Ahoy. Het was indrukwekkend, zelfs zo dat iedereen – net zoals bij elke andere massaconventie – stapvoets door de hallen schuifelde, overdonderd door alle indrukken. Een tijd lang was ik zelf drukker met niet onder de voet te worden gelopen dan met om me heen kijken en zo spoelde ik aan in de hal met jeugdliteratuur, waar talloze kraampjes gewijd waren aan de zogenaamde Young Adult-roman. Overal waar ik keek waren jongeren aan het praten over boeken, grafische novelles en filosofie, tips aan het uitwisselen, hun tassen aan het vullen met nieuwe aanwinsten. Sowieso verraste het me hoeveel adolescenten er rondliepen, bij het gemiddelde Nederlandse literaire festival stammen de meeste bezoekers uit een tijd waarin de Sovjet-Unie nog bestond, maar hier leek het merendeel van na de kredietcrisis. De grootste stand in deze jongbevolkte hal was echter niet van een uitgeverij of gewijd aan romans met draken en heldhaftige boogschutters als hoofdpersoon, maar aan iets anders. Bijna de hele linkervleugel werd ingenomen door een paviljoen van de landmacht. Vanuit de beschutting van het poëziepodium keek ik toe hoe mannen in uniform tienerjochies aanspraken, folders gaven, hen uitnodigden om erbij te komen zitten. Ondertussen gaven majoors de ene na de andere lezing over het belang van het verdedigen van je vaderland. Ik hoorde een oudere, overgedecoreerde militair een skater van hooguit zestien aanspreken. „Jij houdt van lezen?”, vroeg hij. De jongen knikte blij. „Nou”, vervolgde de man, „dan wil jij vast ook strijden om je eigen verhaal te kunnen blijven vertellen, toch?” Ik hoorde de veteraan doortetteren, over hoe het leger een kans biedt om de held in je eigen vertelling te zijn. Je zou haast vergeten dat de huidige radicaal-rechtse regering slechts zoekt naar een heel specifiek soort protagonist: een die zich belangeloos opoffert voor een vaderland dat de zwakkeren niet beschermt tegen de sterkeren, maar hen erdoor laat verpletteren. En dat de huidige regering, waarvan de minister van Defensie een partijgenoot is van de radicaal-rechtse premier, de afgelopen jaren herhaaldelijk de vrije pers en kritische auteurs aanvalt om vooral het eigen narratief op de voorgrond te kunnen zetten. Ondertussen bladerde de skatejongen beleefd door de folder. De overgedecoreerde veteraan was alweer op weg naar een clubje bleke knullen in joggingbroeken. Hij botste daarbij bijna tegen een jongen van kleur en een gast met een neusring op, maar wist dat te voorkomen door een uiterst zorgvuldige en zeer brede bocht om hen heen te maken.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/05/19/weet-waarvoor-je-strijdt-a4893846</guid>
      <pubDate>Mon, 19 May 2025 05:37:33 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het recht op aandacht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Laatst stond ik op een feestje ook maar een beetje te dissociëren in de hoek, toen een onbekende vrouw me vanuit het niets aansprak. „Ik was net in gesprek met die daar”, zei ze en wees naar een man die haastig de kamer verliet. „En net toen ik wilde beginnen over die vervelende klantenservice van de bank liep hij weg!” Deze openingszin mondde uit in een jeremiade over hoe niemand ooit naar haar luisterde en dat zij toch ook recht had op aandacht. Ondertussen stelde ze zich niet aan me voor, ze tetterde maar door en op een gegeven moment riep ik dat ik doorlekte en rende naar de wc om mijn beste vriend te bellen. „Wauw”, pufte hij nadat ik mijn verhaal had gedaan. „En ze zei letterlijk dat ze récht had op aandacht?” „Ja. Misschien ligt het aan mij, maar ik kom de laatste tijd zoveel types tegen die denken dat contact neerkomt op dienstbaarheid. Dat de medemens er is voor hen, begrip toont, een luisterend oor biedt, maar ze zelf verder totaal niet geïnteresseerd zijn in de ander of diens behoeften.” „Ja, die scheefgroei zie ik ook”, mompelde de vriend. „Weinigen weten nog hoe ze een fatsoenlijk gesprek moeten voeren, de meesten zijn alleen nog maar aan het zenden.” „Nogal begrijpelijk wanneer ze denken dat aandacht een mensenrecht is.” „Nou ja, dat is het wel, althans in het geval van kinderen”, zei hij, zelf vader van drie, „want zonder aandacht worden ze depri of gaan ze dood.” Ik wilde nog wat vragen maar op de achtergrond was zijn nageslacht uitgebarsten in een vechtpartij dus we hingen op zodat hij hen kon geven waar ze recht op hadden. Toen ik de wc uit liep, zag ik dat de vrouw alweer iemand anders in de hoek had gewerkt en ik voelde medelijden. Niet alleen met haar gesprekspartner, maar ook met haar. Met alle mensen die het gevoel hebben tekort te zijn gedaan en op zoek zijn naar iemand die hen wél ziet. Maar goed, dat ze beklagenswaardig zijn, wil natuurlijk niet zeggen dat jij als buitenstaander alles over je heen moet laten komen, vooral als men zich niet even voorstelt. Soms weegt het universele recht van de mens om een ongevraagd gesprek te verlaten nou eenmaal zwaarder dan het recht op aandacht. Voelde ik me, toen ik wegliep, alsnog schuldig? Zeker. Als je ooit een messiascomplex hebt gehad, kom je daar nooit meer helemaal vanaf. Maar ik ervoer vooral opluchting. Ik had ervoor gekozen om eens naar mezelf te luisteren. En met elke stap bij de ander vandaan werd mijn blik zachter, nam mijn menslievendheid weer toe.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/05/12/het-recht-op-aandacht-a4892967</guid>
      <pubDate>Mon, 12 May 2025 05:37:34 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In Nederland kun je met vrouwenlichamen doen wat je wilt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het bericht over de vrouwen die op Koningsdag een mogelijke verkrachter van een andere vrouw af schopten ging deze week als een lopend vuurtje door mijn vriendinnenkring. Ook gisteren was het tijdens een verjaardag onderwerp van gesprek. „Daarom moeten dochters ook op balletles”, zei A., „daar krijgen ze de trapkracht van een Fries paard van.” „En doe ze voor de zekerheid ook maar op kickbocksen,” riep J., „mocht zo’n eikel nog behoefte hebben aan een ontwrichte kaak.” „Nou nou”, begon J.’s echtgenoot, „Dat is wel erg heftig, zeg, je moet ook weer niet voor eigen rechter gaan spelen, zeker als je nog niet precies weet wat er aan de hand is.” Er volgde hierop zo’n stilte dat hij de kamer snel verliet. Ik keek naar mijn vriendinnen. Allemaal zijn we weleens belaagd, allemaal hebben we vanwege seksueel geweld op het politiebureau gezeten, en met geen enkele van onze zaken werd iets gedaan. Want tja, of te weinig bewijs, of geen prioriteit, of onderbezetting, of weet ik veel. We leven anno 2025 in een land waarin verdachten van aanranding of verkrachting zelden worden vervolgd en er steeds meer zedenzaken op de plank belanden. Dat geeft een boodschap af: niet alleen dat je er als slachtoffer alleen voor staat, maar vooral dat iemand met jouw lichaam kan doen wat hij (of zij!) maar wil. Vind je het dan gek dat jochies op fatbikes hardloopsters op hun achterste slaan. Die ettertjes maken zich geen enkele zorgen over vervolging. Ik keek naar mijn vriendinnen. We werden opgevoed met het idee van een rechtvaardige samenleving, waarin aanranders en verkrachters altijd zouden worden bestraft. Daarnaast moesten we er natuurlijk wél op letten dat we ons niet te uitdagend kleedden. Onze moeders legden ons uit hoe de pil werkte en demonstreerden daarnaast ook nog maar even hoe je je huissleutels zo tussen je vingers plaatste dat je vuist een steekwapen werd. J. rekte zich uit. „Je moet natuurlijk niet voor eigen rechter gaan spelen”, neuriede ze, „Maar als ik heel eerlijk ben, vind ik het wel een zeer bevredigende gedachte dat die gast van Koningsdag momenteel de afdruk van meerdere schoenzolen in zijn gezicht heeft staan. Het geeft een aardige waarschuwing af aan al die andere engerds die maar denken dat ze gewoon hun gang kunnen gaan.” „Laten we voortaan platte schoenen aantrekken tijdens het stappen,” zei A., „met van die leren zolen en stalen neuzen enzo. Gewoon, omdat we er voor elkaar moeten zijn.” „Omdat we er voor elkaar moeten zijn”, humde J.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/05/05/in-nederland-kun-je-met-vrouwenlichamen-doen-wat-je-wilt-a4892132</guid>
      <pubDate>Mon, 5 May 2025 05:37:34 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
