<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Van iemand houden zegt soms helemaal niets]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„De volgende keer moet je je eigen shag meenemen”, mompelde mijn oudtante M. (89) toen ik haar builtje pakte. Ik rook zelf al jaren niet meer, maar het blijft ontspannend om sjekkies te draaien. Terwijl ik de kleverige tabaksslierten uit elkaar pulkte, leken de jaren te ontwarren. Even was ik weer zestien en hing ik in het stadspark van Almelo, woedend om niks terwijl de wereld aan mijn voeten lag. Ik zette de audiorecorder aan, klaar om weer een stukje levensverhaal op te nemen. „Waar waren we gebleven?” vroeg ik. „Misschien bij mijn scheiding”, peinsde ze. „Maar goed, wie blijft er niet bij een scheiding. Wat zou het mooi zijn wanneer dat niet het eind- maar het beginpunt was van een liefde. Eerst de pijn en het loslaten en de woede en de therapie en de advocaten en dan, langzamerhand, begin je van de ander te houden, gevolgd door een groot huwelijksfeest, gevolgd door een aanzoek, gevolgd door de eerste kus en met als sluitstuk complete verliefdheid.” „Maar dan zou je alsnog eindigen zonder elkaar.” „Daar heb je een punt. Dan mis je elkaar pas echt. Misschien is het toch maar goed dat een huwelijk stopt met een scheiding. Ik had op het laatst zo’n hekel aan mijn wederhelft, dat het een opluchting was toen we de knoop doorhakten om uit elkaar te gaan.” „Heb je er nog iets van opgestoken?” Ze fronste, pakte de shag, begon te draaien. „Dat van iemand houden”, begon ze traag, „soms helemaal niets zegt. Niets over de ander, en ook niet over jezelf. Dat liefde soms gewoon voortkomt uit innerlijke leegte, die je maar probeert te vullen met toewijding aan de ander.” Ze likte aan de vloeirand en grinnikte. „Ik heb nogal gehouden van mensen die achteraf gezien complete idioten waren.” „Vind je dat niet zonde van de tijd?” „Nee joh”, zei ze met een glimlach. „Want het was soms ook wel lachen. Ik troost me met de gedachte dat ik er ook niets aan kon doen dat ik beter was in liefhebben dan in het kiezen van geliefden.” Ze stak haar shaggie aan, kreeg een inbrander, maakte hem uit en knipte het bovenste stuk eraf alvorens weer de aansteker te pakken. „En mijn beroerde partnerkeuze leerde me toch maar mooi een belangrijke levensles” zei ze, terwijl ze de rook door haar neusgaten uitblies. „Namelijk?” „Dat wanneer je van iemand houdt, dat niet meteen wil zeggen dat ze jou verdienen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/30/van-iemand-houden-zegt-soms-helemaal-niets-a4867654</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 05:32:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je huid had een veilig fort kunnen zijn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vorige week ging ik met mijn buurman van 76 naar de dokter. Hij is wat slecht ter been (zelf noemt hij het „motorisch uitgedaagd”) en ik deed dienst als kruk, wat goed ging tot we bij de kliniek aankwamen en ik me verstapte waardoor hij tegen de deurpost op knalde. „Sorry sorry”, zei ik, terwijl ik vlug om me heen keek of niemand ons had gezien want je hebt tegenwoordig zo een aanklacht voor bejaardenmishandeling aan je broek. Mijn buurman vergaf me, maar toen we eenmaal in de wachtruimte zaten, bleef hij over zijn schouder wrijven. „Tja”, zei hij, „het is leuk om een lichaam te hebben want zonder ben je natuurlijk hartstikke dood, maar wat is het af en toe toch ook een gehannes. Alleen al het onderhoud als er iets mis mee is.” Dat kon ik alleen maar beamen. „En dan staan we nog veel te weinig stil”, vervolgde hij, „bij het gedoe áls het gezond is. Want dan bemoeit iedereen zich weer met hoe het eruitziet. Wat je het aantrekt, waarmee je het laat vrijen, of het wel de juiste vorm heeft. Je lijkt nooit zomaar een beetje te kunnen bestaan.” Nee. Er zijn altijd anderen die er niet tegen kunnen wanneer een lichaam zijn eigen gang gaat. Ik vertelde hem dat ik ooit deelnam aan een praatgroep voor mensen die te maken hadden gekregen met fysiek geweld. De een was in elkaar geslagen omdat hij zich zogenaamd verwijfd kleedde, de ander had klappen gekregen omdat ze niet met iemand mee naar huis wilde. Zelf zat ik er vanwege dingen die tegen mijn zin met mijn lijf waren gedaan. Wat telkens weer terugkwam was hoe erg iedereen het vond dat het geweld hun verstandhouding tot hun lichamelijkheid had veranderd. Je huid had een veilig fort kunnen zijn, een mogelijkheid tot allerlei fijne ervaringen maar was door de gebeurtenissen veranderd in een mijnenveld aan triggers, waardoor je constant op je hoede was en soms niet meer op kon houden met douchen. Mijn buurman fluisterde dat toen hij voor zijn familie uit de kast kwam, zijn broers hem in elkaar hadden gebeukt. De assistent stak zijn hoofd om de hoek, riep ons naar binnen. Ik hielp mijn buurman met opstaan. „Soms”, zei hij zacht, „denk ik dat ons lichaam maar voor een heel klein beetje van onszelf is. De rest is aan de anderen, en vooral in hoeverre ze bereid zijn om het met rust te laten.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/23/je-huid-had-een-veilig-fort-kunnen-zijn-a4866855</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2024 05:32:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Feestjes waren doorbijten voor introverten zoals mijn oudtante en ik. Tot we Schrödingers Mens verzonnen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De ene clan heeft als credo ‘je familie is je thuis’, de ander ‘ik zal handhaven’, en de mijne ‘gij zult leuk meedoen tijdens een feestje’. Dat is voor de meeste van mijn bloedverwanten geen probleem, maar voor introverten zoals ik was het lange tijd doorbijten, tot ik op een verjaardag eind jaren negentig opeens twee benen onder een gordijn uit zag steken die van mijn oudtante D. bleken te zijn. „Even rust”, zei ze vanachter het velours. „Mag ik erbij?” fluisterde ik. Zo hebben we zeker een half uur achter dat gordijn gestaan tot mijn broer ons opmerkte. D. belde me de volgende dag om te zeggen dat we ons verdwijnen beter moesten aanpakken, en zo ontstond Schrödingers Mens, een manier om tegelijkertijd wél en níét op een feestje, verjaardag of familieweekend te zijn. Het werkte als volgt: na binnenkomst verborg D. zich meteen in een slaapkamer zodat ik de woonkamer/tuin/partytent kon binnenlopen en zeggen dat ik haar kwijt was. Af en toe hield ik halt bij een groepje, lachte ik mee om een anekdote waarvan ik de helft niet had meegekregen en ging ik weer verder. Buiten bood ik wat drankjes of vuurtjes aan en excuseerde me daarna weer want ik was D. nog steeds kwijt en had haar iets Heel Belangrijks te melden. Na een minuut of tien langs hordes familieleden te zijn geslalomd verschanste ik me bij haar op de slaapkamer. Dan keetten we even of pakten er een boek bij. Een kwartier later ging ze mij weer zoeken, en zo wisselden we elkaar af tot we lang genoeg aanwezig leken te zijn geweest om weer te kunnen vertrekken. Na op een aantal feestjes Schrödingers Mens te hebben gespeeld begon mijn grootmoeder op te merken dat ik zoveel sociabeler was geworden. Ook D.’s broers complimenteerden haar dat ze opeens zo gezellig was. Daar moesten we om lachen (we gingen er maar even aan voorbij dat gezelligheid dus blijkbaar meer draaide om aanwezig overkomen dan om echt aanwezig zijn). Natuurlijk kregen we na een tijdje weleens opmerkingen dat we elkaar wel erg vaak kwijt waren, maar we bleven ermee wegkomen. Vorige week overleed ze. Na de uitvaart beende ik verloren heen en weer tussen de nabestaanden. „Je zoekt haar nog steeds hè”, mompelde mijn moeder. Ik knikte. Er was ook opeens het besef dat we Schrödingers Mens niet alleen gebruikten om grote groepen te ontlopen, maar ook om samen te zijn. Om mooie gesprekken over boeken te hebben of gewoon in stilte naast elkaar te zitten. „Nu kan ik haar tenminste nooit meer kwijt zijn”, zei ik. Het voelde als het einde van de wereld.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/16/schrodingers-mens-a4865909</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2024 05:32:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Alleen maar opwaarts]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vroeger woonde in mijn dorp een jongen over wie de hele buurt fluisterde dat hij zo bijzonder was. Hij kon lezen op zijn vierde, verbeterde leraren op zijn zesde, sloeg een klas over op zijn zevende, las op de basisschool al de krant en bezocht in zijn vrije tijd wetenschapsbeurzen. Iedereen was het erover eens dat hij later op zijn minst een Nobelprijs zou krijgen en misschien wel twee want hij was even geobsedeerd door wiskunde als economie. Toen de puberteit aanbrak verloren we elkaar even uit het oog, tot ik hem op een dag zag hangen in het stadspark. Hij bleek van school te zijn getrapt en verdiende zijn geld met dealen. Het onderwijs was niets voor hem, zei hij. „Maar je wilde zo graag de wetenschap in. Wil je die droom niet achterna?” vroeg ik. „Wat heb je aan dromen in een wereld als deze”, mompelde hij, en nam nog een hijs van zijn joint. Daarna zagen we elkaar sporadisch. Het laatste wat ik over hem hoorde was dat hij websites bouwde voor bedrijven en daar flink mee verdiende, en ik was dan ook verbaasd toen ik hem enkele jaren geleden opeens tegenkwam op de universiteit waar ik toen lesgaf. „Ik ben toch maar gaan studeren”, zei hij verlegen. In drie jaar tijd had hij een mastertitel, en inmiddels heeft hij een baan aan de faculteit waar hij promoveerde. Dit weekend liep ik hem tegen het lijf. Ik feliciteerde hem met zijn droombaan, maar vroeg hem ook waarom hij zo’n omweg had genomen. „Ik hield gewoon niet van al die verwachtingen”, zei hij. „Het verlamde mij.” „En nu doe je een post-doc.” „Ja. Oeps”, giechelde hij. „Waardoor besloot je toch aan de bak te gaan?” „Toen ik een keer echt heel erg high was”, grijnsde hij, „stuitte ik online op een schilderij van Brueghel, De val van Icarus. Het grootste deel van het doek bestaat uit een boer die zijn land ploegt, met op de achtergrond zee en schepen. De ondergang van Icarus is maar een detail, je moet echt zoeken om hem te vinden. Dat raakte me. Iedereen voorspelde me altijd zulke hoogtes dat ik niet eens meer durfde te beginnen, bang dat elke mislukking breed zou worden uitgemeten. Nu zag ik dat het eigenlijk niets uitmaakte. Elke daad is maar een voetnoot in het grote plaatje. En ik dacht ook: als ik nu niets doe ben ik erger dan Icarus. Dan ben ik gewoon laf.” „En toen besloot je toch maar op te stijgen.” „Ja joh. Ik was door niets te doen eigenlijk al neergestort. Nu kon het alleen nog maar opwaarts.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/09/alleen-maar-opwaarts-a4865019</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Sep 2024 05:32:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een eigen huis]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De laatste tijd hebben mijn vrienden het steeds vaker over verhuizen, niet omdat ze daar zin in hebben, maar omdat hun woning te duur wordt door alle huurstijgingen. Toen onlangs op een feestje de woningcrisis ter sprake kwam, gingen de huurders helemaal los. Ondertussen staarden de kopers, rood van het survivor’s guilt, naar de grond. „Een eigen huis lost ook niet alle problemen op hè”, probeerde een van hen nog. „Nee”, zei een kennis die inmiddels 1.700 huur per maand moet ophoesten, „maar het voorkomt wel aardig wat ellende.” Een goede vriend knikte. Hij is vanwege een scheiding en de dichtgeslibde woningmarkt een verbijsterend bedrag per maand kwijt aan huur voor een niet eens al te grote woning. „Je moet er wat voor overhebben om in de buurt van je kinderen te zitten”, zuchtte hij. „Maar ik kan het me amper permitteren.” Hij vertelde dat hij extra werk heeft aangenomen, tot diep in de nacht doorwerkt en alsnog zijn spaargeld moet aanbreken om rond te komen. „Het is niet alleen financiële onrust”, mompelde hij. „Maar ook emotionele. Ik durf me niet thuis te voelen waar ik zit, waardoor ik er niet echt kan uitrusten. Er is de constante druk om iets goedkopers te vinden, terwijl ik eigenlijk zou moeten opladen.” Ja. Niet alleen van al dat overwerk, maar ook van een bijzonder nare scheiding. ‘Het is wel een heel mooi huis”, probeerde zijn nicht hem op te vrolijken. „Ja, maar het maakt me bang”, zei hij. „Soms word ik midden in de nacht wakker en lijkt het plafond een zwart gat dat alles wat me lief is, opslokt. Al mijn geld, al mijn rust en al mijn vrije tijd.” „Jeetje”, zei ik. „En wat doe je dan?” „Dan probeer ik maar weer in slaap te vallen, want als ik mijn nachtrust niet krijg word ik ziek en kan ik al helemaal niet meer de huur betalen.” Ik probeerde hem op te fleuren door hem eraan te herinneren dat er nieuwe wetten zijn om huisjesmelkers aan banden te leggen, en dat er wordt bijgebouwd. Hij schudde zijn hoofd. „Het duurt jaren voordat die nieuwe huizen er zijn, en ook de vrije sector fatsoenlijk wordt gereguleerd. Ik voel me nu vooral aan mijn lot overgelaten.” Met een zwaar gemoed ging ik weg. Mijn terugtocht leidde me door een voormalige volkswijk die tegenwoordig volstond met peperdure huurappartementen. En misschien lag het aan het donker, maar even leken de portieken niet meer op plekken om te schuilen. Even leken ze op gapende monden, klaar om de volgende pechhebber te verzwelgen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/05/een-eigen-huis-a4864649</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Sep 2024 05:32:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je geest bezeren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik weet dat je het niet moet doen wanneer je om half drie ’s nachts even uit bed gaat om te plassen, maar eenmaal op de wc dacht ik toch „hoe moet het in godsnaam verder met Europa”. Oorlog op het continent, opkomst van het populisme, de hele wereldorde op zijn kop, nepnieuws alom en niemand die iets lijkt te hebben geleerd van de afgelopen eeuwen. Ik begon me voor te stellen hoe alles naar de filistijnen zou gaan en binnen enkele momenten had ik een knoeperd van een paniekaanval, waardoor ik niet anders meer kon dan trillend op de grond liggen terwijl adrenaline en cortisol door mijn bloed daverden als een kudde bizons. Ten einde raad belde ik mijn vader, want die slaapt toch nooit. „Wat doe je jezelf toch weer aan”, gaapte hij toen hij na dertig keer overgaan eindelijk had opgenomen en ik hem zo ongeveer had uitgelegd waar ik mee zat. „Je moet ook niet tussen tien uur ’s avonds en zeven uur ’s ochtends aan dat soort dingen denken, onze hersens zijn dan veel te catastrofegevoelig.” „Misschien moet ik mezelf maar voorhouden dat ik gewoon even last heb van op hol geslagen verbeelding. En dat het allemaal niet echt is.” „Volgens mij is je paniek nu behoorlijk echt. Maar goed, als je je zorgen maakt over de toekomst moet je maar gewoon denken dat de geschiedenis zich nooit herhaalt, maar dat ze...” ‘Ja ja, de geschiedenis rijmt meestal”, zei ik, in de veronderstelling dat hij doelde op dat beroemde citaat van Mark Twain. „Dat wilde ik niet zeggen. Geschiedenis rijmt helemaal niet, ze is veel erger. Geschiedenis is vrij vers, ze gaat alle kanten op. Maar dat is juist goed nieuws”, vervolgde hij snel, want hij hoorde mijn ademhaling alweer richting hyperventilatie gaan. „Want omdat je haar niet kan voorspellen, komt een deel van je ergste nachtmerries dus ook niet uit.” Ik had het gevoel dat er iets niet klopte aan die redenering, maar omdat het drie uur ’s nachts was en ik geen verse cafeïne bij de hand had om mijn kritische vermogens mee te reanimeren ging ik er verder maar niet op in. „Leef gewoon met de dag”, adviseerde mijn vader. „Nu is er nog niets aan de hand.” „Maar wat als...” „Niks geen ‘wat als’. ‘Wat als’ zet ’s nachts gedachten in gang die niet helpen.” En daarna, streng: „Je bezeert er alleen maar je geest mee.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/03/je-geest-bezeren-a4864391</guid>
      <pubDate>Tue, 3 Sep 2024 05:32:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Waarom neem je geen afstand van je vrienden?’, vroeg ik H. ‘Omdat ik niet eenzaam wil zijn’, antwoordde ze]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen zondag hadden we ons jaarlijkse familiezomerfeest en met mijn achternichtje H. (16) bemande ik de vleesvrije barbecue. Helaas bestaat mijn clan hoofdzakelijk uit carnivoren waardoor H. en ik na een tijdje, misselijk van alle tofu, groenteburgers en toegevoegde B12, in het gras ploften om bij te komen. „Wat is het lekker om gewoon even niets te doen”, verzuchtte H. „Ik zou willen dat ik hier nog de hele dag kon liggen.” „Wat houdt je tegen?” „Ik heb zometeen een feestje”, zei ze verdrietig. „En daar heb je geen zin in?” Ze haalde haar schouders op, wat vaak de verlegen versie van knikken is, dus ik vroeg door en ontdekte zo dat haar vrienden het afgelopen jaar de drank en de drugs hadden ontdekt, iets waar H. helemaal niets mee heeft. „Ze gaan de laatste tijd echt heel hard”, zei ze. „Er valt geen zinnig woord meer mee te wisselen.” „Maar waarom neem je dan geen afstand?” „Omdat ik niet eenzaam wil zijn”, fluisterde ze, waarmee ze natuurlijk bedoelde dat ze niet alleen wilde zijn, want eenzaam was ze allang. Ik moest denken aan de essaybundel De eenzame stad, waarin Olivia Laing schrijft: „Eenzaamheid is een gênante ervaring die zo tegengesteld is aan het leven dat we zouden moeten leiden dat dit haar nog minder acceptabel maakt.” De pijn voor mijn achternichtje zat hem in dat „moeten leiden”. De verwachting dat je maar onder de mensen moest zijn, zelfs als het geen leuke mensen zijn. ‘Soms zou ik willen dat ik me er niet zo voor schaamde als ik alleen was”, zei H. „Maar goed, je wil toch wel iets op je socials kunnen zetten in het weekend, want anders kom je zo sneu over.” „Kan je geen foto’s of filmpjes maken met behulp van kunstmatige intelligentie?” „Daar heb ik weleens over nagedacht”, zei ze met een grijns. „Maar dan zou ik weer allemaal vragen krijgen, wie die mensen dan zijn enzo. En als uitkomt dat het allemaal nep is, nou, dan heb ik al helemaal geen leven meer.” Ik had haar willen zeggen dat ze nu eigenlijk ook geen leven had, en bovendien de kans misliep om alleen te leren zijn. Maar goed, ik had als volwassene makkelijk praten. Ze keek op haar mobiel, zei dat het tijd was om te gaan. Later die avond stuurde ze me nog een appje. Dat het best gezellig was, ook al was iedereen naar de getver. Ik stuurde haar een foto van mezelf, met een boek op de bank. „Jaloers”, schreef ze. „Ooit ga je dingen durven missen”, appte ik. „Ja”, reageerde ze. Om daar even later nog aan toe te voegen: „Beloofd.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/28/durven-missen-a4864009</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2024 05:32:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Werken met wat je hebt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs stond vriendin J. trillend op de stoep. „Alles goed?”, vroeg ik verontrust toen ik haar binnenliet. „Mijn zusje wil dat ik ceremoniemeester ben voor haar huwelijk!”, riep ze uit. Ik sloeg meteen een arm om haar heen. Haar familie bezit naast een koude en een warme ook nog een withete kant, die altijd ruzie maakt. „Als ze niet de hele clan voor haar trouwdag uitnodigt is het hommeles”, vervolgde J.. „Dus nu is het aan mij om te zorgen dat de grootste kemphanen tijdens de bruiloft niet bij elkaar in de buurt komen, en ook de aanstaande schoonfamilie niet gaan lastigvallen. Ik heb geen idee hoe ik dat voor elkaar moet boksen.” We pakten er een groot vel papier bij en besloten om niet alleen een tafelschikking op te stellen voor het diner, maar ook om vaste zitplaatsen te bedenken voor de ceremonie. Uren gingen voorbij waarin we bespraken welke oom naast welke tante kon, welke neef naast welke nicht, en welke broers of zussen elkaar moesten mijden. Het was een soort Tetris, maar dan met persoonlijkheidsstoornissen. Na een paar uur hadden we voor iedereen een plek bedacht. „Nog steeds niet ideaal”, peinsde J. „Maar ik gok dat we het zo wel tot de derde gang redden. Als ze niet te hard doordrinken.” Ze ging met haar vinger over een van de plattegronden. „Ooit”, mompelde ze, „was ik ervan overtuigd dat alle mensen uiteindelijk met elkaar door één deur konden. Dat ruzie altijd berustte op een misverstand. Tegenwoordig denk ik dat sommigen niet anders kunnen.” „Ze móéten dus wel ruzie maken?” „Ja. Als het te lang goed gaat, worden ze onrustig. Ze verwarren harmonie met hypocrisie. Voor hen is ruzie de enige manier waarop ze echt contact kunnen hebben met een ander. En daarnaast heb je natuurlijk ook nog de luitjes die er gewoon niet tegen kunnen als anderen blij, ontspannen of tevreden zijn, en daarom maar herrie gaan schoppen. Ik vrees dat mijn familie voor een deel uit deze twee soorten bestaat.” „Met als gevolg dat jij een huwelijk moet plannen alsof het een militaire operatie is.” „Ja”, zei ze, en stond op om haar jas aan te trekken. Bij de voordeur draaide ze zich nog even om. „Het is nou eenmaal zoals het is. Sommige mensen zijn nou eenmaal conflictgericht.” „En je denkt dat jouw familieleden nooit zullen veranderen?” „Familie gaat niet om veranderen”, zei ze zacht. „Familie gaat om werken met wat je hebt.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/26/werken-met-wat-je-hebt-a4863781</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2024 05:32:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zelfrespect]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Toen ik gistermiddag de supermarkt binnenkwam, zag ik dat er maar één persoon bij de statiegeldautomaat stond, wat in mijn buurt bijna even zeldzaam is als het vinden van een parkeerplek, dus ik dook erop af. Ik was er bijna toen een grote man me van achteren inhaalde en zo snel voor me plaatsnam dat ik bijna tegen hem opbotste. „Is dit niet een beetje voorkruipen”, vroeg ik hem zo luchtig mogelijk. „Yup!” zei hij zonder me aan te kijken. In zijn rechterhand hield hij een chique zonnebril, in zijn linkerhand een vuilniszak vol lege flessen. „Ik heb maar twee blikjes, vind je het oké als ik die er zo eerst eventjes in doe?” „Nee.” Hij zei het op zo’n toon dat het als een grapje kon worden opgevat, maar liet me er alsnog niet langs. Flarden Machiavelli en Sun Tzu schoten door mijn hoofd terwijl ik mijn opties naging. Als ik een scène zou maken, kon hij zeggen dat hij me uiteindelijk heus wel voor had laten gaan. Of me toesnauwen dat ik gewoon eerder bij de automaat had moeten zijn. Ik kon natuurlijk ook eerst even boodschappen doen, maar ik wilde me niet laten kennen en bleef staan, mezelf ondertussen voorhoudend dat dit een gelegenheid was om me te bekwamen in machteloosheid, iets waar je als zzp’er met een matige gezondheid sowieso elke kans toe moet aangrijpen. Net toen het me was gelukt om aan iets anders te denken (hoe je kan zien of een smurf stikt, ik bedoel hun huid is altijd blauw) was de man voor mij aan de beurt. Hij draaide zich om. „Ga jij maar even”, zei hij. Om zijn mond een brede grijns. Het was er dus zo een. Eerst vervelend doen, geen duimbreed toegeven en ten slotte de toffe gast uithangen door alsnog aan de kant te gaan. Het maakte de ergernis niet ongedaan en veranderde al helemaal niets aan de onderliggende boodschap dat hij de baas was. „Nu hoeft het niet meer”, zei ik. Hij haalde zijn schouders op. Ik heb nog nooit iemand zo langzaam flesjes in een statiegeldautomaat zien doen. Af en toe keek hij met glimlach naar me om. Als ik mezelf had willen laten lijden had ik het als pesterij kunnen opvatten, maar dat weigerde ik. Van zo’n type kan je het nooit winnen, maar gelukkig kan je nog wel kiezen voor de mate waarin je verliest. En zo, terwijl hij met gekmakende traagheid blik en plastic uit zijn vuilniszak viste, wentelde ik me alsnog in mijn zelfrespect, die oude vertrouwde zakdoek, waarmee het altijd prachtig tranen drogen is.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/21/zelfrespect-a4863385</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2024 05:32:18 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Blijf, blijf]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Aan de overkant van de straat zag ik haar, de vriendin met wie ik eens elke dag belde. Ze had nog altijd dat leuke verende loopje. Ooit konden we zo hard lachen dat anderen vroegen of het iets zachter kon. Ze draaide zich om en ik dook snel een winkel in, bang voor hoe ze zou reageren wanneer ze mij opmerkte. Waarschijnlijk woedend. Of, misschien nog erger, kil. Toen we elkaar ontmoetten, was het vriendschap op het eerste gezicht. Ik had nog nooit zo’n klik met iemand gevoeld, en we bleken ook nog eens op dezelfde dag jarig. Na de eerste maanden, die als wittebroodsweken voelden, volgde er een donkerder periode. Ik maakte kennis met de woede die ze in zich droeg. Vanuit het niets begon ze opeens te razen. Toen ik na een tijdje aangaf dat ze misschien toch met iemand daarover moest gaan praten, snauwde ze dat ze vond dat ik er als vriendin voor haar moest zijn wanneer het slecht ging. Daarin had ze gelijk. De ellende was dat het op een zeker moment alleen nog maar slecht ging, en dat ze er zelf niets aan deed om dat te veranderen. Die vervelende ex? Ze keerde er telkens naar terug. Gedoe met collega’s? Ze weigerde om met hen te praten. Lawaai bij de buren? In plaats van aan te bellen, gooide ze afval over de schutting. Op een gegeven moment stelde ik voorzichtig voor om samen hulp te zoeken, iemand met wie ze professioneel kon spreken. Zelf vond ze dat niet nodig. De woede-uitbarstingen werden erger en erger. En zo begon ik te verdwijnen. Belde ik niet altijd meer terug. Had ik het wat vaker te druk om af te spreken. Laf? Misschien. De ellende met vriendschap is dat de grenzen er vager zijn dan bij verkering. Het is volkomen normaal om een relatie die niet werkt te beëindigen zodat er voor alle partijen duidelijkheid is, maar bij een vriendschap is dat ongebruikelijker. Ik ken maar één iemand die het contact met een vriend opzegde. En dat was nadat hij had ontdekt dat die ander hem bestal. Ik keek naar mijn voormalige vriendin en ervoer spijt. Dat ik niet eerder aan de bel had getrokken, niet beter was opgekomen voor mezelf. Tegelijkertijd was er ook een soort rouw, om hoe lief ze kon zijn, hoe slim en sprankelend. Ik keek gespannen toe terwijl ze oploste in de verte, iemand op wie ik eens meteen was afgerend om haar te omhelzen en haar geur op te snuiven. Ik hoorde mijn hart bonzen. „Vrij, vrij”, zei mijn hart. Maar het had ook „blijf, blijf” kunnen zijn.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/19/blijf-blijf-a4863170</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Aug 2024 05:32:19 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
