<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Leefbaar]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Maandagmiddag maakte ik een wandelingetje met vriend L., die al tijden last heeft van een gegeneraliseerde angststoornis. Aangezien ik zelf ook niet helemaal immuun ben voor gepieker zoeken we elkaar regelmatig op om tips uit te wisselen. De voorspelbare adviezen – sporten, regelmatig leven, leuke therapeut, enge dingen niet uit de weg gaan – helpen prima, maar het kan natuurlijk altijd beter. „Laatst besefte ik dat ik mijn geest moet zien als een hond!”, zei L. „En dan eentje die op alles afrent zonder zich eerst even af te vragen of het wel een goed idee is.” „Ik ken dat soort honden”, zei ik. „Mijn tante Irma’s dwergpoedel zat op een dag achter een konijn aan en kwam vervolgens helemaal klem te zitten in een hol. We moesten hem er met een schoenlepel weer uit schrapen.” „Mijn geest is soms ook een poedel”, peinsde L. „Ik heb mezelf moeten aanleren om hem terug te fluiten als hij weer eens iets griezeligs ontdekt en er meteen op af wil racen om er zijn tanden in te zetten. Je hoeft echt niet achter iedere gedachte, emotie of gevoel van onrust aan te gaan. Het zijn af en toe ook gewoon maar oprispingen van je brein.” Hij haalde uit zijn jaszak twee Kinder Surprise-eieren en stopte me er eentje toe. „Maar mijn mooiste recente ontdekking is nog wel dat overmatig bang zijn een vorm van magisch denken is.” „Magisch denken?” ‘Dat je ervan overtuigd bent dat je de wereld kan beïnvloeden door iets te denken of te doen. Neem bijvoorbeeld afkloppen. Het helpt niets maar zelfs de meest nuchtere mensen doen het zodra het over hun gezondheid of belastingaangifte gaat.” Hij pakte zijn ei langzaam uit. „Ik was zo gewend aan chronische spanning, dat die onrust mijn natuurlijke staat van zijn werd. Wanneer ik probeerde te ontspannen, ging er meteen een interne alarmbel af, want ik was niet meer alert en dus onveilig. Dus bleef ik maar malen. Tot ik doorkreeg dat jezelf de hele tijd in spanning houden ook een vorm van magisch denken betrof. Het was een soort deal.” „Dat als je maar bang bleef, er nooit iets écht ergs zou gebeuren?” Hij keek me even onzeker aan. „Ik weet dat het gestoord klinkt”, zei hij, „maar het werkte voor mij. Tot het dat niet meer deed en ik na het afgaan van de wekker rillend in bed bleef liggen en zelfs de angst niet meer hielp, als je begrijpt wat ik bedoel. Tegenwoordig probeer ik de boel dus maar niet meer te bezweren.” „En?” Hij sloeg zijn arm om me heen. „Nooit geweten dat een bestaan zonder magie zo leefbaar was.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/07/leefbaar-a4192286</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Mar 2024 05:28:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De onverstoorbare]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen zaterdag wachtte ik op de trein en enkele minuten voor hij zou arriveren werd er omgeroepen dat hij vertraging had. De oude man naast me begon zo diep te zuchten dat ik hem bijna mijn inhalator aanbood, maar wat ik voor acuut longfalen aanzag, bleek slechts ergernis. „Rot-ov”, knarste hij. Hij keek me afwachtend aan. „Nou ja, kan gebeuren toch”, zei ik. „Er gebeurt verdorie altijd wat”, zei hij. „Nu ben ik voor niets zo vroeg opgestaan, haal ik mijn afspraak waarschijnlijk niet – waar ik trouwens al helemaal geen zin in had – en ben ik straks nog veel later thuis dan gepland.” Weer die afwachtende blik. Ik legde mijn hand op zijn schouder en zei dat ik verderging in mijn boek. Ik heb de afgelopen decennia net iets te veel jeremiades aangehoord om er nog in mee te kunnen gaan. Voor je het weet is je hele energievoorraad getorpedeerd en wil je de rest van de dag alleen nog maar onder de douche doorbrengen. Toen ik een kwartier later eindelijk instapte, zag ik hoe hij de conducteur nog even belaagde met zijn stemming. Die liet alles van zich afglijden – ik vermoed dat ze daar speciale training voor krijgen bij de NS – en we vertrokken. Toch bleef ik aan hem denken en toen ik die avond langsging bij mijn oudoom Karel vertelde ik hem over mijn humeurige medereiziger. ‘Ik had het eigenlijk best met hem te doen”, zei ik. „Maar hoe kan je dit soort mensen helpen zonder dat ze je helemaal leegtrekken?” „Niet”, antwoordde Karel. „Ze doen het zichzelf aan. Ze hóéven niet te klagen. Bovendien kan het ook anders.” „Hoe dan?” „Een jeugdvriend van me kende tegenslag op tegenslag. Hij verloor zijn hele familie in de oorlog. Zijn vrouw verliet hem na drie jaar huwelijk en liet hun zwaar gehandicapte dochter bij hem achter. En toch klaagde hij nooit. Altijd monter.” „Wauw.” „Ik heb hem nooit gevraagd waar hij die onverstoorbaarheid vandaan had. Of het een bewuste keuze was, een gave of juist een compleet gebrek aan verbeeldingskracht, waardoor hij simpelweg niet in staat was tot doemdenken.” Hij pakte zijn fotoboeken erbij en na een tijdje zoeken vond hij een foto van de desbetreffende vriend. Een man van nog geen vijftig keek olijk in de camera met een glimlach zo breed alsof hij met een kleerhanger in de mond had geslapen. „Deze nam ik in het jaar voor hij stierf”, zei Karel. „Arme jongen. Zoveel meegemaakt en toch viel hij er niemand mee lastig.” Hij streelde het kiekje. „Wat hield ik van hem”, zei hij zacht. „Wat glansde elke dag die ik met hem doorbracht. En wat was hij alleen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/05/de-onverstoorbare-a4192009</guid>
      <pubDate>Tue, 5 Mar 2024 05:28:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ze hebben geen idee]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteravond zat ik met wat kennissen in de kroeg en opeens kwam het gesprek op vreemdgaan, wat natuurlijk een razend interessant onderwerp is in dit soort polyamoreuze tijden. De meesten bleken er echter geen ervaring mee te hebben en bijna ging het toch weer over korfbal, totdat H. opbiechtte dat zijn vrouw ooit een affaire had. Het veroorzaakte destijds een behoorlijke crisis, maar uiteindelijk kwamen ze er sterker uit. „Het heeft mijn relatie eigenlijk een boost gegeven”, zei hij zacht. „Je zou het iedereen aanbevelen!”, riep het meisje naast hem. Hilariteit alom. H. zei dat hij even ging roken en ik volgde hem naar buiten. „Ze weten niet hoe vreselijk het is om te worden bedrogen”, mompelde H. terwijl hij een lucifer afstreek. Ja. Ooit ontdekte ik dat de jongen met wie ik jaren had samengewoond aan de lopende band was vreemdgegaan. Het zorgde er niet alleen voor dat het verleden veranderde (het verhaal van onze liefde stond opeens in een compleet ander licht), maar ook ikzelf. Ik werd wantrouwend, cynisch, somber. Woede werd afgewisseld door verdriet, verdriet door apathie, apathie door paniek. „Vreemdgaan is een vorm van mishandeling”, mompelde H. Ik wist even niet of ik het daar mee eens was, maar ik lag na afloop wel behoorlijk in de kreukels. Het duurde lang voordat ik weer een beetje de oude was, en het leven weer durfde te vertrouwen. ‘Dat had ik ook”, zei H, „maar ik was vooral druk mezelf van alles af te leren. Om bijvoorbeeld niet meer bang te zijn als ze iets later dan aangegeven thuiskwam, of te lang op haar mobiel zat.” Hij liet de rook door zijn neusgaten omhoog kringelen. „Ik schrik soms hoe makkelijk er wordt gedacht over vreemdgaan, met name door hen die nog nooit zijn bedrogen. Die denken dan van, nou ja, die ander is stom, jij bent okay, over tot de orde van de dag. Ze staan niet stil bij de enorme moeite die het kost om er weer bovenop te komen. Daar kan je jaren mee bezig zijn.” We keken even naar binnen en zagen dat onze tafelgenoten inmiddels aan het yahtzeeën waren geslagen. De dobbelstenen daverden over de tafel, het bier klotste in het rond, hun ogen vonkten. „Ze hebben echt geen idee hè”, zei hij kalm. „Misschien maar beter ook.” Voorzichtig legde hij zijn hand op het dunne koude raam, dat hem van de anderen scheidde.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/28/ze-hebben-geen-idee-a4191590</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 05:28:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ze hebben geen idee]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteravond zat ik met wat kennissen in de kroeg en opeens kwam het gesprek op vreemdgaan, wat natuurlijk een razend interessant onderwerp is in dit soort polyamoureuze tijden. De meesten bleken er echter geen ervaring mee te hebben en bijna ging het toch weer over korfbal, totdat H. opbiechtte dat zijn vrouw ooit een affaire had. Het veroorzaakte destijds een behoorlijke crisis, maar uiteindelijk kwamen ze er sterker uit. „Het heeft mijn relatie eigenlijk een boost gegeven”, zei hij zacht. „Je zou het iedereen aanbevelen!” riep het meisje naast hem. Hilariteit alom. H. zei dat hij even ging roken, en ik volgde hem naar buiten. „Ze weten niet hoe vreselijk het is om te worden bedrogen”, mompelde H. terwijl hij een lucifer afstreek. Ja. Ooit ontdekte ik dat de jongen met wie ik jaren had samengewoond aan de lopende band was vreemdgegaan. Het zorgde er niet alleen voor dat het verleden veranderde (het verhaal van onze liefde stond opeens in een compleet ander licht), maar ook ikzelf. Ik werd wantrouwend, cynisch, somber. Woede werd afgewisseld door verdriet, verdriet door apathie, apathie door paniek. ‘Vreemdgaan is een vorm van mishandeling”, mompelde H. Ik wist even niet of ik het daarmee eens was, maar ik lag na afloop wel behoorlijk in de kreukels. Het duurde lang voordat ik weer een beetje de oude was, en het leven weer durfde te vertrouwen. „Dat had ik ook”, zei H, „Maar ik was vooral druk mezelf van alles af te leren. Om bijvoorbeeld niet meer bang te zijn als ze iets later dan aangegeven thuiskwam, of te lang op haar mobiel zat.” Hij liet de rook door zijn neusgaten omhoog kringelen. „,Ik schrik soms hoe makkelijk er wordt gedacht over vreemdgaan, met name door hen die nog nooit zijn bedrogen. Die denken dan van, nou ja, die ander is stom, jij bent oké, over tot de orde van de dag. Ze staan niet stil bij de enorme moeite die het kost om er weer bovenop te komen. Daar kan je jaren mee bezig zijn.” We keken even naar binnen en zagen dat onze tafelgenoten inmiddels aan het yathzeeën waren geslagen. De dobbelstenen daverden over de tafel, het bier klotste in het rond, hun ogen vonkten. „Ze hebben echt geen idee hé”, zei hij kalm. „Misschien maar beter ook.” Voorzichtig legde hij zijn hand op het dunne koude raam dat hem van de anderen scheidde.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/28/ze-hebben-geen-idee-a4191552</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 05:28:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Meer tijd]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dit weekend bezocht ik een feestje dat als thema Thunderdome had (het hield een beetje het midden tussen een gekostumeerd bal en een dansmarathon). Ik was een van de jonkies, de meesten waren al een goed eind in de veertig, maar alsnog hakte iedereen me eruit. Terwijl ik puffend mijn aussie losknoopte zag ik enkele vrienden die toch echt tegen de vijftig liepen nog steeds vrolijk over de dansvloer stuiteren. Ik maakte me even zorgen over mijn conditie: ik ga weliswaar vijf keer per week naar de sportschool en ren de tieners in mijn familie er nog steeds uit (althans, degenen die vapen) maar dit was andere koek. „Hoe houden jullie het vol”, vroeg ik aan een club op de wc. „Xtc!” juichten ze in koor. Ze hadden dus alleen maar het energiepeil van een kleuter doordat ze hun toevlucht hadden genomen tot drugs. De wetenschap dat iedereen een pil op had, maakte het meteen ook een ander soort feest. Als tiener was ik zo bang voor harddrugs dat ik nooit meedeed, maar ik profiteerde op hardcore-avonden natuurlijk wel van de stemming van de gedrogeerden: opeens vond niemand me meer hyper, opeens waren zelfs de gemenen (dat wil zeggen: de populairen) aardig. Het was heerlijk, tot de ambulances kwamen. Toen ik later die nacht nog even een luchtje schepte, ontdekte ik achter een knotwilg een vrouw die niet helemaal lekker ging (je zou haast denken dat xtc toch geen multivitamine was). Haar gezicht leek in de fik te staan en bezorgd vroeg ik of ik wat voor haar kon doen. „Nee, dank je”, zei ze terwijl ze haar wangen depte, „maar ik ga behoorlijk hard. En ik had het spul nog wel laten testen.” „Waarom gebruik je die troep überhaupt”, mompelde ik. „Tijd”, zei ze. „Tijd?” „De tijd gaat zoveel trager met drugs. Vroeger leken de nachten eindeloos te duren, tegenwoordig zijn ze, als je er niets aan doet, zo voorbij.” Ze vertelde dat ze een uitputtend bestaan leidde dat vooral uit werk, kinderen en mantelzorgen bestond. Haar zoons zaten om het weekend bij hun vader en dan had ze net anderhalve dag voor zichzelf. „Met een pilletje weet ik mijn vrijheid nog een beetje uit te smeren”, zei ze. „Maar moet je dan niet gewoon iets aan je leven veranderen?” „Ik wil alleen maar meer tijd, voor alles alweer voorbij is”, hijgde ze, terwijl het zweet van haar wangen droop en er op haar borst een steeds grotere donkere vlek zichtbaar werd.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/26/meer-tijd-a4191340</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 05:28:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De goede oude tijd waarin het Songfestival nog níet om politiek draaide ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Natuurlijk, het is inmiddels traditie dat er heisa is rond het Songfestival, maar zelden brak die heisa zo vroeg los als dit jaar en niet eerder was hij zo heftig. De afgelopen weken vond er een heuse handtekeningenoorlog plaats over de deelname van Israël. Artiesten als Robyn en First Aid Kit waren tegen, Helen Mirren en Boy George waren voor (zie het internet voor meer info) en ondertussen probeerde de festivalorganisatie uit te leggen dat Eurovisie apolitiek is omdat er geen regeringen aan deelnemen maar omroepen en dat Israël dus prima kon meedoen. Dat was natuurlijk wel erg makkelijk. We zagen afgelopen mei Mia en Dion tijdens de openingsceremonie toch echt de Nederlandse vlag zwaaien in plaats van die van AVROTROS. En toen België zijn jurypunten uitdeelde was op de achtergrond het Atomium zichtbaar in plaats van de VRT-gevel. Artiest en omroep worden bij Eurovisie al vanaf het begin vereenzelvigd met het land van oorsprong waardoor een totum pro parte zo gemaakt is. Met weer allerlei andere heibel als gevolg: wie geeft punten aan wie (vriendjespolitiek!), staat die tractor waarover wordt gezongen voor een voertuig of toch voor de Wit-Russische president Loekasjenko (zoals bij de Kroatische inzending van afgelopen jaar) en ga zo maar door. Het festival is, of de organisatie het nou wel of niet wil, politiek tot op het bot. Inmiddels is bekend dat de Russisch-Israëlische zangeres Eden Golan Israël zal vertegenwoordigen. Maandagavond werd gelekt dat het mogelijke nummer waarmee ze zal deelnemen de titel October Rain draagt. Weer was er onrust, want in oktober vond immers de terreurdaad plaats die het startschot vormde voor de oorlog. Er kwam verder weinig over de inhoud naar buiten, behalve dat er zowel in het Engels als in het Hebreeuws zal worden gezongen, maar alleen al de titel was genoeg om de discussie te starten of met het nummer de aanslag zou worden gepolitiseerd. Online ging het alweer los en haastig zei de desbetreffende omroep, Keshet 12, dat het allesbehalve zeker was dat dit nummer zou worden geselecteerd. Dat lag overigens niet aan de tekst maar gewoon aan geld. De producers konden het niet eens worden over de royalty’s. En zo breekt de ene na de andere klomp en denk je terug aan de goede oude tijd waarin de wereld nog niet zo’n bende was. Je gewoon nog kon doen alsof het Songfestival niet om politiek of kapitaal draaide, maar, weet ik veel, om iets als eenheid, of verbinding of desnoods muziek. Ofzo.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/21/ofzo-a4190859</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 05:28:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Leve de regenworm!]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zondagmiddag maakte ik met mijn favoriete bioloog een stadswandeling, maar toen het opeens keihard begon te regenen smeekte ik hem om een kroeg in te gaan. „Nee, laten we buiten blijven, bij dit soort weer ontdek je dieren die je anders niet ziet”, riep hij en inderdaad, na een tijdje kwamen we bij een fietspad waarop een stuk of dertig regenwormen net bezig waren aan hun laatste ademtocht. Sommigen strekten zich nog zo ver mogelijk uit, om maar te ontkomen aan hun door fatbikes geplette achterlijf. Ik tilde het enige ongehavende exemplaar op van het asfalt. Onverwacht krachtig krulde hij zich om mijn duim. „Waarom willen wormen als het regent eigenlijk massaal de weg op?” „Dankzij de regen drogen ze niet uit en kunnen ze zich over land verplaatsen”, vertelde mijn reisgenoot. „Wat een stuk sneller gaat dan onder de grond. Zo vinden ze vlugger een nieuw leefgebied, of een partner.” Hij gniffelde. „Darwin was door hen geobsedeerd. Hij schreef zelfs een bestseller waarin hij betoogde dat regenwormen de invloedrijkste dieren van de hele planeet zijn.” „Regenwormen?” ‘Ja joh. Met al dat gegraaf houden ze de aarde luchtig en kan water makkelijker worden afgevoerd, zodat wortels niet gaan rotten. En hun uitwerpselen bevatten tal van voedingsstoffen voor bomen en gewassen. Iedereen roept wel dat bijen zo onmisbaar zijn, maar de regenworm levert een minstens even belangrijke bijdrage aan het leven op aarde.” Ik keek naar het kronkelende wezentje in mijn handpalm en besloot om hem Karel te noemen, naar mijn oudoom die ook kaal en roze en onmisbaar is. „Best griezelig dat zo’n essentieel wezen zo kwetsbaar is”, zei ik. „Een bij kan tenminste nog steken of wegvliegen, een worm heeft niets. Het lijkt me nogal lastig om jezelf zonder ledematen te moeten te verdedigen. En dan hebben ze ook nog eens geen ribbenkast die hun organen beschermt.” „Ja”, peinsde de bioloog, „ze zien er inderdaad niet uit. Maar goed, als ze een andere vorm hadden zouden ze niet half zo nuttig zijn. Juist omdat ze zo klein en wendbaar zijn houden ze de bodemstructuur in topvorm en wordt hun mest evenwichtig verdeeld. Iedereen profiteert van hun teerheid, behalve zijzelf. Misschien dat ze daarom wel tien harten kregen van de Schepper, ter compensatie ofzo. Het helpt hen verder niet wanneer ze de straat op gaan maar het is toch een leuk gebaar.” Ik stak het fietspad over en zette Karel in de berm. Die tastte met zijn kopje voorzichtig de bodem af, rekte zich vervolgens uit en verdween ten slotte onder de grond. De bioloog humde tevreden. „Wie een worm helpt, helpt de aarde.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/19/leve-de-regenworm-a4190615</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 05:28:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gezond]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen weekend had ik weer eens familiedag en vanwege de enorme omvang van mijn clan was er ditmaal een hele kampeerboerderij afgehuurd, zodat je altijd even kon verdwijnen om stoom af te blazen. Na de zoveelste discussie over de formatie was het mijn beurt om weg te sluipen. Ik verstopte me in een lege slaapkamer en was net weer een beetje opgeladen toen de deur opensloeg. „Je kunt hier ook nergens even alleen zijn”, riep mijn achterneef (14) toen hij me zag. Chagrijnig schopte hij zijn schoenen uit en plofte naast me op het matras. „Alles oké?”, vroeg ik. „Mensen zijn zo stóm”, brieste hij. Wat bleek: het meisje met wie hij verkering dacht te hebben, had die ochtend gezegd dat het niet serieus was. Overigens niet tegen hem maar tegen zijn beste vriend, maar goed, zo gaat dat nou eenmaal op die leeftijd, de belangrijkste mededelingen worden dan nog gedaan via derden zoals je vrienden, de conrector of het RIVM. „We spraken al weken na school af, en we zoenden ook”, zei hij. „Waarom wilde ze niet meer?” Hij snoof. „Ze vond dat het geen liefde kon zijn, omdat het geen pijn deed.” Wauw. Iemand die er zulke ideeën op nahield was je beter kwijt dan rijk, maar het leek me nog even te vroeg om hem daarmee te feliciteren. Ik dacht aan het meisje, hoe ze op het idee was gekomen dat de liefde een lijdensweg moest zijn. Misschien keek ze wel series of luisterde ze naar liedjes waarin giftige relaties werden voorgesteld als het summum van hartstocht. Soms zou je willen dat er bij dat soort verhalen, films en nummers een bijsluiter zat waarin jongeren werden gewaarschuwd dat het aangedikte en overgestileerde versies van het leven betroffen die je totaal niet serieus moest nemen en al helemaal niet thuis moest gaan nadoen. Ik keek naar de mokkende tiener naast me. Ik kon geen arm om hem heenslaan want dan zou ik hem tot kneus maken, dus hield ik maar mijn mond, wat sowieso toch vaak het beste cadeau is dat je als volwassene kunt geven aan een minderjarige. Hij pulkte wat veren uit een kussen. „Dit was trouwens geen liefde”, zei hij. „Wat was het dan wel?” „Gewoon, een beetje drama.” Blij verrast keek ik opzij. „Waarom loop je zo te grijnzen”, vroeg hij achterdochtig. „Omdat je geen idee hebt van hoe gezond je eigenlijk bent.” Hij haalde zijn schouders op, ging door met plukken. Langzamerhand ontspande zijn voorhoofd, begonnen zijn mondhoeken aan een kleine klim opwaarts.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/14/gezond-a4190166</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 05:28:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De beste remedie  tegen agressie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Laatst werd ik weer eens ingevlogen als invaldocent en toen ik bijna bij het lokaal was, bleek er op de gang een opstootje te zijn ontstaan. Twee meisjes van veertien mepten op elkaar in, de acrylnagels vlogen in het rond, de rest van de klas keek verbijsterd toe. Terwijl ik twijfelde over wat ik moest doen (als gastdocent ben je toch een soort hulpsinterklaas) kwam gelukkig een aardrijkskundelerares tussenbeide om de meiden uit elkaar te halen. In de grote pauze zocht ik haar op in de lerarenkamer. „Geweldig dat je zo snel ingreep”, zei ik. „Ach”, glimlachte ze, „het komt wel vaker voor. Ze moesten vooral wat frustratie kwijt. Jonge vrouwen hebben daarvoor nog steeds veel te weinig uitlaatkleppen.” „Klopt”, zei de economiedocent naast haar. „Mijn dochters reageerden hun puberteit vooral op elkaar af. Mijn vrouw en ik werden er wanhopig van. Het hield pas op toen we hen op de juiste sport deden.” „Judo? Krav Maga?” „Volleybal!” Die zagen we even niet aankomen. „Ja joh”, vervolgde hij. „Volleybal is perfect voor boze jongeren! Het is geen contactsport, dus geen tackles of andere vormen van vuil spel. De vijand, ik bedoel de tegenspeler, staat veilig achter een net. Je mag met blote handen erop los slaan en al rammende maak je ook nog eens vrienden voor het leven!” Tot dusver had ik volleybal nooit gezien als de ultieme afvoerput voor agressie, maar nadat hij zijn mobiel erbij had gepakt om me de laatste wereldkampioenschappen te laten zien, kon ik niet anders dan hem gelijk geven. Het bleek een snoeiharde sport. Je moest er niet alleen de snelheid van een jachtluipaard en de oog-handcoördinatie van een bidsprinkhaan voor hebben, je moest ook gewoon keihard kunnen slaan. Die arme volleybal kreeg er zo van langs dat hij langzamerhand steeds meer op een op drift geraakte boksbal begon te lijken. Even zag ik mezelf ook in het veld staan, turend naar een bal die in een gezicht van wit verweerd leer veranderde terwijl hij op je afkwam en die je vervolgens oplawaai na oplawaai mocht geven. „Ik snap wel dat dit je dochters hielp”, zei ik tegen hem. „Je brengt de razernij die elke tiener in zich heeft terug tot een spel, ze werken aan hun conditie en leren ook nog eens opdringerige types van zich af te meppen”, humde hij. „Wat wil een vader nog meer?”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/13/de-beste-remedie-tegen-agressie-a4189881</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 05:28:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom er stoplichten zijn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs verhuisde een jeugdvriendin van het platteland naar de stad. „Leuk hè”, zei ze toen ze me het nieuws vertelde. „Dan zien we elkaar eindelijk weer eens!” Bijkomend voordeel was dat ik dan ook af en toe op haar dochter (7) kon passen. Gistermiddag was het zover. „Ze is een woonerf gewend”, zei mijn vriendin terwijl ze de minderjarige afleverde. „Je moet echt opletten als je met haar over straat gaat, gisteren lag ze al bijna onder een Canta.” Ik zei dat ik mijn best zou doen om haar kind niet te laten verongelukken, iets wat de eerste paar uur prima ging omdat het meisje alleen maar wilde dat ik haar voorlas, maar op een zeker moment raakte ze toch wat murw. „Zullen we anders een stukje lopen?” vroeg ik ten slotte. Ze stoof naar haar jas. Eenmaal buiten kreeg ik de bibbers. Taxi’s, fatbikes en scooters raasden over het asfalt. Ik beloofde haar een mini-mars als ze de hele wandeling mijn hand bleef vasthouden en alles ging goed, tot we bij het kruispunt waren aanbeland. Het stoplicht stond op rood. Ze drukte op het knopje. Aan de overkant kwam een jonge man aangelopen. In plaats van op het knopje te drukken, stak hij gewoon over. De zevenjarige was geschokt. „Hij loopt gewoon door rood”, fluisterde ze tegen me, alsof wij de enige getuigen waren van deze misdaad. „Dat mag toch niet?” Ik keek de jongen boos aan. Hij negeerde mijn blik en sloeg af. „Misschien”, begon ze, „kunnen wij dan ook wel oversteken? Als we gewoon heel goed opletten?” „Nee”, zei ik. Ze drukte nogmaals op het knopje, begon te trekken aan mijn arm. „Luister”, zei ik. „Het is heel belangrijk om te wachten voor rood. Die jongen hoefde dat niet, omdat hij lang is. Auto’s zien hem in de verte al aankomen. Jij bent nog veel te klein, niemand die jou op tijd opmerkt.” Ze kauwde even op deze informatie, leek nog niet helemaal overtuigd. „Daarom zie je langs de snelweg ook allemaal van die dode egeltjes”, voegde ik eraan toe. „Niemand wil een egeltje onder de wielen, maar omdat ze zo pietepeuterig zijn worden ze alsnog overreden.” „Ah”, zei ze, „een stoplicht is er dus voor de kléíntjes, zodat auto’s hen niet per ongeluk doodrijden?” Ik knikte zo gewichtig als ik maar kon. „Bestaan er eigenlijk wel stoplichten voor egeltjes?” vroeg ze toen we eindelijk mochten oversteken. „Jazeker”, zei ik. „Maar egeltjes hebben nogal slechte ogen, ze merken ze lang niet altijd op.” „Toch fijn dat ze er zijn”, zei ze, en stapte vrolijk verder door onze grote en veilige wereld.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/07/waarom-er-stoplichten-zijn-a4189439</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Feb 2024 05:28:45 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
