<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ellen-deckwitz/</link>
    <description><![CDATA[Ellen Deckwitz]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[In Nederland geldt het recht van de sterkste]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs haalde ik mijn broer op van zijn werk om bij mij thuis samen wat gyoza te gaan vouwen. Terwijl ik mijn voordeur van het slot haalde riep ik „Joehoe, ik ben er weer!” „Hé leuk”, zei mijn broer. „Is R. er ook?” „Nee, die staat vanavond in het park een boksbal in elkaar te slaan. Hoezo?” „Tegen wie zeg je dan dat je er weer bent?” „Tegen de cavia’s?” Mijn broer ging er verder maar niet op in. De waarheid is dat ik mijn thuiskomst altijd luidkeels verkondig omdat ik bang ben. Vanwege de mogelijkheid dat er iemand achter me staat die mij, zodra ik de voordeur open, naar binnen zal duwen om me God weet wat aan te doen. „Oh”, zuchtten enkele vriendinnen toen ik hierover begon. „Wij roepen ook uit volle borst hallo wanneer we thuiskomen in een leeg huis. Je weet maar nooit.” Je weet maar nooit. Als kind was ik bang in het donker, voor monsters die hun kans zouden grijpen zodra het licht uitging. Eenmaal volwassen ben ik nog steeds bang in het donker, maar ditmaal voor mensen. Niet alleen vrouwen hebben er last van, ontdekte ik na een kleine rondvraag in mijn omgeving, ook ouderen, chronisch zieken, eigenlijk iedereen die maar een beetje afwijkt van de norm en geen ster in zelfverdediging of vechtsport is. In de schemering haasten zij zich naar plaatsen of groepen waar ze kunnen schuilen. Zelfs in een zogenaamd veilig land als het onze geldt ’s nachts op veel plekken slechts het recht van de sterkste. Natuurlijk zou je willen dat het niet zo was, maar in de praktijk heb je soms geen andere keuze dan bij het openen van je voordeur in gesprek te gaan met de leegte en je op die manier groter te maken dan je in werkelijkheid bent. Je schept een denkbeeldige vriend tegen een (hopelijk) denkbeeldige vijand, waardoor je in het beste geval gesandwicht wordt tussen diverse ficties, maar goed, wat kan je anders in een tijd waarin agressie in de publieke ruimte toeneemt en er ondertussen steeds grotere tekorten zijn bij zowel toezicht als handhaving. Dus groet je bij thuiskomst het duister. Galmen je woorden door de gang en hoop je dat de echo van je stem de illusie wekt dat er nog anderen zijn. Herhaal je dat je er weer bent, tegen iemand die er niet is. Omdat er niemand is.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/22/in-nederland-geldt-het-recht-van-de-sterkste-a4196784</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2024 05:28:48 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Taylor Swift  is een gevaar]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze vrijdag komt het nieuwe album van Taylor Swift uit en de fans in mijn omgeving kunnen inmiddels niet meer slapen van ongeduld. Ze zijn razend nieuwsgierig naar de muzikale wegen die hun heldin dit keer zal inslaan, hoe de samenwerkingen met Post Malone en Florence Welch gaan uitpakken, maar vooral wat ze nog meer over Swift te weten kunnen komen. De zangeres staat er immers om bekend dat ze haar werk volstopt met zogenaamde easter eggs: kleine verborgen boodschappen met daarin verwijzingen naar zowel haar leven als kunst. Twee maanden geleden werd bekend dat de zangeres verre familie is van Emily Dickinson (1830-1886), en meteen doken de fans in het oeuvre van de beroemde Amerikaanse dichteres. Inmiddels is er een hele stroom aan booktoks, blogs en YouTube-filmpjes verschenen waarin Swifties de verzen van Dickinson tot op de komma analyseren en in verband brengen met hun idool en het naderende album (dat ook nog eens The Tortured Poets Department heet). Dickinsons gedicht ‘419’ kreeg hierbij speciale aandacht, aangezien de nieuwe plaat op 4/19 – negentien april – verschijnt, wat volgens de die-hards geen toeval kan zijn. De openingsregel luidt: ‘We grow accustomed to the dark’ en beschrijft hoe veerkrachtig de mens is in donkere tijden. Dat je gewoon je ogen even aan de duisternis moet laten wennen om je weg weer te vervolgen. Nu kan je denken van ja, leuk, al die fans en hun plotse interesse in negentiende-eeuwse poëzie, maar er is hier meer aan de hand. Die constante jacht op easter eggs zorgt ervoor dat Swifties elkaar aansporen tot grondiger lezen waardoor ze leren omgaan met metaforiek, meerlagigheid en intertekstualiteit. Het maakt van die grote groep bewonderaars (alleen al op Instagram heeft Swift 283 miljoen volgers) enorm scherpe lezers. Wanneer een van mijn leerlingen uitzonderlijk goed blijkt te zijn in interpreteren, komt in een gesprekje achteraf bijna altijd wel naar voren dat hij of zij een Swiftie is. Het grootste cadeau dat Taylor Swift aan haar fans geeft is wat mij betreft niet eens haar muziek (hoewel dat al een aardig geschenk is), maar een kritische leeshouding plus een gevoeligheid voor ambiguïteit. En dat zijn weer geweldige eigenschappen om je staande te houden in een wereld waarvan de leiders steeds meer hun toevlucht zoeken in onwaarheden en desinformatie. Voor hen is iemand als Taylor Swift een gevaar, want zowel direct als indirect zet ze mensen aan tot beter kijken, waardoor leugens doorzichtig worden en bijbedoelingen bloot komen te liggen. Om het maar met Dickinsons gedicht ‘419’ te zeggen: Swift helpt haar fans om de ogen te laten wennen aan het donker. Zodat ze er niet meer bang voor zijn, weer op zoek gaan naar het licht.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/18/taylor-swift-is-een-gevaar-a4196381</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2024 05:28:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Constructief pessimisme]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen zondag keek ik met mijn familie naar de Amstel Gold Race, waar renster Lorena Wiebes vlak voor de finish haar handen al in de lucht gooide omdat ze geloofde dat ze de winst op zak had. Uiteindelijk werd ze toch nog ingehaald door Marianne Vos. Kreten van verbazing, ongeloof en medelijden vulden de woonkamer, maar er ontstond ook meteen een discussie: of Wiebes nu had verloren omdat ze niet hard genoeg kon fietsen of omdat ze dácht dat ze had gewonnen. Ik ging maar even theezetten, want ik wist al waar ze op zouden uitkomen: dat je nooit moet denken dat het goed gaat, omdat dan je aandacht verslapt en de boel alsnog in het honderd loopt. Sinds de laatste wereldoorlog doet bij ons thuis iedereen aan constructief pessimisme: van het ergste uitgaan en daarop anticiperen. We hamsteren ons suf voor het geval van een hongersnood, sluiten tuinverzekeringen af mocht er ooit een barbecue uit de hand lopen en investeren in duurzame projecten omdat, nou ja, geen idee eigenlijk. Ondertussen blijven we roepen dat de wereld naar de getver gaat zodat we tenminste op die getver zijn voorbereid. Terwijl de waterkoker rammelde, checkte ik de laatste berichten over het conflict in het Midden-Oosten. Ik googelde wat de gemiddelde snelheid is van een kruisraket. Mijn oom kwam de keuken in. „Is er nog nieuws?” „Nog geen escalatie”, zei ik. „Maar ja, ‘escalatie’ is de laatste tijd nogal aan inflatie onderhevig geraakt.” ‘Dat weet je niet”, neuriede hij. „Het woord escalatie wordt soms ook preventief ingezet hè, zodat al die diplomaten en regeringseikels weten dat het ernst is, waardoor de escalatie weer afneemt.” „Dus het woord escalatie voorkomt escalatie?” „In ieder geval vérdere escalatie”, grinnikte hij. „Wie weet”, zei ik en tuurde weer naar mijn mobiel, terwijl ik dacht aan constructief pessimisme en dat je daar vrij weinig aan hebt wanneer kernmachten stennis schoppen. Als burger kan je niets anders doen dan afwachten en maar hopen dat landen die al tijden op ramkoers liggen opeens gas terug zullen nemen. „Zal het goed aflopen?”, vroeg ik ten slotte aan mijn oom. Daar moest hij over nadenken. „Wel,” zei hij na een tijdje, „het is een beetje als met die wielrenster. Je moet als internationale gemeenschap niet te vroeg juichen, want dan vermindert je waakzaamheid.” Hij keek naar buiten waar de zon alweer achter de daken verdween. „Eigenlijk”, mompelde hij, „moet je nooit juichen. Gewoon, voor de zekerheid.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/16/constructief-pessimisme-a4196122</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2024 05:28:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hun probleem]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vlak voor we het lokaal betraden, had de docent nog gezegd dat het een lastige klas was, maar omdat hij daarna de vraag kreeg of de cijfers er al waren, kon hij me helaas niet meer vertellen waar die lastigheid hem dan in zat. Ik liet mijn blik over de tieners gaan. Ze deden hun jas uit, namen rustig plaats en borgen zowel hun telefoon als Airpods netjes op. Toen ze hoorden dat ze zelf teksten moesten gaan schrijven en voordragen, volgde er geen enkel protest en even dacht ik dat de leraar gewoon een grapje had gemaakt, dat dit helemaal geen moeilijke groep was. Pas na de eerste opdracht ontstonden de problemen. Achterin zaten drie meiden die telkens als een ander iets moest voorlezen, begonnen te smiespelen en giechelen. Ze deden het zo zachtjes dat je er eigenlijk weinig van kon zeggen, maar het bracht de voorlezers zo van hun stuk dat ik de drie bakvissen er uiteindelijk toch maar op aansprak. Ze zeiden sorry, beloofden beterschap. Vijf minuten later begon het geroezemoes opnieuw. De rest van de klas werd steeds nerveuzer, vooral toen de meisjes het laatste woord van de voordrager op fluistertoon begonnen te herhalen. Na nóg een waarschuwing stuurde ik ze weg. De sfeer verbeterde meteen: opeens was er ruimte voor discussie en grapjes, je zag de verlegenen helemaal opleven. Zo kon het dus ook. Na afloop voegden de drie onruststokers zich weer bij ons. De mentor sloot de deur en sloeg zijn armen over elkaar. „Begrijpen jullie waarom jullie eruit zijn gestuurd?”, vroeg hij. Ze begrepen het. „Iemand uitlachen en nadoen is echt niet leuk”, vervolgde hij. „Jullie snappen toch wel dat je hiermee anderen onzeker maakt?” „Maar dat is dan toch ook een beetje hún probleem?”, zei de voorste. De rest knikte instemmend. Mijn collega liet dat antwoord even op zich inwerken en zei vervolgens dat ze zich mochten melden bij de conrector. „Eens in de zoveel tijd zit er weer zo’n club tussen”, foeterde hij nadat de meisjes weg waren gestampt. „Ik kan me er zo boos om maken. Iets wat een van de mooiste periodes uit je leven kan zijn, wordt door dit soort types helemaal verpest. Ik weet geeneens wat ik erger vind: hun complete gebrek aan empathie of het ontkennen van de eigen verantwoordelijkheid.” „Ik hoop dat hun ouders hen nog een beetje weten bij te sturen”, mompelde ik. „Van wie denk je dat ze het hebben”, bitste hij, en sloot de ruimte af.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/11/hun-probleem-a4195687</guid>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 05:28:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kleine beschutte hoek]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteren belde een goede vriendin met de vraag of ik langs kon komen voor de verjaardag van haar moeder. Ik had die moeder nog nooit ontmoet, sterker nog, ik dacht dat ze elkaar al jaren niet meer spraken maar goed, als ze wilde dat ik mee kwam kon dat. „Nee, nee, ik ga haar niet zien, ben je gek”, zei mijn vriendin. „Ik wilde gewoon even haar verjaardag vieren.” Dat kon blijkbaar zonder de jarige zelf. Toen ik binnenkwam stonden er twee kwarktaartjes op tafel, elk met een kaarsje erin. Mijn vriendin ontkurkte een fles bubbelsap, deed een wens en blies de kaarsjes uit. Terwijl ze het gebak naar binnen werkte, vroeg ik haar of alles goed was. „Jazeker”, zei ze. „En hoe gaat het tussen jou en je moeder?” „Prima, zolang we elkaar niet te veel spreken.” Ze zag me kijken. „Mijn moeder is niet de makkelijkste”, zuchtte ze. „Nooit geweest. Bemoeizuchtiger dan China en altijd geneigd tot emotionele chantage als de dingen niet gaan zoals ze wil. Ik heb geen makkelijke jeugd gehad. Maar ze had ook haar lichte en lieve momenten.” „Dat is fijn.” „Nou”, zei ze terwijl ze haar mond afveegde, „juist met het bestaan van die zachte kant heb ik lang geworsteld. Het was makkelijker geweest als ze compleet kwaadaardig was, want dan kon je de deur meteen dichtgooien, alle contact verbreken, klaar.” Ze schonk me nog wat bubbelsap in. „Maar ze was ergens ook wel weer geweldig. Ze nam het altijd voor me op als ik problemen had op school, we waren als tafeltennisteam onverslaanbaar en aan onze vakanties samen bewaar ik vooral goede herinneringen. Ik was daar vroeger weleens boos om. Waarom kon ze niet de hele tijd zo leuk zijn? Ik wist dat ze het in zich had en snapte niet dat ze de overige 90 procent van de tijd zo moeilijk deed. Het duurde lang voor ik haar kon accepteren voor wat ze was. Nog steeds kan ik haar slechts een paar uur zien voor mijn schouders vast komen te zitten, maar het hebben van contact doet me goed. Zolang het gedoseerd is, gaat het best.” „Is er een kans dat je ooit weer samen haar verjaardag viert?” Daar moest ze even over nadenken. „Nee. Ik doe dit ook niet voor haar, maar voor mij.” En, ten slotte: „Ik heb eindelijk een kleine, beschutte hoek gevonden waar ik van haar kan houden zonder dat het tegen me kan worden gebruikt.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/03/kleine-beschutte-hoek-a4194997</guid>
      <pubDate>Wed, 3 Apr 2024 05:28:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het paasvuur]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Om de tienergelederen wat cultureel besef bij te brengen nam ik op eerste paasdag enkele neefjes en nichtjes mee naar het lokale paasvuur. Eerdere pogingen om hen te interesseren in de geschiedenis van Twente waren geen succes: de pinksterbruidjes vonden ze seksistisch, het klootschieten saai en wat ze over het midwinterhoornblazen zeiden kan ik hier niet herhalen. Eigenlijk had alleen het carbidschieten op wat belangstelling mogen rekenen, maar goed, dat maakte lawaai en er was altijd de kans dat er iemand werd geraakt dus ja, dan had je ze wel. Na er een filmpje van te hebben gemaakt verloren ze echter hun belangstelling. Alsof iets niet meer interessant is zodra het is vastgelegd. Toen we bij het paasvuur arriveerden, bleken we te vroeg. Ik zag mijn pubers om zich heen kijken, gegeneerd dat er hoofdzakelijk jonge gezinnen en boomers (d.w.z. mensen van boven de dertig) waren. Na hen een half uurtje te hebben vermaakt met gênante verhalen over hun ouders kwamen eindelijk de fakkels en kon het feest beginnen. En het werkte. Ze konden hun ogen niet van de vuurzee afhouden. „Oké”, zei eentje, „dit is best vet.” Hij bleef gefascineerd kijken, zelfs na er enkele foto’s van te hebben genomen. Ook ik staarde gebiologeerd. Amper honderdvijftig jaar geleden had iedereen in zijn huis nog vuur, dacht ik. Om op te koken, om zich aan te warmen en zich mee te beschermen tegen de gedachten die ontstaan in het donker. Honderdduizenden jaren lang was het een metgezel in de nacht. Namen onze voorgangers voor de vlammen allerlei besluiten waaraan wij ons leven weer danken. Ik vroeg aan achternicht E. (16) of ze wist wat we hiermee vierden. „De wederopstanding van Jezus”, zei ze zonder haar blik af te wenden, „maar dat hele idee van de vuurstapel hebben ze gejat van de Germanen, dus eigenlijk is dit een vorm van culturele toe-eigening.” Ze worden ook steeds bijdehanter tegenwoordig. „Is toch gewoon mooi, fikkie stoken”, zei haar broer van dertien. Uiteindelijk waren we de laatsten die het terrein zouden verlaten. Gehypnotiseerd bleven we kijken naar die bron van hitte en licht terwijl de hemel doofde. Mensen namen hun kinderen op de arm, honden gingen liggen met hun kop op hun voorpoten. Van een afstandje moet het er wel uit hebben gezien alsof we daar met zijn allen iets ouds aanbaden. Een groep aapachtigen rond een smeulende meteoriet, neergestort uit een tijd en ruimte groter dan de hunne.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/02/het-paasvuur-a4194763</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Apr 2024 05:28:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Alles raakt alles]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteren fietste ik met mijn neef Bram naar het bos maar halverwege moesten we even stoppen omdat het me niet lukte om hem bij te houden. „Poeh”, hijgde ik, „en dat terwijl ik om de dag naar de sportschool ga!” „Sorry”, zei Bram, „ ik ken mijn eigen snelheid niet.” Als we vroeger naar school reden, hoefde hij maar een fietser voor ons te zien en bam, daar ging hij al, als een windhond achter zo’n kunsthaas aan, alles om de voorligger in te halen. Daarna was hij zo op dreef dat hij ook de volgende voorligger moest passeren, met als gevolg dat ik jarenlang goeddeels in mijn eentje naar school fietste en Bram tegen het eindexamenjaar de longfunctie van Joop Zoetemelk had. We vervolgden onze weg. Hij deed echt zijn best om zich aan te passen maar na een kilometer of twee stonden we weer langs de kant omdat ik – weer – op adem moest komen. „Ik snap niet waarom je zo snel moet”, pufte ik. „Het is geen wedstrijd!” Bram staarde even peinzend naar het pad. „Ik vrees”, zei hij ten slotte, „dat het komt door elektrische fietsen.” „Jij hebt toch helemaal niet zo’n ding?” „Nee”, zuchtte hij, „maar de wegen zijn er tegenwoordig mee bezaaid, en je weet hoe ik ben. Ik kan geen fiets, elektrisch of niet, voor me dulden. Waardoor ik tegenwoordig dus nog harder ga.” We spraken af dat hij in zijn eigen tempo naar het bos zou rijden, waar ik hem over een half uurtje zou treffen om een stukje te wandelen (te voet heeft hij die inhaaldrift gelukkig niet). Hij glimlachte en stoof weg, zo snel, dat hij door de horizon leek te worden opgeslurpt. Kalm kachelde ik over het asfalt. Wat ik hem niet had verteld, was dat ik door de opkomst van de e- en fatbike juist trager ben gaan fietsen, bang als ik ben voor al die opgevoerde exemplaren in het verkeer. Zonder dat mijn neef en ik er zelf een bezaten, had de elektrische tweewieler alsnog een behoorlijke invloed op ons. Zijn conditie was erdoor verbeterd en ik belandde door mijn slakkengang niet in het ziekenhuis waardoor je niet anders kon dan concluderen dat de e-fiets onze gezondheid enorm goed had gedaan. Tevreden trapte ik door de lente, met in mijn hoofd die mooie zin van Jeroen Brouwers, dat niets bestaat, dat niet iets anders aanraakt.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/28/alles-raakt-alles-a4194442</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 05:28:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De vistoerist]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zaterdag arriveerde ik rond middernacht op Amsterdam Centraal en toen ik naar de pont slofte, schoot er opeens iets langs mijn voeten. Een wat oudere meneer riep „my hat!” en ik stoof erachteraan, zigzagde tussen de pontverlaters, alles om te voorkomen dat het ding in de golven belandde alwaar het onvindbaarder zou zijn dan Desi Bouterse. Op de valreep wist ik het hoedje te vangen en als een trotse labrador bracht ik het hoofddeksel terug bij zijn eigenaar. „Thank you”, zei de oudere meneer. Hij vertelde dat hij nachtvisser was en wees naar de kaderand waarop twee majestueuze hengels balanceerden. „En waar vist u naar?”, vroeg ik. „Snoekbaars”, zei de man, „Ik ben er speciaal een weekendje voor naar Nederland gekomen.” Enthousiast vertelde hij dat Amsterdam de allerbeste plek ter wereld is om snoekbaars te vangen, en terwijl ik nadacht over de carbon footprint van een vis vertelde hij verder, hoeveel er wel niet in het IJ zaten, wat de beste plekken waren om neer te strijken en wat de langste was die hij ooit te pakken had gekregen. „Waarom bent u juist zo dol op snoekbaars?”, vroeg ik na een tijdje. „Ach,” zei hij, en zijn ogen werden een beetje vochtig, „het is zo’n heerlijk beest. Een chagrijn van jewelste, met lichtgevoelige ogen als een kat en haast even ongrijpbaar. Je moet echt vechten om hem binnen te halen.” Enkele andere vistoeristen kwamen erbij staan en vertelden vriendelijk over hun passie. Ze gaven geduldig antwoord op al mijn domme vragen en ik kon alleen maar denken dat ik meer van dit soort toeristen wilde, ze waren zoveel leuker dan die Britse of Spaanse jongeren die alleen maar naar Amsterdam kwamen om in de gracht te kotsen. „Vissen maakt nederig”, zei een man die uit Glasgow kwam. „Je moet je hoofd erbij houden, het goede aas hebben, de perfecte lijndikte, een geschikte reel. Per soort heb je weer ander materiaal nodig, je kan je nergens makkelijk vanaf maken. Ik zit zelf in de pr en daar kan je jezelf altijd wel weer onder de dingen uit lullen, maar dat is onmogelijk in de hengelsport. Je móét weten waar je mee bezig bent, anders bereik je niks.” „Ik begon met vissen na een burn-out”, vertelde de man van het hoedje, „en ontdekte gaandeweg dat het eigenlijk naar jezelf kijken is. Hoe langer ik naar de dobber staar, hoe helderder ik voor me zie wie ik ben, wie ik wil zijn, wat ik nou echt van de dingen vind.” Met zijn oude, pezige vingers maakte hij weer wat dood aas vast aan de haak. „Je werpt niet alleen een lijn uit naar het water.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/26/de-vistoerist-a4194180</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 05:28:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gelukkig is de Boekenweek bijna klaar]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De 89ste Boekenweek is op het moment van schrijven bijna ten einde en gelukkig maar, want inmiddels vallen de literatoren bij bosjes neer. „Zo druk”, klaagde een bevriend auteur gistermiddag. „En dan is het ook nog eens heerlijk weer. Ik wil helemaal niet voordragen, ik wil gewoon in het zonnetje zitten!” Ik zei maar even niet dat dichters een moord zouden doen voor heerlijk weer tijdens hún week, die altijd plaatsvindt in de winter waardoor je óf verkleumd óf doorweekt bij je gig aankomt (alwaar het publiek uit drie mensen en een bloedverwant bestaat). Er is eigenlijk maar één schrijver die ik echt zie opbloeien tijdens zo’n literaire feestweek: Adriaan van Dis. Onverwoestbaar galoppeert hij van bibliotheek naar theater en van school naar leesclub. Opeens kan hij weer lopen zonder stok, opeens is zijn natuurlijke haarkleur weer terug. „Heerlijk, al die optredens”, glunderde hij toen we afgelopen vrijdag indronken. „Meen je dat?” „Ja joh! Eindelijk aandachtige toehoorders! Ik denk weleens dat ik schrijver ben geworden omdat er thuis niemand naar me luisterde. Ik móést er wel een show van maken, mijn verhalen aandikken en er hele toneelstukken van maken, omdat ze me anders niet zouden opmerken. Als je dat van kindsbeen af aan doet, nou, dan word je op een gegeven moment wel romancier. ‘Is dat niet tragisch?” „Ben je gek, het werkt toch?” Dat zeker. Ik zie het ook bij enkele schrijvers van wie ik weet dat ze vroeger werden gepest. Hun werken zijn vuurwerkexplosies van stijl, lef en fantasie. Als ze aan het woord zijn lijkt het alsof je naar een conference luistert, en toch kan ik me niet aan de indruk onttrekken dat hun meestervertellerschap ontstond vanwege een periode waarin alles wat ze zeiden tegen hen kon worden gebruikt, of waarin ze botweg werden genegeerd. Vrijdagavond begaf ik me met een van hen richting het zaalprogramma van het Boekenbal. „Ben ik niet overdressed”, vroeg ze terwijl ze haar hoepelrok herschikte. Ik verzekerde haar van niet, maar ze bleef rusteloos om zich heen kijken. Over alles was nagedacht: haar kleding, haar houding, de vragen die ze stelde, alles om anderen maar niet op het idee te brengen om haar te zien als een zwakke schakel. Samen liepen we naar binnen. Iedereen glimlachte en was vriendelijk, alsof we geen deel uitmaakten van de gevaarlijkste diersoort op aarde. Conversaties flitsten als steekwapens, woorden buitelden over het schavot van de theaterzaal.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/21/gelukkig-is-de-boekenweek-bijna-klaar-a4193686</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 05:28:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Valcursus]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een tijdje terug was mijn moeder jarig en toen ik haar vroeg wat ze van mijn vader (87) had gekregen, antwoordde ze dat hij eindelijk op cursus ging. „Wat voor cursus”, mompelde ik, want hoewel mijn verwekker vindt dat hij volmaakt is, zijn er nog wel wat verbeterpunten, zeker op het vlak van humor en articulatie. „Hij gaat op valpreventie!”, juichte mijn moeder en ik juichte meteen mee want de afgelopen jaren hebben we hem regelmatig moeten oprapen. Sinds zijn tachtigste heeft hij minder gevoel in zijn benen, waardoor hij om de haverklap omkukelt. Ooit dachten we dat hij aan zijn einde zou komen door kanker (inmiddels stabiel) of zijn aneurysma (inmiddels stabiel), maar de laatste tijd werden we steeds banger voor de zwaartekracht. Van de zomer vonden we hem meermaals in de tuin, spartelend naast de knotwilg, een onhandige kever in het ochtendlicht. Na een paar foto’s te hebben genomen hielpen we hem overeind, zo zijn we dan ook wel weer, maar op een gegeven moment word je daar ook wel een beetje moe van. Gelukkig was er nu die cursus. „Het zal gewoon heel veel onrust schelen”, straalde mijn moeder. Haar conditie was er sinds mijn vaders aftakeling flink op vooruitgegaan. Ze was veel meer in de benen omdat ze taakjes van hem overnam en het dagelijkse optillen van haar wederhelft bleek een soort fitness. Ze was slanker, haar schouders en benen gestroomlijnd en op haar wangen gloeide de fanatieke blos die je doorgaans alleen bij mensen met münchhausen-by-proxy ziet. Zelf was mijn vader om andere redenen blij met zijn cursus. „Jaarlijks kosten al die vallende bejaarden de samenleving miljarden” zei hij. „Nou, dan draag ik graag mijn steentje bij. Misschien verlagen ze dan ooit nog wel de belastingen.” Gistermiddag ging ik even langs en vertelde hij honderduit over zijn eerste les: hoe hij moest lopen op matten met speciale sensors zodat hij zijn wandelgang kon verbeteren en hoe een judoka (‘een échte!’) hem tips had gegeven om zijn evenwicht te bewaren. „Kijk”, zei hij, terwijl hij voorzichtig van zijn stoel opstond. „Je moet dus gewoon eerst je balans vinden als je overeind komt en dán pas gaan lopen!” Fier schreed hij door de achtertuin, de handen netjes voor zijn borst gevouwen zodat hij bij een onverhoedse slippartij de val meteen kon breken. „Zie mij ziekenhuisbedden vrijhouden voor mensen die ze écht nodig hebben”, humde hij trots. „Zie mij de overheid geld besparen. Ik weet eindelijk hoe ik onderuit moet gaan zonder dat iemand er nog last van heeft!” Daar liep hij langs de krokusbedden, met elke stap de wereld reddend.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/19/valcursus-a4193417</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 05:28:52 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
