<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Eva Hoeke]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/eva-hoeke</link>
    <description><![CDATA[Eva Hoeke]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Na vier dagen Valencia staat de vriendschap nog overeind, daar is Eva dankbaar voor]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We hadden bijna 4.000 piek in kas. Elke maand braaf 20 euro storten, alle vijf en dat drie jaar lang – ja, dan schiet het op. De gewoonte van ons cluppie middelbareschoolvriendinnen om elk jaar een weekend weg te plannen werd drie jaar geleden vermorzeld toen de nummer zes, Carlijn, na negen maanden ziek te zijn geweest toch nog doodging, alle behandelingen, rituelen en onrecht ten spijt, en toen we van de eerste schok bekomen waren, deed corona de rest. Daar weer achteraan, onuitgesproken maar onmiskenbaar aanwezig: hoe nu überhaupt verder zonder haar, de grote verbinder, de stille kracht? Carlijn had de kwaliteit ieders onhebbelijkheden heus wel te zien, maar weinig behoefte ze te veroordelen – de afgelopen drie jaar hadden we moeten constateren zelf nog niet zover te zijn op de levensladder.</p>
<p>Maar nu was er geld, véél geld, en als Carlijn ons iets had geleerd was het wel dat je er maar beter het beste van kon maken, zolang het duurde. Waarom dan niet, na Groningen, Deventer en Nijmegen, een keer naar het buitenland?</p>
<p>Het werd Valencia.</p>
<p>Niet te ver, toch echt weg, mijn eerste keer Spanje bovendien.</p>
<p>En zo kwam het dat we op een donderdagmiddag kriskras over Schiphol liepen, vijf veertigers in makkelijke pakken die van koffiehoek naar make-up-corner trokken, elkaar ondertussen bespottend om koffers en kledingkeuzes en opgewonden tetterend over de zeeën van tijd die voor ons lagen, we gingen dit en we gingen dat, eindelijk weer eens doorlezen, in ieder geval even níét zorgen en werken, even later was ik de eerste die met een boek op schoot in het vliegtuig in slaap viel.</p>
<p>Valencia bleek een vriendelijke, overzichtelijke stad, enigszins te veroveren in korte tijd, fietsend door parken en straten in steeds nauwere cirkels, de zon op je huid, langs muurschilderingen en boetieks met matzilveren ringen en kanten omslagdoeken en dan ’s avonds, al die mensen, drinkend en etend en rokend en discussiërend aan lange tafels op straat... Ik ben geen uitbundige lacher, het geluidloze werk is meer mijn gebied, maar dan moeten ze me niet pas om 10 uur ’s avonds aan tafel laten gaan en eerst drie glazen Agua de Valencia geven.</p>
<p>Naarmate de dagen vorderden zag ik de donkere schaduwen rond de ogen verdwijnen, lijnen verzachten. De intimiteit van het tijdelijke samenwonen – een bikini over de rand van de douche, vreemde potjes crème op de wastafel, lange haren onder een handdoek na het douchen, de benen bruin, de veranderende huid, buiken die levens hadden gedragen, hadden losgelaten, in beide gevallen verlost van de hoogmoed – het ontroerde me, net als de wil om elkaar te begrijpen, opnieuw te verstaan, zelfs te inspireren, en ik wist dat ik na thuiskomst op zijn minst een dag chagrijnig zou zijn.</p>
<p>Vier dagen slenterden, praatten, zwegen en aten we, heerlijk trouwens, om een poosje op de pof te leven, ideaal, en op de laatste avond trokken we niet alleen de conclusie dat Hollanders gewoon echt niet zachtjes kunnen praten, sorry daarvoor Valencia, maar dat er ondanks alles veel was om dankbaar voor te zijn, al was het maar het feit dat we het woord dankbaar in deze context zonder ironie durfden te gebruiken. En al die tijd was de geest van Carlijn daar, stil maar aanwezig zoals altijd, in flarden en grappen en blikken, met zachte hand de waarde onderstrepend van een dertig jaar durende vriendschap waarvan de verf her en der is afgebladderd en sommige deuren misschien zijn scheefgezakt, maar de zuilen nog recht overeind staan.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/na-vier-dagen-valencia-staat-de-vriendschap-nog-overeind-daar-is-eva-dankbaar-voor~be33354f9/</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Trut, dacht ik, en heel even wist ik niet of ik een hysterische moeder was, of gewoon een moeder]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De oudste dochter had het wel tien keer gezegd. Ze wilde niet meer, ze vond het niet leuk, en ik had het zelf gezien, het gesjok over de mat, de onwil om netjes in een rij te staan, het gedoe vooraf en vooral de opleving daarna, wanneer ze gewoon weer lekker zelf kon bepalen of ze een koprol deed. En zo kwam het dat ik op een woensdagmiddag niet met haar, maar met haar zuster (5) naar turnen fietste. ‘We proberen het gewoon’, hadden we die ochtend besloten, ze was meteen naar boven gehold voor het turnpakje. Even later had ze zichzelf in de spiegel staan bewonderen in een kostuum van strass en roze pailletten, zonder te zien dat het ding twee maten te groot was.</p>
<p>En nu zat ik hier, op een lage houten bank aan de kant van de gymzaal, en zag ik hoe ze zich schoorvoetend bij de rij vaste meisjes voegde. ‘Toe maar,’ had ik haar zachtjes voor me uit geduwd, ‘ga er maar gewoon bij zitten.’ Naast haar werd gegiecheld, aan de andere kant van de rij bogen er een paar voorover om de nieuwkomer te bekijken. Heel even keek ze naar mij – snel stak ik een duim op.</p>
<p>Daar zat ze dan, de schouders hoog, haar benen opgetrokken, met haar vingers doelloos over de binnenkant van haar pols wrijvend. Dit kind, zo talig als wat, maar fysiek niet de behendigste, de blauwe plekken op haar benen de stille getuigen van alle rondjes op de step, de boomstronk die we na Eunice hadden laten liggen om op te klimmen, na het eten nog even Caligulaatje spelen met haar vader, het schateren tot tien tuinen verderop te horen. Hoe ging ze dit vinden, de ringen, de mat, de evenwichtsbalk? Ik zag dat ze haar sokken nog aanhad en probeerde haar aandacht te trekken zonder op te vallen. ‘Je sokken’, mimede ik in haar richting. ‘Trek ze maar uit.’ Iedereen keek, behalve zij.</p>
<p>‘Oké, meiden.’</p>
<p>Daar was de juf, ze begonnen met een spelletje. Bij het woord apekooi begon iedereen te joelen, ik zag de verwarring op haar gezicht. Even later zat ze als eerste op de bank, af. Het tweede meisje dat af was, ging een meter van haar vandaan zitten. Trut, dacht ik, en heel even wist ik niet of ik een hysterische moeder was, of gewoon een moeder.</p>
<p>Het volgende spel was verstoppertje. Mooi, dit kon ze. Even later kwam ze inderdaad voorbijgestoven, haar beste benen vooruit, de andere meisjes achterna, en terwijl ze zich verschool achter een houten kast zag ik dat ze haar sokken nog steeds in haar knuist had geklemd. Zag ik daar nou iemand om lachen? Ik voelde hoe iets van vroeger omhoog kroop.</p>
<p>5 jaar, dus ik wist dat het nu ging gebeuren, de behoefte om erbij te horen, geaccepteerd te worden, en, daaraan parallel, onontkoombaar, de oordelen. Ik wist inmiddels ook dat omgeving net zo bepalend was als de opvoeding thuis, maar nu ik aan die laatste kant stond voelde ik ineens hoe nederig dat stemde. Wat kon je meer doen dan het gewenste gedrag voorleven, waarschuwen voor sokken en gladde vloeren en daarna toekijken, meebewegen, god zegene de greep? Ook hier, in een dorpsgymzaal, begon het grote loslaten, maar ik moest me inhouden de andere meisjes niet pontificaal bij hun kladden te grijpen en naast mijn dochter te planten, zo, en nu aardig doen.</p>
<p>En zo ging het door, een lang uur lang, en zelfs toen we allang weer thuis waren voelde ik de kramp van mijn aanmoedigen in mijn kaken staan.</p>
<p>Allemaal voor niets.</p>
<p>‘Hoe vond je het?’, had ik voorzichtig gevraagd toen we naar huis waren gefietst, zij achterop, stilletjes. ‘Geweldig’, had ze met een zucht gezegd.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/trut-dacht-ik-en-heel-even-wist-ik-niet-of-ik-een-hysterische-moeder-was-of-gewoon-een-moeder~b66f2bbc/</guid>
      <pubDate>Thu, 26 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waren er vroeger ook al mensen die etiketten op flessen lazen en van alles op het spoor waren?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de supermarkt in het aangrenzende dorp waar ik het schap stond af te speuren naar gezouten cashewnoten klonk achter me ineens hardop gemompel: ‘Zie je wel, ook hier wéér nergens te vinden.’ Toen ik omkeek zag ik een lange, magere vrouw van een jaar of zestig met roodgestifte lippen die bij het schap met flessen water stond en nu ook naar mij keek. Ze had het soort triomfantelijke verontwaardiging dat je sinds corona wel vaker ziet, en een nieuw soort beter weten waar je het niet snel van wint: zag ik wel wat voor idiotie hier plaatsvond?</p>
<p>‘Wat kunt u niet vinden?’, vroeg ik.</p>
<p>‘Of er fluoride in zit’, zei ze, alsof het de gewoonste zaak van de wereld was. Ze pakte een fles spa blauw en hield ’m omhoog: ‘Ze stoppen tegenwoordig fluoride in flessen water. Wist je dat niet? Nou, ik verdiep me een beetje in die dingen. Mijn dochter ook, die is helemaal erg. We hebben alles uitgezocht. En waar je dan allemaal achter komt, wat voor troep ze allemaal in ons eten stoppen… Dat wil jij niet weten. En nu dus ook al in het water. Maar dat zetten ze natuurlijk niet op de etiketten, hè. Dus nou heb ik al die grote bedrijven gemaild, allemaal, mag jij raden hoeveel er hebben teruggemaild. Niet één.’ Ze keek me aan: zo werd er dus van boven met ons omgesprongen, een grote schande was het.</p>
<p>Ik dacht ondertussen na: fluoride, dat zat toch vooral in tandpasta? En als het al in water zat, hoe erg was dat dan? En waarom dronk ze dan eigenlijk niet gewoon kraanwater, als het allemaal zo erg was met die flessen?</p>
<p>‘Ha!’, wuifde de vrouw mijn bezwaar weg. ‘Kráánwater. Wat denk je dat ze daarin stoppen? Heb je weleens aan een glas water geroken? Dat stinkt gewoon, het spijt me dat ik het zeggen moet. Probeer het maar eens, je weet niet wat je ruikt.’</p>
<p>Tot nu toe had ik de rol gekozen van min of meer objectieve toehoorder, een rol die ik prefereer boven die van tegenstander, zeker als het aankomt op supermarktgesprekken, maar nu flapte ik er dan toch uit dat het Nederlandse kraanwater zowat het schoonste ter wereld is. ‘Nergens wordt er zo streng op gecontroleerd.’</p>
<p>De vrouw keek me aan. ‘En jij gelooft dat?’</p>
<p>Ik keek om me heen, even verderop hoorde ik mijn dochters verstoppertje spelen. Ineens voelde ik hoe moe ik was. Gebeurde dit een paar jaar geleden ook al? Waren er toen ook al mensen, gewone mensen, die etiketten op flessen lazen en van alles op het spoor waren? Hadden ze ooit gelijk gekregen? En waarom bleef ik eigenlijk luisteren? Was ik het, die laatst in de kroeg na een half uur soebatten tot het absolute morele minimum was afgezakt, namelijk de stelling dat elke oorlog verschrikkelijk is, hoe je er verder ook over dacht, aan wiens kant je ook stond? Moest je niet gewoon korte metten maken, in plaats van steeds maar weer met een lampje naar de overeenkomsten te zoeken? De vrouw, die het inmiddels over prijzen had: ‘… maar je moet wel blind zijn aan allebei je doppen als je niet ziet wat er nu gaat gebeuren. Want dit is nog maar het begin, dat kan ik je wel vertellen.’</p>
<p>Ik mompelde iets neutraals, wenste haar succes en wilde verder lopen toen mijn blik op haar supermarktwagen viel, waar zes blikken bier in lagen. Zij zag het ook.</p>
<p>En toen gebeurde er iets geks.</p>
<p>De vrouw, ineens beschroomd: ‘Ik check niet alle etiketten.’</p>
<p>Het nam me, gek genoeg, voor haar in.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/waren-er-vroeger-ook-al-mensen-die-etiketten-op-flessen-lazen-en-van-alles-op-het-spoor-waren~bf4bd477/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eva Hoeke graaft in het verleden van haar vader Rob Hoeke: wie was Margio?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Eva Hoeke graaft in het verleden van haar vader Rob Hoeke en daarmee haalt ze weer heel wat overhoop.</p>
<p>Collega Paul Onkenhout in de mail: voor zijn</p>
<p>rubriek over namenliedjes</p>
<p>wilde hij een keer wat schrijven over</p>
<p>Margio</p>
<p>, de hit van mijn vader, pianist Rob Hoeke. Of ik een idee had wie Margio was? Ik had een vermoeden maar vroeg het voor de zekerheid mijn moeder, die het net als ik in de hoek van de oude vlammen zocht. ‘Misschien een meisje uit zijn tijd in Zweden?’ Nee, de naam Margio klonk inderdaad niet erg Zweeds. Ik belde een vriend van mijn vader, één van de laatste getuigen, want de mensen met geboortejaar 1939 beginnen zo zoetjesaan op te raken. Hij wist het ook niet. En zo zat er niets anders op dan de vraag alweer op te geven voor hij goed en wel beantwoord was, zoals wel vaker wanneer het gaat om zaken die betrekking hebben op een leven dat grotendeels voor jouw tijd is geleefd.</p>
<p>En dat waren dan nog maar de feiten.</p>
<p>Wanneer een ouder betrekkelijk vroeg overlijdt is dat vooral spijtig, om niet te zeggen ingewikkeld, omdat het eigen karakter ook steeds minder herleid kan worden, wat dan weer leidt tot eindeloos gepuzzel en niet zelden tot een leven dat tot de laatste zucht vervuld blijft van dat van die ander, omdat een mens nu eenmaal eeuwig op zoek is naar zichzelf, en je na de begrafenis overbleef met iemand die er zo verschrikkelijk toe deed, zonder er te zijn. Ook na dik twintig jaar bleef het in wezen onvoorstelbaar dat mijn vader mijn kinderen niet kende, mijn man niet, zelfs mij niet meer, want het kind dat hij op 6 november 1999 gedag zei was allang verdwenen, getransformeerd, ook in letterlijke zin, al mijn cellen waren sindsdien vervangen, sommigen zelfs dagelijks, en uit het kind was een vrouw tevoorschijn gekomen die sterk op haar moeder leek, zeiden de mensen – maar die kenden mijn vader niet. En degene die hem wel hadden gekend, werkelijk hadden gekend, waren uitgedund. Wat overbleef was grasduinen in anekdotes, verhalen, overleveringen, waarbij je ervoor moest oppassen dat je niet ging parelduiken. Wel het artistieke maar niet het egoïsme, nee, zo werkt het helaas niet – je legt óf de hele puzzel, of je legt ’m niet.</p>
<p>En nu was daar Paul Onkenhout, die wilde weten wie Margio was. Bestond Margio überhaupt?</p>
<p>Er was nog één man die het weten kon: gitarist John Schuursma, die eerst bij mijn vader, en daarna in de band Brainbox speelde. ‘Margio was een meisje in Zweden’, zei hij meteen. ‘Dat heeft hij me zelf verteld. Maar misschien heette ze eigenlijk Margot. Wij dichters willen nog weleens wat aanrichten.’</p>
<p>Mijn vader, een dichter? Zo had ik hem nog niet bekeken. En als het verhaal niet klopte gaf het trouwens ook niet, klonk het door de telefoon, want scheppen is scheppen. Ik knikte, nou en of.</p>
<p>De zoektocht naar Margio eindigde in het online krantenarchief van Delpher, waar Paul Onkenhout stuitte op een</p>
<p>Telegraaf-</p>
<p>interview met mijn vader van 23 mei 1970. ‘Praten met Rob Hoeke verloopt anders dan de meeste interviews, […] voor je het weet gaat het over andere onderwerpen dan muziek. Oorlog, protest, discriminatie, allemaal op een intelligente manier behandeld, wars van alle vooroordeel of fanatisme.</p>
<p>Hoeke: ‘Wat er nog aan vooroordeel is in Nederland tegen bijvoorbeeld langharigen is vooral in de provincie helemaal uit de tijd. Maar voor dit soort vooroordeel behoef je helemaal niet zo ver te gaan. In de vriendelijke parkstad Haarlem bestond café Brinkmann, waar langharigen consequent werden geweigerd, maar waar ieder stuk schorem dat wel een stropdas om had werd toegelaten. Daar gaat zo’n instelling – en dat is inmiddels wel bewezen – aan ten gronde. Niet aan het werkschuwe tuig.’</p>
<p>Selectie, ik weet het.</p>
<p>Maar ik kan weer even vooruit.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/eva-hoeke-graaft-in-het-verleden-van-haar-vader-rob-hoeke-wie-was-margio~bbe5082f/</guid>
      <pubDate>Thu, 12 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik ren dus ik ben, moet je kijken wie er straks lachend de Dam tot Dam kan lopen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Drie maanden sinds ik ben begonnen met sporten en nog altijd nachtelijke soesa met mijn rug, dus we kunnen niet zeggen dat ik het cadeau krijg.</p>
<p>Maar: ik ga braaf.</p>
<p>Twee keer in de week in het sportzaaltje bij de fysio, en dan soms nog een half uur in mijn eentje buiten draven ook. Ik heb zelfs een sportlegging aangeschaft, een echte met een soort ventilatieroosters aan de bovenkant, sindsdien noemen ze me Christine le Duc.</p>
<p>Mij kan het niet schelen.</p>
<p>Ik ren, dus ik ben, moet je kijken wie er straks lachend de Dam tot Dam kan lopen, als ik zou wíllen dan hè, want daar komt nog heel wat bij kijken, feestmuziek en samen starten en een nummer op je borst en dan allemaal ineens dezelfde kant op rennen, en dan ook nog al die gekken aan de kant, nee dankuwel, dat is niks voor mij.</p>
<p>Maar ja, dat zei ik ook over sporten en kijk mij nu eens.</p>
<p>Ze hebben me zelfs een</p>
<p>circuitje</p>
<p>ingerommeld.</p>
<p>Elke woensdagochtend laat ik me met drie andere vrouwen aan wie ook allemaal wat mankeert – bekken, benen, noem maar op, er heeft er ook een MS (de Amsterdamse Ronald, vanaf het roeiapparaat: ‘Ik heb SM. Dat doet ook pijn’) – afbeulen in een serie oefeningen met kettlebells, zware ballen en dikke touwen, soms zijn er zelfs pallets in het spel. Aan het hoofd van deze komedie staat Jeroen, een fysiotherapeut van 28 jaar in een strakke broek die eerst alle oefeningen voordoet en de rest van het uur fanatiek op zijn timer staat te drukken, waardoor je de rest van de week ook nog aan Jeroen denkt. Ik heb me weleens afgevraagd waarom een gozer in de bloei van zijn leven elke week naar ons dorp fietst om vier ouwe wijven aan het werk te zetten, maar het antwoord is vermoedelijk hetzelfde als waarom ik hier ooit ben gekomen, en gebleven.</p>
<p>Het is Sacha met haar niet om te duwen natuur en geblondeerde stekels, die ze zelf ‘opgestoken haar’ noemt.</p>
<p>Het is Harry van 100 kilo die beweert dat hij ooit 500 watt heeft aangetikt met fietsen, en Jeroen toen heeft gedwongen daar een foto van te maken, waarom daar nog geen printje van bij het koffiezetapparaat hangt is een volslagen raadsel.</p>
<p>Het is het verhaal van Els, die altijd als er iemand binnenkwam direct opstond van het fietsapparaat omdat ze ‘toch net klaar was’. Iedereen zag wel dat ze er steeds slechter uit begon te zien, maar omdat ze de laatste was om zich te beklagen of het misschien gewoon wel niet wilde weten, bleef het lang gezellig. Tot het fietsapparaat op een dag leeg bleef. Een week later kwam de man van Els een grote taart brengen, de sportclub was haar steun en toeverlaat geweest. Doen alsof je een berg beklimt terwijl de afdaling al lang is ingezet, dat zijn wij – hoe Onze Lieve Heer dat allemaal zo samen heeft weten te brengen zal wel altijd een raadsel blijven.</p>
<p>Het laatste nieuws is dat Jeroen wil meedoen met</p>
<p>Kamp Van Koningsbrugge</p>
<p>, het televisieprogramma van de Avrotros waarin vijftien gewone burgers een loodzware training ondergaan om te zien of ze geschikt zijn voor de special forces, de best getrainde militaire eenheid van ons land. Hij heeft zich al eens opgegeven, maar zijn motivatiefilmpje raakte bedolven onder die van 1.500 andere kandidaten. Dit keer heeft hij ons, zijn coterie, en we zullen niet schromen al onze middelen in te zetten om hem volgend seizoen bij die laatste vijftien te krijgen. Het vertrouwen is groot: Harry, werkzaam bij een bekende lingerieketen, heeft al toegezegd ons te zullen sponsoren.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/ik-ren-dus-ik-ben-moet-je-kijken-wie-er-straks-lachend-de-dam-tot-dam-kan-lopen~b47963da/</guid>
      <pubDate>Thu, 5 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Spoed, dacht Eva, ‘medische hulpmiddelen’, wie heeft dat besteld, hier gaat toch alles goed?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er stond een koerier voor de deur. Vrolijk nam ik het pakket in ontvangst, want daar was mijn nieuwe eightiesbroekpak, en óf ik met mijn tijd meega, maar ik had de deur nog niet dichtgedaan of ik las: ‘Medische hulpmiddelen’. En daaronder, in koeienletters: ‘SPOED’.</p>
<p>Spóed, dacht ik, medische hulpmiddelen, wie heeft dat besteld, hier gaat toch alles goed, ja, nog steeds rugpijn maar daar hebben ze geen medische hulpmiddelen voor, anders zou ik ze meteen bestellen, heb je meer aan dan een eightiesbroekpak, maar toen zag ik het adres. Huppeldepup-straat nummer zoveel, niet ons adres in ieder geval. Snel deed ik de deur weer open – maar de koerier was alweer verdwenen, opgeslokt door zijn flitsbestaan. Ik zuchtte. Er zat niets anders op dan de fiets te pakken en het pakket zelf naar de juiste mensen te brengen, voor hetzelfde geld lag er iemand dood te bloeden, er stond niet voor niets spoed op.</p>
<p>Nou, de koerier had er niet een béétje naast gezeten.</p>
<p>Tien minuten later belde ik aan bij een huis aan de rand van het dorp.</p>
<p>Keurig huis, dat wel, met gewassen vitrage en een blakende orchidee in vensterbank. Geen spoor van bloed ook. ‘Ooo’, stak een vermoeid ogende vrouw haar handen naar me uit, ‘dáár is-ie, we zaten er al op te wachten.’ Ze pakte de doos aan en wilde de deur alweer dichtdoen toen ze zich realiseerde dat ik niet de normale postbode was. Ze trok haar duster recht en sprak met een dik Zaans accent: ‘Het is voor mijn man, die leg boven want die heeft zijn teen eraf. Seukerziekte. En hij had natuurlijk al pillen, maar nu ook met spuiten erbij.’ Ik wist niet of ze dacht dat ze me een verklaring was verschuldigd voor die doos of dat ze in mij gewoon een vers luisteroor zag, maar nu sprak ze op samenzweerderige toon: ‘We waren natuurlijk naar Zanzibar geweest want in de winter gaan we altijd ver, en toen had-ie inene suiker. Heel gedoe, hoor. Mijn moeder zei vroeger al, ze zegt, kind, ga jij maar nooit de wijkverpleging in. Ik doe het wel, daar gaat het niet om, maar je moet er het mens voor wezen, hè?’</p>
<p>Ze zette de doos op de trap. Ik probeerde mezelf voor te stellen in de rol van mantelzorger. Na mijn studie had ik een jaar in de thuiszorg gewerkt, maar dan als alfahulp, een mooi woord voor schoonmaker. Na drie uur had het zweet me altijd op de lip gestaan, zo fanatiek was ik, ram-ram ging ging ik door die huisjes, je moest er niet aan denken hoe ik tekeer zou gaan als ik niet een wc-borstel maar een naald zou hanteren.</p>
<p>De vrouw: ‘Van de week kwam er een vrouwtje helemaal uit Oost-Knollendam. Ik zeg tegen mijn man: als het maar niet regent. Nou, wel hoor. Stond ze hier in de gang uit te druipen. Ze had van die zwarte kicksen aan, die zijn geloof ik in de mode want mijn buurvrouw heb ze ook, maar dat wil je niet door je hele huis heen hebben banjeren. Ik wou dus eigenlijk vragen of ze die uit wilde doen, maar dat durfde ik niet. Want ze hebben daar teamoverleg en dan zegt ze natuurlijk dat het bij die mensen altijd gesodemieter is. Islamieten doen het trouwens wel altijd keurig netjes, de schoenen uit. Dus ik heb mijn mond gehouden. Ik dacht, straks komt ze niet meer, dan moet ik alles zelf doen. En vind het al zo eng, met die naalden.’</p>
<p>Er klonk geroep van boven, we namen afscheid, bij het dichtdoen van de deur hoorde ik haar nog net terugschreeuwen dat ze eraan kwam, ‘eerst koffiezetten’. Met spoed.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/spoed-dacht-eva-medische-hulpmiddelen-wie-heeft-dat-besteld-hier-gaat-toch-alles-goed~ba86b68a/</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[O, wat zou Eva Hoeke genieten van haar nachtje weg van huis]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het werk bracht me naar Noardeast-Fryslân. Ruim twee uur rijden, drie uur interviewen, dus gekkenwerk om daarna weer snel-snel terug naar huis te gaan. Nee, beter dat ik het er nu eens een keertje van nam.</p>
<p>Het hotel was snel gevonden.</p>
<p>Een voormalige abdij, het bed was</p>
<p>double</p>
<p>en bij het ontbijt zat suikerbrood.</p>
<p>O, wat ging ík genieten!</p>
<p>Heel even niet die ratrace, even geen broodtrommels hier en ouderapps daar. In plaats daarvan zou ik eerst mijn interview doen, kalm en snedig tegelijk, daarna zou ik rustig kijken wat de lokale horeca aan vertier had te bieden en ’s ochtends zou ik uitgeslapen en wel de krant pakken, en dan een keer verder komen dan alleen de eerste drie regels. Zo zou het gaan, zo was het leven bedoeld, soeverein en geïnspireerd, neuh, dat kon je gerust aan mij overlaten.</p>
<p>Kalm en snedig is misschien overdreven, maar het interview ging die middag prima, waarna ik de wagen knorrend van voorpret richting Dokkum stuurde. Overzichtelijk stadje, had ik gelezen, met veel historische gebouwen en de Sint-Bonifatiuskerk op loopafstand, daar kon ik misschien ook nog wel even een kijkje nemen want ze hebben er een reliekschrijn waar een deel van de schedel van Bonifatius ligt, buitgemaakt toen hij zijn zendingsdrang op 5 juni 754 met de dood moest bekopen, volgens de overlevering zou hij zich nog met een bijbel tegen het wapen hebben verweerd ook, de lieverd, dus dat wilde ik wel even met eigen ogen zien – áls ik daar tenminste aan toe zou komen, want, ik kon het niet genoeg benadrukken, ik hoefde nu eens een even helemaal niks.</p>
<p>Het moet gezegd, prachtig stadje, fijne sfeer, het restaurant dat ik had uitgezocht om daar soeverein te gaan zitten eten royaal in zijn porties.</p>
<p>Lekker bier ook.</p>
<p>Dus waarom voelde ik me dan ineens zo, nou ja, leeg?</p>
<p>Ik keek om me heen, tussen mij en de andere gasten zaten vier tafeltjes.</p>
<p>Niemand om mijn ervaringen van die middag mee te delen.</p>
<p>Ik probeerde het bij de serveerster, maar die moest op een zeker moment weer door.</p>
<p>Ik nam een slok, keek naar buiten. Het regende.</p>
<p>Nee, ik ging natuurlijk niet meteen naar huis bellen, ik was niet gek.</p>
<p>Nou ja, één keer kon wel.</p>
<p>Hij nam op, meteen dat huiselijke gedoe op de achtergrond, de afzuigkap, giebeldegiebel, gebedel om de iPad. In de kamer klonk Ennio Morricones</p>
<p>Once Upon a Time in the West</p>
<p>. Ze hadden pannekoeken gegeten, de baby had volle bak in de slagroom gehapt, haha, ho wacht, daar ging een fles melk omver, kon hij later terugbellen?</p>
<p>Vanuit het raam keek ik naar een kinderwinkel, morgen maar even langs.</p>
<p>Ik bestelde nog wat, probeerde weer met de serveerster te praten.</p>
<p>Even verderop werd een kind in zijn buggy geholpen. Ik zag niet het geklooi met riempjes, maar dat kleine koppie met haar. Zijn opa was er ook bij, ho, niet emotioneel worden nu.</p>
<p>Er kwamen mensen naast me zitten, hoera. Ik luisterde gesprekken af.</p>
<p>Links: ‘In die scene is dat heel normaal.’</p>
<p>Rechts: ‘Ik weet niet, ze straalt gewoon niet.’</p>
<p>De serveerster: ‘Is alles naar wens?’</p>
<p>Ik: ‘Jazeker, hee vertel, kom je hier vandaan?’</p>
<p>Ik zeg eerlijk dat ik die avond ook nog met een peuter heb gepraat die met een groezelig stuk speelgoed in zijn knuist naar me stond te staren, en dat ik de receptioniste bij terugkomst in het hotel heb gedwongen tot een rondleiding. In bed kwam het besef: één dag weg zijn en dan meteen die bende thuis missen, nee, zo kon een mens dus nooit winnen.</p>
<p>Maar: wel de héle krant uitgelezen.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/o-wat-zou-eva-hoeke-genieten-van-haar-nachtje-weg-van-huis~bc9997c6/</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een goed huwelijk is als buigend riet, je moet meebewegen, anders knap je]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op de gevel van de winkelruimte die de Blokker twee jaar geleden had achtergelaten, daarmee een gevoelige slag toebrengend aan de Wormerse shop-experience, hing ineens een pastelkleurig bord met daarop de tekst: La Curiosa, vintage, curiosa en meer. In het voorbijgaan had ik een houten Toetanchamon in de etalage zien staan, plus een plastic tuinstoel en van die eikenhouten bijzettafeltjes die in elkaar passen als een matroesjkapop, een matroesjka zouden ze trouwens ook wel hebben. ‘Ja, dáár zitten we op te wachten’, mopperde ik toen ik thuiskwam. ‘Geef ons liever een leuk café.’</p>
<p>Niets tegen kringloopwinkels, integendeel, ik breng er en ik haal er, vooral glazen want we hebben drie kinderen in de hotsebotsleeftijd, maar zo’n winkel hébben we dus al in het dorp, het onvolprezen Noppes. Bovendien is de ene de andere niet. Bij deze nieuwe loot aan de kringloopstam stelde ik me een soort Fifty-Fiftyshop voor, de zoveelste onderneming van Verbrande Herman uit de legendarische documentaire</p>
<p>Foute Vrienden</p>
<p>(de scène waarin hij ‘in gesprek’ gaat met zijn Brabantse reclasseringsambtenaar, schitterend). Maar de Man, blij met elke vorm van reuring in het dorp, liep er meteen naar binnen. ‘Prima zaak’, zei hij toen hij even later terugkwam. Ongerust wees ik naar het pakket onder zijn arm. ‘Wat is dat?’</p>
<p>Even later keken we samen naar een blauw-wit Mariabeeld op de schouw.</p>
<p>Hij: ‘Maar 3 euro!’</p>
<p>Ja, en dat kun je zien ook, dacht ik erachteraan, maar ik hield mijn mond, want ons eigen Mariabeeld was stukgevallen, tijdens Kerstmis nota bene, van de schouw geduwd door onze kat, die nog Joseph heet ook – Gods wegen gaan het beperkte bevattingsvermogen van de mens niet zelden te boven. Dat Mariabeeld was een erfstuk geweest, jarenlang gekoesterd door zijn gelovige vader. Heel erg dus, erfstukken zijn heilig bij ons, zeker die van hem, wat zeg ik, zijn katholicisme zélf is een erfstuk, dus dat er nu een nieuw Mariabeeld uit de inboedel van een overleden onbekende bij ons op de schouw stond had ik maar te accepteren, want een goed huwelijk is als buigend riet, je moet meebewegen, anders knap je.</p>
<p>Maar hoever ga je daarin, hè?</p>
<p>Die vraag dringt zich inmiddels elke woensdag aan me op wanneer ik uit werken ga en hij thuis is met de kinderen. We hebben afgesproken dat hij die dag op zijn eigen manier invult, ik doe het zus, hij doet het zo, daar hoef ik níét iedere keer commentaar op te hebben als ik terugkom. Maar sinds hij La Curiosa heeft ontdekt, is dat nog niet zo eenvoudig. Soms duurt het een minuut, soms een hele dag, maar áltijd ontdek ik iets nieuws in huis.</p>
<p>Een verzameling olifantenbeeldjes (1 euro p. stuk)</p>
<p>Een houten kat van een meter hoog die je overstuur aankijkt, maakt niet uit in welke hoek je staat (tientje)</p>
<p>Drie dozen Ministeck uit de jaren tachtig waarvan de borden vergeeld zijn en alle kleuren weliswaar in aparte, maar door de tijd aangevreten boterhamzakjes zitten (3,95 euro) – zie zo maar eens orde te houden.</p>
<p>Gooi die troep dan weg denkt u nu, breng het desnoods op donderdag terug, maar zo werkt het dus niet, een huishouden is een gesamtkunstwerk, dat is dat buigend riet, en anders weet hij vast ook nog wel wat weg te brengen dat ík leuk vind. Nee, ook dit zal ik moeten leren verdragen, naast al die andere dingen die samenleven tot samenleven maken, maar goed,</p>
<p>happiness</p>
<p>is dan ook geen</p>
<p>destination</p>
<p>,</p>
<p>it’s a way of life</p>
<p>(spiegel met tekst, 1,95, geen geld).</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/een-goed-huwelijk-is-als-buigend-riet-je-moet-meebewegen-anders-knap-je~b9a8f4ab/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een onverwachte ontmoeting: ‘Wat doe jij hier mama?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zomaar op straat kwamen ze elkaar tegen: moeder en dochter. Eva zag opeens het individu dat ze natuurlijk allang is.</p>
<p>Op een ochtend van gewoontes – de krant, de broodtrommels, het rondje boodschappen – zag ik haar ineens lopen aan de overkant van de straat: de oudste, de eerste. Hand in hand met een klasgenoot in een lange rij klasgenoten, de juf voorop en zij daarachter, druk kletsend, haar staart uitgezakt, de jas nonchalant open. Die ochtend had ik nog staan klooien met de rits. Wat een rotrits hè, had ze gezegd voordat ik het zei, een subtiel moment van saamhorigheid, even later had ik haar met Frida op de heup vanachter het raam uitgezwaaid, dag, tot straks, tot vanmiddag.</p>
<p>En nu zag ik haar ineens hier, zomaar op straat, in het wild, uit de context, als deelnemend mens aan het leven. Geconfronteerd met dit toeval voelde ik hoe mijn hartslag omhoog ging. Zo te zien waren ze op weg naar de dorpsbibliotheek, de katoenen tassen bungelden tegen de benen aan. Ik zag waar ze uit kwamen, het gebouw waar oudere broers en zussen ook op school zaten, net als hun ouders, net als hun leerkrachten, net als iedereen. Daarna de weg naar de dorpskern, het buurthuis, de bakker en de slager en de groenteman ertegenover, ik zag de overzichtelijkheid en de verovering ineen, het uitdijende leven dat zijn gang ging. ‘Juf zegt dat wij óók naar de bibliotheek moeten’, had ze gloeiend van ijver en verwijt gezegd tijdens een van onze ritten op de fiets naar huis, dat was belangrijk om goed te kunnen lezen, sommigen meisjes uit haar klas konden het al en die waren nog maar 5, en ik had geknikt, oké, doen we, geen probleem. Het was er nog steeds niet van gekomen.</p>
<p>Op straat was de groep inmiddels tot stilstand gekomen. Ik zag hoe de juf iets zei, waarna ze allemaal naar links recht links keken, gezagsgetrouw als soldaten. Daarna gingen ze, in ganzenpas, naar de overkant, naar mijn kant.</p>
<p>En toen zag ze me.</p>
<p>Ik zag de schrik, het onverwachte, want zij was dan misschien uit de context getreden, maar ik ook.</p>
<p>Idioot, we werden allebei rood.</p>
<p>Na een moment van twijfel, slechts door kenners waar te nemen, kwam ze op me afgerend, vijfentwintig paar ogen in haar rug negerend. En terwijl we daar zo stonden,</p>
<p>wat doe jij nou hier mama</p>
<p>, met haar klas op afstand en mijn eigen plannen even volstrekt onbelangrijk, voelde ik hoe ze niet langer alleen mijn kind was, maar steeds meer een wezen met een eigen waarde, volkomen eigen en onherkenbaar tegelijk. Dit was haar leven, kind tussen andere kinderen, met eigen grapjes en een eigen taal, bijna 30 kilo levenslust met een paardenstaart in een jas met een rotrits, een leven waarin ze zich steeds meer zou ontwikkelen tot het mens dat ze allang is, vanbinnen, rudimentair aanwezig maar nog niet zichtbaar voor de buitenwereld, als een stuk steen waar je hier en daar alleen nog maar wat van af hoeft te bikken om het kunstwerk bloot te leggen.</p>
<p>Maar ja, dat bikken, daar ging het nu juist om.</p>
<p>Met vegertjes, met slijptollen, jaren waarin er ineens van alles tevoorschijn komt, en jaren waarin ze er maar amper bij zou kunnen. Tot die tijd zou ik haar tegenkomen, in huis, op straat, steeds vaker in het gezelschap van anderen, mijn heldenrol steeds kleiner.</p>
<p>‘Hup, ga maar snel’, zei ik terwijl ik haar in de richting van de groep duwde, en daar ging ze, rennend met de panden van haar jas fladderend achter haar aan.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/een-onverwachte-ontmoeting-wat-doe-jij-hier-mama~ba11d87c/</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De hele tijd iets willen dóén, maar een beetje knap handelen op het moment suprême, ho maar]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mail van de turnclub: omdat de sporthal van het dorp per direct werd ingezet als opvanglocatie voor Oekraïense vluchtelingen kwamen de turntrainingen van onze dochter (6) te vervallen, ‘zeer spijtig’, er werd met spoed gezocht naar een alternatief.</p>
<p>Dochter blij.</p>
<p>Na een vliegende start met koprollen en halve handstands heeft ze het onderhand wel weer gezien met dat hele turnen, ze wil nu op kickboksen, maar dat is vandaag en tegen de tijd dat u dit stukje leest is het ongetwijfeld weer iets anders. De strijd die we elke woensdag voeren om haar toch in turnpak te krijgen, een roze ding met pailletten waar mama nog geen half jaar geleden helemaal voor naar Amsterdam is gereden, is dan ook een principiële.</p>
<p>Wel even gekeken bij de sporthal.</p>
<p>Het is er een komen en gaan van touringcars waar mensen volledig gedesoriënteerd uit komen lopen, tenminste, daar ga ik van uit, want dat was ik ook toen ik hier vier jaar geleden kwam wonen. Verder is er niets te zien, want er staan grote schermen omheen die de vluchtelingen moeten beschermen tegen pottenkijkers zoals ik. Ik stelde me voor hoe het binnen moest zijn, 157 veldbedden in een zaal waar, je verzint het niet, ook scènes voor de Nederlandse serie</p>
<p>Mocro Maffia</p>
<p>zijn opgenomen, wat nog een heel wonderlijke ervaring is, als je nietsvermoedend thuis op de bank ziet hoe iemand een mitrailleur leegschiet in dezelfde ruimte als waar je dochter op woensdagmiddag over een mat rolt. Maar dat was fictie, dit was echt. Halve gezinnen, moeders met kinderen, tranen in de kleedkamers, angstzweet in de lucht, de vernedering van blij moeten zijn met een veldbed in een of ander dorp aan de andere kant van Europa terwijl je eigen huis in puin is geschoten, of erger – misschien hoefde je het ook allemaal niet met eigen ogen te zien om te begrijpen wat daarbinnen gebeurde. Een beveiligingsmeneer in een grote gele jas wist te vertellen dat alles tot nu toe rustig verliep, dat alle Oekraïeners als gekken roken en dat ze zich waarschijnlijk rot zouden schrikken als ze hier in de supermarkt zouden komen, want ‘een gemiddeld maandsalaris in Oekraïne is 200 euro en een pakkie peuken kost hier een tientje.’</p>
<p>Een paar dagen later zag ik ze dan toch nog.</p>
<p>Op het station, wachtend op de trein naar Amsterdam.</p>
<p>Een man en een vrouw, ergens begin dertig, jong kind in hun midden. Drie lagen kleding over elkaar aan, plastic tassen met bezittingen, krijtwitte gezichten, rode vlekken, verwilderde ogen. We vroegen naar de bekende weg.</p>
<p>‘Yes, Odessa…’</p>
<p>,</p>
<p>zei de vrouw.</p>
<p>‘It is terrible.’</p>
<p>Ik knikte, ja natuurlijk, afschuwelijk zelfs, niet te bevatten. Ze waren op weg naar een Oekraïens dansgezelschap in de hoofdstad waar ze zich bij zouden aansluiten, als ontheemden onder elkaar, ik kon me er alles bij voorstellen. Daarna, in goed Engels:</p>
<p>‘We will win, eventually.’</p>
<p>Doe iets, schoot het ondertussen door me heen, zeg dan wat, bied ze iets aan, maar ik kwam niet verder dan instemmend knikken, en ze met mijn solidairste gezicht het allerbeste te wensen. De vrouw drukte haar handen tegen elkaar,</p>
<p>thank you, thank you</p>
<p>.</p>
<p>Waarvoor eigenlijk.</p>
<p>Alles volgen, dag en nacht nadenken over de consequenties van die klote-oorlog, tegen iedereen vertellen hoe erg je het vindt, de hele tijd iets willen dóén, maar een beetje knap handelen op het moment suprême, ho maar. Die gedachte bleef bij me, de rest van de treinrit en de rest van de avond, en het antwoord kwam pas toen ik de volgende dag boodschappen deed, en voor het eerst in lange tijd weer eens bij de servicebalie stond.</p>
<p>Drie pakkies peuken gekocht.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/de-hele-tijd-iets-willen-doen-maar-een-beetje-knap-handelen-op-het-moment-supreme-ho-maar~bf31d2fd/</guid>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
