<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Eva Hoeke]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/eva-hoeke</link>
    <description><![CDATA[Eva Hoeke]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat moest dat heerlijk zijn, die overgave aan de slaap. Wanneer verlies je dat?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op de achterbank van de taxi zat ze bij me op schoot. Het rook er naar Old Spice en Arbre Magique, de chauffeur handelde een telefoontje met de centrale af, buiten flitste het landschap aan ons voorbij, bomen, wolken, weg, bomen, wolken, weg. Toen ik haar ineens twee keer zo zwaar voelde worden, wist ik dat ze in slaap was gevallen. We waren op pad geweest, Frida en ik. Met z’n tweeën, de hele dag, zonder doel, zonder ontwerp, een dag als een slinger. Eerst waren we in bed blijven liggen en toen waren we gegaan, met de trein, de conducteur was de eerste met wie we een praatje maakten. Daarna hadden we gedag gezegd tegen de dieren en gekeken hoe een boom werd omgehakt, we waren de trein uitgelopen en waar we waren was veel meer dan waar we vandaan kwamen, mensen en trams en duiven en standbeelden in wit natuursteen, nee wacht, deze leeft! Er was een rilling door haar heen gegaan, voor een winkel stond een boog met ballonnen, er klonk applaus, gelach, van de frites vond ze alleen de mayonaise lekker, in de boom zat een duif, in de ondernemingen brandde licht, overal mensen, overal projecten, dichtgespijkerde panden en panden in handen van mensen die er miljoenen mee zouden verdienen, poes op de stoep, grijs in de lucht, een mopperende man op een fiets, we brachten vers brood mee naar huis, een roltrap, nog een roltrap maar de trein kwam niet, ik trakteerde op een taxi. Een slapend kind is een weldaad. Ik keek en bleef kijken, een oerscène, naar haar rode wangen, de gesloten ogen met de gemarmerde huid, witter dan wit, de haartjes bij haar slapen die door minuscule zweetdruppels tegen de stof van mijn jas aanplakten, de welving van haar roze mond, een beetje open, de handen met vetkussentjes, die manipulerende handjes, ze kon ze naar je uitstrekken en je ermee aaien maar voor hetzelfde geld sloeg ze je ermee, dirigeerde ze haar omgeving er alle kanten mee uit, de tentakels van hetzelfde lichaam dat nu zo vol tegen het mijne hing, alles zacht en zwaar, helemaal van was, van honing, van het allerdreumerigste dreumesmateriaal, en ik moest me bedwingen niet in haar te knijpen. Die overgave, zeiden we ’s avonds weleens tegen elkaar, wat moest dát heerlijk zijn, het gewieg van volwassen armen, het geroezemoes van de wereld, in het onbewuste, maar volle vertrouwen dat je op de veiligste plek op aarde bent. Wanneer verlies je dat? Waar worden slechte slapers geboren? Ze zijn er, die het zo kunnen, ze gaan zitten en zijn weg, er vallen bommen op steden, het water stijgt en er zijn lijken en er is ruzie maar zij slapen, als dreumesen. Zelf herinnerde ik het me als iets van vroeger, mijn kindertijd, misschien nog een beetje puberteit, maar daarna was het een tijdlang woelen en draaien geblazen, ik herinnerde me afschuwelijke uren met zelftwijfel die maar niet voorbij wilden gaan, en hoewel mijn kinderen korte metten hadden gemaakt met de ergste tekorten had dat meer te maken met niet langer op je benen kunnen staan dan zalige, zoete overgave. Onder me bewoog wat, haar ogen openden zich en sloten zich meteen weer. Ik schoof mijn hand onder haar jas en legde die op haar buik, die als een blaasbalg op en neer ging. De chauffeur knikte me via de achteruitkijkspiegel vriendelijk toe, ouders onder elkaar. Nog een paar minuten, nog een paar hobbels, nog even kleven – ook Frida zou ouder worden, puber worden, ze zou misschien zelf wel moeder worden, zeker zou ze wakker liggen – zoals ze er nu bij lag was het bijna niet voor te stellen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/wat-moest-dat-heerlijk-zijn-die-overgave-aan-de-slaap-wanneer-verlies-je-dat~b8fb0aa9/</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Je moet aan de gang blijven, hè’, zei hij alsof hij mijn gedachten raadde. ‘Anders word je nog veel sneller oud’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de bouwmarkt, waar ik was geslaagd in mijn zoektocht naar een rol bubbeltjesplastic maar me daarna alsnog het schompes zocht naar een pot papier-machélijm voor de plannen van mijn oudste dochter (8), schoot een medewerker op stalen neuzen, achter in de vijftig, type betrouwbare, hardwerkende vent, me te hulp. ‘Lekker kliederen?’, vroeg hij. Ik knikte. Zelf had ik zin noch aanleg voor knutselen, maar ik wist inmiddels dat je je er maar het beste aan kon overgeven, en dat je, als je eenmaal bezig was, er zelfs lol in kon krijgen – op die manier had ik hele zondagen doorgebracht met kleurplaten en Marcel een keer een kameel zien kleien. Muziekje op, kopje thee erbij, dan kwam je een heel end. ‘Zo hebben wij thuis ook heel wat afgeknutseld’, zei de medewerker met een warme glimlach. ‘Wij hadden er ook drie. Ja, inmiddels zijn ze groot en hebben ze zelf kinderen. Vijf stuks in totaal. Je denkt dat je niet meer van kinderen kan houden dan van die van jezelf, maar dat kan dus toch. Prachtig spul. Loop maar even mee.’ Ik volgde hem naar zijpad 5, naar een schap vol lijm, kitten, rollers en patroonpersen. Halverwege stond hij stil. ‘Kijk eens’, zei hij terwijl hij door zijn knieën ging en van het onderste rek een potje behanglijm pakte. ‘Deze moet je hebben.’ Toen hij weer omhoogkwam kraakte er iets. ‘Zo hé’, lachte ik. Hij maakte een wegwerpgebaar. ‘Ja, hou maar op’, zei hij. ‘Het is de leeftijd.’ Met z’n hoofd knikte hij naar het potje. ‘Hier moet het mee lukken.’ Toen we naar de kassa liepen, zei ik dat als ik één ding van het ouderschap had begrepen, het was dat de dagen soms lang duren, maar de jaren kort. Hij: ‘Je denkt dat het altijd zo zal zijn, dat ze altijd naar je toe zullen komen rennen als je thuiskomt, maar ineens zijn ze weg en hebben ze zelf een gezin. En als je nou aan me vraagt, waar is het allemaal gebleven – geen idee. Ineens is het weg. Ik herken mezelf soms niet terug. En ik was een sterke kerel, hè? Alle dagen werken, tot 10, 11 uur ’s avonds, daarna nog naar de sportschool, of een potje bier drinken. ’s Ochtends gewoon weer 6 uur op. En nooit een zuchtje pijn, of wat dan ook. En je dacht dat het allemaal normaal was. Tot je 20ste is de dood toch de kat van je buren. Maar tegenwoordig komt het steeds vaker voor dat mijn vrouw en ik om 10 uur onder de wol kruipen.’ Hij maakte een gebaar, alsof hij ook niet wist wat hem overkwam. Prachtig, dacht ik ondertussen, de dood als kat van de buren, het leven in één zin verteld. Ik keek even naast me. Hij had het soort massieve hoekigheid dat je vaker ziet bij dit soort mannen, jongens van de gestampte pot, groot en onverslijtbaar, met gekortwiekt haar en diepe sporen in brede nekken, die uiteindelijk alleen nog dienst zullen doen als zetels voor kleindochters. Ze bleven werken, iets minder vaak maar niet minder hard, klussend in eigen huis, bij kinderen, bij een bouwmarkt, al knapten hun knieën onder hun kont vandaan – alles beter dan thuiszitten, interen, uitwasemen. ‘Je moet aan de gang blijven, hè’, zei hij alsof hij mijn gedachten raadde. ‘Anders word je nog veel sneller oud.’ Ik dacht nog even aan de bouwmarktmedewerker toen ik later die middag met mijn klauwen in een bak lijm aan de keukentafel zat, radio aan, thee op tafel, mijn glunderende dochter ernaast, het leven in één zin verteld.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/je-moet-aan-de-gang-blijven-he-zei-hij-alsof-hij-mijn-gedachten-raadde-anders-word-je-nog-veel-sneller-oud~b6d531c2/</guid>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat als de nieuwe bewoners naar buiten zouden kijken en mij daar zouden zien staan gluren?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het liep al tegen elven toen ik na een eetafspraak terugreed naar huis. In het dorp waren de oudejaarsversierselen grotendeels weggehaald, her en lag een kerstboom aan de kant van de weg, de meeste gordijnen waren gesloten – december heeft de naam, maar de donkere dagen worden in januari pas echt donker. In één huis brandde nog licht, ik minderde vaart. Zou ons behang er nog opzitten? Een maand was er verstreken sinds we van de ene kant van het dorp naar de andere waren verhuisd, en nog steeds reed ik op de oude manier terug, telkens bedacht ik net te laat dat ik bij de rotonde beter rechtsaf kon gaan dan rechtdoor.Net te laat, right. Het was niet zo dat ik ons oude huis miste, het was goed zo, mooi geweest, op naar de volgende, maar nieuwsgierig was ik natuurlijk wel. De nieuwe bewoners – aardige mensen, een stel, in de dertig, zoontje – hadden we ontmoet bij de notaris, ze zeiden dat ze niet zo gek veel aan het huis zouden veranderen. Ja, een lik verf en dan te zijner tijd de zolder maar eens opknappen, als er weer geld was, maar verder was het goed zo. Ik had met mezelf afgesproken nergens een oordeel over te hebben, het huis was nu van hen, maar ik moest mezelf toch even aan die houding herinneren toen ze vertelden dat ze, o ja, het behang in de woonkamer gingen vervangen. Ik keek in de achteruitkijkspiegel, er zat niemand achter me. Zou ik het doen? Héél even kijken, van een afstandje? Het was zo mooi dit Pippi Langkous-huis van de buitenkant gade te slaan. Hoe vaak was ik ’s avonds zelf niet naar buiten gelopen om vanaf de stoep een poosje naar binnen te kijken, gewoon kijken, naar de met boeken beklede wand, het warme oranjerood van de lampen boven tafel en dan die kastanjeboom ernaast, met takken die tot in het nachtblauw reikten, ik had me niet kunnen voorstellen ooit nog zo’n fraai huis te krijgen. Maar nu woonde ik er niet meer en iedereen wist het, dus wat als de buurvrouw ineens passeerde, of de juf van school, of erger, wat als de nieuwe bewoners naar buiten zouden kijken en mij daar zouden zien staan gluren, ugh, nee hoor, ik reed wel gewoon door. O nee toch niet. Behoedzaam stuurde ik de auto naar de stoep, heel even maar. Er zat 10, 15 meter tussen mij en het nieuwe leven in ons oude huis, op de radio begon Neil Diamond te zingen over September Morn, zul je altijd zien. Ik zag alleen contouren. Een Strelitzia, een lamp van rijstpapier aan het plafond, twee figuren op een bank, two lovers playing scenes from some romantic play. Toen de nieuwe man des huizes opstond om iets uit de keuken te pakken reed ik stilletjes weg. De weken verstreken, we ontwikkelden nieuwe routines. Wanneer we langs het oude huis reden, zwaaiden de kinderen naar hun oude kamer. ‘Mogen we een keer kijken?’, vroeg de oudste. Ik schudde schijnheilig mijn hoofd, dat gaat niet meid, het is niet meer van ons. Godzijdank is er post. Ze kunnen naar de maan en ze kunnen een muis een mensenoor aan naaien, maar een krantenabonnement omzetten naar een nieuw adres, dát gaat zomaar niet, en dus kreeg ik een uitnodiging om een stapeltje post op te komen halen. Nu zag ik de plant van dichtbij, net als hun boeken, de box voor hun zoontje en de piano tegen de muur, een piano, dat ik daar zelf nooit aan had gedacht. De oudste liep automatisch de keuken in, lichte verontwaardiging toen bleek dat ze ónze koelkast in gebruik hadden. Even later namen we afscheid, bel maar hoor, als er nog iets is, thuis vertelde ik dat het behang er nog op zat.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/wat-als-de-nieuwe-bewoners-naar-buiten-zouden-kijken-en-mij-daar-zouden-zien-staan-gluren~b98bfabf/</guid>
      <pubDate>Thu, 4 Jan 2024 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hij was een nachtvlinder geweest, geprikt door het leven maar niet te beroerd om daar zelf het hardst om te lachen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Tegenover de plek waar vroeger het Ajax-stadion De Meer stond, bevindt zich café De Avonden, een bakstenen gebouw met klapdeuren, een leestafel, hoge krukken, lampjes aan de muren en een doorleefde clientèle. De mensen eten er hun kipsaté, de buurman heeft er een bonnetje, er loopt een hond rond die Tony heet en niemand heeft er het boek gelezen van Gerard Reve, die om de hoek werd geboren. De zaak wordt gerund door twee broers, Jean-Pierre en Michel, jongens die het vak weer leerden van hun vader Jan, die het café al aanstuurde toen het nog Meerzicht heette. Bij zijn crematie in 2016 liepen we in een kilometerslange stoet midden op de weg achter een zwart-glimmende Lincoln aan richting begraafplaats, geen hond die er wat van zei. ‘Kom’, zei Marcel nadat we de vorderingen in ons verbouwde huis een stukje verderop hadden bekeken. ‘Even gedag zeggen.’ Ik had geaarzeld – moesten we dat nou wel doen, het was alweer zo lang geleden dat we hier stamgast waren. Destijds woonden we op een koprol afstand, we hadden nog geen kinderen, alles was anders, alles was los, alles gebeurde in de avond, en nu was het klaarlichte dag, ik moest nog van alles doen, ander keertje beter – maar hij had me naar binnen getrokken, alleen even gedag zeggen, kom. Binnen schemerde het al. Aan de toog werd de verkiezingsuitslag besproken, de formatie was in nog in volle gang. Als PVV maar de baas zou blijven, met hun 37 zetels. ‘En dan heb ik nog niet eens gestemd,’ zei een dame met een paars kapsel. ‘Dan had ‘ie er 38 gehad.’ Wat haar relatie was tot het café of de familie was me niet helemaal duidelijk, maar dat ze er een vaste waarde was stond vast, eentje met verregaande bevoegdheden, van het geven van haar mening tot haar gescharrel achter de bar en het voeren van koekjes aan Tony. Naast haar zat Krantje Tandje. Nadat Johan Cruijff was overleden, die ándere bekende buurtbewoner, was De Avonden bestormd door hordes media die in het café de stemming kwamen peilen. Iedereen had er op een zeker moment genoeg van gehad, behalve Krantje Tandje, een man die zijn naam te danken had aan zijn krantenwijk en de staat van zijn gebit. Met nieuwe tanden en een nieuw herwonnen zelfvertrouwen had hij zich inmiddels opgeworpen tot woordvoerder. ‘Mensen kunnen veranderen’, zei hij desgevraagd. De klapdeuren gingen open, binnen kwam Otto Dias, van graveerbedrijf O. Dias een deur verderop. Hij moest inmiddels in de 70 zijn. Er zijn niet veel graveerwinkels meer over in Amsterdam, het btw-tarief maakt alles duur, het uurloon komt er nog eens bovenop. ‘Aan de andere kant’, had Otto eens gezegd, ‘je doet twintig jaar met zo’n naamplaatje. Als je tenminste niet gaat scheiden.’ Wie nooit meer door de klapdeuren zou komen was Jorrie, de ex-inbreker en eeuwige junk met wie ik hier vele uren aan de bar had doorgebracht terwijl hij sterke verhalen ophing. Hij was een nachtvlinder geweest, zoals de andere gasten dat ook waren, allemaal op de een of andere manier geprikt door het leven maar niet te beroerd om daar zelf het hardst om te lachen. En hoewel ik nooit onderdeel was geworden van dit volkstheater, had ik me geen seconde buitenstaander gevoeld. Misschien was dat wel het verschil, dacht ik terwijl we even later de A10 opreden, misschien was dat wel wat de stad de stad maakte, een gedwongen samenzijn van totaal verschillende partijen, met zelfrelativering als onontkoombare overlevingsstrategie.Nog zeven maanden, dan zouden we het weten.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/hij-was-een-nachtvlinder-geweest-geprikt-door-het-leven-maar-niet-te-beroerd-om-daar-zelf-het-hardst-om-te-lachen~bcd35449/</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mevrouw Meijer, de ijzeren molenaarsdochter uit Oostknollendam leek onverwoestbaar]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Elk dorp heeft een portret en in ons geval is dat Mevrouw Meijer, de 94-jarige eigenaresse van wijnhandel Chateau 26. Vorige week brak ze haar heup, een bericht dat tot mij kwam via mijn woensdagochtendsportclub, een dorpspomp op gympen. Harrie’s moeder had haar heup óók gebroken en kwam in het Zaans Medisch Centrum stomtoevallig naast mevrouw Meijer te liggen. Het was er de hele dag een komen en gaan van kinderen, had Harrie’s moeder verteld, en verder was Mevrouw Meijer duidelijk geweest: ze wilde geen gedoe, geen operatie, niks. We hadden elkaar aangekeken: Mevrouw Meijer, de ijzeren molenaarsdochter uit Oostknollendam, in een lijdzame rol, nee, daar konden we ons inderdaad weinig bij voorstellen. ‘Zijn jullie al bij Mevrouw Meijer geweest?’ hadden de mensen zeven jaar geleden gevraagd, toen we net in het dorp waren komen wonen. Er was iets verwachtingsvols van uitgegaan, alsof we het wonder nog gingen meemaken. Van een wonder was geen sprake, of het moest het wonder zijn van iemand die op haar 87ste nog een drankenwinkel drijft, maar merkwaardig was ze zeker, ik had het althans nog niet eerder meegemaakt dat een winkeleigenaar me bij de eerste ontmoeting al op mijn kop gaf omdat ik de verkeerde wijn lekker vond. Toen ik haar vroeg welke wijn dan wel goed was, antwoordde ze dat ik bij haar niet mis kon grijpen: ‘Ik heb alleen maar goede spullen.’ ‘Ik heb nou iemand ontmoet’, zei ik toen ik even later thuiskwam. ‘Ze heet Mevrouw Meijer, leest in het Frans, drinkt alleen halve glaasjes en er staat een hometrainer middenin in de zaak.’ Zo zou het iedereen vergaan die voor het eerst met Mevrouw Meijer te maken kreeg. Er waren er die daarna nooit meer terugkwamen. Wat ik in de jaren na onze eerste ontmoeting leerde: hoe ze altijd de tijd nam om je fles in te pakken, even precies als onverstoorbaar, al stond er tien man achter je te wachten. Hoe vertederd ze kon raken als ik Frida (2) bij me had, en in dezelfde adem kon zeggen hoe verschrikkelijk moe ik er toch weer uitzag. Tegen een alcoholist hoorde ik haar eens ‘Ben je daar nou alweer?’ roepen toen-ie binnenkwam en de keer dat ik een dure fles wijn wilde hebben omdat we hoog bezoek kregen weigerde ze me die te verkopen: ‘Nee, die krijg je niet, daar heb jij toch geen verstand van.’ Daar kan je boos om worden, je kan er ook de humor van inzien. Ik begon haar aardig te vinden en net als ik haar aardig begon te vinden zei ze weer iets onaardigs, maar altijd zag ik de waarde van haar aanwezigheid in het dorp, en ik kwam tot de conclusie elke gemeenschap zo’n markante persoonlijkheid in huis hoort te hebben. In De Pijp, een Amsterdamse wijk waar ik ooit rondscharrelde, zette de eigenaar van een Italiaans restaurant je rustig zijn zaak uit als je het gore lef had om éxtra kaas over je gerecht te vragen. Op de Haarlemmerdijk zat een delicatessenzaak waarvan de bejaarde eigenaar een sterke voorkeur voor jonge, blonde gozers had, wat op zich geen probleem zou zijn geweest, als hij zijn vrouwelijke klanten daarbij niet eindeloos liet wachten. Je accepteerde het, omdat er iets tegenover stond: kennis, kunde, de lekkerste kaas, de beste wijn. Bot is soms ook goudeerlijk, hard niet zelden rechtvaardig. In een massa van middelmaat zijn zij de winnaars, in een zee van grijs zijn zij het rood. In het geval van Mevrouw Meijer: elke polder heeft een molen nodig, al krijg je er soms klappen van. Elisabeth Cornelia Meijer-Wesseling is op 94-jarige leeftijd overleden, het gat is niet te vullen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/mevrouw-meijer-de-ijzeren-molenaarsdochter-uit-oostknollendam-leek-onverwoestbaar~bb9e22eb/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De verhuizing verliep wonderwel goed, maar op één ding hadden we niet gerekend]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Van tevoren had ik besloten: ik ga alles zien als één groot avontuur. Het afscheid nemen van ons oude huis, het tijdelijke verblijf bij mijn moeder, het regelen van een nieuwe school, de verbouwing, het gedoe, alles. Gewoon hup, schouders eronder en gaan, dit gebeurt maar één keer in je leven, wees blij dat het allemaal kan. Tot nu beviel die houding. De ritjes naar de kringloop, het gelul over elektra, het aanvragen van een parkeervergunning, alles onderging ik met een serene glimlach waarachter een reëel soort vertrouwen schuilging, de in vele jaren opgebouwde wetenschap dat de meeste dingen uiteindelijk vanzelf op z’n pootjes terechtkomen, tenzij je onderweg onder een bus komt, maar daar ging ik niet van uit. Zelfs de verhuizing naar de tijdelijke woning was wonderwel goed verlopen. In een dag waren we over, al dezelfde avond konden we internetten en televisiekijken, dan weet je dat je goed bezig bent. Maar op één ding hadden we niet gerekend, en dat was de verdwijning van onze Olga. We hadden ze – Joseph en Olga, broer en zus, als kittens bij ons gekomen – zo goed en zo kwaad als dat gaat voorbereid op de verhuizing. We zouden hun eigen stoel met hun eigen mand meenemen, extra lekker eten neerzetten, en hen vooral het eerlijke verhaal vertellen. Onvermoeibaar legde onze oudste dochter uit hoe het zou gaan – ‘We gaan eerst even bij oma wonen en daarna naar Amsterdam, dat is een echte stad’ – en ook ik had ze hardop gerustgesteld, met een vaag soort hoop in het achterhoofd dat comapatiënten vaak ook meer begrijpen dan wij beseffen. Maar toen we Olga de ochtend na de verhuizing heel even in de tuin lieten, even snuffelen, had ik me omgedraaid en was ze weggeweest. Hoe hard ik ook met de zak kattenbrokken schudde, ze liet zich niet meer zien. ‘Die komt wel weer terug’, zei ik luchtigjes, niks aan de hand, maar ’s middags was ze er nog niet, en zelfs toen het begon te schemeren, het moment dat ze normaal wilskrachtig naar haar voederbak gaat zitten staren, was ze nergens te bekennen. Haar broer Joseph, een kat als een hond, hij loopt met je mee als je een brief op de post doet, liep klaaglijk miauwend door de kamer, alsof hij haar ook miste. Roepend liepen we rondjes door de buurt, voor de zekerheid deed ik alvast melding van haar verdwijning bij de dorpsdierenarts. Door de regen fietste ik naar ons oude huis, dat er donker en stil bij lag. Geen Olga. En zo vulde mijn gemoed zich langzaam met een akelig gevoel. Wat dom dat we haar al zo snel in de tuin hadden gelaten, deze bangepoeperd van een poes, die al schrikt als je onverwachts opstaat. Straks lag ze ergens in een sloot, onderkoeld en in shock, of erger, onder een bus, want voor katten is zo’n scenario natuurlijk wél reëel. De oudste dochter liet zich ook niet langer sussen – wáár was Olga? Die avond kregen we haar met moeite naar bed, ze ging alleen slapen als ik plechtig beloofde nog een keer naar het oude huis te fietsen. Dat deed ik, tevergeefs. Tranen toen ik weer thuiskwam, waren we maar nóóit verhuisd, rothuis, rottuin, rotpapa en -mama. Kunt u het zich voorstellen, hoe blij we waren toen we om half 12 het licht uitdeden en Olga ineens voor de deur stond? Totaal niet in shock trouwens, eerder nuffig, met een blik van: oké, ik kom weer terug, maar denk maar niet dat ik nog met jullie praat. Het moet een mooi gezicht zijn geweest, Olga die even later aan de restjes kip zat, onze oudste dochter er met een glunderend slaaphoofd naast en wij erachter, gesloopt maar tot in onze tenen opgelucht. Dat zeg ik, één groot avontuur.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/de-verhuizing-verliep-wonderwel-goed-maar-op-een-ding-hadden-we-niet-gerekend~b50ce32d/</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Dec 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik weet heus wel dat jullie het zijn, hoor’, zei de oudste stellig. Razendsnel dacht ik na, hoe ging ik me hieruit redden?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik weet heus wel dat jullie het zijn, hoor.’We stonden in de keuken, net uit school, en ik had mijn oudste dochter (8) gevraagd of ze in de klas nog naar het Sinterklaasjournaal hadden gekeken. Ze had het mans gezegd, stellig zelfs, een 8-jarige die de macht uitdaagt, jullie denken zeker dat ik gek ben, nou mooi niet, maar daarna had ze me voor de zekerheid toch even aangekeken – was er iets op het gezicht van haar moeder te zien dat haar vermoedens kon bevestigen? Nee, helemaal niks. Wel dacht ik razendsnel na, hoe ging ik me hieruit redden, maar zulke processen zijn bij ouders en andere gezagsdragers vaak helemaal niet aan de buitenkant te zien, kijk maar naar politici, de grootste draaikonten hebben de kalmste gezichten. Ondertussen kocht ik bedenktijd: ‘Waarom denk je dat?’ ‘Omdat papa zei dat we niet in het kleine kamertje mochten komen.’ Ze keek me aan: nou? Wat heb je daarop te zeggen? In haar hoofd moest het triomfantelijk en angstig tegelijk zijn. Zelf dacht ik vooral aan die papa, jezus hé, dat zég je toch ook niet als je weet dat je oudste kind op de rand van geloven staat, wat een domme zet, maar gelukkig kwam hij daar net aangelopen. ‘Weet je wat jouw dochter denkt?’, zei ik zo laconiek mogelijk. ‘Dat Sinterklaas niet bestaat, omdat ze van jou niet in het kleine kamertje mag komen.’ Ik zag het pijlsnelle schakelen nu bij hem gebeuren, schitterend klein spel. ‘O’, herpakte hij zich, ‘dat was alleen maar omdat ik toen een podcast moest opnemen.’ Ik keek naar mijn dochter en zag het ratelen, papa en podcast, hmm, dat was wel een dagelijkse realiteit. ‘Maar heb je het Sinterklaasjournaal nou gezien?’, drong ik aan. Ze schudde van nee. Even later ging ze naar boven, spelen. Toen ze voldoende uit zicht was boog ik me naar Marcel toe. ‘Wanneer zit je er nou in?’ Hij, op fluistertoon: ‘Dinsdag.’ Een maand eerder had hij me razend enthousiast opgebeld vanaf zijn werkplek in Hilversum. ‘Weet je waar ze me voor hebben gevraagd?’, zei hij zonder het antwoord af te wachten. ‘Het Sinterklaasjournaal!’ Hij zou een mopperende klant in een bakkerswinkel spelen, zichzelf dus. Hij had meteen ja gezegd, geen twijfel. Marcel, plechtig: ‘Er heeft nog nooit iemand nee gezegd, en ook nog nooit iemand geld voor gevraagd. Het is natuurlijk ook een eer.’ De betaling kwam in de vorm van waardering van het thuisfront, je deed het voor de eeuwige roem in de huiskamer, en als je zelf geen kinderen had, was er altijd wel een neefje of een nichtje bij wie je daarna nooit meer stuk kon. Maar kwam dinsdag snel genoeg om onze dochter in het geloof te houden? De zaak wankelde, dat was duidelijk. Ik keek niet uit naar het moment dat we haar zouden moeten zeggen hoe het zit – dat er niet werkelijk een stokoude man bestond die elk jaar vanuit Spanje helemaal hiernaartoe kwam om her en der kadootjes door niet bestaande schoorstenen te kieperen was nog wel te verkroppen, maar óúders die tegen je liegen... Als we de wereld zoals ze die kende nog een jaartje overeind konden houden, graag. Het werd dinsdag. Op een rijtje zaten we voor de televisie. ‘Sssst’, zei ik. ‘Daar is Dieuwertje.’ Even later wezen drie meisjes in koor naar de televisie, twee gilden er ‘Papa! Papa!’ en een keek er stilletjes toe, met een glinstering in haar ogen die verried dat haar geloof in Sinterklaas hiermee misschien geen nieuwe impuls had gekregen, maar dan toch in ieder geval het geloof in haar vader.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-weet-heus-wel-dat-jullie-het-zijn-hoor-zei-de-oudste-stellig-razendsnel-dacht-ik-na-hoe-ging-ik-me-hieruit-redden~b109fd25/</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Scheen die regenboog nou recht op het huis van mijn moeder? Ik speelde tóch even met de gedachte, ik kon het niet helpen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Achter het huis van mijn moeder begint de Enge Wormer. Door het raam van de bovenste verdieping keek ze jarenlang in zuidoostelijke richting over grasland, grutto’s en rietkragen, tot er tussen haar en de natuur een woonwijk verrees, net binnen de door de gemeente vastgestelde uitzichtgrens, klagen was zinloos. Het land erachter bleef zoals het was, een kunstwerk van waterbouwkundige Jan Adriaanszoon Leeghwater die het meer in de 17de eeuw had drooggemaakt. Het had Wormer een veenpolder, molens en welvaart opgeleverd, hem de toevoeging Leeghwater. Ik liep erdoorheen. De witte schelpen van het Kerkepad knerpten onder mijn felroze hardloopschoenen, in mijn oren klonk het als gospel. Het rennen ging me goed af, zelfs of misschien wel juist in dit novemberweer, waarin de wind je de ene keer vooruitjoeg en de andere keer het zweet van je slapen wiste. In dit jaargetijde leek het alsof er meer zuurstof in de lucht zat, wat helemaal niet kan, zuurstof is heel gelijk verdeeld over de atmosfeer, maar toch voelde het frisser, alsof de lucht je af en toe wat extra adem toestopte, hier meid, rennen maar. Mijn route ging over het slingerpad langs het grasland met broedvogels, over de brug links en dan maar door, het hele rondje om, langs de manege, langs het huis van ome Piet, langs de brug waarvan diezelfde ome Piet ooit had gezegd dat je er nooit met auto en al doorheen kon zakken, een gedachte die telkens weer bij me opkwam als ik over het zwarte koude water reed – nee, zei hij, dat kan niet, wat denk je van al die shovels en graafmachines die eroverheen zijn gegaan om die brug daar überhaupt te krijgen, die zijn veel zwaarder dan jouw autootje, ik zou het nooit vergeten en ik zou er ook nooit meer bang voor zijn – langs de boerderijen en langs de Adelaar van de voormalige zeepziederij en dan via de snackbar zo de bewoonde wereld weer in. Tegen de tijd dat ik thuiskwam voelde ik me fit, vrolijk, superieur zelfs, dat had ik toch maar weer mooi geflikt. De hemel trok dicht en even later weer open, regen sloeg in mijn gezicht. Toen, ineens, die andere troef van november: een regenboog. En wat voor een. Een regenboog uit een boekje, vol en onverdund van kop tot kont, ik zag het begin en ik zag het eind, het alfa en omega, wacht eens even, een dubbele zelfs, halleluja, het prisma-effect dat het zonlicht uitsplitste in een jubelend rood, oranje, geel, groen, blauw, indigo en violet en dat tegen die dreigende, loodgrijze hemel – zo een had ik er nog nooit gezien! Ik stopte niet, bleef rennen, nog even en ik zou recht onder die boog door gaan, de regenboog zou een triomfboog worden en ik een winnaar, in mijn hoofd klonk bazuingeschal, scheen-ie nou recht op het huis van mijn moeder? En het was op dat moment dat ik tóch even met de gedachte speelde, ik kon het niet helpen. November is de maand van regenbogen en de knisperfrisse lucht én het is de maand van mijn vader, die op 6 november 1999 stierf. Ook dit jaar had ik er weer aan gedacht, ook dit jaar had ik erbij stilgestaan, maar ook dit jaar was er weer geen onverklaarbare windvlaag of een knipperende lamp geweest, niks, helemaal niks. Ik had ergens gelezen dat 30 procent van alle Nederlanders wél ooit contact heeft gehad met een overledene, je kon er op een rare manier jaloers van worden, maar na 24 jaar was het duidelijk dat ik het met mijn herinneringen moest doen. En af een toe een knaller van een regenboog.Die middag zagen de grutto’s hoe een vrouw op roze hardloopschoenen ‘papa’ riep tegen de grauwe lucht, waarna de regenboog langzaam verdween in het grote niets.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/scheen-die-regenboog-nou-recht-op-het-huis-van-mijn-moeder-ik-speelde-toch-even-met-de-gedachte-ik-kon-het-niet-helpen~be27554e/</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stemmen is vermoeiend, het is en blijft een compromis, nooit een keuze waar je helemáál achter staat]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Over een paar dagen wandel ik naar de lokale voetbalvereniging, pak ik een rood potlood en kleur ik het hokje van Esther Ouwehand in, politicus namens de Partij voor de Dieren. Dat ga ik doen omdat ze ter zake kundig is, oog heeft voor onderdrukten (dier én mens), durft te zeggen wat niemand wil horen, aan systeemanalyse doet en tegelijkertijd pragmatisch is, een mens in de wereld, je kunt met haar de kroeg in. Paar recente Estherologieën: ‘Als je laat zien hoe het eraan toegaat in de intensieve veehouderij of in veel slachthuizen, dan reageert iederéén – op een enkele psychopaat na – hetzelfde: dit is niet oké. Mensen zijn morele wezens. (…) Het enige wat je hoeft te doen, is daarnaar handelen.’ ‘We hebben wel genoeg meuk via AliExpress besteld.’ En laatst, tegen Rutte: ‘Het is: ‘Ja, we veroordelen dit, én de burgers in Gaza leven in barre omstandigheden.’’ Een stem komt tot stand door een amalgaam van overtuigingen, ervaringen en onderbuikgevoel, het is niet altijd te ontwarren wat op welk moment zwaarder weegt. Maar met haar durf ik het wel aan. Na het kleuren zal ik de vrijwilligers gedag zeggen, de zaal uitlopen, de andere dorpelingen zelfgenoegzaam toeknikken (‘Zo, ik heb mijn burgerplicht weer gedaan’), en me de rest van de dag opwinden over de slechte keuzes van de rest van Nederland. Thuis zullen we alle nieuwsprogramma’s kijken en Mariëlle Tweebeeke prijzen en alle memes en meningen in de gaten houden, en naast mij zal iemand zitten die nog veel gefrustreerder is, die mogelijk al dezelfde dag spijt zal hebben van zijn stem, zo verging het hem vorige keer in ieder geval. Het waren de gemeenteraadsverkiezingen, op de terugweg van het stemhokje ging hij even uitblazen in het dorpscafé, waar degene op wie hij had gestemd ook toevallig aan de koffie zat. ‘Ik had net zo goed op een boom kunnen stemmen’, zei hij toen hij even later thuiskwam. We zullen hardop analyseren en hardop zuchten en die avond in bed zullen we dingen zeggen als: wat zijn mensen toch dom, en: het gaat helemaal fout in de wereld. Misschien zeggen we iets anders: zou het dan toch nog goedkomen? Stemmen is vermoeiend, het is en blijft een compromis, nooit een keuze waar je helemáál achter staat, en het eindigt niet zelden met iets wat je niet gewild hebt. De kwaliteiten die ik Esther Ouwehand toedicht baseer ik op basis van wat ik van haar dénk te weten: ik bekeek het partijprogramma, deed de Stemwijzer (71 procent PvdD), las haar boek Dieren kunnen de pest krijgen. Verder ben ik net als u afhankelijk van de media. Een filmpje hier, een oneliner daar. Maar debatten zijn niet zelden voor de bühne, moties bedoeld om de achterban te laten weten dat ze nog leven, berichten op sociale media georkestreerd, idealistische slogans hebben niet altijd evenveel werkelijkheidswaarde – dus waar stemmen we op? Wat gebeurt er als de Partij voor de Dieren straks meeloopt in demonstraties waar ik zelf nog niet dood gevonden wil worden? Als ze meestemmen met iets waar ik faliekant op tegen ben? Een paar overwegingen, voor u straks zelf naar de plaatselijke voetbalvereniging stiefelt. Fiksen is een fijn woord, maar het werkt alleen bij een lekke band of een kapotte printer, al het andere dat je met dit woord denkt te kunnen aanpakken is populisme. Tijdens een debat zeggen dat iets ‘gewoon gelul’ is of op een pamflet met lhbti-kleuren de retorische vraag stellen ‘Zullen we weer gewoon doen?’, is niet gewoon. Bij partijen die over gezinswaarden beginnen komt het altijd aan op de rol van de vrouw, die van de man staat nooit ter discussie. Stem nou maar op Ouwehand, als het niks wordt, mag u hier komen uithuilen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/stemmen-is-vermoeiend-het-is-en-blijft-een-compromis-nooit-een-keuze-waar-je-helemaal-achter-staat~b226d179/</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stop met het woord ‘loonkloof’: het is geen natuurverschijnsel, maar eeuwenoud, vastgekoekt seksisme]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vrouwen krijgen minder betaald dan mannen voor hetzelfde werk.Dat mag niet, sinds 1975 is ongelijke betaling bij wet verboden, maar het gebeurt toch. Sterker, uit onderzoek van Nyenrode bleek deze maand dat het salarisverschil het afgelopen jaar is toegenomen: van 5 procent naar 7,4 procent.7,4 procent!Daar kun je leuke dingen van doen.Eens in de zoveel tijd ontstaat daarom gedoe. Dringt de idiotie van dit gegeven weer even tot ons door, en zeggen we: wacht effe hoor, hoe komt dit en wat gaan we eraan doen? Vanaf daar volgt het gesprek steevast dezelfde route. In eerste instantie wordt de schuld bij de vrouwen gelegd, want die kunnen niet onderhandelen. Durven ze niet, bang om voor bitch te worden versleten. Dat is misschien niet terecht, maar ja, dan moeten ze maar wat bijdehanter worden. Daarna roepen de vrouwen: ho ho, wij moeten niet beter leren onderhandelen, die bazen moeten leren gelijk te belonen! Mannen, zittend op de punt van hun bureau: ‘Ja maar vrouwen zijn vaker lager opgeleid en ze werken deeltijd en ze zijn oververtegenwoordigd in beroepen die lager worden betaald, zoals zorg en onderwijs.’ Vrouwen, uitgeput: ‘Nee-heee, die cijfers zijn daar allang op gecorrigeerd. Als je dat niet doet is het verschil nog véél groter, sukkel.’ Daarna mogen beide partijen een en ander komen uitleggen in een talkshow maar daar komen vaak alleen de mannen op af want, nou ja daar heb je het weer, vrouwen praten liever niet in een microfoon. Bekende anekdote: als je een vrouw vraagt haar mening te geven in een talkshow, is ze de ene helft van de dag kwijt aan twijfelen en de andere helft aan het doorgeven van telefoonnummers van mensen die meer van het onderwerp afweten. Als je een man vraagt zijn mening te geven, zegt-ie: is goed, en pas in de auto op weg naar de studio vraagt hij: waarover eigenlijk? Zo blijven de dingen zoals ze zijn, al is het maar omdat niemand van zichzelf gelooft dat-ie discrimineert. Maar heel soms trekken bedrijven zich dit onrecht aan. In deze krant stond een interview met diversiteitsmanager Laura Lee, die bij ’s lands oudste bank Van Lanschot Kempen de loonkloof probeert te dichten, want ook daar verdienen vrouwen 4 procent minder dan hun mannelijke collega’s – voor hetzelfde werk dus, ik benadruk het nog maar eens. Lee begon bij de loonadministratie, stuurde managers op cursus, beknotte de rol van salarisonderhandelingen in de sollicitatieprocedures en zorgde ervoor dat recruiters kandidaten niet langer mogen vragen naar hun vorige salaris. Goed werk, ze heeft het verschil inmiddels omlaag gekregen naar 3 procent. Ze boffen maar, daar bij Van Lanschot Kempen! Mocht u daar nou niet werken, dan zul je je mannelijke collega’s zelf moeten vragen wat zij eigenlijk verdienen. En durf je dat niet, dan komt de wet je straks helpen: vanaf 2026 worden werkgevers in de EU verplicht om openheid te geven, en krijgen werknemers het recht om uitgebreide salarisinformatie op te vragen. Wie dan nog discrimineert, moet naar de gevangenis. Nog één ding, tot slot: stop met het woord loonkloof. Een kloof suggereert een handeling die buiten het menselijk toedoen omgaat, iets dat je ziet gebeuren en waar je niets aan kunt veranderen. Maar een loonkloof is geen natuurverschijnsel: dit is het resultaat van actief beleid, van scheve machtsverhoudingen, van ruimte die de een wel, en de ander niet is toegestaan. Wie het kloof noemt sust wat het werkelijk is: eeuwenoud, vastgekoekt seksisme dat werkgevers – zowel de mannelijke als de vrouwelijke want o, wat zit dat spul diep – ertoe brengt mannen bij voorbaat serieuzer te nemen dan vrouwen. Dus hier, nieuw woord voor je: geen loonkloof, maar loonroof.Zet ’m op meid.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/stop-met-het-woord-loonkloof-het-is-geen-natuurverschijnsel-maar-eeuwenoud-vastgekoekt-seksisme~b59df96d/</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
