<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Eva Hoeke]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/eva-hoeke</link>
    <description><![CDATA[Eva Hoeke]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat heeft een mens nodig? Wat kleding, een goed boek en elkaar is een mooi antwoord, maar de werkelijkheid is anders]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nu we een huis hadden gekocht moest er verhuisd worden, en om die taak niet nog ellendiger te maken dan ’ie toch al zou zijn, besloot ik dit keer op tijd te beginnen. ‘Ik ga op tijd beginnen’, zei ik ’s ochtends aan de keukentafel, ‘dan hebben we er straks minimaal stress van.’ Over de auteurEva Hoeke is journalist en voor Volkskrant Magazine chroniqueur van het moderne leven. Straks was: over een maand, wanneer we de sleutels met een lichte buiging aan de nieuwe bewoners zouden overhandigen. Met minimaal stress bedoelde ik dat als ik nu alvast het kaf van het koren zou scheiden, we de rest straks alleen nog maar in dozen hoefden te kieperen, zonder bij elke tekening of ansichtkaart stilletjes te gaan zitten grienen, want dát is de ellende met verhuizen, elke levensscherf gaat door je handen en bij alles is het van o me dit en o me dat, kijk nou toch en weet je nog van toen, dat duurt úren. Ik herinnerde me de vorige keer nog, de verhuizing van stad naar dorp, al die stapels en stofwolken en wij ertussen die elkaar aan één stuk door vertelden over onze gloriedagen. Allemaal begrijpelijk en ze hadden een functie, die doorleefde afscheidsriten, maar opschieten deed het niet. En opschieten zou het dit keer sowieso al niet. Aan de andere kant van het Noordzeekanaal waren Handige Jongens (m/v/x) al begonnen met het opknappen van ons nieuwe huis, mensen met verstand van muren en materialen en lichtplannen en leidingen, alles wat wij niet hebben, maar het was een klus die zeker tot de lente zou duren, als het niet langer was, in de tussentijd zouden wij bij mijn moeder gaan wonen. Dat werd dus straks twee keer verhuizen, alleen al daarom moest je niets meenemen dat je niet nodig had. Maar wat heeft een mens nodig? Wat kleding, een goed boek en elkaar is een mooi antwoord, maar in werkelijkheid stonden er tweehonderd kartonnen dozen in de gang, klaar om ons leven in te vervoeren. Zuchtend ging ik die ochtend zitten. De eerste horde: mijn werkkamer. Vanwege de geluidsdichtheid was die inmiddels in gebruik als podcaststudio, ik probeerde me niet te ergeren aan de lege koffiekopjes en rondslingerende Nicotinellstrips. Een strook zonlicht viel door de ruimte, rond dit tijdstip was deze kamer op z’n mooist. In een hoekje van het plafond glinsterde spinrag, de muur was behangen met Morris &amp; Co, Brick &amp; Olive, de enige uitspatting die ik me zes jaar geleden had gepermitteerd. Ik haalde een vinger over de boekenplank, stof dwarrelde naar beneden. Ik pakte Achter Mekka van Betsy Udink. Toen ik weer opkeek was het bij tienen en had ik een openbare executie meegemaakt op Chop Chop Square. Betsy ging in de doos, de eerste. Daarna een serie Carmiggelts, een oude camera en een pluk kinderhaar van mijn vader in een antiek doosje van hout en parelmoer. Weer door, nu naar de kast vol administratie. Tien jaar bewaren was de regel, dus daar gingen ze weer, onaangeraakt sinds de vorige verhuizing, opnieuw in een doos. De cd’s, wat te doen met de cd’s. Een cd-speler had ik al niet eens meer. Tijdschriften, een la vol briefjes, kindertekeningen, van mezélf. Bewaren was onzinnig, er was nooit een moment dat je daar nou eens lekker voor ging zitten, maar weggooien was een daad. 11 uur inmiddels, nog maar twee dozen gevuld, en ik was het nu al zat. Net toen ik wilde stoppen, even pauze, piepte mijn telefoon. In de appgroep met de ploeg die ondertussen met mokers door ons nieuwe huis raasde, verscheen een foto van een bakstenen muur en een kaal plafond met houten balken. ‘Werkkamer Eva 2.0’ stond erbij. ‘Heel vette ruimte geworden, nu al!!!’Ik keek naar de chaos op de grond en pakte een nieuwe doos.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/wat-heeft-een-mens-nodig-wat-kleding-een-goed-boek-en-elkaar-is-een-mooi-antwoord-maar-de-werkelijkheid-is-anders~b4650c3f/</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Poep!’ In dit gezin schrikt niemand van dat woord, maar nu klonk mama anders. ‘Het loopt de gang in!’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Poep!’ In dit gezin schrikt niemand van dat woord, maar nu klonk mama anders. ‘Het loopt de gang in!’De wc zat verstopt, ik had het meteen bij thuiskomst geroken. Eieren, riool, ellende. Omdat het natuurlijk weer precies was gebeurd toen ik één nacht voor werk in het zuiden zat, had ik de behoefte een schuldige aan te wijzen. Maar de schuldige hield zich schuil, of was er überhaupt niet. Nee, niemand had wat gezien of gemerkt, echt niet, het moest net zijn gebeurd. Bleef over Frida, die 2 is en daarmee een leeftijd heeft bereikt dat ze dingen ontdekt en vooral uitprobeert, variërend van tekenen op de bank tot het uit autoramen gooien van klein speelgoed. Een pleerol in zijn geheel in de wc-pot flikkeren en dan lekker doortrekken zag ik haar ook nog wel doen, maar ook zij schudde tijdens mijn verhoor braaf van nee. Over de auteurEva Hoeke is journalist en voor Volkskrant Magazine chroniqueur van het moderne leven. Ik zette de plopper erop. Gelukkig, het leek mee te vallen. Daarna gingen we aan tafel, Marcel vertrok naar de televisiestudio. Toen hij ’s avonds laat terugkeerde van de schijnwerpers zei hij dat hij eerst even ging douchen. Maar terwijl hij de stress van zich afspoelde schrok ik op van geborrel. Ik ging kijken en zag een omgekeerde wensput: alsof ik melk zag overkoken, maar dan bruin. Het kwam over de rand, ik deinsde achteruit. De geur was overweldigend. Het ging sneller en sneller, nog even en het kwam de gang in. ‘Stop!’, riep ik naar boven. ‘Doe de douche uit!’ ‘Laat me nou even’, riep hij terug, ‘ik wil even ontspannen.’ Uit de babykamer kwam gehuil. ‘Nee, je moet nú de douche uitdoen’, riep ik terug. ‘De wc stroomt over!’ De twee oudsten werden nu ook wakker. ‘Wat is er mama?’, vroeg er een met een rozig slaaphoofd. ‘Poep!’, riep ik. In dit gezin schrikt niemand van dat woord, maar nu klonk mama anders. ‘Het loopt de gang in!’, riep ik. De kinderen meteen opgewonden. ‘Mag ik kijken?’ Op blote voeten kwamen ze de trap af. ‘Ieeeeeuw.’ ‘Stop!’, riep ik, ‘daar blijven, straks sta je erin!’ Frida, vanuit haar ledikant: ‘Poep!’ Ik: ‘DOUCHE UIT!’ Even later stonden we met zijn vijven toe te kijken hoe het borrelen was gestopt. Ik had in allerijl een dijk van handdoeken gebouwd tegen de bruine stroom, wat overbleef was een volle pot waarin het water langzaam terugzakte en een laag van 10 centimeter poepwater op de grond. Hij: ‘De bron is gestopt, de douche is uit.’ Dat moet ik hem nageven: onder extreme omstandigheden blijft hij rustig. Er zat niets anders op dan een handschoen aantrekken, daaroverheen een plastic tas van de Vomar, en daarmee de bruine brij, we wisten het nu zeker, dit moest een pleerol zijn, in de diepte van de pot op te scheppen. Hij ja, want nogmaals, ík was dus niet eens thuis geweest. ‘Jezus’, zei hij toen hij in de pot keek. ‘Het is wel veel.’ Van de schijnwerpers naar de stront, een niet al te grote stap, hoorde ik hem mompelen. Vanaf 1,5 meter afstand moedigde ik hem aan. ‘Je moet er wel diep ingaan, anders heeft het geen zin. Wat voel je?’ Walgend liet hij even later de omgekeerde plastic tas in een emmer vallen, hij had iets gevoeld maar wat precies had hij niet 1-2-3 kunnen thuisbrengen. De volgende dag ging het er nog lang over, zelfs op Frida had de poepzaak indruk gemaakt. ‘Niks in de wc gooien hè’, zei ik nog maar een keer terwijl ik een boterham met appelstroop voor haar klaarmaakte.‘Nee’, zei ze opgewekt. ‘Niet ballon in wc.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/poep-in-dit-gezin-schrikt-niemand-van-dat-woord-maar-nu-klonk-mama-anders-het-loopt-de-gang-in~bc556901/</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Alles wat Eva hier schrijft over de oorlog in Israël is nutteloos (maar ergens anders over schrijven voelt nog nuttelozer)]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het Jeugdjournaal stond aan, we keken zwijgend.‘Ik ben voor de Gaza’s’, zei de oudste dochter (8) terwijl ze ondertussen een handstand probeerde te doen op de bank. ‘Zij hebben maar zo’n stukje land en Israël zó.’ Ze spreidde haar armen en keek me verontwaardigd aan. ‘Ga nou eens zitten’, zei ik geïrriteerd. ‘Ik kan niks verstaan zo.’ Even later keken we naar beelden van een gebombardeerde wijk in Gaza-Stad. Eén grijze massa, ingestorte daken, een wereld in puin. Frida (2), op mijn schoot, wees naar de televisie en zei: ‘Omgestoten.’ Op het moment dat ik dit stukje schrijf is het donderdag 12 oktober, de vijfde dag na de aanval van Hamas op Israël, de vergelding is begonnen. U leest dit pas over ruim een week, dat is de productietijd van dit magazine. Het is niet te zeggen hoe de wereld er dan uitziet, of Gaza dan nog bestaat, of Israël dan nog bestaat. Alles wat ik hier schrijf is nutteloos, maar ergens anders over schrijven nog nuttelozer. Over de auteurEva Hoeke is journalist en voor Volkskrant Magazine chroniqueur van het moderne leven. Sinds zaterdag gaat het over het vinden en formuleren van antwoorden.Is het terreur of verzet?Vlaggen hijsen of strijken?Wat is erger, onthoofde kinderen of platgebombardeerde kinderen?Zíjn die kinderen wel onthoofd, nou, nou?! Er zijn momenten dat het tot ruzie leidt, terwijl we het eens zijn. Sinds zaterdag lees ik alle kranten, de commentaren, de analyses, de reportages. Ik zit meer dan ik wil op sociale media. Ik wil weten hoe iedereen erover denkt, maar ben woedend als ik weet hoe ze erover denken. Ik zie mensen die ik hoog heb achterlijke nuances maken, ik zie mensen die ik hoog heb achterlijke oorlogstaal uitslaan. Mensen met obscene solidariteitsverklaringen, mensen die hun lievelingsvijand niet los kunnen laten. Van sommige mensen wil ik nooit, maar ook dan ook nóóit meer iets horen over microagressies als macroagressies door de vingers worden gezien, van sommige mensen schaam ik me dieper dan diep dat ze bij ons in de Tweede Kamer zitten. Prijswinnende argumenten, die zijn er ook, snel naar Marcel toe, heb je dit al gelezen? Ook bij de buitenwacht is het aftasten geblazen.Waar sta ik, waar sta jij? Als ze nérgens staan, die mensen bestaan, ben ik ook weer woedend. Radio 1 en televisie, veel televisie. Journaal, Nieuwsuur, Op1, nog één keer journaal en dan veel te laat in bed liggen, stijf als een plank. De vrouwen op wie ik vertrouw: Ankie Rechess en Nasrah Habiballah. Flarden van vroeger, de momenten dat mijn eigen ouders voor de televisie zaten. Overdag, ongekend. De dood van Ceaușescu, de Golfoorlog, genocide in Rwanda, Srebrenica. Je wist niet precies wat er aan de hand was, wel dat het menens was. Ik herinner me geen discussies, wel een vaag gevoel van eensgezindheid. Ik neem me voor hetzelfde te doen. Alle kanten belichten, denk ik erbij, niet te veel van het een en niet te veel van het ander. Het helpt niet wanneer één van ons daar als een bootwerker bij zit te vloeken. Het gebeurt toch.De beelden worden bruter. Kunnen ze nog bruter? Of ben ik nu al afgestompt? En dan nog iets: heeft Marcel wel in de gaten dat het altijd en alléén mannen zijn die oorlog voeren? Opdracht en uitvoering? Ik leer over de Nakba, over fatsoenlijk vechten, de rol van de Russen.Weg die telefoon, flikker op allemaal. Dit stukje is geschreven op donderdag 12 oktober 2023, vijf dagen na de aanval van Hamas op onschuldige burgers in Israël, god weet hoe de wereld eruitziet als jullie dit stukje onder ogen komen. Ik heb er niets over te zeggen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/alles-wat-eva-hier-schrijft-over-de-oorlog-in-israel-is-nutteloos-maar-ergens-anders-over-schrijven-voelt-nog-nuttelozer~b47ba2c2/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het is toch niet normaal hoeveel snoep kinderen tegenwoordig krijgen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>En weer kreeg ik een verdacht grijnzend kind (6) terug van een speelafspraak. Zo leuk was het geweest! Niet vanwege de trampoline in de tuin of het konijn in de schuur, ja óók, maar vooral om wat ze die middag allemaal had zitten snaaien. Ze somde op: ‘Een zakje chips, twee zure matten en toen haar vader thuiskwam kregen we ook nog een ijsje.’ ‘Zo,’ zei ik mompelend. ‘Jij boft maar.’ Zij: ‘Met spikkels.’ Thuis deed ik mijn beklag bij haar eigen vader. ‘Ik vind het echt niet normaal, hoor,’ zei ik terwijl ik een stapel tekeningen en een vergeten banaan uit een tas haalde. ‘Hoeveel snoep die kinderen tegenwoordig krijgen.’ Nooit het woord tegenwoordig gebruiken, schoot het door me heen, het maakt je een ouwe zeikerd, maar het was al te laat en bovendien méénde ik het. ‘Zakken chips, ijsjes, en gewoon op een doordeweekse dag, hè?’ Hij vouwde de krant dicht en haalde zijn schouders op, doet hij wel vaker als het over eetpatronen gaat. Daarom probeer ik het vandaag nog eens hier. Het is niet normaal hoeveel snoep kinderen krijgen! Nee, bij mij thuis niet, daar zorg ik wel voor. Dat kan prima zonder purist te worden: ze krijgen gewoon limonade en hagelslag, als ze jarig zijn trakteren ze iets uit het snoepschap aangezien ik niet het menstype ben dat de avond ervoor zelf lolly’s van havermout en rauwe cacao gaat staan draaien, en via hun vader komt er ook nog heel wat chips voorbij. Prima: ik wil mijn kinderen opvoeden, niet africhten. Maar daar houdt het feest wat mij betreft wel op, al was het maar omdat de buitenwereld zo royaal in de rest voorziet. Waarom hebben scholen de regel dat je de ene dag fruit meeneemt en de andere dag koek? Hoe leg je kinderen uit dat Liga’s helemaal niet zo gezond zijn? Waarom staan er kommen met spekjes klaar na afloop van een kindervoorstelling? Hoe behoed je kinderen voor het idee dat roze yoghurt gezond is omdat er aardbeien op het pak staan? Hoe houd je snoep thuis een traktatie als er daarbuiten al zo vaak wordt getrakteerd? Over de auteurEva Hoeke is journalist en voor Volkskrant Magazine chroniqueur van het moderne leven. Weerbaar maken, ik weet het, kinderen leven nu eenmaal niet in een vacuüm. Uitleggen dat ze best mogen snoepen, maar dat je ook goed voor je lichaam moet zorgen. Hen treft überhaupt geen blaam, als kind had ik mijn zakken zelf ook volgestopt als ik de kans had gekregen. Maar ik kréég de kans niet. Ik werd niet meegenomen naar de McDonald’s, we hadden geen snoeptrommel en aangezien ik niet beter wist, miste ik het ook niet. De suikerpaden in mijn brein werden nooit aangemaakt, en toen ik eenmaal over eigen wil en geld beschikte had ik er na een paar jaar brassen wel genoeg van. Nu, veertig jaar later, zie ik hoeveel me dat heeft opgeleverd en vooral wat het me heeft bespaard. Straks is het Sint-Maarten en Sint-Maarten gaat geruisloos over in Sinterklaas en Sinterklaas weer in Kerst, fijn dat we daarna ook nog oliebollen voor de boeg hebben. Daarmee leven we vanaf september in een regelrecht snoepseizoen en probeer jij dat als ouder maar eens af te remmen. Want ziedaar mijn andere bezwaar, al dat gesnoep buitenshuis pakt mij de kans af óók een keer de royale moeder te zijn. Nee mama is stom, want van mama mogen we nooit eens wat, die riedel krijg ik. Nou, van mama mogen ze alles, met name gezond opgroeien en op hun 50ste nog hun eigen tanden hebben en zich ondertussen niet verliezen in een beloningssysteem dat niets meer met belonen te maken heeft, maar alles met het onderhouden van een verslaving die hun eigen ouders erin hebben gestopt, maar ga dat je kind maar uitleggen, succes ermee.Maar ik doe het toch.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/het-is-toch-niet-normaal-hoeveel-snoep-kinderen-tegenwoordig-krijgen~b756e448/</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik had inmiddels zo vaak op de link geklikt dat ik het huis van buiten kende, maar het was te hoog gegrepen, te veel gedoe. Toch?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De telefoon ging, op het scherm las ik de naam van onze makelaar. Ik voelde mijn hartslag versnellen. Oké, dacht ik, daar gaan we. Net daarvoor had ik voor de zoveelste keer naar de foto’s gekeken. Ik had inmiddels zo vaak op de link geklikt dat ik het huis van buiten kende, de voordeur, de woonkamer, het luikje naar de keuken, de koekoeksklok aan de bakstenen muur, de plavuizen in de gang en zelfs de stroefheid waarmee ik de la open en weer dicht had gedaan, ik kon het bijna voelen, zo vaak was ik er geweest, niet in het echt dan wel in mijn hoofd – en toch. Het was moeilijk voor te stellen dat dit ooit van ons zou kunnen zijn. Te hoog gegrepen, te veel gedoe. Te mooi om waar te zijn. Over de auteurEva Hoeke is journalist en voor Volkskrant Magazine chroniqueur van het moderne leven. Een paar maanden eerder had Marcel ’m ontdekt. ‘Moet je kijken’, zei hij. ‘Het lijkt mijn moeders huis wel.’ Het was zo. De stijl van Paula van Roosmalen, de tegeltjes, de borduursels aan de muur en de sanseveria op de vensterbank, ik kon zijn moeder er zowat zien rondscharrelen. Hier had zich een kalm en tevreden leven voltrokken, en terwijl we van de ene naar de andere kamer klikten voelde ik wat hij voelde, heus wel, een aantrekkingskracht, ontegenzeggelijk, hier konden de kinderen groot worden, met rust in huis en het leven om de hoek. ‘Maar het is niks voor ons’, zei ik niettemin toen we bij het laatste plaatje aankwamen. Te oud, gedateerd zelfs, heb je die plafonds gezien, dan moeten we verbouwen en dat kunnen we niet, dat is verschrikkelijk, daar gaan mensen compleet aan onderdoor en wij zéker, alles wat wij kunnen zit in ons hoofd, verder kunnen we niks, niet aan beginnen. Trouwens, willen we echt terug naar Amsterdam? En dus keken we verder, in Arnhem en in Bussum en we keken zelfs naar een huis in Wormer, want dat doen zulke processen met een zoekend mens, je denkt aan al het gedoe dat voor je ligt en ineens denk je, zó erg is het hier nou ook weer niet, we hebben toch alles en die meiden gaan goed en wat haal je je nou toch allemaal op je hals, maar dan was er altijd weer iets waardoor het toch weer ging knagen. Maanden verstreken, ’t Gooi viel af, niks voor ons. Gelderland ook. Mijn leven voor Gelderland, maar nog meer voor mijn moeder, en die woont hier. En dat huis, dat bleef ondertussen maar te koop staan. ‘Zie je wel’, zei ik, ‘geen gek die zich hier aan waagt.’ Marcel: ‘Nog één keer kijken.’ ’s Avonds belde ik mijn vriendin. ‘Ik weet het gewoon niet’, zei ik, waarna ik aan mijn inmiddels vaste riedel begon. Hoe zouden we een verbouwing overleven als ik niks wist van vloeren en keukens en ik Marcel ook nog niet zo 1-2-3 een moodboard zag maken? Ik zuchtte. ‘Het moet gewoon goed zijn, meer niet.’ Mijn vriendin klonk verbaasd. ‘Maar dat is dan toch juist je voordeel? In elke verbouwing moet je concessies doen, maar bij jou zal het veel minder voelen als concessies omdat het je niet zoveel kan schelen.’ Alsof er een licht aan ging. We sliepen onrustig, die nacht. Honderdduizend vragen, weinig antwoorden, veel beren, veel bergen. Maar ook een beginnende fanfare, vage beelden van een tafel vol dochters met aanhang, en een klein, repeterend zinnetje. Er is altijd één gek. De telefoon ging nog steeds over, trillend schoof het ding over het tafelblad. Hup, opnemen, straks hangt-ie alweer op. ‘En?’, vroeg ik terwijl ik op mijn nagel kauwde.‘Gefeliciteerd’, zei de makelaar. ‘Het huis is van jullie.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-had-inmiddels-zo-vaak-op-de-link-geklikt-dat-ik-het-huis-van-buiten-kende-maar-het-was-te-hoog-gegrepen-te-veel-gedoe-toch~b65582a1/</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Oct 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ze keek gegeneerd om zich heen toen ik haar koosnaam noemde. Of ze bij een vriendinnetje mocht spelen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Riemen vast, dacht ik toen school weer begon, riemen vast en geduldig blijven, dat is de weg.Nou, ik had niet overdreven. Van de stralende opwinding waarmee ze (8) me ooit na een dag op de crèche begroette was allang geen sprake meer, maar van de muur die nu soms naar buiten kwam lopen schoot ik gewoon in de lach. Tas op twee afgezakte schouders, staart op half 7, sjokkerdesjok. ‘Hoe was het vandaag?’, vroeg ik toen ze zich bij me voegde. Geen antwoord, in plaats daarvan keek ze gegeneerd om zich heen toen ik haar koosnaam noemde. Of ze bij een vriendinnetje mocht spelen? Over de auteurEva Hoeke is journalist en voor Volkskrant Magazine chroniqueur van het moderne leven. Ik weet niet waarom ik het nodig vond om te zeggen dat het vandaag misschien beter zou zijn om lekker mee naar huis te komen, ze zou wel moe zijn, beetje rustig aan, ze had de hele week nog. Het hielp in ieder geval niet – even later hing haar tas om míjn afgezakte schouder en fietste ze zonder om te kijken weg met een vriendinnetje. Tegen Amy uit 5B kon ik niet op. Zes weken hadden we in een vacuüm doorgebracht. Soms was er eens iemand langsgekomen, soms waren we ergens heen gegaan, maar wij waren de harde kern geweest, het binnenste deel, nikkelijzer. Dagen van witte boterhammen met appelstroop, dubbelgevouwen in handen met zwart gerande nagels, daarna snel weer naar buiten. Bommetjes in het dorpszwembad, vriendjes in overvloed, Dubbeldip bij het winkeltje. We hadden potjes Memory gespeeld, het spel waarbij ouders zo achteloos worden vernederd, slechts één keer had ik gewonnen, toen ik had gegild van pret had niemand dat genant gevonden. Zes weken lang waren er op de gekste plekken stenen in huis opgedoken, ik deed geen moeite ze terug naar buiten te brengen. We hadden dingen ontdekt. De middelste, die vanaf de fiets naar de onvaste horizon wees, vaststelde dat alle kleuren daar hetzelfde waren. Frida en haar toenemende taal, door steeds meer mensen te verstaan, steeds minder die wonderlijke samenzwering tussen moeder en kind. De oudste en haar tekeningen, wonderen waren het, zelfs buitenstaanders zagen het, maar ze stond zichzelf geen fouten toe, één verkeerde lijn en daar lag het papier verkreukeld op de grond, vlak naast haar gemoed. Ik keek en keek en op momenten dat ik naar het einde van de vakantie verlangde omdat ik snakte naar geld en naar status en al die andere dingen die zo zorgvuldig zijn weggehouden van het moederschap, wist ik dat het precies dat was wat ik zou missen, de gelegenheid zo dicht met mijn neus op de ontwikkeling van mijn kinderen te zitten. Maar nu was alles weer begonnen en had ik ineens een van sociale druk gekrompen dochter. In het water was iedereen gelijk geweest, ieders tekort of surplus opgelost in de zwaartekracht, maar hier beukten de krachten weer op haar in, allemaal tegelijk, het aanpassen, het verhouden, het begrijpen, het níét begrijpen, thuis trok ze sporen in ons humeur. Dan weer lief, dan weer brutaal, dan weer groot, dan weer klein. ‘Wat gebeurt er allemaal in die klas’, vroegen we ons ’s avonds in bed af, om vervolgens tot de conclusie te komen dat dit het hele eieren eten was, dit was nou ontwikkeling, zo waren we zelf ook groot geworden, groei kan een spektakel zijn, het zou vanzelf beter gaan, over een week of wat had iedereen zijn positie ingenomen op de apenrots en kwam het vertrouwen weer tevoorschijn. De film van deze zomer zou in puzzelstukjes uiteenvallen waarvan ieder zich later een ander deel zou herinneren, tot die tijd was het zaak geduldig te blijven. ‘Goed’, zei ze toen ik haar die middag kwam ophalen.Ik vroeg niet verder.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ze-keek-gegeneerd-om-zich-heen-toen-ik-haar-koosnaam-noemde-of-ze-bij-een-vriendinnetje-mocht-spelen~b8db2cfe/</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik had iets nodig, een daad, maar een derde kind had ik al en ik ben te schijterig voor heroïne]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de appgroep van ons clubje middelbareschoolvriendinnen met de vage naam Supply chain of fools – na elk lollig etentje verandert de groepsnaam in het woord van de avond, de grap achter supply chain of fools uitleggen is net zo interessant als het luisteren naar iemands droom dus dat laat ik hier achterwege – ging het over de aanstaande verjaardag van de enige in ons midden die nog 44 moet worden. Al tijdens het appen werd er – ping – achter de rug van het feestvarken om een nieuwe appgroep aangemaakt. ‘Ze wil een derde gaatje in haar oor’, schreef de vriendin die het dichtst bij haar staat, want ook binnen vriendinnengroepjes bestaan vriendinnengroepjes. ‘Misschien handig om een cadeaukaart te geven? Kan ze zelf een juwelier zoeken.’ Daarna ging het een hele middag over piercen of prikken en lellen en kraakbeen en de anatomie van een oor, want dat luistert nauw, zo’n derde gaatje, van de coördinaten van het gaatje tot wat je er allemaal in hangt, alles heeft immers betekenis en alles is een boodschap. Toen ik nadacht over het verhaal achter mijn eigen derde gaatje, wist ik: dit gaat niet over een derde gaatje, maar over een midlifecrisis. Over de auteurEva Hoeke is journalist en voor Volkskrant Magazine chroniqueur van het gezinsleven. Zelf was ik 41 toen ik ’m liet schieten. Het was in de coronatijd, er middenin of net erna, ik weet het niet meer, ik weet alleen dat ik me bewegend van supermarkt naar dorpsschool naar balletles ineens afvroeg hoe het mogelijk was dat werkelijk alle rock-’n-roll uit mijn leven was verdwenen. Ik had iets nodig, een daad, een handeling in kapitalen, maar een derde kind had ik al en ik ben te schijterig voor heroïne dus toen ben ik doorgefietst naar de juwelier en was het ineens van páng, zalige pijn, o zalige pijn. Heel even dan. Want omdat ik alle drie de gaten daarna volhing met oorbellen die iederéén draagt, namelijk drie gouden ringetjes variërend in grootte – de echte wilden hebben er nog een hangertje aan, ik bijvoorbeeld, van een anker nota bene, oh dear – was ik in mijn hunkering naar groots en meeslepend toch weer een cliché geworden, een caravan op Vlieland, natuurwijn in een voormalige volksbuurt, een visgraatvloer met stalen deuren en een kookeiland. Van rebellie was nauwelijks sprake, van uniciteit al helemaal niet, ik moest toegeven dat ik doe wat ik doe omdat iedereen het doet, niet zo leuk als je toch al tegen een midlifecrisis aan hangt. Toen ik ook nog op Instagram las dat een influencer een derde gaatje had laten schieten om zo ‘een echte earparty te creëren’, ik was helaas te laat om het weg te klikken, wist ik genoeg. Inmiddels ben ik drie jaar verder en is de midlifecrisis zo goed als verslagen. De kinderen zijn groter, mijn wereld daarmee ook. Ik heb me min of meer verzoend met mijn rimpels, met een knakkende middelvinger als ik wakker word en het feit dat ik om 5 uur ’s middags drinken inmiddels lekkerder vind dan laat op de avond, maar goed, ik ben dan ook al 44 jaar. Dat moet mijn vriendin nog worden en dus heb ik zojuist het tikkie betaald waarmee zij straks haar oor zal kunnen doorboren, waarna ze er net als ik achter zal komen dat het leven een eindeloze beweging is van bouwen en afbreken, van volle zalen en diepe dalen en van broodtrommels en luizen en gourmetten met Kerst, en dat er perioden zullen zijn dat een derde gaatje het beste is wat het leven op dat moment te bieden heeft. Nou ja, beter dan heroïne, nietwaar?</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-had-iets-nodig-een-daad-maar-een-derde-kind-had-ik-al-en-ik-ben-te-schijterig-voor-heroine~b0f0f3af/</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zij had hem niet gezien, hij keek net de andere kant op, zo zie je maar, een ongeluk zit in een klein hoekje]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hij was me opgevallen toen ik hem even daarvoor passeerde.Een man op een fiets, in de zeventig, zoiets, bril, grijs gekamd, geruit overhemd.Nee, daar zat het ’m niet in. Het was die ongelooflijk blije snuit die erboven had gezeten, de manier waarop hij de wereld in had gekeken, alsof hij alles voor het eerst zag. Wat een blij ei, dacht ik nog, geen diskwalificatie, integendeel, zo mogen ze meer op de fiets zitten, en daarna was die gedachte ook weer net zo snel weggewaaid, overgenomen door iets anders, de was, het werk, de dingen. Over de auteurEva Hoeke is journalist en voor Volkskrant Magazine chroniqueur van het moderne leven. Totdat ik een seconde later een knal hoorde, vlak achter me. De man lag op straat, zijn fiets tegen een auto, het wiel draaide. Twee nieuwe gedachten, helder als glas. A: hij doet het nog, en B: hij is geen blije eikel meer. ‘Godverdomme!’ klonk het vanaf het asfalt terwijl hij zich moeizaam probeerde om te draaien. ‘Godverredomme, klootzak!’ De klootzak in kwestie was een vrouw van zijn leeftijd die als verstijfd achter het stuur zat. Ze kon er niet uit, het stuur zat tegen het portier. Eenmaal dichterbij zag ik dat ze bibberde. Met vereende krachten hielpen wij hem overeind, hij rommelde wat aan zijn gehoorapparaat, dat niet in zijn oor zat, maar in zijn schedel. Een snelle inventarisatie wees op een gebutste elleboog, een verdraaide fietsspiegel en een gebroken vertrouwen in de verstandelijke vermogens van de mensheid in het algemeen en deze weggebruiker in het bijzonder. ‘K-loot-zak!’, klonk het weer. ‘Kun je niet uit je doppen kijken!’ Toen we de fiets optilden kon de vrouw uit haar auto komen om zich te verdedigen. Ze bleek in de straat achter ons te wonen en nog nooit één brok te hebben gemaakt. ‘Dit is me nog nooit overkomen’, bleef ze maar zeggen met een kleine stem, dit is me nog nooit overkomen, in al die vijftig jaar niet, o god, wat erg, wat erg. Hij, mompelend: uitkijken, doppen, verdomme. Ik keek naar hem, toen naar haar, en zag twee ontredderde mensen. ‘Kom mee’, zei ik. Even later zaten ze in mijn tuin achter een kop koffie en deden ze allebei hun verhaal, dwars door elkaar heen. Zij had hem niet gezien, hij keek net de andere kant op, het ging maar 5 kilometer per uur, zo zie je maar, een ongeluk zit in een klein hoekje. De vrouw bibberde nog steeds, heel even dacht ik dat ze ging huilen. ‘Sorry hoor’, zei ze vergoelijkend. ‘Het zijn de zenuwen.’ Hij: ‘Wat zegt u?’ Ik: ‘Dat ik zo geschrokken ben.’ Hij: ‘Sokken?’ Hij keek naar zijn sokken, die gespaard waren gebleven. Ik: ‘Ge-schro-kken, ze is geschrokken.’ Hij: ‘Ah.’ Hij keek mij aan en verklaarde: ‘Ik ben doof, al vanaf mijn 3de.’ Toen de koffie op was en ze hun eigen verhaal allebei nog drie keer hadden verteld, erg geschrokken, wat u zegt, schreven ze elkaars gegevens op. ‘Nee hoor, postcode is niet nodig’, gaf hij antwoord op haar vraag, zichtbaar blij om de touwtjes weer in handen te hebben. Daarna trok hij wat met zijn schouders. Zij: ‘Dat zal u nog wel even blijven voelen, ben ik bang.’ Hij: ‘Wat?’ We namen afscheid, nee, hij hoefde niet naar huis te worden gebracht, en zij ook niet, nee echt niet, dank voor de koffie, dag hoor. Ik was het voorval alweer zo’n beetje vergeten toen ik een paar dagen later een envelop van de deurmat raapte. In plaats van een adres stond er: ‘Heb uw naam niet verstaan.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/zij-had-hem-niet-gezien-hij-keek-net-de-andere-kant-op-zo-zie-je-maar-een-ongeluk-zit-in-een-klein-hoekje~be8f147c/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘In iedereen zit een gekwetst kind dat probeert te overleven’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ze schreef meerdere bestsellers, won talloze prijzen en is zelfs geridderd, maar dat is allemaal erkenning van het publiek, zegt schrijver Francine Oomen. Serieuze erkenning, van wat ze de literaire elite noemt, bleef uit. De kritische ‘Tang’ in haar hoofd heeft daar moeite mee. Op zaterdagmiddag, twee dagen voor dit interview plaatsvindt, belt Francine Oomen (63) op: ze maakt zich zorgen over het voorgesprek dat een dag eerder heeft plaatsgevonden met zoon Daan (32), waarbij de indruk is ontstaan dat de Volkskrant niet erg enthousiast is over haar nieuwe boek. Het is een vervolg op haar succesvolle jeugdboekenserie Hoe overleef ik, ze heeft er een jaar kneiterhard aan gewerkt, alles heeft ze gegeven, bérgen moest ze over, en ze heeft de laatste punt nog niet gezet of ze staan alweer klaar met de zeis. Na een nacht knarsetanden vat ze de koe toch maar bij de horens: klopt dat eigenlijk wel? Het bleek niet meer dan een misverstand. Twee dagen later, aan tafel in haar boerderij in het Noord-Hollandse dorpje Middelie, zegt Oomen, inmiddels weer haar kalme zelf, dat het niet veel had gescheeld of ze had het hele interview teruggetrokken. Oomen, in rommelbroek en met ongekamde haren omdat er óók nog een misverstand was over het tijdstip van het interview, zet koek en koffie op tafel en zegt: ‘Het mailtje staat nog bij Concepten. Een heel kort mailtje maar, hoor. Tien jaar geleden zou ik dat ook echt hebben verstuurd, maar inmiddels begrijp ik wat er op zo’n moment gebeurt.’ ‘Ik word gekaapt. Ik word gekaapt, intern, door een deel van mij dat zegt: ik kan niks, het is ook allemaal bagger wat ik doe. Ik ga uit van de gedachte dat een mens geen mono-mind, maar een multi-mind heeft. Daarmee bedoel ik de stemmen in je hoofd die met elkaar communiceren. Ik heb ook nog andere delen: een deel dat vreselijk kritisch en perfectionistisch is, en tegenwoordig ook een deel dat vriendelijk en ondersteunend is. Maar het deel dat zegt dat ik niks kan, de doemdenker en de zwartkijker, die ik de Zinkende Walvis heb genoemd, díé wordt op dat moment geactiveerd. En die schrijft ook die mail, in een poging mij te beschermen voor de naderende afgang. Al die delen zijn beschermers van wat wel het kwetsbare kind in je wordt genoemd. Hier, ik kan het laten zien, loop maar mee.’ In haar atelier met uitzicht over een weiland, sloten en schapen wijst Oomen op een tekening van de walvis, gisteren getekend. Het dier is boos en dreigend, ernaast staat een tekst die haar werk én Oomen zelf volledig door de modder trekt. Het is bagger en ze kan niks en de Volkskrant vindt dat ook, zie je wel. Oomen: ‘Door op te schrijven wat de Walvis allemaal denkt, door hem te laten vertellen waarvoor hij bang is, werk ik erdoorheen. En stuur ik die mail uiteindelijk niet, wat een hoop brokken scheelt. Maar dan moet ik hem wel eerst helemaal laten uitpraten. Je moet hérkennen dat je bent gekaapt, érkennen door welk deel, ermee in gesprek gaan, ongecensureerd, en als dat is gebeurd en dat deel voelt zich gehoord, net als een echt mens, dan kom ik weer tot mezelf.’ ‘Dat was nodig om de Walvis tot bedaren te brengen. Maar ik had al snel door: dit gaat over mij, niet over de Volkskrant. Ik ben blij dat ik al die delen inmiddels redelijk in de smiezen heb, scheelt een hoop gedoe.’ Terug aan tafel: ‘Zulke dingen haken natuurlijk altijd in op een angst die er toch al is. Zien en gezien worden is best wel een ding voor mij.’ ‘Dat is ook zo, kijk maar na.’ Vrolijk: ‘Ik ben zelfs geridderd! Maar dat is allemaal erkenning van het publiek. In Nederland is er een kleine literaire elite die behoudend is, en ook wel wat vooringenomen. Ik heb het allang geaccepteerd hoor, maar ik vraag me af of ze ooit de moeite hebben genomen om A: mijn boeken te lezen, en B: met mijn lezers te praten om te horen wat mijn boeken voor hen hebben betekend. ‘Dat maakt me op zich niet zo veel uit, het gaat me om het proces dat erachter zit, dat interessant is: het gaat om het veiligstellen van de eigen positie. Stel dat ze zeggen: die boeken van Francine zijn eigenlijk heel waardevol, dan lopen ze het risico dat collega’s zeggen: wát, hoe kun je dat nou zeggen? En dan worden ze zelf het nest uit gekukeld. Het zijn bolwerkjes die zichzelf in stand houden. Uiteindelijk gaat het steeds weer om vragen die iedereen zichzelf in min of meerdere mate stelt: ben ik wel goed genoeg? Mag ik bestaan? De een maakt zich daarbij klein, de ander blaast zichzelf op. Achter Trump zit misschien ook wel een klein, bang jongetje, Hitler werd als klein kind ontzettend gepest. Niets komt zomaar uit de lucht vallen, in iedereen zit een gekwetst kind dat probeert te overleven.’ In Oomens Hoe overleef ik-serie draait het om Rosa en haar vrienden, die worstelen met typische puberzaken als verliefdheid, populariteit, eetstoornissen, scheidingen van ouders. Het eerste boek verschijnt in 1998, het laatste in 2015. In de tussentijd schrijft Oomen vijftien delen die alle vijftien succesvol worden, tot verfilmingen aan toe. Wanneer de 25-jarige kunstacademiestudent Jurriaan in de zomer van 2022 een TikTokfilmpje maakt waarin hij Oomen vraagt om een nieuw Hoe overleef ik-boek, maar dan over de periode ná het studeren, gaat dat onmiddellijk viraal. Oomen ontvangt ‘een tsunami van mails’ van twintigers en dertigers die dat ook allemaal willen. Om een beeld te krijgen van de problematiek van Gen Z en millennials interviewde Oomen haar oorspronkelijke lezers over volwassen worden in een tijd van sociale media, studieschuld en toekomststress. ‘Allereerst dat ze vaak wat ze mij in vertrouwen vertelden niet deelden met hun vrienden of ouders. Ik denk dat achter veel noodgrepen, verslavingen, depressies en burn-outs eenzaamheid en isolatie schuilt. Ten tweede: er worden veel verkeerde conclusies getrokken. Sommigen schreven bijvoorbeeld dat ze depressief waren en dat dat ‘in de familie’ zat. ‘Mijn moeder heeft er ook last van, mijn oom ook.’ Nee, dacht ik dan, je hebt geen depressie, er zit onverwerkt trauma in de familie, dat doorgegeven wordt. Dáár moet je mee aan de slag.’ ‘Nou, dat denk ik niet alleen, dat is een feit. Er is veel onderzoek gedaan, bijvoorbeeld door psychiater Bessel van der Kolk en traumadeskundigen Janina Fisher en Gabor Maté, naar hoe datgene wat er in het leven van je ouders en zelfs je voorouders is voorgevallen, invloed heeft op jouw mentale en fysieke welzijn. Dat heet intergenerationele overdracht. Een bekende uitspraak in de laatste trauma-inzichten is: it didn’t start with you. Burn-out: zelfde verhaal. In één geval ging het om een meisje wier jongere zusje was overleden toen ze heel jong was. Zij wilde dat verlies goedmaken door extra hard haar best te doen voor haar ouders. Daar ligt naar mijn mening de oorzaak van haar burn-out. Niet in het heden, maar in het verleden. Nog één: al die verkeerde studiekeuzes, waardoor zo veel studenten een enorme studieschuld opbouwen. Hoe kan dat?’ ‘Door onrealistische verwachtingen, in eerste instantie van zichzelf. Door sociale media lijkt het alsof iedereen de boel op de rit heeft, behalve jij. Plus ons schoolsysteem, dat eigenlijk gewoon een soort dinosaurus is. Dat moet als eerste aangepakt worden.’ ‘Er moet een basisvak komen dat over zelfkennis gaat. Over zelfzorg, communicatie, over de vraag: wie ben ik? Wat wil ik, wat kan ik? We leren alleen maar cognitieve dingen. Het gros van de mensen die ik sprak, viel in een zwart gat na de middelbare school. Alsof ze geen bedding meer hadden. Ze moeten ineens alles zelf doen. En tuurlijk hebben jij en ik dat ook gemoeten, daar leer je van, maar wij hadden niet met sociale media te maken. Ze zitten elkaar allemaal op te fokken, ze zien álles. Wat jongeren nu van zichzelf eisen is onrealistisch. Perfect lijf, perfect leven. Vroeger zag je alleen je buurmeisje en misschien iemand verderop uit het dorp, nu is the world your oyster. Wat een enorme keuzestress veroorzaakt. De media voeden ons met Walvisvoer: doem en rampspoed. Clickbait zegt: ‘Dit is de pechgeneratie.’ Helemaal niet waar. Maar aan onzekere, angstige mensen valt veel geld te verdienen. Het is dé manier om mensen te laten doen wat jij wilt.’ ‘Die is er ook! Kijk, met op drift zijn an sich is niets mis, in de zin dat je soms eerst moet verdwalen om jezelf tegen te komen. Zo loop je tegen grenzen aan, zo vogel je uit wie je bent, prima. Maar er zijn ook andere spelers in het veld. Neem big pharma, de machtigste en meest winstgevende industrie ter wereld. Die was ooit bedoeld om mensen te helpen, maar is er nu voornamelijk op gericht de zakken van de aandeelhouders te vullen. ‘Neem de familie Sackler, de eigenaar van het farmaceutische bedrijf Purdue, die de zeer verslavende pijnstiller Oxycontin produceert. Zoek maar op, er is een geweldige documentaire over gemaakt door Laura Poitras, en op Netflix is net een minidocu toegevoegd over de Sackler-maffia, Painkiller. Dat is een familie die schathemeltjerijk is geworden door gewetenloosheid, échte gewetenloosheid. En dat kan alleen gebeuren als je in een cultuur leeft waarin angst en onwetendheid prevaleert. Weet je hoeveel kinderen er aan de ritalin of aan de Adderall zitten (ADHD-medicijnen, red.)? Of aan de benzodiazepines, angstremmers? Na kanker en hart- en vaatziekten zijn verkeerd gebruikte medicijnen wereldwijd de belangrijkste doodsoorzaak. Dat is gewoon een verborgen epidemie. ‘Big pharma is er als de kippen bij om alles wat afwijkt van de norm te benoemen als stoornis, en voor alle stoornissen is een pilletje, waar je de rest van je leven niet meer vanaf komt. Het is zo’n verrot systeem. En dan hebben we dus te maken met onderwijs dat totaal geen tools biedt om met dit soort zaken om te gaan.’ ‘Idealiter krijg je dat van je vader en moeder mee. Maar als je dat thuis nou niet krijgt aangereikt, wat dan? En de zorg is totaal uitgehold, dat weten we allemaal. Zelfs als je suïcidaal bent moet je lang wachten voor je een keer bij een specialist terechtkomt, en dan moet je nog maar hopen dat je een goeie treft. Een quick fix in de vorm van een pilletje is er altijd. Terwijl je daarmee ook al het andere dempt. En dat wil je niet, want neurodivergente mensen, waar de ADHD’ers onder vallen, zijn nou precies de entrepreneurs, uitvinders, dat zijn de wilde, vrije, creatieve geesten die de wereld veranderen. Ik ben zelf ook hartstikke neurodivergent. Ik heb die ADHD-test gedaan, ik scoor 10 op 10, erger kan niet, en in het autismespectrum scoor ik ook heel aardig. Maar ik ben wie ik ben. Met al mijn gektes. Mag dat alstublieft?’ ‘Zeker, in extreme gevallen zal dat helpen. Maar stel dat ritalin had bestaan toen ik kind was, dan had ik nooit één boek geschreven.’ ‘Omdat ik ADHD niet zie als een stoornis, maar als een superkracht. Dat ik zo’n sprinkhanenbrein heb, dat voortdurend van het een naar het ander hopt, zorgt er misschien voor dat ik om 10 uur ’s ochtends nog in mijn pyjama zit terwijl jij op de stoep staat, maar die neurodivergente bedrading zorgt er ook voor dat ik creatief ben, dat ik verbanden leg die anderen niet zien. Van kinderen met ADHD wordt altijd maar gezegd dat ze geen focus hebben, maar ze hebben juist ontzettend véél focus. Ze zijn superopmerkzaam, alleen wel op veel vlakken. En dat noemen wij: snel afgeleid. Dus krijgen ze ritalin. Nogmaals, bij sommigen zal het helpen, maar anderen pak je juist wat af. Daarom is mijn stokpaardje: alle kinderen gaan in principe naar school, dus bied ze die handvatten daar aan. Vanaf de kleuterschool moeten er vakken komen met: ik heb ruzie, dat los je zo op. Voel je je onzeker, pak het zo aan.’ ‘Veel te weinig, het is echt... Ja, je hebt het kringgesprek, maar dat gaat niet verder dan vertellen wat je in het weekend hebt gedaan.’ Lachend: ‘Ik zou zeggen: het vak ‘Hoe overleef ik’.’ Eclaire Francine Marie Oomen wordt op 27 maart 1960 geboren in Laren. Ze is de oudste, na haar volgen nog drie zussen en een broer. Haar vader werkt als chemicus bij Philips, haar moeder is tot haar huwelijk kleuterleider. Wanneer Oomen 12 jaar is gaan haar ouders uit elkaar. Haar vader krijgt een relatie met de buurvrouw, haar moeder gaat verder met de buurman. Bij een bevriend stel waar Oomen vanaf dat moment veel over de vloer komt omdat haar ouders ‘vooral bezig waren met zichzelf’, wordt Oomen misbruikt. Over die ervaring en de rol van intergenerationele overdracht zal ze uiteindelijk de graphic novel Hoe overleven we? maken. Op haar 21ste ontmoet ze Erik, die twintig jaar ouder is. Ze krijgen drie kinderen, Joris (36), Charlotte (34) en Daan (32). Wanneer de jongste 2 is gaan ze uit elkaar, maar het lukt ze een goed na-huwelijk op te bouwen, tot het samen onderhouden van de tuin en het oppassen op de kleinkinderen aan toe. Na hem volgen nog verschillende andere relaties, met mannen en vrouwen. Zoon Daan woont samen met zijn vrouw Sanne en dochters Saar (4) en Lise (2) bij Oomen op het erf, in het voorste deel van de boerderij. ‘Eigenlijk is het verbazingwekkend niet-ingewikkeld. We zijn dan ook niet over één nacht ijs gegaan. Maar in de diepere lagen hadden we hier vertrouwen in. Daan is toen hij begin twintig was in therapie gegaan, buiten mijn bemoeienis om. Dat scheelt. Hij heeft tools en ik ondertussen ook. Dat is ook een van de boodschappen in mijn nieuwe boek: houd het niet binnen, maar deel het. Expressie is de remedie tegen depressie.’ ‘Minder, helaas. Ik stimuleer ze om te praten, moedig ze aan om alles tegen me te zeggen, ook wat ik fout heb gedaan, en ik beloof ze dat ik dan niet zal gaan huilen, maar zij zijn zoals ik was als kind, ze lossen het liever zelf op. Dat vind ik jammer. Ik...’ Over het tuinpad komt een man aanlopen met een helm op, het is Oomens ex-man Erik Aerts. Hij komt de boom een kopje kleiner maken die sinds de julistorm vervaarlijk tegen het dak aan zwiept. Oomen staat op: ‘O sorry, ik heb nu bezoek, misverstand over het tijdstip. Maar je gaat het niet alleen doen, hoor! Dat wil ik niet. Zullen we het vanmiddag doen? O, en zou jij even naar de dieren willen gaan? Die hebben nog niks gehad.’ Terug aan tafel. ‘Hij helpt me altijd met dit soort klussen, heel fijn. Hij wordt dit jaar 83 en is topfit. Hij heeft sinds vorig jaar gelukkig wel een helm op, na twee fietsongelukken achter elkaar. Maar waar waren we...’ ‘O ja. Lotte en ik hebben nu de afspraak dat we elke maand uit eten gaan. Zij mag uitkiezen, ik betaal. In het begin was ze bang dat ik dan over moeilijke dingen zou willen praten, maar dat doe ik dus allemaal bewust niet. Daar oefen ik mezelf echt in. Ik wil het gewoon fijn hebben met haar, dan komt de rest vanzelf.’ ‘Ja, maar nooit een op een.’ ‘Nou ja, in het geval van mijn graphic novel Hoe overleven we? was dat inderdaad een heikele zaak, omdat het over mijn moeders leven ging, en die heeft ook weer familie. Er zijn dingen die ik niet heb beschreven. Maar als schrijver ben je nu eenmaal een spons, je neemt alles in je op en op een gegeven moment komt dat weer naar buiten.’ ‘Een mooi voorbeeld van iemand die géén gebrek aan zelfwaarde heeft.’ ‘Ik ga daar tamelijk ver in, omdat ik geloof dat het meest persoonlijke, misschien zelfs het meest verhulde, ook het meest universele is. En dat het juist helpt om over die dingen te praten, omdat dat leidt tot verbinding. Als ik in mijn boeken alleen maar een soort poppenkast deel, wordt alles wat daaruit voortvloeit ook een poppenkast. Hoeveel mensen er na Oomen stroomt over niet naar me toe kwamen met de meest intieme verhalen! En dat gebeurt nu met de jeugd weer. Dat kan alleen als je écht contact maakt, op de eerste plaats met jezelf, ook met je eigen donkere en pijnlijke plekken.’ ‘O ja? Waarom?’ ‘Nou, net...’ Vrolijk: ‘Schat, ik ben zo vaak gescheiden! De laatste langdurige relatie dateert alweer van vier jaar geleden. Het heeft alles te maken met bindings-verlatingsangst, daar worstelen veel mensen mee. Dus wie weet. Tegelijkertijd… ik ben er niet trots op. Ik had het zo graag anders gezien, omdat ik zie hoe mijn bindings-verlatingsangst weer doorwerkt in de volgende generatie.’ Aarzelend: ‘Ja, nu moet ik uitkijken omdat ik niet over mijn kinderen wil praten.’ Na even te hebben nagedacht: ‘Kijk, ik ben serieel monogaam. Vanaf mijn 16de heb ik zeven relaties gehad, die varieerden tussen de drie en zeven jaar. En daarnaast is mijn relatie met Erik tot mijn eigen verbazing, en blijdschap, een constante gebleven. Een goed na-huwelijk is goud waard, denk ik. Niettemin hebben mijn kinderen last gehad van mijn scheidingen. Ik heb ze altijd op de eerste plaats gezet, maar alleen zover ik kon. Ik ben een onveilig gehecht kind geweest. En omdat ik nog weinig zelfonderzoek had gedaan toen ik zelf kinderen kreeg, heb ik dat doorgegeven. Onbewust, maar toch.’ ‘Opvoeden is voorleven. Dus als zij zien: mama wordt verliefd, mama duikt er helemaal in, en vervolgens, als het dichterbij komt, zegt mama ineens ‘nee’, dan is dat raar. Daar komt bij: ik ben niet een heel gelijkmatig persoon. Ik heb een sanguinisch temperament, ik ben niet flegmatisch van aard. Dus er gebeurt veel, in mijn leven, en wat er gebeurt, hakt er dan ook nog eens enorm in. Dat maken ze ook allemaal mee, dat is het petrischaaltje waarin zij zijn opgegroeid. Mijn moeder heeft me bijvoorbeeld met de paplepel ingegoten: mannen zijn schoften. Dat heb ik nooit tegen mijn kinderen gezegd, ik ben niet helemaal achterlijk, maar ze hebben wel gezien dat ik de liefde niet vertrouw.’ Stilte. ‘Ik wil het niet bont noemen. De vraag is meer: wat was het alternatief? Elke keer dat je aan iets begint, hoop je dat het goed gaat en daar doe je je uiterste best voor. Maar ik had het patroon gewoon nog niet door, de onderliggende angst en overtuiging. Had ik dan, om ze te beschermen, van al die relaties moeten afzien? Ik kan wel denken: ik had het anders moeten doen, maar ik was niet anders. Wat ik wel had gewild, is dat ze minder van mijn verdriet hadden gezien. Aan de andere kant, je kúnt helemaal niks voor je kinderen verborgen houden. Ze voelen alles.’ ‘Van mijn moeder vond ik dat ze niet aanspreekbaar was. Als ik iets van kritiek had, verschool ze zich achter: maar ik heb het al zo moeilijk. Of ze ging huilen, waardoor ik dacht: het ligt aan mij, wat ben ik toch een gemeen kind. Precies dat verwijt heb ik ook van Daan gekregen, die onvervaard is in zeggen hoe het zit. Dus toen hij zei: mam, je neemt je verantwoordelijkheid niet, je verdedigt je en je luistert niet naar wat ik voel en nodig heb, nou... dat was een dolksteek. Dat uitgerekend datgene wat ik mijn eigen moeder verweet, ook was wat ik mijn eigen kinderen aandeed. Echt, bam. Die kwam binnen. Maar die confrontatie was wel precies wat ik nodig had om verder te komen. Ik heb het gezien, erkend, en ben ermee aan de slag gegaan. Dat was essentieel voor onze relatie en die met mijn andere kinderen. Dus daar ben ik Daan dankbaar voor.’ ‘Dat is waar, maar in dat antwoord spreekt ook het kind Daan, dat nog steeds wil dat zijn moeder er voor hem is. Ik snap best dat hij daar dan van baalt, want als ik werk kan ik niet oppassen, om maar wat te noemen. Dat is nu eenmaal het wezen van de kunstenaar, je kunt het niet half doen, die commitment is noodzakelijk. Het zegt ook iets over hoe geconditioneerd we zijn: voor mannen is het heel normaal als ze emotioneel niet beschikbaar zijn, want daar hebben we het nu over, emotionele beschikbaarheid, maar als vrouwen emotioneel niet beschikbaar zijn... Als je ziet hoe de Doris Lessings van deze wereld aan de schandpaal zijn genageld. En ikzelf was niet anders. Ik ben drieënhalf jaar in therapie geweest en pas na drie jaar kwam mijn vader een keer aan bod, omdat ik al die tijd druk was met vitten op mijn moeder. Moeders hebben het altijd gedaan.’ ‘Ja. Met dank aan de Zinkende Walvis. En Tang, de perfectionist in mij, heeft ook aardig met haar zweep gezwaaid, het afgelopen jaar. Daar ben ik best moe van. Dat mens is nooit tevreden. Ik dacht dat ik haar aardig onder de duim had, maar de totstandkoming van dit boek betekende tevens de wederopstanding van Tang. Maar ze zegt nu: als ik er niet was geweest, was dit boek er nooit gekomen. Dat is ook weer waar: zij is mijn ruggegraat. Maar een strijd was het.’ ‘Spanning. Niet kunnen slapen. Moeten, moeten, moeten, kaken op elkaar. Vastzitten, delete, delete, delete, rondje lopen, nog meer koffie, alles. Kwam natuurlijk door de enorme verwachting achter dit boek, bij de pre-orders werden er al tienduizend verkocht – als je het hebt over erkenning. En toch was er ook meteen de angst. Want op het moment dat je wél gezien wordt, roept dat ook pijn op, heel in de diepte. Omdat het je confronteert met wat je vroeger nodig had, en niet hebt gekregen.’ ‘Dat is het leven, er is altijd werk aan de winkel.’ 27 maart 1960 Geboren in Laren, Noord-Holland. 1966 Het gezin Oomen verhuist naar Eindhoven. 1972 Verhuist na scheiding met moeder en gezin naar Groningen. 1976 Keert met gezin terug naar Eindhoven. 1978-1983 Academie voor Industriële Vormgeving in Eindhoven. 1981 Ontmoet Erik Aerts, met wie ze drie kinderen krijgt. 1990 Debuteert met kinderboekenserie Saartje en Tommie. 1998 Eerste boek van de Hoe overleef ik-serie: Hoe overleef ik... mijn vakantie? 2001 Kinderboekwinkelprijs voor Lena Lijstje. 2003-2012 Negen maal de Prijs van de Nederlandse Kinderjury. 2004-2011 Vijf maal de Prijs van de Jonge Jury. 2008 Eerste dichtbundel Gek van liefde. 2015 Geridderd tot officier in de Orde van Oranje-Nassau. 2017 Eerste graphic novel Oomen stroomt over. 2021 Tweede graphic novel Hoe overleven we?. 2023 Hoe overleef ik... de podcast. 2023 Nieuw boek Hoe overleef ik alles wat ik niemand vertel? Voor Gen Z’ers en millennials.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/in-iedereen-zit-een-gekwetst-kind-dat-probeert-te-overleven~b4325361/</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Sep 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Iedereen op het terras bleek mijn man te herkennen, dat wil zeggen, ze staken af en toe een duim op]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de rij voor de incheckbalie van het Groningse vliegveld waren er nog drie geweest die een handtekening van Marcel hadden willen hebben (‘Wel effe lachen, hè?’), maar daarna waren we gedurende een week anoniem geweest, aangezien er in het all-inclusivehotel aan de Turkse kust voornamelijk Russen, Saoediër en Azerbeidzjanen zaten. De enige voor wie Marcel daar nog beducht was, waren een stel Duitsers, die zouden hem nog weleens kunnen herkennen in zijn zwembroek, maar in de praktijk viel dat alles mee. Pas na terugkeer in Nederland, op het terras van een truckerscafé waar we met onze lege vliegtuigmagen halt hielden, veranderde alles. Over de auteurEva Hoeke is journalist en voor Volkskrant Magazine chroniqueur van het moderne leven. ‘Verrek’, zei een man die aan het hoofd van de tafel met zijn buik vooruit een shagje zat te roken. ‘Daar heb je die van Voetbal Inside. Jij bent toch een BN’er?’ Hij wachtte het antwoord niet af en sloeg een arm om Marcel heen. ‘Even een fotootje trekken.’ Daarna, tegen zijn broer: ‘Dat is die van Voetbal Inside. En van Jasper en dinges.’ Marcel: ‘Ik ben Marcel.’ Daarna bleken alle anderen op het terras hem ook te kennen, dat wil zeggen, ze staken af en toe een duim op, wat ik een heel Groningse manier van iemand herkennen vond. Het was ook niet zo dat we ons anoniem gedroegen. De dochter van 8 nam plaats naast een ervaren gokker en begon als een gek op alle knoppen te drukken. Die van 2 marcheerde naar het kommetje pepermuntjes, die ze allemaal tegelijk in haar mond stopte. Daarna begon ze ze allemaal tegelijk op het volle terras uit te spugen. Hier en daar werd gegniffeld. ‘Waar is iedereen?’, vroeg ik toen ik terugkwam van de wc. Marcel wist het niet, hij las De Telegraaf. Even later kwam de middelste terug met een ijsje in haar hand. Ik: ‘Dat hadden we niet afgesproken.’ De Calippo cola kwam er eerst niet uit, en toen alles tegelijk, ze liet zien hoe het was gegaan, het laatste restje gutste over de krant. Marcel vloekte. Ik: ‘Ssst.’ De gast achter ons, zich omkerend: ‘Jij bent van televisie, toch?’ Tegen zijn vrouw: ‘Dat is Maarten.’ Marcel: ‘Ik ben Marcel.’ Even later kwam de restauranthouder met vijf borden naar onze tafel. ‘Bluuuuh’, zeiden de meisjes toen ze zagen wat erop lag. Wij: ‘Klep dicht.’ Verzachtende omstandigheden: we kwamen uit het soort resort waar overal ‘gratis’ ijs was en je van iedere vis zeven soorten bereidingen kon kiezen, tenminste, als er niet net een Rus met honger voor je in de rij had gestaan, en dan is het voor een kind behoorlijk terugschakelen als je het ineens met een berg spaghetti van truckersporties moet doen. De restauranthouder verhaalde geduldig over de geschiedenis van de pleisterplaats, de zaak was nog van zijn oma geweest, vijftig jaar truckersgeluk bereik je niet met halve porties. Om ons heen werd zwijgend gebunkerd, uit de radio klonk Tina Turner. Nadat de restauranthouder de halfvolle borden weer had opgehaald eiste de jongste nu ook een ijsje, maar omdat ze als dochter van een BN’er was bedeeld met een extra grote bol begon ze al snel te jammeren toen die begon te smelten. Marcel probeerde alles heel anoniem op te lossen door de druipende kant ervan af te likken, maar toen ze woedend werd omdat er nu een ander aan had gelikt zat er niks anders op dan naar binnen te lopen, meteen weer om te keren en te doen alsof hij een nieuw ijsje voor haar had gehaald. Marcel: ‘Kijk Frida! Nieuw.’ Frida geloofde het niet, de rest ook niet. De man van de foto, lachend: ‘Dat gaat natuurlijk niet werken, Jasper.’ Er kwam ook nog een poepbroek en een valpartij bij, en vriendelijk nagezwaaid reden we even later luid toeterend maar anoniem de parkeerplaats af.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/iedereen-op-het-terras-bleek-mijn-man-te-herkennen-dat-wil-zeggen-ze-staken-af-en-toe-een-duim-op~be9f5d8a/</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Sep 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
