<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Eva Hoeke]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/eva-hoeke</link>
    <description><![CDATA[Eva Hoeke]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Marion Bloem: ‘Ik was een durfal, onafhankelijk, en ik liftte vaak in mijn eentje’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Hier zit ik met mijn zus Joyce op schoot bij mijn vader en moeder. Joyce werd op Java verwekt maar in Nederland geboren, drie weken nadat mijn ouders met de boot waren gearriveerd. Ze kwamen in een pension in Limburg terecht, op een zolderkamertje, met het water en de wc helemaal beneden op het erf.</p>
<p>Naam</p>
<p>: Marion Bloem</p>
<p>Leeftijd</p>
<p>: 69</p>
<p>Bekend van</p>
<p>: films en romans, waaronder de bestseller</p>
<p>Geen gewoon Indisch meisje</p>
<p>.</p>
<p>En nu</p>
<p>: werkt aan de roman</p>
<p>Meisjes uit het dorp</p>
<p>.</p>
<p>‘Omdat de diploma’s die mijn vader in Indonesië had behaald hier niets waard waren – Nederland was niet erg fideel naar deze mensen toe – was hij voor studie en werk veel en ver van huis. Mijn moeder stond er alleen voor in een vreemd land, extra zwaar, omdat mijn vader eigenlijk helemaal niet naar Nederland had willen komen. Zijn standpunt was: ‘Wat moet ik daar, die Hollanders hebben mij altijd gediscrimineerd.’ Dus wanneer mijn moeder terecht klaagde over de omstandigheden, reageerde mijn vader met: ‘Jij wou toch zo graag naar Nederland?’</p>
<p>‘Mijn nieuwe roman gaat over het opgroeien van dorpsmeisjes, vriendschap en puberdromen, de ouders met onverwerkte oorlogstrauma’s, kleine behuizing, spanning in huis en lijfelijke straffen. Ook mijn moeder had de handen los, wat ik enigszins begrijp gezien de omstandigheden.</p>
<p>‘Als kind was ik introvert, maar mijn verbeelding werkte op volle toeren. Als je niet erg mededeelzaam bent, word je beter in het begrijpen van je eigen gedachten. Het enige wat ik wilde doen, was schrijven en lezen. En eigenlijk is dat nog steeds zo.’</p>
<p>‘Ik leerde Ivan in 1971 kennen in een discotheek waar ik eigenlijk nooit kwam, Club 33 in Amersfoort. Vanaf dag één was hij mijn man. Ik kan niet eens zeggen dat ik meteen verliefd was, maar hij was het gewoon. Maar ik moest nog 19 worden, en was eigenlijk van plan tot mijn 35ste alleen te blijven. Ik was een durfal, best onafhankelijk, en ik liftte vaak in mijn eentje. Zo durfde ik wel samen met Ivan naar Marokko te liften, maar na mijn eindexamen runde hij liever samen met mij in Spanje een studentenhotel. Ik vond het saai om in de kroeg te hangen en gaf de voorkeur aan een nachtelijke strandwandeling in mijn eentje. Ivan en ik hebben toen de afspraak gemaakt dat als we samen zouden blijven, we elkaar wel vrij moesten laten.</p>
<p>‘Terug uit Spanje wilden we samenwonen. Vanwege mijn ouders, die dat niet leuk vonden, wilde Ivan die stap geleidelijk zetten, maar ik trok onmiddellijk bij hem in. Trouwen wilden we niet. Na een jaar, toen ik van de huisarts van pil moest veranderen, is onze zoon Kaja gemaakt. Omdat Ivans achternaam, Wolffers, aan het uitsterven was – zijn Joodse familie is vermoord – wilde hij graag dat ons kind zijn achternaam kreeg. Daarom zijn we toen ik vijf maanden zwanger was alsnog getrouwd. Tegelijk met drie andere koppels, want dan kostte het maar 3 gulden. Dat vond mijn vader zo erg dat hij mij 100 gulden gaf voor een trouwjurk, en daar heb ik toen deze Afghaanse jurk van gekocht in een tweedehandswinkel. Dus dit is onze huwelijksfoto.’</p>
<p>‘Ik was een jaar of 40 toen ik op literaire uitwisseling ging naar Hongarije. De jaren tussen mijn 40ste en 50ste waren de drukste in mijn leven, zo veel gedaan, zo veel beleefd. Mijn zoon was toen net het huis uit, Ivan reisde als hoogleraar veel voor zijn werk, en dan kon ik wel mee, maar altijd als vrouw van. Dat betekende de hele dag naar mensen luisteren en ’s avonds opzitten voor het banket. Dat wilde ik niet, dus ging ik zelf weer reizen. Amerika, Australië, Bangladesh, Indonesië, Cambodja... En ik had altijd dagboeken bij me, er waren dagen dat ik non-stop zat te schrijven. In je eentje maak je natuurlijk van alles mee. In Hongarije hebben twee mannen me geprobeerd hun auto in te sleuren. Ik was mager maar ik droeg van die zware motorlaarzen van het Waterlooplein en deed aan judo en jiujitsu, dus dat feest ging niet door.</p>
<p>‘Ivan kwam naar Boedapest om vanaf daar samen met mij door Rusland te reizen. In de trein op weg naar Kyiv, stapte hij uit bij een station om water en brood te kopen. Er was omgeroepen dat de trein een kwartier stil zou staan, maar hij begon ineens te rijden. Ik wilde aan de noodrem trekken, want Ivan had de reisdocumenten en het geld. Een oude vrouw waarschuwde dat absoluut niet te doen. Uiteindelijk sprong Ivan 250 kilometer verderop – dankzij een gecharterde taxi – gelukkig weer op de trein, net op tijd, want de conducteur wilde me juist meenemen naar een hokje waar ze afrekenden met vrouwelijke reizigers zonder kaartje. Van Oekraïne herinner ik me verder dat het waanzinnig interessant was en dat je overal wodka en kaviaar kon krijgen.’</p>
<p>‘In mei 2016 trouwde onze zoon Kaja met zijn vrouw Kaya. Ik zat er met gemengde gevoelens: die ochtend was mijn zus Joyce vanwege uitzaaiingen opgenomen in het ziekenhuis. Mijn moeder, die naast mij zat, vroeg steeds: ‘Komt Joyce nog, komt Joyce nog?’, want die had toen al beginnende alzheimer. Tegelijkertijd was ik zo blij voor mijn zoon dat hij na zijn eerdere huwelijken iemand had gevonden bij wie hij zo goed past. Zeer gemengde gevoelens dus, die ik terugzie in mijn gezicht op deze foto.</p>
<p>‘Ivan was op deze foto ook al ziek maar daar was ik inmiddels aan gewend geraakt, want hij kreeg al in 2002 prostaatkanker. ‘Het is te laat,’ zeiden ze destijds, ‘de kanker is door het vlies heen, er is alleen nog palliatieve behandeling mogelijk.’ Twintig jaar later is hij er nog steeds en is hij daarmee de langst overlevende van prostaatkanker, er zijn mensen die dat bijhouden. Je moet dan niet gaan zeuren als er geen palliatieve behandelingen meer beschikbaar zijn, we horen dankbaar te zijn.</p>
<p>‘Sinds er dit voorjaar een vleesetende bacterie in zijn hand kroop ben ik mantelzorger, niet altijd makkelijk met een man die zijn eigen plan graag trekt. Hij heeft vier operaties gehad waarvan hij zeer goed is hersteld: gisteren hebben we voor het eerst weer eens sushi gegeten, met stokjes. Maar er zijn ook uitzaaiingen, hij heeft pijn. We hebben afgesproken met de dag te leven.</p>
<p>‘Ivan is zo’n fantastische vent, mede door hem is mijn leven geworden wat ik ervan hoopte. Ik wilde reizen en schrijven, en dat zou ik in mijn eentje ook wel hebben gedaan, maar met hem was het zoveel leuker. Ik raak ook nooit op hem uitgekeken, hij verrast me iedere keer weer met zijn verhalen, zijn inzichten, nog altijd. Hij is geen doetje, integendeel, ik moet af en toe echt tegen hem bitchen want anders loopt hij over me heen, maar hij is wel iemand die me wakker houdt. Hij is meedogenloos kritisch én mijn grootste fan, dat is volgens mij de formule om met iemand oud te worden.’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/marion-bloem-ik-was-een-durfal-onafhankelijk-en-ik-liftte-vaak-in-mijn-eentje~b284ea82/</guid>
      <pubDate>Sun, 7 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Dat vuur dat toen is aangestoken voor het onderwerp seksueel misbruik voel ik nog steeds, onverminderd’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Deze foto heb ik meegenomen uit het huis van mijn moeder, die in februari dit jaar overleed. Op de achterkant staat in mijn vaders handschrift: ‘</p>
<p>Dragom dedi od Ive</p>
<p>’, dat is Kroatisch voor: ‘Voor lieve opa, van Iva.’ Mijn ouders zijn in 1968 naar Amerika geëmigreerd, omdat mijn vader, een natuurkundige, verder wilde studeren en daar in Kroatië geen mogelijkheden voor waren. Het verhaal gaat dat hij wel honderd brieven naar allerlei universiteiten over de hele wereld heeft gestuurd, en dat Virginia de eerste was die zei: kom maar hier. Hij was een enorme</p>
<p>explorer</p>
<p>, en ik denk dat mijn moeder dat wel aantrekkelijk vond, dus die ging mee. Toen hij even later promotieonderzoek wilde doen, stuurde hij opnieuw brieven de wereld over, en toen werd het Nijmegen. Een jaar later was ik er.</p>
<p>‘Omdat alle familie nog in Kroatië was, toen nog Joegoslavië, gingen heel wat foto’s de grens over, waaronder deze. Ik zie een onbevangen meisje, vol vertrouwen en geïnteresseerd in alles. Nooit bang voor mensen, en nog steeds niet. In de spreekkamer kunnen kinderen en ouders behoorlijk over hun toeren raken, uit machteloosheid buiten zinnen raken, maar ik blijf altijd kalm. En ook al zie ik dagelijks hoe de ene mens de andere stuk kan maken, heb ik veel vertrouwen in de mensheid. Dat fundament is daar gelegd, in die veilige jeugd. Daar kun je een leven lang op voort. Dat vind ik ook het erge van misbruik van kinderen: het is niet alleen een aanslag op je zelfbeeld, ook het natuurlijke vermogen om je te kunnen verbinden aan anderen wordt je afgenomen.’</p>
<p>‘Omdat ik steeds maar weer werd uitgeloot voor Geneeskunde ging ik Bewegingswetenschappen studeren, want dan zat ik in ieder geval in dezelfde faculteit als Geneeskunde. Ik stap later wel over, dacht ik. Maar het liep anders, want tijdens een keuzevak over kindermishandeling kwam ik bij Francien (Lamers-Winkelman, red.) terecht. Ik weet nog goed: ik zat in de collegezaal, zij begon te vertellen over de schade bij kinderen door misbruik, en ik was compleet betoverd, zó interessant vond ik het. Ik heb haar toen een brief geschreven met de vraag of ik stage bij haar mocht lopen. Dat mocht.</p>
<p>‘We hebben toen samen een groepsprogramma ontwikkeld waarvan een onderdeel was dat de kinderen – je moet je voorstellen, zes kleuters, allemaal misbruikt – rechtertje mochten spelen. Mijn moeder naaide zes togaatjes, de kinderen zetten we op een verhoging, en een therapeut speelde de rol van pleger. De kinderen mochten één vraag stellen, en een straf bedenken. Nou, je had de ogen van die kinderen moeten zien. Glinsterend, grijnzend: en nu ben ík een keer de baas. Al die jaren dat we dit deden hebben al die kinderen maar twee vragen gesteld: waarom heb je het gedaan? En waarom ik? Precies de vragen die ze als volwassenen nog hebben. Het vuur dat toen is aangestoken voor het onderwerp voel ik nog steeds, onverminderd.</p>
<p>‘Wat ik van Francien heb geleerd is: noem man en paard. Ik geloof ook dat dat is wat ik goed kan, duidelijke taal, rustig, zonder hysterie, wel de ernst begrijpen maar ook snappen: dit is de realiteit, hoe akelig ook, dus daar moeten we het over hebben en daar gaan we wat aan doen.’</p>
<p>‘Hier sta ik met mijn vriendin Astrid Kremers op de Tafelberg. Of óp... volgens mij zijn we hier halverwege. Op de achtergrond zie je Kaapstad liggen, waar we in 2011 waren om een</p>
<p>rape center</p>
<p>te bezoeken, want Astrid is niet alleen mijn vriendin maar ook mijn collega bij het Psychotraumacentrum in het UMC Utrecht. Een</p>
<p>rape center</p>
<p>biedt hulp volgens het one-stopmodel, een plek waar alles zit wat je nodig hebt als het net is gebeurd: medische hulp, sporenonderzoek, psychologische zorg. Toen we dat zagen wisten we: we gaan in Nederland ook zoiets opzetten. En dat is gelukt, inmiddels bestaat het Centrum Seksueel Geweld op zestien plaatsen. Vroeger moest je langs verschillende loketten en elke keer opnieuw je verhaal doen, dat alleen al is traumatisch. Nu is er 24/7 direct hulp.</p>
<p>‘Met al je vrienden heb je, als het goed is, het gevoel dat ze oprecht van je houden, maar Astrid spreekt dat ook uit. En ze doet wat ze zegt, dus ik weet dat ze er altijd voor me zal zijn. Ze weet als geen ander waaraan ik waarde hecht. We zijn ook samen naar Ibiza geweest, naar Malaga, met z’n tweeën op een kamer, zoveel pret. Toevallig gaan we dit weekend samen naar Texel, we nemen de fietsen mee. Braaf, hè? Valt wel mee hoor, ik ga ook rustig met mijn man naar Sensation White.’</p>
<p>‘Richard leerde ik kennen omdat hij als advocaat slachtoffers in zedenzaken bijstaat. Drie jaar geleden besloten we: er moet een boek komen voor ouders van kinderen die seksueel misbruikt zijn. Want dat is heel heftig, als je dat als ouder te horen krijgt, die zijn boos, die voelen zich schuldig, hoe kán ik het niet hebben gezien? Terwijl wij weten: slachtoffers zwijgen bijna altijd, uit schaamte, of omdat ze papa en mama willen beschermen. Over die achtbaan wilden wij een boek schrijven, omdat ouders zo belangrijk zijn in het verwerkingsproces van kinderen, en hier zitten we bij de uitgeverij om het contract tekenen.</p>
<p>‘Sinds het schandaal bij</p>
<p>The Voice</p>
<p>worden wij helemaal platgebeld door media, die de terechte vraag stellen: hoe moeten wij hier als omstanders mee omgaan? Daar ben ik blij mee, want ik denk altijd: elke zesde kijker op de bank thuis heeft ervaring met misbruik, en met elke mediagelegenheid die ik krijg reik ik diegene mogelijk perspectief aan.</p>
<p>‘Op dit moment heb ik twee missies: omstanders opnieuw ‘op te voeden’ in hun reacties naar slachtoffers, én naar plegers. Seksueel misbruik moet je zien als die drie aapjes: het zwijgende aapje is het slachtoffer, het aapje met de handen voor de ogen is de pleger want die durft zijn gedrag niet onder ogen te komen, en de aap met de handen op de oren is de omgeving. Die laatste doet vaak aan</p>
<p>victim blaming</p>
<p>. We zijn er als de kippen bij: is het wel echt gebeurd, waarom kom je er nu pas mee, moet je maar geen kort rokje dragen. Nog steeds hè, in 2022. Terwijl de gevolgen van</p>
<p>victim blaming</p>
<p>groter kunnen zijn dan het misbruik zelf.</p>
<p>‘Ten tweede wil ik het hebben over de reactie op plegers. Mensen reageren vaak met: ‘Weg ermee, die willen wij hier niet hebben.’ Maar, en dit is best spannend om te zeggen want veel mensen vinden dit moeilijk om te horen: dit werkt averechts. Plegers zijn meestal mannen uit onze familie- en vriendenkring. Gemiddeld 30 tot 45 procent is zélf misbruikt, de meerderheid is als kind verwaarloosd. Dus we zouden het gedrag moeten afkeuren, zonder de persoon af te wijzen. Want als een beschadigd persoon wordt ‘gecanceld’, oprotten ermee, dan activeer je dat lage zelfbeeld en vergroot je juist de kans op delictgedrag. Dát ga ik Nederland de komende tien jaar vertellen. Dat zal niet altijd makkelijk zijn, maar ik ben blij dat het me lukt, in navolging van Francien, om zo’n lelijk onderwerp met lucht in het licht te zetten.’</p>
<p>Naam:</p>
<p>Iva Bicanic.</p>
<p>Leeftijd:</p>
<p>49.</p>
<p>Bekend van:</p>
<p>Klinisch psycholoog en hoofd Landelijk Psychotraumacentrum UMC Utrecht en Centrum Seksueel Geweld.</p>
<p>En nu:</p>
<p>Televisieserie</p>
<p>De tranen van Tito</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/dat-vuur-dat-toen-is-aangestoken-voor-het-onderwerp-seksueel-misbruik-voel-ik-nog-steeds-onverminderd~b446e201/</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Aafke Romeijn: ‘Ik zag het nut van het leven niet meer, álles was een teleurstelling’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Naam:</p>
<p>Aafke Romeijn</p>
<p>Leeftijd:</p>
<p>35 jaar</p>
<p>Bekend van:</p>
<p>debuutroman</p>
<p>Concept M</p>
<p>(2018), muziekalbum</p>
<p>M</p>
<p>(de soundtrack bij de debuutroman), roman</p>
<p>7b</p>
<p>(2021), muziekalbum</p>
<p>Godzilla</p>
<p>(2021).</p>
<p>En nu:</p>
<p>schreef het boek</p>
<p>Ga gewoon wat leuks doen, leven met depressie</p>
<p>(2022)</p>
<p>.</p>
<p>‘Mijn vader is klarinettist, mijn moeder dirigent, op deze foto dirigeert ze de harmonie in mijn geboortedorp Overasselt in Gelderland. Ik ging vaak mee naar repetities, want er was niet altijd oppas en we woonden om de hoek van het verenigingsgebouw. Dat ik uiteindelijk zelf ook de keus voor muziek heb gemaakt, heeft er zeker mee te maken dat muziek altijd al een integraal deel van mijn leven was. Mijn ouders hebben me wel vaak gewaarschuwd: muzikant zijn betekent hard werken voor weinig geld, veel weg zijn en altijd op momenten dat je kinderen thuis zijn. Als kind is dat natuurlijk heel abstract: zij deden het zelf ook en ik zag dat dat gewoon kon. Pas later snap je wat ze daarvoor hebben moeten laten: ze konden nooit bij de ouderavonden en de schoolreisjes zijn.</p>
<p>‘Op de foto ben ik een jaar of 2, maar ik herinner me nog goed dat ik toen al niet zorgeloos was. Elke psycholoog die ik later heb gehad, heeft de verklaring in mijn jeugd gezocht, maar ik heb altijd gevoeld: daar zit het niet. Ik ben opgegroeid in een fijne, veilige omgeving, met fijne ouders, daar lag het niet aan. En toch had ik al snel door dat het leven eindig is, dat mensen pijn kunnen hebben, dat ze doodgaan. Ik was me er ook van bewust dat andere kinderen dat níét wisten, of het gewoon niet zoveel uit leek te maken. Ik vond het moeilijk om die zwaarte te verwoorden, maar heb dat geprobeerd vanaf het moment dat ik begon te praten. Dan zei ik bijvoorbeeld dat ik ‘enge denk’ had. Diezelfde melancholie, dat enorme besef van vergankelijkheid, zie ik nu ook al bij mijn dochter Rudi (6). Gelukkig heeft ze ook veel eigenschappen van mijn man.’</p>
<p>‘Sarah en ik leerden elkaar kennen in groep 3 van de basisschool, en vanaf dat moment waren we soulmates. Rond ons 10de ontdekten we punkmuziek, en we wisten meteen: wij willen ook harde gitaarmuziek maken. We wisten alleen totaal niet hóé, want ik speelde harp en Sarah viool, maar dat we samen een band zouden vormen stond vast. Rond mijn 12de maakten we singer-songwriterliedjes, later ben ik met synthesizer begonnen en heeft Sarah de bas van haar broer ‘geleend’ en hebben we als Mister Blue Sky tien jaar lang door heel Nederland gespeeld.</p>
<p>‘Die tien jaar podiumervaring zijn heel waardevol geweest. Het was zo</p>
<p>awkward</p>
<p>in het begin, ik wist niet waar ik mijn handen moest laten, hoe ik contact moest maken met het publiek, ik vond het allemaal doodeng. Maar juist door in allerlei onmogelijke omstandigheden te spelen – voor onverschillig publiek, met slecht geluid, noem het maar op – leer je het. En zo is het nog steeds: de ene week krijg je een belangrijke popprijs toegekend, de week erna speel je bij iemand op de wc. Wat ik heb geleerd, is dat dat allemaal los staat van wie ik ben en wat ik maak. Wat ik ook heb geleerd, is dat mensen fundamenteel níét weten wie jij bent. Ze zien je op het podium en zien wie zij willen zien, en dat is oké, maar met mij heeft het niet zoveel te maken. Vooral mannen hebben dat, die zouden op basis van een optreden liefst met je trouwen, heel vreemd.’</p>
<p>‘Deze foto is genomen op het eindexamenfeestje na het Stedelijk Gymnasium Nijmegen, en ik sta hier te praten met Ivo, op wie ik echt bizar verliefd was. Hier begon het besef in te dalen dat het examen was geweest, dat iedereen hierna naar een andere stad zou gaan om te studeren en dat het ingewikkeld ging worden om onze vriendengroep in stand te houden. Dat soort gevoelens zijn niet uniek, maar ik merkte dat mijn leeftijdsgenoten daar sneller overheen waren dan ik. Hetzelfde gebeurde met die Ivo: toen hij vertelde niet verliefd op mij te zijn, raakte ik daar gewoon niet overheen. Je kunt ook denken: oké, je hebt een blauwtje gelopen,</p>
<p>move on</p>
<p>. Maar zo werkt het voor mij niet.</p>
<p>‘Die zomer werd ik depressief. Ik zat vanaf mijn 10de al af en aan in therapie, maar nu werd het menens. Ik zag het nut van het leven niet meer, álles was een teleurstelling. Ik ging bijvoorbeeld Nederlands studeren in Utrecht en dan keek ik naar docenten die ook maar één idee hadden van hoe je literatuur zou moeten interpreteren en dan dacht ik: jezus, ik hoopte dat ik me nu zou omringen met echt intelligente mensen maar iedereen dóét maar wat. Mijn grootste teleurstelling was ik overigens zelf. Ik was teleurgesteld dat ik nog geen roman had geschreven, dat ik nog niet beroemd was geworden met mijn muziek, dat nog niks was gelukt. Inmiddels weet ik: het komt goed, en misschien niet meteen vandaag, maar ook dat proces is in orde. Maar toen waren al die gedachten verschrikkelijk. Mijn ouders waren tot dan toe mijn veilige haven geweest, maar ook die wisten niet hoe ze me konden helpen. In deze periode voelde ik voor het eerst: uiteindelijk ben je alleen.’</p>
<p>‘Bram (nu 42) was mijn docent tijdens mijn master aan de universiteit. Zodra hij kwam binnenwandelen was het volstrekt duidelijk, binnen een maand woonden we samen. Wat wonderlijk was, want ik was toen nog heel depressief en hij ook, wat dat betreft troffen we elkaar op een slecht moment. Maar we maakten meteen de afspraak: we kiezen nu radicaal voor herstel. Dat betekende voor mij vooral schepen verbranden: niet meer drinken, niet meer elk weekend bij vreemde mannen in bed liggen, geen destructief gedrag meer. Voor het eerst had ik iets om voor te stoppen.</p>
<p>‘Ik ben nog één keer opgenomen geweest nadat ik Bram had leren kennen, nadat ik in blinde paniek heel veel slaappillen had ingenomen. Ik wilde niet dood, ik wilde alleen even pauze van mezelf, van de depressie, van die overweldigende verliefdheid. Als ik dood was gegaan, zou dat toch een soort van per ongeluk zijn geweest.</p>
<p>‘Inmiddels gaat het goed met me, de depressies komen nog maar eens in de drie, vier jaar. En met Bram speel ik samen in een band. Mijn band, ja. Grappig genoeg is onze relatie altijd heel vanzelfsprekend geweest, maar hierin hebben we best even moeten zoeken. Ik ben toch zijn werkgever, dat is per definitie niet gelijkwaardig. Vooral de vanzelfsprekendheid waarmee ik ervan uitging dat iedereen in mijn omgeving zich inzet voor mijn project, was onderwerp van discussie. Mijn ouders brachten me altijd overal naartoe en dat ging naadloos over in de manier waarop ik met mijn bandleden omga, dat was echt een blinde vlek voor mij. Wederkerigheid heb ik moeten leren.</p>
<p>‘Waar mijn ouders me als kind voor waarschuwden is overigens ook uitgekomen: aankomende zondag mis ik de eerste balletuitvoering van Rudi. Dat is niet leuk, maar het is wel uit te leggen. Ik heb gezegd dat mama zelf ook een uitvoering heeft.’</p>
<p>Praten over gedachten aan zelfdoding kan bij 113 Zelfmoordpreventie. Bel 0800-0113 of 113 voor een gesprek. Je kunt ook chatten op www.113.nl.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/aafke-romeijn-ik-zag-het-nut-van-het-leven-niet-meer-alles-was-een-teleurstelling~bde97795/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dertig jaar lang had hij rondgesjokt op evenementen als deze, en nu was hij ineens zelf de attractie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Aan het Van Coothplein in Breda, waar wij te midden van het zomergedruis op een taxi stonden te wachten, pruttelde een brommer voorbij met daarop een forse man in een wit hemd en tassen met reclamefolders over zijn bagagedrager die in alles uitstraalde dat de hoge omes bij hem niet aan hoefden te komen met hun mooie praatjes. Zijn schouders waren roodverbrand, uit zijn korte boks staken machtige, met rossig haar beklede kuiten, en toen hij ons in het voorbijgaan opmerkte, zag ik hoe hij na een meter of tien afremde, omdraaide en langzaam terugreed. ‘Mag ik wat vragen’, vroeg hij toen hij weer voor ons stond. ‘Jij bent toch Marcel van Roosmalen?’</p>
<p>Marcel van Roosmalen knikte.</p>
<p>De man zette zijn brommer uit, veegde zijn jat af aan zijn broek en stak hem daarna zwijgend naar voren. ‘Respect’, zei hij. ‘Respect voor wat jij allemaal doet. Ik ben een héle grote fan van u.’ Hij keek ons aan: ongelooflijk dat hij Marcel van Roosmalen hier tegenkwam, in zíjn stad, zomaar in het wild, hoe was het mogelijk. Ik keek nu ook naar Marcel van Roosmalen en dacht: waar zijn wíj in beland?</p>
<p>Die middag waren we met de trein naar Breda gekomen om samen op te treden op een festival. Samen ja, maar zodra we het terrein op kwamen merkte ik het standsverschil – uit alle hoeken en gaten kwamen podcastluisteraars, boekenlezers en televisiekijkers op hem af gekropen, tot aan het chemisch toilet toe, sommigen waren duidelijk al wat langer op het festival aanwezig. Wat ze wilden: praatje maken, complimentje geven en dan als toetje een selfie, die ík moest maken. De Man, in een paar weken tijd murw gebeukt door alle aandacht voor zijn zelfgecreëerde hype, onderging het geaai inmiddels gelaten maar professioneel. Op de foto – prima. Even lachen – ook goed. Alleen het verzoek om zijn eigen boek van 800 pagina’s op te tillen en net te doen of het heel zwaar was, weigerde hij.</p>
<p>Het was nieuw, dit.</p>
<p>Dertig jaar lang had hij rondgesjokt op vergaderingen, bijeenkomsten en evenementen als deze, maar dan als</p>
<p>fly on the wall</p>
<p>, zonder ook maar een blik waardig te worden gegund. En nu was hij ineens zelf de attractie. ‘Alsof ik toverdrank op heb’, zei hij nadat hij zijn derde biertje in handen gedrukt had gekregen. Thuis hadden we een dubbele houding richting het succes geconstateerd. Ja, het was geweldig, maar het was allemaal wel wat véél, af en toe, vooral in combinatie met een nest vol piepjonge kinderen. Het was niet zo dat er naast schoenen werd gelopen, daarvoor komt een doorbraak op je 54ste echt te laat, maar het was wat mij betreft niet zo dat meneer het thuisfront als sanatorium moest gaan zien, waar je eens even lekker kon uitrusten van alle hoge latten buitenshuis.</p>
<p>Tegelijkertijd was het soms moeilijk om er níét in te geloven.</p>
<p>Erkenning is een machtig ding, fijn ook dat de reportages van toen met terugwerkende kracht alsnog fatsoenlijk werden betaald. Eindelijk dat begin van een pensioen, de olifant in de kamer van elke zzp’er. En nu stonden we weer hier, op het Van Coothplein in Breda, na eerst door tweehonderd man te zijn toegejuicht in een bloedhete tent, waarna we, dronken van onszelf en een fles rode wijn van 40 euro, kon ons het schelen, op de stoep staande werden gehouden door een fan die speciaal voor hem was omgekeerd – wie zal het hebben?</p>
<p>Nou, de man benadrukte nog maar eens hoezeer hij Marcel waardeerde, die humor, hoe hij de dingen kon verwoorden, schit-te-rend. Daarna zette hij zijn helm weer op, draaide zijn sleutel om en richtte zich voor hij wegreed nog eenmaal tot mij: ‘Daar mag jij heel trots op zijn, op zo’n vader.’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/dertig-jaar-lang-had-hij-rondgesjokt-op-evenementen-als-deze-en-nu-was-hij-ineens-zelf-de-attractie~bda2efc8/</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Toen de fonkelnieuwe fiets werd bezorgd, overwoog mijn moeder ’m in de fik te steken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Neem jij dan ook een elektrische fiets’, had opa Ben tegen mijn moeder gezegd. ‘Dan kunnen we samen op pad.’ Hij had hij er nogal vrolijk bij gekeken: dat had ze niet verwacht, hè?</p>
<p>Het was de zomer van 2020, Bens pensioen kwam in zicht en daarmee ook de ruimte om dingen met mijn moeder te ondernemen. Fietsen bijvoorbeeld, liefst elektrisch, want hij vond fietsen leuk, maar ook weer niet zó leuk en dat rondje in de buurt kende hij onderhand wel. Zelf had hij ook al een elektrische fiets waarmee hij elke dag naar zijn werk in Amsterdam reed, beter voor de conditie en zo was hij meteen van die ellendige trein­vertragingen af – dus als zij er nu ook één aanschafte?</p>
<p>Een elektrische fiets, nou daar moest moeders even over nadenken.</p>
<p>Een leven lang op eigen benen staan, fietsbenen, gespierd en bruin, net gewend aan leesbril maar nog elke zomer dertig baantjes trekkend in het dorpszwembad, soepel en schijnbaar moeiteloos, zonder morren of fratsen of hulpmiddelen het leven levend, júíst door die ijverige houding, en dan nu capituleren, net voor haar 70ste, zodat ze alsnog in rap tempo zou verouderen, vertrutten zelfs? En dan het argument dat ze alleen met zo’n elektrisch ding verder zouden komen dan het gebruikelijke rondje. Ja, vast. Maar de drooggemaakte polder waarin ze volwassen was geworden, het geometrisch patroon met haar kaarsrechte vlakken en knot­wilgen in perfecte symmetrie ernaast, als een zuilengalerij van bast en blad, het was een landschap dat haar telkens weer beviel, al fietste ze er duizend keer doorheen.</p>
<p>Het waren visioenen die haar alsnog over de streep trokken.</p>
<p>Tochten door nieuw landschap, over achterafweggetjes en langs kanalen, ver weg en dan einde middag weer terug, moe maar voldaan, wijn op tafel, ratatouille in de oven. Dagen van zon en einders, van comfor­tabel zwijgen en misschien een nachtje weg, een boeket floxen op de kamer met de complimenten van het hotel, al was het maar om terug te komen en tevreden te zijn, nog meer dan eerst, met eigen stoel en eigen tuin, haar krant, zijn drumstel, met alles wat ze samen hadden verworven, dit zwanenpaar met hun kalme rituelen, en voor ze het wist was ze naar de lokale fietswinkel gereden en had ze zo’n elektrisch ding aangewezen. Een maand later, in oktober, zou de bestelling er zijn, ’s avonds stelden ze tevreden vast dat het verheugen was begonnen.</p>
<p>Maar dat was oktober. Eind september overleed Ben, in zijn stoel, boek op schoot, en was mijn moeder voor de tweede keer weduwe. Toen de fonkelnieuwe fiets een week later met alle egards werd bezorgd, overwoog ze ’m in de fik te steken.</p>
<p>Ze zeggen dat een bos troostend werkt omdat de takken je omsluiten, en vlak land juist helpt als je inzichten te verwerven hebt, dingen uit te vogelen. Misschien is dat wat er gebeurde. Misschien is het gewoon mijn moeder, de onverwoestbare. Feit is dat ze de fiets, na hem eerst een poos voor straf in de schuur te hebben opgesloten, een kans gaf, en al snel bleek dat hoe meer ze fietste, hoe meer ze verwerkte. In horten en stoten, en nooit lineair, maar ze ging tenminste, vertelt ze wanneer ik dit stukje tik, bij haar thuis, zoals elke woensdag. ‘Ook met regen of harde wind, wat ik op mijn eigen fiets niet zou hebben gedaan. Terwijl je er juist uit moet met verdriet. Koffie?’</p>
<p>Mijn moeder fietst nog steeds, hele stukken, want die polder hier blijft schitterend. Ja, wel vaak alléén, want waar haalt een leuk mens van 70 een ander leuk mens van 70 vandaan? ‘Je maakt er geen contactadvertentie van, hoor!’, roept ze net vanuit de keuken.</p>
<p>Nee zeg, stel je voor.</p>
<p>eva.hoeke@volkskrant.nl</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/toen-de-fonkelnieuwe-fiets-werd-bezorgd-overwoog-mijn-moeder-m-in-de-fik-te-steken~bf8f801b/</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dit niet-leuke stukje gaat over ouders die vergeten hun kinderen op te voeden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dit wordt geen leuk stukje.</p>
<p>Het gaat over ouders die een raar soort ontzag hebben voor hun kinderen, zich opstellen als dienaar en van de weeromstuit vergeten hun kinderen op te voeden, en daarvan zijn er een hoop. Sommigen kiezen ervoor, vanuit het vage idee dat nee zeggen zielig is, anderen lukt het domweg niet, maar de grootste groep heeft het niet eens door. Voor die laatste categorie kan dit stukje nuttig zijn, maar leuk wordt het dan nog steeds niet.</p>
<p>Voor we verder gaan: ik ben geen strenge moeder. Wel duidelijk. Nee is nee, tijdens het praten kijk je iemand aan, ’s avonds is het stil, met eten wordt niet gespeeld en als je iets wil, kun je dat ook met een gewone stem vragen. Ik dacht altijd dat dat normaal was, maar telkens als ik denk dat we de zaak zelf ook niet helemaal onder controle hebben – ook in ons huis wordt geleefd – komt er iemand voorbij die het nog veel slechter doet.</p>
<p>Kinderen die schreeuwen.</p>
<p>Kinderen die gesprekken onderbreken.</p>
<p>Kinderen die drenzen, kinderen die hun aangevreten kadet laten liggen maar wel iets anders willen (en krijgen!), kinderen die vanaf moedersschoot eerst een half uur vijandig om zich heen zitten kijken, kinderen die geen antwoord geven als je ze iets vraagt, kinderen die ongevraagd naar boven lopen, kasten opentrekken, naar koek zoeken, kinderen die jengelen dat ze naar huis willen, kinderen die jengelen dat ze níét naar huis willen, kinderen die pleisters eisen op onzichtbare wonden, kinderen die vallen en vervolgens zo huilen dat iedereen in de wijde omtrek hoort dat het aanstellerij is, behalve pa en moe – meer voorbeelden zijn niet nodig, u kent de verhalen.</p>
<p>Zelf ben ik eens voor rotmoeder uitgescholden toen ik mijn dochter kwam ophalen na een middag spelen, het beëindigen van die gezelligheid veroorzaakte enige kortsluiting bij het kind des huizes. De opmerking kon me niet schelen, interessanter was de reactie van de moeder: een soort mompelende vermaning, een handeling die meer voor mij bedoeld was dan voor haar dochter. Ik weet het niet, maar als ik dit vroeger had geflikt, zou mijn moeder me bij kop en kont hebben gepakt en naar mijn kamer hebben gestuurd, meteen na de excuses. Grote waffel? Korte metten. Je vader of moeder slaan of schoppen – ondenkbaar. Nee, dan nu. Een verzuchting, een vraag (‘Wat ís er toch met je’), en in het slechtste geval schieten ze de opstandige larf nog te hulp met excuses ook: kind is moe, kind is ziek, kind is overprikkeld. Nee schat, je kind is niet ziek, je kind is vervelend.</p>
<p>Voor de goede orde: kinderen zíjn soms vervelend. Die van mij ook, daar zijn het kinderen voor. Maar dat is precies waarom er een ouder nodig is: om dat gedrag te corrigeren, zodat ze een</p>
<p>level verder komen in het leven en later een leuk mens worden. Het eigenaardige is dat ouders die de confrontatie niet aangaan ook vaak ouders zijn die zich bovengemiddeld uitsloven voor hun kinderen (pretparken, koekjes bakken, het kan niet op) en ze zijn vrijwel allemaal hoogopgeleid. En daar wordt het menens. Want waar de meeste kinderen vroeg of laat tegen een buitenwereld aanbotsen die nee zegt, maken deze kans die dans te ontspringen – iedereen weet dat kinderen uit bepaalde klassen helemaal geen nee te horen krijgen, nu niet en later niet, zonder dat het consequenties heeft voor hun baan, status of kapitaal. Het zijn de kinderen die nu hun ouders schofferen, en straks hun personeel.</p>
<p>Ik zei al, dit is geen leuk stukje.</p>
<p>Maar íémand moet het zeggen.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/dit-niet-leuke-stukje-gaat-over-ouders-die-vergeten-hun-kinderen-op-te-voeden~bcc27bcc/</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De foutcode E25 op de vaatwasser heeft een heel bijzondere betekenis bij Eva thuis]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Na een dag vol vertragingen, humeuren en andere dingen die niet lukten kwam ik thuis in een ontploft huis met daarin een ‘rillerige’ man, een baby die van de kattenbrokken zat te smikkelen en twee zwaar opgemaakte kleuterpubers die hun poppen in bad hadden gedaan, op míjn bed.</p>
<p>Tot zover niks nieuws.</p>
<p>Maar toen zag ik het schermpje van de vaatwasser die ik die ochtend bij vertrek had aangezet, er knipperde een foutcode op.</p>
<p>Ik kwam naderbij: E25.</p>
<p>Toegegeven, ik wist al wel wat er stond, want die E25 had er die ochtend ook al gestaan, als ik heel eerlijk ben al de hele week, maar foutcodes interpreteer ik altijd als vriendelijk bedoelde waarschuwingen, zoals inktmeldingen van de printer, de brief die je krijgt als je jaarlijkse APK eraan zit te komen of je laptop die zegt dat je de boel moet updaten – je moet wel handelen, maar heus niet metéén.</p>
<p>Maar nu was het menens, zag ik toen ik de machine opentrok. Vuile glazen, nog vuiler dan hoe ze er die ochtend in waren gegaan, en onderin de machine een laag troebel water. Er zat niets anders op dan er een tutorial bij te zoeken en op mijn knieën te gaan, ík ja, want van mijn man valt op dat vlak weinig te verwachten, niet uit luiheid, dat zou niet aardig zijn om in een nationale krant te zetten, maar vanwege, nou ja, vanwege de motoriek die wel meer mensen met een denk-hoofd hebben.</p>
<p>Onder het filmpje was een lounge-achtig, niks-aan-de-hand-muziekje gemonteerd. Nul vuile afwas ook in de demo-machine, laat staan troebel water, niet echt gelijke speelvelden dus, maar goed. Wat me te doen stond: stekker uit het stopcontact halen, daarna filter en pompdinges eruit tillen, slang en koppelstukken demonteren en tot slot de hele handel controleren op etensresten en stukken gebroken glas, want daar kwam het in de meeste huishoudens kennelijk op neer.</p>
<p>Ik vond niks, puntje voor ons.</p>
<p>Maar daarmee was het probleem nog niet opgelost. Het water was niet weggelopen, sterker, het stond hoger. Ook lag de vaatwasmachine nu in niet nader te definiëren onderdelen voor me op de grond. Vanaf hun veilige rekje keken de vuile glazen, ik voelde het wel, me minachtend aan.</p>
<p>‘Is het gelukt?’, riep iemand vanonder zijn dekentje op de bank.</p>
<p>Ik voelde veel weerstand toen ik een half uur later het nummer van de lokale witgoedspecialist draaide. Ik wist dat een afspraak nog weken op zich zou laten wachten, ik wist dat een geroutineerde kerel in bedrijfstrui en spekzolen er vervolgens maximaal vijf minuten over zou doen om de boel te fiksen en ik wist ook dat ik daar aan het einde van dit vernederende liedje dan 125 euro voor zou mogen neerleggen, of waarschijnlijk méér, want sinds corona en Oekraïne rekent elke gek het dubbele voor zijn diensten, en ga jij maar bewijzen dat het flauwekul is dat hun kosten zijn gestegen.</p>
<p>In die toestand leven we nu. Elke dag wassen we zélf af, in een wereld van ongelezen boeken is dat iets waarvan ik had gezworen het nooit meer te doen.</p>
<p>Maar goed, het is niet ongezellig, dat wil ik best toegeven. Hij zet er meestal een muziekje bij op,</p>
<p>That’s life</p>
<p>van Frank Sinatra of</p>
<p>On the road again</p>
<p>van Willie Nelson, de meisjes helpen ook graag. Na afloop hangen we de theedoeken over de verwarming, dat ruikt lekker. Gisteravond zongen we er per ongeluk bij.</p>
<p>E25 is eigenlijk een code om gezinnen dichter bij elkaar te brengen, heb ik weleens gelezen.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/de-foutcode-e25-op-de-vaatwasser-heeft-een-heel-bijzondere-betekenis-bij-eva-thuis~b626fe7e/</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eva volgde met haar moeder weer eens een cursus en besefte: ooit zal ik hier zitten met míjn dochter]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mail van de Vrije Academie, het onderwijsinstituut dat ‘kunst & cultuur toegankelijk maakt voor een zo breed mogelijk publiek’: ze gingen verhuizen, ze gaven een feestje, of ik ook wilde komen? Nou inderdaad, prachtig nieuw pand daar aan de Amsterdamse Herengracht, met kunst in het voorgedeelte en een middeleeuwse keuken in de kelder, wie zal het hebben, máár, benadrukte directeur en voormalig kraker Peter van Duinen nog maar eens tijdens zijn praatje: het was ze te doen om de gewone man, ‘de mensen van buiten de ring van Amsterdam’.</p>
<p>Daarom was ik er.</p>
<p>Als gewoon mens volgde ik er destijds de cursus</p>
<p>Het ontstaan van Amsterdam</p>
<p>, samen met mijn moeder, die toen al in Wormer woonde en ook verder niet overdreven geïnteresseerd is in Amsterdam, maar het was een aardige manier om elkaar nog eens te zien en spreken, want zoals jullie weten zijn mensen van rond de dertig voornamelijk met zichzelf bezig. Vooraf aten we ergens een broodje, in de pauze kletsten we verder en na afloop waren we weer bij, tot volgende week.</p>
<p>Daarin waren we niet de enigen.</p>
<p>Ik volgde sindsdien nog drie van dergelijke cursussen, en weet inmiddels dat je over het menstype dat kunst- en cultuurcursussen volgt ook hele colleges kunt geven.</p>
<p>Mensen die kunst- en cultuurcursussen volgen zijn mensen met oog voor elkaar. Veel D66, veel GroenLinks, misschien een enkele CDA’er (niet in Amsterdam, die bestaan daar niet meer). Het zijn mensen, altijd van middelbare leeftijd, die niet alleen voor de les, maar ook voor het uitje gaan. Mensen die tijdens de cursus de ogen sluiten, stil zijn, rustig ademen, ijverig meeschrijven, op een boterham kauwen, zichzelf krabben, instemmende geluiden maken en op het goede moment juist afkeurende, liefst zo dat de juf het kan zien.</p>
<p>Dat zijn de vrouwen.</p>
<p>De mannen zijn meestal mannen in geruite overhemden die wel vragen stellen, maar daar dan ook vaak meteen zelf het antwoord op geven – spetterende monologen waar de cursusleider maar beter even bij kan gaan zitten.</p>
<p>Cursisten zijn mensen die leergierig zijn, en open, het zijn mensen die Waddeneilanden bezoeken, het zijn mensen met rugzakken en mensen die zich laten vaccineren en mensen die de drie overgebleven toastjes in zilverfolie wikkelen en bewaren en het zijn mensen die recepten uit kranten scheuren en mensen die nog kaarten posten en het zijn mensen die zich in toenemende mate schamen voor ons koloniaal verleden. Er zijn er ook die er zitten voor de geschiedenis van de ander, maar in wezen op zoek zijn naar zichzelf. Ik herinner me een vrouw bij het koffieapparaat die zei dat ze ‘een verborgen potentieel’ in zichzelf had aangeboord.</p>
<p>Ik vind dat mooi.</p>
<p>Buurthuizen, wijkcentra, kerken, verenigingen, dorpstheaters, vrije academies of waar je dan ook maar een cursus volgt, het zijn niet alleen plekken die vista bieden op andere werelden, het zijn ook opvangplekken voor soepele geesten en lenige denkers, voor mensen die iets wíllen, al weten ze niet precies wat, het zijn plekken voor dolende dertigers, voor mannen met het</p>
<p>retired husband syndrome</p>
<p>en voor vrouwen die op woorden kauwen – en voor moeders die hun dochters missen.</p>
<p>Amsterdam is niet langer mijn woonplaats (over niet al te lange tijd zullen we ook de compleet versjteerde huizenmarkt moeten erkennen als onderdeel van onze kunst & cultuur) en tijd om een nieuwe cursus te volgen heb ik als werkende moeder ook al niet, maar ooit gaat het weer gebeuren, ooit zal ik er weer zitten, op de eerste rij, knikkend, mee mompelend, tas naast mijn stoel en thee in de hand, hopelijk in het gezelschap van míjn dochter.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/eva-volgde-met-haar-moeder-weer-eens-een-cursus-en-besefte-ooit-zal-ik-hier-zitten-met-mijn-dochter~b5eeead3/</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Na vier dagen Valencia staat de vriendschap nog overeind, daar is Eva dankbaar voor]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We hadden bijna 4.000 piek in kas. Elke maand braaf 20 euro storten, alle vijf en dat drie jaar lang – ja, dan schiet het op. De gewoonte van ons cluppie middelbareschoolvriendinnen om elk jaar een weekend weg te plannen werd drie jaar geleden vermorzeld toen de nummer zes, Carlijn, na negen maanden ziek te zijn geweest toch nog doodging, alle behandelingen, rituelen en onrecht ten spijt, en toen we van de eerste schok bekomen waren, deed corona de rest. Daar weer achteraan, onuitgesproken maar onmiskenbaar aanwezig: hoe nu überhaupt verder zonder haar, de grote verbinder, de stille kracht? Carlijn had de kwaliteit ieders onhebbelijkheden heus wel te zien, maar weinig behoefte ze te veroordelen – de afgelopen drie jaar hadden we moeten constateren zelf nog niet zover te zijn op de levensladder.</p>
<p>Maar nu was er geld, véél geld, en als Carlijn ons iets had geleerd was het wel dat je er maar beter het beste van kon maken, zolang het duurde. Waarom dan niet, na Groningen, Deventer en Nijmegen, een keer naar het buitenland?</p>
<p>Het werd Valencia.</p>
<p>Niet te ver, toch echt weg, mijn eerste keer Spanje bovendien.</p>
<p>En zo kwam het dat we op een donderdagmiddag kriskras over Schiphol liepen, vijf veertigers in makkelijke pakken die van koffiehoek naar make-up-corner trokken, elkaar ondertussen bespottend om koffers en kledingkeuzes en opgewonden tetterend over de zeeën van tijd die voor ons lagen, we gingen dit en we gingen dat, eindelijk weer eens doorlezen, in ieder geval even níét zorgen en werken, even later was ik de eerste die met een boek op schoot in het vliegtuig in slaap viel.</p>
<p>Valencia bleek een vriendelijke, overzichtelijke stad, enigszins te veroveren in korte tijd, fietsend door parken en straten in steeds nauwere cirkels, de zon op je huid, langs muurschilderingen en boetieks met matzilveren ringen en kanten omslagdoeken en dan ’s avonds, al die mensen, drinkend en etend en rokend en discussiërend aan lange tafels op straat... Ik ben geen uitbundige lacher, het geluidloze werk is meer mijn gebied, maar dan moeten ze me niet pas om 10 uur ’s avonds aan tafel laten gaan en eerst drie glazen Agua de Valencia geven.</p>
<p>Naarmate de dagen vorderden zag ik de donkere schaduwen rond de ogen verdwijnen, lijnen verzachten. De intimiteit van het tijdelijke samenwonen – een bikini over de rand van de douche, vreemde potjes crème op de wastafel, lange haren onder een handdoek na het douchen, de benen bruin, de veranderende huid, buiken die levens hadden gedragen, hadden losgelaten, in beide gevallen verlost van de hoogmoed – het ontroerde me, net als de wil om elkaar te begrijpen, opnieuw te verstaan, zelfs te inspireren, en ik wist dat ik na thuiskomst op zijn minst een dag chagrijnig zou zijn.</p>
<p>Vier dagen slenterden, praatten, zwegen en aten we, heerlijk trouwens, om een poosje op de pof te leven, ideaal, en op de laatste avond trokken we niet alleen de conclusie dat Hollanders gewoon echt niet zachtjes kunnen praten, sorry daarvoor Valencia, maar dat er ondanks alles veel was om dankbaar voor te zijn, al was het maar het feit dat we het woord dankbaar in deze context zonder ironie durfden te gebruiken. En al die tijd was de geest van Carlijn daar, stil maar aanwezig zoals altijd, in flarden en grappen en blikken, met zachte hand de waarde onderstrepend van een dertig jaar durende vriendschap waarvan de verf her en der is afgebladderd en sommige deuren misschien zijn scheefgezakt, maar de zuilen nog recht overeind staan.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/na-vier-dagen-valencia-staat-de-vriendschap-nog-overeind-daar-is-eva-dankbaar-voor~be33354f9/</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Trut, dacht ik, en heel even wist ik niet of ik een hysterische moeder was, of gewoon een moeder]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De oudste dochter had het wel tien keer gezegd. Ze wilde niet meer, ze vond het niet leuk, en ik had het zelf gezien, het gesjok over de mat, de onwil om netjes in een rij te staan, het gedoe vooraf en vooral de opleving daarna, wanneer ze gewoon weer lekker zelf kon bepalen of ze een koprol deed. En zo kwam het dat ik op een woensdagmiddag niet met haar, maar met haar zuster (5) naar turnen fietste. ‘We proberen het gewoon’, hadden we die ochtend besloten, ze was meteen naar boven gehold voor het turnpakje. Even later had ze zichzelf in de spiegel staan bewonderen in een kostuum van strass en roze pailletten, zonder te zien dat het ding twee maten te groot was.</p>
<p>En nu zat ik hier, op een lage houten bank aan de kant van de gymzaal, en zag ik hoe ze zich schoorvoetend bij de rij vaste meisjes voegde. ‘Toe maar,’ had ik haar zachtjes voor me uit geduwd, ‘ga er maar gewoon bij zitten.’ Naast haar werd gegiecheld, aan de andere kant van de rij bogen er een paar voorover om de nieuwkomer te bekijken. Heel even keek ze naar mij – snel stak ik een duim op.</p>
<p>Daar zat ze dan, de schouders hoog, haar benen opgetrokken, met haar vingers doelloos over de binnenkant van haar pols wrijvend. Dit kind, zo talig als wat, maar fysiek niet de behendigste, de blauwe plekken op haar benen de stille getuigen van alle rondjes op de step, de boomstronk die we na Eunice hadden laten liggen om op te klimmen, na het eten nog even Caligulaatje spelen met haar vader, het schateren tot tien tuinen verderop te horen. Hoe ging ze dit vinden, de ringen, de mat, de evenwichtsbalk? Ik zag dat ze haar sokken nog aanhad en probeerde haar aandacht te trekken zonder op te vallen. ‘Je sokken’, mimede ik in haar richting. ‘Trek ze maar uit.’ Iedereen keek, behalve zij.</p>
<p>‘Oké, meiden.’</p>
<p>Daar was de juf, ze begonnen met een spelletje. Bij het woord apekooi begon iedereen te joelen, ik zag de verwarring op haar gezicht. Even later zat ze als eerste op de bank, af. Het tweede meisje dat af was, ging een meter van haar vandaan zitten. Trut, dacht ik, en heel even wist ik niet of ik een hysterische moeder was, of gewoon een moeder.</p>
<p>Het volgende spel was verstoppertje. Mooi, dit kon ze. Even later kwam ze inderdaad voorbijgestoven, haar beste benen vooruit, de andere meisjes achterna, en terwijl ze zich verschool achter een houten kast zag ik dat ze haar sokken nog steeds in haar knuist had geklemd. Zag ik daar nou iemand om lachen? Ik voelde hoe iets van vroeger omhoog kroop.</p>
<p>5 jaar, dus ik wist dat het nu ging gebeuren, de behoefte om erbij te horen, geaccepteerd te worden, en, daaraan parallel, onontkoombaar, de oordelen. Ik wist inmiddels ook dat omgeving net zo bepalend was als de opvoeding thuis, maar nu ik aan die laatste kant stond voelde ik ineens hoe nederig dat stemde. Wat kon je meer doen dan het gewenste gedrag voorleven, waarschuwen voor sokken en gladde vloeren en daarna toekijken, meebewegen, god zegene de greep? Ook hier, in een dorpsgymzaal, begon het grote loslaten, maar ik moest me inhouden de andere meisjes niet pontificaal bij hun kladden te grijpen en naast mijn dochter te planten, zo, en nu aardig doen.</p>
<p>En zo ging het door, een lang uur lang, en zelfs toen we allang weer thuis waren voelde ik de kramp van mijn aanmoedigen in mijn kaken staan.</p>
<p>Allemaal voor niets.</p>
<p>‘Hoe vond je het?’, had ik voorzichtig gevraagd toen we naar huis waren gefietst, zij achterop, stilletjes. ‘Geweldig’, had ze met een zucht gezegd.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/trut-dacht-ik-en-heel-even-wist-ik-niet-of-ik-een-hysterische-moeder-was-of-gewoon-een-moeder~b66f2bbc/</guid>
      <pubDate>Thu, 26 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
