<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[À Plein Temps - Laatste week]]></title>
      <description><![CDATA[Zenuwslopend drama, dat eerder aanvoelt als een thriller, over een alleenstaande moeder die op de dag van een belangrijk sollicitatiegesprek in een race tegen de klok belandt.

Elke dag haast Julie zich van haar werk in een luxehotel in de drukke Parijse binnenstad terug naar het platteland om voor haar twee kinderen te zorgen. Door het onophoudelijke ritme van wassen, strijken, koken, rekeningen betalen en boodschappen doen weet de alleenstaande moeder vaak niet waar haar hoofd staat. Wanneer ze eindelijk een sollicitatiegesprek krijgt voor een baan waar ze al lang van droomt, begint het openbaar vervoer aan een landelijke staking. Het fragiele evenwicht waar ze zo hard voor gewerkt heeft, dreigt uit balans te raken. Julie begint aan een wanhopige race tegen de klok.Regisseur Eric Gravel weet in À PLEIN TEMPS de dagelijkse handelingen van een alleenstaande moeder de enerverende spanning van een thriller mee te geven. Het hoofdpersonage Julie leeft in sneltreinvaart, niet omdat ze een spion of een CIA-agent is, maar gewoon omdat ze een alleenstaande moeder is die vecht voor een beter leven. De film ging in première tijdens het filmfestival in Venetië, waar de film werd gelauwerd met prijzen voor beste regie en beste actrice in het programmaonderdeel Orrizonti.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4694-a+plein+temps+laatste+week.html</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 15:58:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Alejandro Jodorowsky: Fando y lis (1968)]]></title>
      <description><![CDATA[Vanaf 23 februari brengen we het werk van de Chileens-Franse cultregisseur Alejandro Jodorowsky terug in onze filmzalen.

Jodorowsky’s regiedebuut is een uiterst ambitieuze en kenmerkend excessieve adaptatie van een controversieel toneelstuk van de excentrieke toneelschrijver Ferando Arrabal. De film staat al gelijk bol van een aantal van zijn meest waanzinnige scènes, geschoten in rauw zwart-wit. De film toont de reis van de jonge Fando en haar verlamde geliefde Lis langs een aantal surrealistische taferelen in hun zoektocht naar de betoverde stad Tar.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4794-alejandro+jodorowsky+fando+y+lis+1968.html</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 15:58:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[All the Beauty and the Bloodshed]]></title>
      <description><![CDATA[Veelzijdige documentaire over de internationaal befaamde fotograaf en activiste Nan Goldin.

★★★★★ "Meesterlijke biopic" - Trouw★★★★ "Thriller en een aangrijpend kunstenaarsportret ineen" - de Volkskrant★★★★ "Openhartig en inspirerend portret" - VPRO CinemaDe documentaire toont het leven, de carrière en het activisme van Goldin aan de hand van unieke opnames, persoonlijke interviews en haar baanbrekende fotografie. De kunstenares ontvluchtte haar traumatische jeugd en vond haar eigen scene waarin vrijheid en seksuele onafhankelijkheid een belangrijke rol speelden. Goldin laat, onder andere met haar protest tegen de rijke familie Sackler, zien dat kunst een wapen kan zijn. Regisseur Laura Poitras (die eerder een Oscar won voor ‘Citizen Four’ over Edward Snowden) creëerde een zeer persoonlijk portret van één van de belangrijkste fotografen van de late 20e eeuw, waarvoor ze in Venetië de Gouden Leeuw won.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4669-all+the+beauty+and+the+bloodshed.html</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 15:58:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Babylon]]></title>
      <description><![CDATA[Regisseur Damien Chazelle (‘La La Land’, ‘Whiplash’) is na het maken van Netflix-serie ‘The Eddy’ eindelijk terug met een nieuwe film die zich afspeelt in het Los Angeles van de jaren ’20.

★★★★ "Lofzang op en afrekening met de filmindustrie" - de Volkskrant★★★★ "Dynamische, uitputtende ondergangsfantasie van Hollywood" - NRC★★★★ "Wervelend spektakelstuk van regisseur Chazelle" - VPRO CinemaIn dit tijdperk kwam de filmindustrie in  Hollywood op volle stoom. Manny Torres (Diego Calva) is een beginnend acteur die er alles aan wil doen om door te breken en dolgraag onderdeel wil zijn van de filmindustrie. Actrice Nellie LaRoy (Margot Robbie), die met haar grote mond en zelfvertrouwen volop rollen in de zogenaamde ‘talkies’ (films met geluid) weet te bemachtigen, neemt hem onder zijn vleugels. Wervelende, uitbundige cinema met een indrukwekkende cast.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4721-babylon.html</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 15:58:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Best of IDFA on Tour 2023]]></title>
      <description><![CDATA[In januari te zien: drie prijswinnende films die door de jury’s van IDFA 2022 zijn bekroond om hun uitmuntendheid, omdat ze urgente verhalen vertellen of omdat ze je op een bijzondere manier raken.

Dit jaar in de selectie: drie prachtige films die tijdens het International Documentary Film Festival in de prijzen zijn gevallen: 'Paradise',  'Journey through our world' en 'Apolonia, Apolonia'. Het programma:  10.30 Paradise (88 min) 11.58 Lunchpauze (30 min)12.30 Reis door onze wereld (113 min)14.23 Koffiepauze (20 min)14.45 Apolonia, Apolonia (116 min)Alle films zijn Nederlands ondertiteld.Tickets- Een kaartje voor het hele programma kost € 28,50- Voor Cinevillers is het programma gratis- Op vertoon van de Vriendenloterij VIP kaart kunnen - alleen aan onze kassa - maximaal twee tickets worden aangeschaft voor € 23,50 per ticket- Ben je lid van onze filmclub? Op vertoon van de filmclubpas mag je aan de kassa maximaal 2 kaarten aanschaffen voor € 26- De optie om lunch te bestellen is beëindigd, wegens het bestellen van het aantal lunchpakketten bij de leverancier. Alexander Abaturov, 88 min., Frankrijk, Zwitserland, 2022In de zomer van 2021 leidt een uitzonderlijke hittegolf in Jakoetië, het noordoosten van Siberië, tot enorme bosbranden. Op de eindeloze taiga ligt het dorp Shologon, gehuld in oranje rook en zwarte as. Het bos staat in brand en de vlammen naderen snel.Van de regering hoeven de oorspronkelijke bewoners geen hulp te verwachten. Want Shologon ligt aan de rand van de ‘Controlezone’, de officiële term in de Russische wet voor afgelegen of dunbevolkte gebieden waar de autoriteiten niet verplicht zijn om natuurbranden te bestrijden, als de kosten om ze te blussen groter zijn dan de geschatte schade. Aan hun lot overgelaten slaan de bewoners de handen ineen.Deze visueel sterke film is gelardeerd met een Jakoet-sprookje over de wind die over de heilige berg blaast. Een oud verhaal dat nu akelig actueel is, omdat diezelfde wind nu vooral de vlammen dichterbij brengt. De camera gaat met de mannen mee het vuur in, door hen De Draak genoemd, als ze proberen de vlammen te bedwingen. De klimaatverandering gaat in de poolgebieden sneller dan waar dan ook, met dit inferno als krachtig visueel bewijs.Petra Lataster-Czisch & Peter Lataster, 113 min., Nederland, 2022Sporten met flessen als gewichten. Goede vrienden die je spreekt via videobellen, en dan na een uur samen moeten beslissen of je een nieuwe zoomlink aanvraagt. Plots die twee kraaien in de tuin opmerken. Door corona kromp de wereld van het documentaire-echtpaar Petra en Peter Lataster. Toen de lockdown kwam, richtten zij de camera op zichzelf, op de natuur in hun tuin en op hun buren.'Journey Through Our World' is minder een egodocument dan een herkenbare schets van die wonderlijke historische periode. Waarin de wereld tot stilstand was gekomen en de tijd, soms onbarmhartig, doortikte. Er is die kalmte waarin de dagen zich aaneenrijgen, en de aandacht opeens gevangen kan worden door een traag glijdende slak in de tuin. Er is de angst voor een onbekend virus. En ondertussen voeden de kraaien gewoon een jong op. Een dierbare vriendin blijkt ongeneeslijk ziek, en sterft. In al die tijd is er één constante: de tedere relatie van het echtpaar en hun liefdevolle blik op de wereld om hen heen.Lea Glob, 116 min., Denemarken, Polen en Frankrijk, 2022Een sprookjesachtig bestaan leidde Apolonia Sokol in de ogen van de Deense filmmaker Lea Glob, toen zij haar in 2009 voor het eerst portretteerde. De getalenteerde Apolonia werd geboren in een undergroundtheater in Parijs en groeide op in een kunstenaarsgemeenschap – het ultieme bohemien bestaan. Als twintiger studeert ze aan de Beaux-Arts de Paris, een van de meest prestigieuze kunstacademies van Europa. Door de jaren heen keerde Lea Glob telkens weer met haar camera bij de charismatische Apolonia terug en ontstond een bijzondere band tussen de twee jonge vrouwen.Het resultaat is dit dertien jaar omspannende, fascinerende portret van een jongvolwassen vrouw die haar plek zoekt in de (kunst)wereld. Apolonia is overtuigd van haar talent, maar heeft het niet altijd makkelijk. Sprookjes bestaan niet; een vrouwelijke kunstschilder moet meer opgeven en heeft meer te overwinnen dan een man, is een van de lessen die Apolonia leert. Dat geldt ook voor haar vriendin Oksana Shachko, een van de oprichters van de feministische actiegroep Femen, met wie ze lang samenwoont. Apolonia’s veerkracht wordt flink op de proef gesteld.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4722-best+of+idfa+on+tour+2023.html</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 15:58:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Blind Chance (1987)]]></title>
      <description><![CDATA[In januari vertonen we een retrospectief van het werk van Poolse cineast Krzysztof Kieślowski. Eénmalig te zien: Blind Chance (1987).

Hoofdpersoon is een jonge medicijnenstudent Viteck, van wie de film na de dood van diens vader drie mogelijkheden laat zien van zijn verdere bestaan. Bevrijd van de last van zijn dominante vader rent hij het station binnen, zich er niet van bewust dat zijn bestaan vanaf dat moment een beslissende wending kan nemen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4716-blind+chance+1987.html</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 15:58:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Broker]]></title>
      <description><![CDATA[De nieuwe film van Hirokazu Koreeda (‘Shoplifters’, ‘Nobody Knows’) is – net als zijn vorige films -  een ontroerend portret van buitenbeentjes die elkaar opzoeken en samen proberen er het beste van te maken.

★★★★ "Meesterlijk scenario over het gevaar van snelle oordelen" - NRCSang-hyeon en Dong-soo verdienen goed geld aan het stelen van ter vondeling gelegde baby’s, om ze vervolgens aan te bieden op de adoptiemarkt. Wanneer moeder So-young terugkomt op de beslissing om haar baby af te staan, ontdekt ze de twee mannen en hun illegale praktijk. Overspoeld door gevoelens van zowel moederliefde als wanhoop, besluit ze mee te helpen bij de zoektocht naar geschikte ouders voor haar kind. Ondertussen zitten de rechercheurs Soo-jin en Lee ze op de hielen – handel in baby’s is geenszins legaal.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4657-broker.html</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 15:58:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Acht Bergen]]></title>
      <description><![CDATA[De Acht Bergen (naar de bestseller Le Otto Montagne van Paolo Cognetti) vertelt het verhaal van de bijzondere vriendschap tussen de stadse Pietro en Bruno; een jongen uit de Italiaanse bergen.

In hun levenslange zoektocht naar geluk zwerft Pietro de wereld over terwijl Bruno trouw blijft aan zijn berg. Ondanks hun totaal verschillende levens, blijft de vriendschap uit hun kinderjaren ogenschijnlijk onverwoestbaar. Een film over liefde tussen mensen, opgroeien, eenzaamheid, houvast, familierelaties en verknochtheid aan een streek.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4678-de+acht+bergen.html</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 15:58:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[EO]]></title>
      <description><![CDATA[De wereld is een mysterieuze plek wanneer deze gezien wordt door de ogen van een dier. EO (“eee-ohhh”).

Een grijze ezel met melancholische ogen, ontmoet zowel goede als slechte mensen op zijn levenspad door het hedendaagse Polen en Italië. Hij ondergaat vreugde en pijn, de willekeur van het rad van fortuin, maakt van zijn geluk een ramp en zijn wanhoop dan weer een onverwachte meevaller. Maar in tegenstelling tot de mens, verliest hij nooit zijn onschuld. De Poolse legende Jerzy Skolimowski levert een visueel experimentele aanvulling op Robert Bresson’s zwart-wit drama ‘Au Hasard Balthazar’ uit 1966.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4775-eo.html</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 15:58:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ernest & Celestine: op avontuur in Brabbelland (5+)]]></title>
      <description><![CDATA[Ernest & Celestine: op avontuur in Brabbelland wordt de onwaarschijnlijke vriendschap van de onzekere beer Ernest en de dappere muis Célestine op de proef gesteld. Deze prachtige animatie weet in zijn eenvoud elke emotie over te brengen, net als het belang en plezier van muziek.

Ernest en Célestine gaan naar Brabbelland, het land waar Ernest vandaan komt, om zijn kapotte viool te laten repareren. Ernest wil helemaal niet terug, maar Célestine weet hem over te halen. Daar komen ze erachter dat muziek in het hele land verboden is, wat voor onze twee helden ondenkbaar is. Gelukkig krijgen ze hulp uit onverwachte hoek. Samen met een mysterieuze, geheime vriend brengen ze muziek en plezier terug voor iedereen in Brabbelland!Ernest en Célestine werden bedacht door tekenaar Gabrielle Vincent. De eerste film in 2012 werd genomineerd voor een Oscar. Sindsdien zijn de muis en de beer uitgegroeid tot een hartverwarmend gezelschap voor de hele familie. De film laat zien dat echte vriendschap geen grenzen kent.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4725-ernest+celestine+op+avontuur+in+brabbelland+5.html</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 15:58:24 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
