<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Asteroid City]]></title>
      <description><![CDATA[Nu te zien: 'Asteroid City', de nieuwe film van Wes Anderson ('The French Dispatch', 'The Grand Budapest Hotel', 'The Royal Tenenbaums').

Asteroid City speelt zich af rond 1955, in een fictief Amerikaans plaatsje in de woestijn. Het programma van een conventie voor jonge Stargazers en Space Cadets, waar leerlingen en hun ouders vanuit het hele land bij elkaar komen voor onderlinge kameraadschap en wetenschappelijke competitie, wordt spectaculair verstoord door wereldschokkende gebeurtenissen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4952-asteroid+city.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:56:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Astolfo]]></title>
      <description><![CDATA[De goedhartige Astolfo, een gepensioneerde professor die uit zijn Romeinse appartement is gezet, besluit zijn intrek te nemen in een oud adellijk maar vervallen paleis, het laatste overblijfsel van zijn familiebezit in een afgelegen dorp in de Abruzzen. Hij is er al tientallen jaren niet meer is geweest. Bij aankomst blijkt er een zwerver te wonen en Astolfo besluit dat hij bij hem mag blijven wonen.

Maar daar blijft het niet bij, want al snel wordt het duo vergezeld door een gepensioneerde kok en een jonge klusjesman en koken ze met z'n vieren en spelen ze spelletjes. Wanneer zijn neef langskomt en hem voorstelt aan Stefania, een charmante en gulle vrouw van zijn eigen leeftijd, is Astolfo al snel verliefd en worstelt hij met zijn gevoelens. Aangemoedigd door zijn trouwe groep zet Astolfo een moedige stap en leert hij dat het nooit te laat is voor de liefde. De Italiaanse regisseur Gianni Di Gregorio is terug met zijn nieuwe film Astolfo, een zomerse romantische komedie. Di Gregorio debuteerde als regisseur met de film 'Pranzo di Ferragasto' (2008), waarin hij ook zelf de hoofdrol speelde. Deze film werd geselecteerd voor IFFR en was een groot succes in de bioscoop. Ook voor Astolfo schreef hij het scenario,  regisseerde hij de film en nam als acteur de hoofdrol voor zijn rekening. Hij is te zien samen met actrice Stefania Sandrelli, die in 2005 op het Film festival van Venetië de Gouden Leeuw ontving voor haar oeuvre. Astolfo is genomineerd voor een David bij de David di Donatello Awards voor Best Original Screenplay.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4999-astolfo.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:56:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Atlantide | Previously Unreleased]]></title>
      <description><![CDATA[In Venetië speelt het hele leven zich op het water af, de gespierde, zongebruinde jongens bekrassen de houten meerpalen van de stad met hun initialen en de maximumsnelheden die ze uit hun machines hebben weten te persen.

In waterstad Venetië hebben opgeschoten tieners als Daniele geen opgevoerde brommers maar razendsnelle speedbootjes, ‘barchini’ – die zijn hun alles. Sfeervolle, hyperrealistische film beweegt van een dromerig begin naar een operatesk slotakkoord. In Venetië speelt het hele leven zich op het water af. De gespierde, zongebruinde jongens bekrassen de houten meerpalen van de stad met hun initialen en de maximumsnelheden die ze uit hun machines hebben weten te persen. Wat realistisch begint, als documentaire of hyperrealistische fictie, explodeert in een operatesk slot rond een gewelddadig en tot mislukken gedoemd inwijdingsritueel. 'Atlantide' was onderdeel van de Venice Horizons competitie (filmfestival van Venetië).]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/5020-atlantide+previously+unreleased.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:56:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dogborn | Nordic Watching]]></title>
      <description><![CDATA[Dakloos en onzichtbaar – het is voor de tweeling een constante strijd om te overleven. Terwijl ze dromen van een echt huis, komt er een onverwachte baan als koerier op hun pad. Maar wanneer de goederen verschijnen in de vorm van twee jonge meisjes, ontstaat er een breuk tussen broer en zus. De tweeling staat voor een allesbepalende keuze: hoever zijn ze bereid te gaan in hun zoektocht naar een betere toekomst?]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/5097-dogborn+nordic+watching.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:56:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fædre & mødre]]></title>
      <description><![CDATA[Wanneer hun dochter naar een nieuwe school gaat, krijgt een getrouwd stel te maken met de hiërarchie, rivaliteit en de verborgen agenda’s van de overige ouders.

Wanneer de dochter van Piv en Ulrik naar een nieuwe school gaat, maakt het echtpaar kennis met de andere vaders en moeders. Alsnel ontdekken ze dat er onder hen een stevige hiërarchie heerst, vol rivaliteit en verborgen agenda’s. De klas gaat op schoolreis en Piv en Ulrik zullen moeten strijden voor hun plek in de groep. Wat een idyllische trip voor de kinderen zou moeten zijn, haalt het slechtste in de ouders naar boven. Maar je hebt alles over voor je kind, toch?]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/5032-f+dre+m+dre.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:56:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kaspar Hauser - Jeder für sich und Gott gegen alle (1974) | Klassieker]]></title>
      <description><![CDATA[Maar liefst drie prijzen in Cannes ontving Werner Herzogs interpretatie van het Kaspar Hauer-verhaal, over een jongeman die niet kan spreken of lezen - wie is dit ‘natuurkind’?

Maar liefst drie prijzen in Cannes ontving Werner Herzogs interpretatie van het Kaspar Hauer-verhaal, over een jongeman die niet kan spreken of lezen - wie is dit ‘natuurkind’? Eigenzinnig is Werner Herzog altijd geweest. Voor de rol van de 17-jarige Kaspar Hauser – het ‘enfant sauvage’ dat niet kan spreken – koos hij de 41-jarige Berlijnse straatzanger Bruno S. Kaspar wordt cultuur bijgebracht, maar beviel zijn oorspronkelijke staat niet beter? Het is een raadselachtig verhaal: op een dag wordt in een van de straten van Nürnberg een jongeman gevonden, gestoken in lompen, die niet kan spreken of lezen. In zijn hand een brief met zijn naam, Kaspar Hauser. Kaspar wordt als freak tentoongesteld in het circus – in 1828 gaat men niet zachtzinnig om met mensen die afwijken van de norm -, totdat de geleerden zich over de jongen buigen. Ze willen de mens in de natuurstaat bestuderen: heeft hij een godsbegrip? Moreel besef? En hoe snel kun je iemand die in een kelder is gehouden, gevoed door een man met een masker voor, socialiseren?]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4993-kaspar+hauser+jeder+fur+sich+und+gott+gegen+alle+1974+klassieker.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:56:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Le paradis]]></title>
      <description><![CDATA[Innemende film over twee jongens in detentie, die dachten dat hun leven stilstond, maar ondervinden dat liefde en passie ook een vorm van vrijheid bieden.

De zeventienjarige Joe staat op het punt om vrij te komen uit een detentiecentrum voor minderjarigen. Wanneer de rechter zijn vrijlating goedkeurt kan hij zelfstandig gaan wonen, iets waar hij hevig naar verlangt. Maar zijn aanstaande vrijheid wordt bemoeilijkt door de komst van een nieuwe gevangene, William, met wie Joe een hechte band krijgt. 'Le paradis' is het speelfilmdebuut van Zeno Graton, die op subtiele wijze de beperkingen van gevangenschap verbeeldt: de jongeren snakken niet alleen naar bewegingsvrijheid, maar ook naar expressieve en creatieve vrijheid. Een innemende, intieme film over twee jongens die dachten dat hun leven stilstond, maar ondervinden dat liefde en passie ook een vorm van vrijheid bieden.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/5060-le+paradis.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:56:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Les Cyclades]]></title>
      <description><![CDATA[Blandine is onlangs gescheiden en haar enige zoon Benji gaat het huis uit. Ze weet niet goed wat ze verder met haar leven moet. Maar dan duikt plots haar luidruchtige en onbevreesde schoolvriendin Magalie op. Spontaan besluit zij om Blandine te vergezellen op een trip waarvan ze als tieners al droomden: naar Amorgos, het prachtige Griekse eiland waar hun favoriete film 'Le Grand Bleu' werd opgenomen.

★★★ ‘De zomerse Griekenlandvakantie-komedie ‘Les Cyclades’ heeft sfeer à la ‘Mamma Mia!’’ – ‘Een heerlijke zomerse komedie over vrouwenvriendschap met een lach en een traan en prachtige locaties’ – Eenmaal op hun bestemming blijkt dat Blandine en Magalie wel heel verschillende ideeën hebben over vakantie, de liefde en het leven. Les Cyclades is een zomerse komedie over vriendschap, ouder worden en leren loslaten. Deze Franse feelgoodfilm van regisseur Marc Fitoussi toont de kracht van vrouwen die de vreugde van het leven herontdekken op de achtergrond van pittoreske dorpjes en zonnige stranden. Met een vermakelijke bijrol van Kristin Scott Thomas.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/5030-les+cyclades.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:56:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Quand Tu Seras Grand]]></title>
      <description><![CDATA[Quand Tu Seras Grand is een warme komedie waarin twee werelden samenkomen. Het regisseursduo Andréa Bescond & Éric Métayer brengt met deze film generaties dichter bij elkaar.

Yannick (Vincent Macaigne) is verzorger in een woonzorgcentrum. Ondanks de werkdruk en de budgettaire beperkingen, blijft hij zich over de ouderen ontfermen met een aanstekelijk humeur en de nodige humor. Maar wanneer hij gedwongen wordt de eetzaal te delen met jonge leerlingen van de school in de buurt en hun begeleidster Aude (Aïssa Maïga), wordt de situatie nog ingewikkelder. Hun komst zet zijn leven en dat van de ouderen helemaal op z'n kop. Toch blijken de kinderen dat leven weer kleur te geven. Hoofdrolspelers Vincent Macaigne (Eden) en Aïssa Maïga (Les poupées russes) zorgen voor zowel vuurwerk als warmte en humor, maar ook de ouderen en kinderen weten te charmeren.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4984-quand+tu+seras+grand.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sisi & Ich]]></title>
      <description><![CDATA[Aan het einde van de 19de eeuw leeft keizerin Elisabeth van Oostenrijk-Hongarije – beter bekend als Sisi – in een aristocratische vrouwelijke commune in Griekenland.

Gravin Irma wordt als metgezel richting Sisi gestuurd en raakt meteen gefascineerd door de excentrieke en extravagante kluizenaar. Maar de buitenwereld probeert Sisi te breken. Hoe hevig Irma en Sisi zich ook verzetten, uiteindelijk lijkt er maar één noodlottig pad over te blijven dat de twee vrouwen voor altijd aan elkaar zal doen verbinden.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/5069-sisi+ich.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Eternal Daughter]]></title>
      <description><![CDATA[Wanneer een vrouw van middelbare leeftijd en haar moeder terugkeren naar hun oude familiehuis, dat nu dienstdoet als hotel, worden ze geconfronteerd met hun verleden.

★★★★ ‘‘The Eternal Daughter’, vol ironie en psychologisch inzicht, is spookverhaal en intiem drama tegelijk’ – ★★★★ ‘Tilda Swinton splitst zichzelf bekwaam op in de nerveus-sensitieve dochter Julie en haar welwillende, ongrijpbare moeder Rosalind’ – Een mysterieus drama met een imponerende dubbelrol van Tilda Swinton, die zowel een filmmaker als haar moeder speelt. Wanneer ze samen in een bijna verlaten hotel verblijven, komen geheimen uit het verleden langzaam bovendrijven. Julie (Tilda Swinton) en haar moeder Rosalind (Tilda Swinton) reizen af naar een oud familiehuis in Wales, dat tegenwoordig gebruikt wordt als hotel. In dit afgelegen landhuis, waar Rosalind haar jeugd heeft doorgebracht, sluimeren oude familiegeheimen die Julie ’s nachts wakkerhouden. Ze hoopt haar moeder beter te leren kennen, maar wordt geconfronteerd met schimmen uit het verleden. Hoe dicht kan je als dochter bij je moeder komen? 'The Eternal Daughter' is geschreven en geregisseerd door Joanna Hogg die grote indruk maakte met 'The Souvenir' en 'The Souvenir Part II', beide ook met Tilda Swinton in de hoofdrol. De film beleefde zijn wereldpremière op het Filmfestival van Venetië.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/5079-the+eternal+daughter.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Titina (6+)]]></title>
      <description><![CDATA[Ga mee op avontuur met het kleine dappere hondje Titina, in een zo-goed-als-waargebeurde, sensationele ontdekkingsreis naar de Noordpool.

Met een luchtschip ging het hondje samen met de Italiaanse luchtvaartingenieur Umberto Nobile en de Noorse avonturier Roald Amundsen op een zinderende luchtexpeditie in de jaren ‘20. Een film over triomfen en tegenslagen, over helden en overmoed. Titina is zowel een prachtige animatie als een waanzinnige reis terug in de tijd door de ogen van de schattigste ontdekkingsreiziger op vier poten. Na een carrière van vele bekroonde korte animaties maakt Kajsa Næss met Titina, met haar Oscarwinnende animatiestudio Mikrofilm, haar eerste lange animatie.“Deze Noors-Belgische productie is niet alleen knap gemaakt, ze heeft ook iets te vertellen”- De Morgen“Prachtige archiefbeelden worden afgewisseld met surreële tableautjes.”-HUMO“Ik zou de film aanraden aan iedereen die van filmkunst en onze viervoeters houdt. Titina is een episch avontuur.”Aftonbladet (Noorwegen)“D’un charme fou”Le Figaro (Frankrijk)“A captivating tale of remarkable inventions, daring expeditions, selfless devotion, and the importance of human memories is told with heartfelt sincerity and a touch of irony.”★★★★★ St. Sebastian op Letterboxd]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/5028-titina+6.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Werner Herzog - Radical Dreamer]]></title>
      <description><![CDATA[Wie de man, de regisseur en zijn omgeving wil leren kennen, zal veel plezier beleven aan Thomas von Steinackers portret van Werner Herzog, "de laatste Duitse Romanticus", met onder andere Nicole Kidman, Robert Pattinson, Christian Bale, Patti Smith, Volker Schlöndorff en Wim Wenders.

Wie de man, de regisseur en zijn omgeving wil leren kennen, zal veel plezier beleven aan Thomas von Steinackers portret van Werner Herzog, "de laatste Duitse Romanticus". Werner Herzog is een fenomeen, regisseur van onvergetelijke klassiekers over kleine mensen met grootse verlangens, filmer die steeds de macht van de natuur over de mens benadrukt, cultfiguur. Thomas von Steinacker filmde een indringend portret.Z’n eerste (korte) film maakte hij in 1962 – met een van de Münchense filmacademie gestolen camera - , zijn nieuwste productie staat alweer op stapel. Werner Herzog (1942) gaat tot zijn laatste snik door met filmen, en wat hem daartoe drijft probeert Von Steinacker te vangen in zijn portret van een fenomeen. Met interviews met collega-regisseurs als Chloé Zhao, Neue Deutsche Film-generatiegenoten Volker Schlöndorff en Wim Wenders, aangevuld met gesprekken met Herzogs echtgenote Lena en acteurs als Nicole Kidman en Christian Bale, met – verrassend – performer Patti Smith ook in de rij geïnterviewden.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4994-werner+herzog+radical+dreamer.html</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
