<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Ali & Ava]]></title>
      <description><![CDATA[Ali is een altijd goedgehumeurde en betrokken huisbaas. Wanneer hij een kind van één van zijn huurders van school haalt, biedt hij Ava, een in Ierland geboren lerares en alleenstaande moeder van vijf, een lift aan. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4274-ali+ava.html</guid>
      <pubDate>Sat, 14 May 2022 07:04:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Arts in Cinema: Sunflowers]]></title>
      <description><![CDATA[Een unieke mogelijkheid om deze reeks spectaculaire schilderijen, als nooit tevoren, te zien. Vijf van de beroemde Zonnebloemen uit Arles uit collecties in Londen, Philadelphia, Tokyo, München en Amsterdam.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4291-arts+in+cinema+sunflowers.html</guid>
      <pubDate>Sat, 14 May 2022 07:04:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Captives]]></title>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4313-captives.html</guid>
      <pubDate>Sat, 14 May 2022 07:04:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Downton Abbey: A New Era]]></title>
      <description><![CDATA[Het langverwachte vervolg op de eerste 'Downton Abbey'-speelfilm uit 2019 waarin de familie Crawley en het Downton-personeel een koninklijk bezoek kregen van de koning en koningin van Groot-Brittannië. De familie bereidt zich nu voor op een nieuw avontuur: een vakantie naar Frankrijk. Violet Crawley, de gravin van Grantham, is namelijk in bezit gekomen van een riante villa, die ze dankzij een oude jeugdliefde heeft kunnen bemachtigen. Zoals gewoonlijk komt een bezoek van de Crawleys met een hoop drama en zal niet alles op rolletjes lopen...]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4254-downton+abbey+a+new+era.html</guid>
      <pubDate>Sat, 14 May 2022 07:04:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ennio]]></title>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4245-ennio.html</guid>
      <pubDate>Sat, 14 May 2022 07:04:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hilversum Bezet en Bevrijd 1940-1945]]></title>
      <description><![CDATA[‘Hilversum Bezet en Bevrijd, 1940-1945’ is een film die een indrukwekkend beeld geeft van het dagelijkse leven in Hilversum tijdens de Duitse bezetting. Speciale aandacht krijgt de uitbundige wijze waarop de inwoners in mei 1945 hun bevrijders verwelkomen. De film bevat nooit eerder vertoonde filmbeelden, die werden opgenomen door Theo Uden Masman, de oprichter en leider van de bigband The Ramblers.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4237-hilversum+bezet+en+bevrijd+1940+1945.html</guid>
      <pubDate>Sat, 14 May 2022 07:04:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Housewitz]]></title>
      <description><![CDATA[In 'Housewitz' onderzoekt dochter en filmmaakster Oeke Hoogendijk waarom haar moeder Lous al tientallen jaren weigert haar huis uit te gaan. Een tragikomische film over hoe een oorlog doorwerkt in een familieleven en is Hoogendijks meest persoonlijke film tot nu toe.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4183-housewitz.html</guid>
      <pubDate>Sat, 14 May 2022 07:04:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ich Bin Dein Mensch]]></title>
      <description><![CDATA[Dit speelse, grappige drama over een vrouw en een robot is een verhaal over liefde, verlangen en hetgene dat een mens menselijk maakt.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4288-ich+bin+dein+mensch.html</guid>
      <pubDate>Sat, 14 May 2022 07:04:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kop Op! (5+)]]></title>
      <description><![CDATA[In 'Kop Op!' vinden drie vrienden - Sef, Wesley en Marjolein - een gedumpte wasmachine. Al gauw komen ze erachter dat de wasmachine vreemde krachten bezit; je kunt ermee van hoofd wisselen. Hierdoor kunnen Sef, Wesley en Marjolein als elkaar door het leven gaan, en belanden ze in komische maar ook leerzame situaties.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4302-kop+op+5.html</guid>
      <pubDate>Sat, 14 May 2022 07:04:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[L'événement]]></title>
      <description><![CDATA[1963, student Anne heeft een mooie toekomst voor zich. Maar de droom om haar studie af te maken en zich van haar sociale afkomst los te wrikken, spat uiteen als ze onverwachts zwanger raakt. Terwijl haar eindexamens naderen besluit Anne het heft in eigen handen te nemen. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4189-levenement.html</guid>
      <pubDate>Sat, 14 May 2022 07:04:56 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
