<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[A Chiara]]></title>
      <description><![CDATA[Familie en vrienden van Claudio en Carmela komen samen om de achttiende verjaardag te vieren van hun oudste dochter Giulia. Er is een gezonde rivaliteit op de dansvloer tussen de jarige en haar vijftienjarige zus Chiara. Op het vrolijke feest is de hechte familie in een uitstekend humeur. Maar alles verandert de volgende dag wanneer Claudio’s auto wordt opgeblazen en hij verdwijnt.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4253-a+chiara.html</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 08:59:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[A Hero]]></title>
      <description><![CDATA[Tweevoudig Oscarwinnaar Asghar Farhadi keerde - na Todos Lo Saben- voor A Hero terug naar Iran. Met A Separation en The Salesman bewees hij morele en maatschappelijke vragen op ingenieuze wijze te kunnen verbinden om een intrigerend en spannend verhaal te vertellen. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4251-a+hero.html</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 08:59:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[After Yang]]></title>
      <description><![CDATA[In de nabije toekomst heeft iedereen een robot in huis, waaronder Jack (Colin Farrell) en zijn vrouw Kyra (Jodie Turner-Smith): hun androïde Yang fungeert als oudere broer voor hun adoptiedochter Mika. Wanneer Yang het begeeft, wil Jack er alles aan doen om de geliefde robot te herstellen. Tijdens deze zoektocht leert Jack de wereld opnieuw te bekijken en de connectie met zijn vrouw en dochtertje te hervinden. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4299-after+yang.html</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 08:59:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Along the Way]]></title>
      <description><![CDATA[Op de grens van Turkije en Iran raken de 19-jarige Afghaanse tweelingzussen Zahra en Fatima hun familie kwijt. Om te overleven in een vijandige wereld van mensensmokkelaars en drugsdealers komen zij voor keuzes en dilemma's te staan die hun symbiotische relatie en geweten zwaar op de proef stellen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4235-along+the+way.html</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 08:59:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Arts in Cinema: Easter in Art]]></title>
      <description><![CDATA[Het verhaal van Christus dood en wederopstanding heeft de westerse cultuur de afgelopen 2000 jaar gedomineerd. Het is misschien wel de belangrijkste historische gebeurtenis aller tijden, zoals vermeld in de Evangeliën, maar evenzeer in het werk van de belangrijkste kunstenaars uit de geschiedenis.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/3337-arts+in+cinema+easter+in+art.html</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 08:59:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Belfast]]></title>
      <description><![CDATA[De negenjarige Buddy is een vrolijke jongen. Hij woonde eind jaren zestig met zijn gezin in Belfast. Zijn speeltuin zijn de steegjes van zijn volkswijk, waar ze allemaal zijn geboren en ook hopen te sterven.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4056-belfast.html</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 08:59:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Besloten voorstelling ItalRosa / Gli anni più belli / prive voorstelling]]></title>
      <description><![CDATA[Gli anni più belli (“de mooiste jaren”) is een zomerse Italiaanse film over vriendschap, familie en het leven, waarin we vier vrienden volgen gedurende 40 jaar.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4087-besloten+voorstelling+italrosa+gli+anni+piu+belli+prive+voorstelling.html</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 08:59:27 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[C'mon C’mon]]></title>
      <description><![CDATA[Radiojournalist Johnny (Joaquin Phoenix) werkt aan een project waarbij hij verschillende kinderen interviewt over hun dromen en de toekomst van de wereld. Zijn zus Viv (Gaby Hoffman) vraagt hem om op haar 9-jarig zoontje Jesse (Woody Norman) te letten terwijl zij voor haar man, die kampt met psychische klachten, moet zorgen. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4118-cmon+c+mon.html</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 08:59:27 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Matthäus Passion - De complete uitvoering van Reinbert de Leeuw]]></title>
      <description><![CDATA[Op veler verzoek nogmaals bij ons te zien: de integrale uitvoering van de Matthäus Passion. Het is Cherry Duyns’ complete registratie van de aangrijpende uitvoering in De Nieuwe Kerk, gedirigeerd door Reinbert de Leeuw. Deze film is het vervolg op de succesvolle documentaire ‘De Matthäus Missie van Reinbert de Leeuw’.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/2911-de+matthaus+passion+de+complete+uitvoering+van+reinbert+de+leeuw.html</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 08:59:28 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Die Wannsee Konferenz]]></title>
      <description><![CDATA[Historisch drama naar de notulen en authentieke bronnen over een onthutsende bijeenkomst die de aanzet geeft tot de uitvoering van de Holocaust.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4247-die+wannsee+konferenz.html</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 08:59:28 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
