<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[A Thousand Fires]]></title>
      <description><![CDATA[A Thousand Fires is een documentaire over olie, generatiekloven en levenscycli in een snel veranderend Myanmar.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4260-a+thousand+fires.html</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[El buen patrón]]></title>
      <description><![CDATA[In afwachting van een bezoek van een commissie die zijn bedrijf een onderscheiding zou kunnen toekennen, probeert een charismatische fabriekseigenaar koortsachtig alle problemen met zijn werknemers op te lossen waarmee hij onbewust een explosieve kettingreactie met grote gevolgen in gang zet.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4150-el+buen+patron.html</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Elvis]]></title>
      <description><![CDATA[Warner Bros. Pictures presenteert Elvis, geregisseerd door de voor een Oscar genomineerde visionaire filmmaker Baz Luhrmann en met hoofdrollen voor Austin Butler en Oscarwinnaar Tom Hanks.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4298-elvis.html</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Encore]]></title>
      <description><![CDATA[Voor zijn nieuwe film duikt Cédric Klapisch (Retour en Bourgogne) in de wereld van de dans. Klassiek ballet en moderne dans komen samen in een verhaal over hoop dat zich afspeelt tussen Bretagne en Parijs. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4353-encore.html</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Everything Everywhere All at Once]]></title>
      <description><![CDATA['Everything Everywhere All at Once' is reeds een enorme hit in de VS. Naast verbluffende bezoekersaantallen wordt de film ook overladen met sensationele recensies en daarmee gebombardeerd tot één van de must-see films van 2022. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4333-everything+everywhere+all+at+once.html</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Falling For Figaro]]></title>
      <description><![CDATA[De succesvolle Millie geeft haar goedbetaalde baan en luxe appartement in Londen op om haar droom na te jagen: ze wil operazangeres worden. Ze laat haar vriend achter en vertrekt naar de Schotse Hooglanden waar ze les krijgt van de gevierde maar ook ongekend botte operadiva Meghan, smakelijk gespeeld door ‘Absolutely Fabulous’ ster Joanna Lumley. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4107-falling+for+figaro.html</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Grutto! De Reis van onze Nationale Vogel]]></title>
      <description><![CDATA[De grutto is de hoofdrolspeler in de nieuwste natuurdocumentaire van gouden-kalfwinnaar Ruben Smit (bekend van WAD en de Nieuwe Wildernis). ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4326-grutto+de+reis+van+onze+nationale+vogel.html</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 06:56:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hit the Road]]></title>
      <description><![CDATA[Een gezin van vier. De vader lijkt een gebroken been te hebben. De moeder wisselt lachen en huilen af. De jongen speelt wilde autokaraoke, compleet met dansnummers. Zijn oudere broer heeft een mysterieuze trek op zijn gezicht. Hij staat op het punt Iran te verlaten en wordt vergezeld door zijn familie op deze afscheidsreis. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4259-hit+the+road.html</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 06:56:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Il Buco]]></title>
      <description><![CDATA[In 1961 maakt een groep onverschrokken wetenschappers een expeditie naar de ongerepte Italiaanse regio Calabrië. Verborgen in het Pollino-gebergte ligt een nog niet in kaart gebrachte grot. Voor het eerst verkennen zij de bodem van de maar liefst zevenhonderd meter diepe Abisso del Bifurto. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4318-il+buco.html</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 06:56:46 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Incroyable mais vrai]]></title>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4366-incroyable+mais+vrai.html</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 06:56:47 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
