<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[A Parked Life]]></title>
      <description><![CDATA['A Parked Life' is een intiem portret van Petar, een stoere vrijbuiter die al negen jaar een beroep doet dat hij verafschuwt: truckchauffeur. Hij is één van de honderdduizenden Oost-Europese vrachtwagenchauffeurs die 46 weken per jaar kriskras door Noord-, Zuid- en West-Europa rijden en telkens maandenlang in hun cabine leven op en langs snelwegen. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4388-a+parked+life.html</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 07:11:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Alcarràs]]></title>
      <description><![CDATA[Het leven van de familie Solé staat op het punt om voor altijd te veranderen. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4380-alcarras.html</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 07:11:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Arts in Cinema: Danish Collector: DeLacroix To Gauguin]]></title>
      <description><![CDATA[Lange tijd was niemand geïnteresseerd in de kunst van het Impressionisme. Kunstenaars als Monet, Degas en Renoir werden belasterd, aangevallen, met als gevolg dat zij straatarm achterbleven.Toen gebeurde er iets opmerkelijks. Een nieuw soort verzamelaars kwam op en al snel streden zij om elk werk van deze nieuwe, radicale kunstenaars die zij konden vinden.  ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4406-arts+in+cinema+danish+collector+delacroix+to+gauguin.html</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 07:11:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Elvis]]></title>
      <description><![CDATA[Warner Bros. Pictures presenteert Elvis, geregisseerd door de voor een Oscar genomineerde visionaire filmmaker Baz Luhrmann en met hoofdrollen voor Austin Butler en Oscarwinnaar Tom Hanks.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4298-elvis.html</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 07:11:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Encore]]></title>
      <description><![CDATA[Voor zijn nieuwe film duikt Cédric Klapisch (Retour en Bourgogne) in de wereld van de dans. Klassiek ballet en moderne dans komen samen in een verhaal over hoop dat zich afspeelt tussen Bretagne en Parijs. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4353-encore.html</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 07:11:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Knor]]></title>
      <description><![CDATA[Voor haar negende verjaardag krijgt Babs van haar opa uit Amerika het varkentje Knor cadeau. Haar ouders zijn daar niet zo blij mee. Alleen op voorwaarde dat Knor een puppycursus volgt, mag Babs hem houden. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4177-knor.html</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 07:11:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[L'Amour c'est Mieux que la Vie]]></title>
      <description><![CDATA[De vijftigste speelfilm van vermaard cineast Claude Lelouch ('Un Homme et une Femme').]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4180-lamour+cest+mieux+que+la+vie.html</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 07:11:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Labyrinth - Bowie in Film]]></title>
      <description><![CDATA[Fantasy-klassieker uit 1986 met David Bowie als goblinkoning, die een baby ontvoert en gevangen houdt in zijn kasteel middenin een mythisch labyrint. Tienermeisje Sarah moet haar broertje terughalen en allerlei puzzels oplossen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4435-labyrinth+bowie+in+film.html</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 07:11:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Le Sommet des Dieux]]></title>
      <description><![CDATA[In hun poging om als eersten de top van de Mount Everest te bereiken verdwenen George Mallory en Andrew Irvine in 1924 spoorloos. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4385-le+sommet+des+dieux.html</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 07:11:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lingui, The Sacred Bonds]]></title>
      <description><![CDATA[Als alleenstaande moeder werd Amina verstoten door haar familie en de gemeenschap. Wanneer haar vijftienjarige dochter Maria zwanger blijkt te zijn en het absoluut niet wil houden, wacht haar nog een zwaarder leven dan Amina zelf.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4386-lingui+the+sacred+bonds.html</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 07:12:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
