<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Blue Jean]]></title>
      <description><![CDATA['Blue Jean' is het indrukwekkende speelfilmdebuut van de Britse regisseur en scenarioschrijver Georgia Oakley. De film laat zien dat er voor iedereen plaats is in de wereld. Ook als de samenleving obstakels opwerpt, kun je leren jezelf te zijn.

★★★★ ‘Bescheiden, fijn drama’ –  ★★★★ ‘Intelligent en zelfbewust speelfilmdebuut’ – Jean (Rosy McEwen) is gymdocent op een middelbare school. Het is 1988 en de regering van Thatcher neemt een wet aan, die de promotie van homoseksualiteit verbiedt (Clause 28). Op school is Jean niet open over haar seksualiteit. Zo ver is ze zelf nog niet, maar deze nieuwe wet maakt het nu ook onmogelijk. Door de komst van een nieuwe leerlinge wordt Jean uiteindelijk toch gedwongen keuzes te maken. Blue Jean werd geselecteerd voor het Giornate degli Autori-programma van het Filmfestival van Venetië, waar het bekroond werd met de Publieksprijs. De film won vier British Independent Film Awards, waaronder die voor de Beste Hoofdrol en Beste Debuterend Scenarioschrijver]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4942-blue+jean.html</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jun 2023 06:56:48 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cesária Évora]]></title>
      <description><![CDATA[Intieme documentaire over 'de diva op blote voeten', wereldster Cesária Évora.

★★★★ ‘Fans van Cesária Évora zullen vanaf de eerste minuut worden meegevoerd door dit intieme, bijzonder liefdevolle en goudeerlijke portret’ –★★★★ ‘Het mooiste aan de docu is natuurlijk de stem van Évora zelf, die ruim baan krijgt’ – Wereldberoemde performer Cesária Évora in een nieuwe en intieme documentaire. Met nooit eerder vertoonde beelden en inzichten in het leven van de zanger, volgt de film de strijd en het succes van de Barefoot Diva. Haar stem bracht haar van armoede naar sterrendom, maar haar enige droom was om vrij te zijn.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/5003-cesaria+evora.html</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jun 2023 06:56:48 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Die Middag | Laatste kans]]></title>
      <description><![CDATA[Op een middag kruisen de levens van Roya en Nassim elkaar. Getekend door hun verleden als vluchteling zoeken ze een uitweg. Ze kunnen elkaars redding zijn, maar een gesloten deur staat tussen hen.

★★★★ ‘Een indrukwekkend speelfilmdebuut over twee vluchtelingen, elk aan een kant van een deur. (…) Een zorgvuldig gedoseerd en uitgekiend filmisch gedicht’ – Roya, een uitgeprocedeerde vluchteling uit Iran, ontvlucht haar asielzoekerscentrum om te voorkomen dat ze terug naar Iran wordt gestuurd. Met alleen een adres op zak hoopt ze een tijdje te kunnen verblijven bij Nassim, een Iraans meisje dat afgewezen vluchtelingen bijstaat. Maar in plaats van Nassim treft ze een jongen die zegt de broer van Nassim te zijn. Hij is de sleutel van het appartement kwijt, zegt hij, dus tot zijn zus terugkeert kan hij de deur niet voor Roya openen. En zo besluit Roya, zonder andere bestemming in het verschiet, in de gang op Nassim te wachten. De jonge man houdt Roya op afstand, maar zij laat zich niet zomaar wegjagen. Langzaam maar zeker ontstaat er een poëtisch, verbaal spel van afstoten en aantrekken tussen twee mensen die beiden uit hetzelfde thuisland zijn gevlucht, maar desondanks heel anders in het leven staan. Regisseur en scenarist Nafiss Nia vluchtte zelf ruim twintig jaar geleden van Iran naar Nederland: “Die Middag gaat over mij, maar ook over jou. Die Middag gaat over iedereen die op een moment in zijn leven de wanhoop nabij is geweest. Het gaat over de kracht van samenzijn, en dat we het niet zonder elkaar kunnen redden.”]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4845-die+middag+laatste+kans.html</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jun 2023 06:56:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mascarade]]></title>
      <description><![CDATA[De Franse Rivièra is een zonnige plek voor duistere mensen.

Nadat zijn danscarrière tot een einde is gekomen door een ongeluk, verdoet Adrien zijn tijd aan de Franse Rivièra, waar hij wordt onderhouden door voormalig filmster Martha (Isabelle Adjani). Zijn leven neemt een nieuwe wending wanneer hij de prachtige oplichtster Margot ontmoet. Samen fantaseren ze over een beter leven samen, waarvoor ze een duister plan bedenken. Een drama vol bizarre plotwendingen aan de Cote d’Azur, met een heerlijke hoofdrol van Isabelle Adjani als wereldvreemde superster.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4652-mascarade.html</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jun 2023 06:56:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Munch]]></title>
      <description><![CDATA[Edvard Munch was een van de belangrijkste expressionistische kunstenaars en is wereldberoemd geworden door zijn iconische werk De Schreeuw.

In deze meeslepende film volgen we hem in vier belangrijke periodes in zijn leven, van ietwat naïeve en onstuimige twintiger die een mooie carrière voor zich heeft tot de gedesillusioneerde dertiger die afgewezen wordt door de Berlijnse kunstwereld. En van de mentaal gebroken veertiger die zich laat opnemen in een psychiatrische kliniek tot de strijdbare tachtiger die zijn werk uit handen van de nazi’s probeert te houden. ‘Munch’ geeft een caleidoscopisch beeld van de kunstenaar, even veelzijdig en eigenzinnig als het werk van de meester zelf.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/5024-munch.html</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jun 2023 06:56:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[No Dogs or Italians Allowed]]></title>
      <description><![CDATA[No Dogs or Italians Allowed is een hartveroverende, magisch originele stoplotion film over de Italiaanse grootouders van regisseur Alain Ughetto, die met vallen en opstaan zich ontworstelen aan de armoede om geluk en welvaart te vinden in Frankrijk.

★★★★  ‘Een monumentje voor Italiaanse migranten in Frankrijk’ –★★★★ ‘Een liefdevolle ode aan de eerste generatie immigranten’ – Met humor en warmte vertelt Ughetto via zijn grootmoeder Cesira het epos van zijn familie. Zij belandt op de berg door haar liefde voor Luigi, een van de 11 kinderen uit een Ughetto familie. Grond is er schaars en het eten dus ook. Luigi en zijn broers vertrekken dan ook elke winter naar Frankrijk en Zwitserland, om daar het zware werk te doen. Er worden kinderen geboren, nieuwe liefdes gevierd, huizen gebouwd en ondertussen droomt iedereen van een beter bestaan. Filmmaker Alain Ughetto combineert poëzie en realisme in een originele en persoonlijke animatiestijl, en tekent zo een warme, humorvolle ode aan zijn Italiaanse familie.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4874-no+dogs+or+italians+allowed.html</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jun 2023 06:56:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pacifiction]]></title>
      <description><![CDATA[Als Hoge Commissaris van de Franse Republiek kent De Roller (Benoît Magimel) zijn weg op het Frans-Polynesische eiland Tahiti. Immer gekleed in wit pak beweegt de charmante politicus zich met het grootste gemak van zakelijke bijeenkomst naar louche nachtclub en van dansoptreden naar surfwedstrijd.

★★★★★ ‘Het unieke, bezwerende ‘Pacifiction’ betovert met de ene fraaie, krankzinnige scène na de andere’ – ★★★★ ‘Een postkoloniaal spionageverhaal, een mix van klassieke romans als ‘Onze man in Havana’ en ‘Hart der duisternis’; een geile postmasculiene koortsdroom; een postnucleair visioen [...] Fenomenaal. Verontrustend’ –Of hij nu locals paait of een priester onder druk zet, elke ontmoeting is een onderhandeling of performance. Zijn diplomatieke talenten worden echter stevig getest als het gerucht gaat dat er een Franse kernproefonderzeeër voor de kust van het eiland is gesignaleerd. Pacifiction is een broeierige, politieke thriller waarin een geslepen bureaucraat de grenzen van zijn invloed op een paradijselijk eiland bereikt. In een hypnotiserend ritme haalt regisseur Albert Serra thema’s aan als koloniale bureaucratie, geopolitieke machtsspellen en nucleaire dreiging. De adembenemende cinematografie en het spel van Benoît Magimel werden menigmaal bekroond, waaronder door Cahiers du Cinéma dat Pacifiction in 2022 uitriep tot Film van het Jaar.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4995-pacifiction.html</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jun 2023 06:56:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Plan 75]]></title>
      <description><![CDATA[★★★★ ‘Een soms ijzersterke tot nadenken stemmende film over hoe wij met ouderen omgaan’ – ★★★★ ‘Eigenzinnig en passend oncomfortabel’ – Japan, nabije toekomst. Vanwege de extreme vergrijzing in het land moedigt de overheid met het programma ‘Plan 75’ senioren aan om euthanasie te laten plegen. De overheid biedt met het plan een comfortabel laatste hoofdstuk van het leven aan met persoonlijke begeleiding richting het eindpunt. De bejaarde Michi, Plan 75 verkoper Hiromu en zorgverlener Maria worden ieder op hun eigen manier geconfronteerd met de keuze tussen leven en dood.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/5005-plan+75.html</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jun 2023 06:56:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Trois nuits par semaine | Rainbow Night]]></title>
      <description><![CDATA[Iedere maand presenteren we in samenwerking met stichting Gooi en Vecht Inclusief de mooiste queer films in onze Rainbow Night. Op maandag 12 juni om 19.00 uur: 'Trois nuits par semaine'. Een 29-jarige man raakt gebiologeerd door de wereld van een drag queen en ontdekt de jonge man hierachter.

De 29-jarige Baptiste heeft een relatie met Samia, wanneer hij Cookie Kunty ontmoet, een jonge drag queen uit het Parijse nachtleven. Gedreven door het idee van een fotoproject met haar, dompelt hij zich onder in een universum waar hij niets van af weet, en ontdekt hij Quentin, de jonge man achter deze drag queen.Als sprekers zijn bij deze editie van Rainbow Night twee drag queens aanwezig van de populaire show 'Drag me to Hilversum', dat iedere maand in theatercafé Muze wordt georganiseerd.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/5025-trois+nuits+par+semaine+rainbow+night.html</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jun 2023 06:56:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Un Petit Frère]]></title>
      <description><![CDATA[★★★★ ‘Een gelaagd en aangrijpend familieportret’ –★★★★ ‘Een schaduwgeschiedenis van twintig jaar migratie in Frankrijk, én een zeer persoonlijk verhaal, dat voelt als een biografie’ – Eind jaren tachtig verhuist de alleenstaande moeder Rose met haar twee jonge zonen van Ivoorkust naar de Parijse buitenwijken. Ze krijgt onderdak bij haar familie, die haar onder druk zet om te trouwen met een gezamenlijke kennis. Maar de energieke, onafhankelijke Rose kiest liever haar eigen pad. Haar zonen Jean en Ernest zijn het belangrijkst in haar leven. Ze spoort hen aan het beste uit henzelf te halen. Maar toch verdwijnt ze regelmatig uit hun leven.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/5000-un+petit+frere.html</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jun 2023 06:56:50 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
