<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Het muizenhuis – Sam en Julia in de bioscoop (4+)]]></title>
      <description><![CDATA[Het Muizenhuis – Sam en Julia in de bioscoop is een compilatie van acht afleveringen waarvan 6 afleveringen nooit eerder vertoond zijn. De muizen Sam en Julia beleven spannende avonturen binnen de wereld van Het Muizenhuis. Ze ontrafelen eilandgeheimen, leren magische goocheltrucs en ontdekken verborgen mysteries.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/het-muizenhuis-sam-en-julia-in-de-bioscoop-4/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[C’è ancora domani]]></title>
      <description><![CDATA[Stijlvol en krachtig drama over een huisvrouw in het Rome van 1946, die de eerste stappen zet om zich te onttrekken aan de tirannie van haar man.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/ce-ancora-domani/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Boléro | SENVER]]></title>
      <description><![CDATA[Parijs in de roaring twenties. We volgen Maurice Ravel, die op dat moment als de belangrijkste (nog levende) componist van het land wordt gezien. Hij werkt aan een compositie voor Ida Rubinstein, een extravagante Russische choreografe. Iets zinderends moet het worden, erotisch en gewaagd. Op donderdag 25 april in voorpremière voor leden van SENVER.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/bolero-senver/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Terugreis]]></title>
      <description><![CDATA[Martin van Waardenberg en Leny Breederveld spelen de hoofdrollen in een melancholische, maar ook humoristische roadmovie waarin herinneringen, jarenlange liefde en acceptatie van veranderingen centraal staan.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/de-terugreis/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Peasants]]></title>
      <description><![CDATA[De makers van Loving Vincent vertellen in hun nieuwe film The Peasants het verhaal van boerenmeisje Jagna, die in het Polen van de 19e eeuw haar eigen weg probeert te vinden, ondanks de tegenwerking van haar afgunstige dorpsgenoten.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/the-peasants/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[L’Abbé Pierre]]></title>
      <description><![CDATA[L'Abbé Pierre is een Franse biopic over het buitengewone leven van Henri Grouès, beter bekend als Abbé Pierre en oprichter van de Emmausbeweging. De priester, uitgegroeid tot nationale volksheld in Frankrijk, wijdde zijn leven volledig aan de strijd tegen armoede en dakloosheid.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/labbe-pierre/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vos en Haas Redden het Bos (3+)]]></title>
      <description><![CDATA[Er gebeuren vreemde dingen in het bos. Uil is verdwenen en ’s nachts is er uit het niets een groot meer verschenen dat het bos bedreigt. Hebben die twee met elkaar te maken?]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/vos-en-haas-redden-het-bos-3/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Back to Black]]></title>
      <description><![CDATA[Back to Black is een ode aan één van de meest iconische muzieksterren van de 21e eeuw: Amy Winehouse. De film bevat veel van Amy's hits en focust op haar buitengewone genialiteit en de humor en eerlijkheid waarmee ze alles wat ze deed, doordrenkte.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/back-to-black/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[La Chimera]]></title>
      <description><![CDATA[Jaren ’80, Riparbella aan de Tyrreense zee. Iedereen heeft zijn eigen Chimera, iets dat ze proberen te bereiken maar nooit kunnen vinden. Sprookjesachtige, dromerige cinema van Alice Rohrwacher met een hoofdrol voor Josh O'Connor (The Crown).]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/la-chimera/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Augure]]></title>
      <description><![CDATA[Na achttien jaar keert Koffi terug naar zijn geboorteland Congo om er zijn zwangere vrouw aan zijn familie voor te stellen en de traditionele bruidsschat te betalen. De reünie verloopt echter niet zoals verwacht: hoewel Koffi met man en macht probeert de banden weer aan te sterken, is en blijft hij voor de gemeenschap een ‘teken van de duivel’.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/augure/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Terrestrial Verses]]></title>
      <description><![CDATA[In negen hoofdstukken komen alledaagse mensen voorbij die navigeren tussen de culturele, religieuze en institutionele opgelegde beperkingen in het hedendaagse Iran.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/terrestrial-verses/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Green Border]]></title>
      <description><![CDATA[In de verraderlijke bossen die de zogenaamde ‘green border’ tussen Belarus en Polen vormen, belanden vluchtelingen die Europa via deze route proberen te bereiken. Belarus probeert de EU te ondermijnen door deze grensoversteek te stimuleren, terwijl Polen weigert ze toe te laten.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/green-border/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Four Daughters]]></title>
      <description><![CDATA[Four Daughters is de nieuwe film van Oscar genomineerd regisseur Kaouther Ben Hania (The Man Who Sold His Skin). Een unieke en aangrijpende film die zweeft tussen documentaire en fictie.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/four-daughters/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Love Lies Bleeding]]></title>
      <description><![CDATA[In een afgelegen dorp in New Mexico wordt het leven van sportschoolmanager Lou (Kristen Stewart) volledig op zijn kop gezet wanneer bodybuilder Jackie in haar sportschool verschijnt.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/love-lies-bleeding/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Housekeeping for Beginners]]></title>
      <description><![CDATA[In dit hartverwarmende komische drama uit Macedonië krijgt Dita de zorg over de twee dochters van haar vriendin, ondanks dat ze zelf nooit een kinderwens heeft gehad.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/housekeeping-for-beginners/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hilversum in zwart-wit]]></title>
      <description><![CDATA[Nu te zien: Hilversum in zwart-wit, de nieuwe film van de Hilversumse Historische Kring Albertus Perk. Een onderhoudende historische documentaire die laat zien hoe Hilversum groeit in de periode 1924-1974, vol schitterende archiefbeelden van ons geliefde Hilversum.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/hilversum-in-zwart-wit-premiere-de-nacht-van-hilversum/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wicked Little Letters – Laatste kans]]></title>
      <description><![CDATA[Een 'heerlijk vulgair' en messcherp zwarte komedie-mysterie vol Britse humor met Oscar en BAFTA winnaar Olivia Colman en Oscar en BAFTA genomineerde Jessie Buckley in de hoofdrollen. Van de makers van The Banshees of Inisherin en Three Billboards Outside Ebbing, Missouri.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/wicked-little-letters/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Un Métier Sérieux – Laatste kans]]></title>
      <description><![CDATA[Het is een nieuw schooljaar op de middelbare school en Pierre, Meriem, Fouad, Sophie, Sandrine, Alix en Sofiane vormen een toegewijde en hechte groep leraren. Ze krijgen gezelschap van Benjamin, een jonge vervangende leraar die geld nodig heeft om zijn studie te betalen. Zonder enige vooropleiding of ervaring komt hij erachter dat het een zware baan is.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/un-metier-serieux/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Alien (1979) | Klassieker | 45th Anniversary]]></title>
      <description><![CDATA[Ter gelegenheid van de 45e verjaardag van de film brengen we op vrijdag 26 april (Alien Day) éénmalig klassieker Alien (1979) van regisseur Ridley Scott terug naar onze filmzaal.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/alien-1979-klassieker/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ama Gloria – Laatste kans]]></title>
      <description><![CDATA[Ama Gloria is een ontroerende coming of age film over Cléo en haar kindermeisje Gloria, met een bijzonder sterke acteerprestatie van de jonge Louise Mauroy-Panzani.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/ama-gloria/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Patrick and the Whale]]></title>
      <description><![CDATA[Een adembenemende documentaire over de uitzonderlijke band tussen een mens en een potvis.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/patrick-and-the-whale/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Stones and Brian Jones]]></title>
      <description><![CDATA[Op 14-jarige leeftijd ontmoette regisseur Nick Broomfield gitarist Brian Jones toevallig in de trein. Jones was als één van de oprichters van The Rolling Stones in 1962 op het hoogtepunt van zijn succes, met de wereld aan zijn voeten. In deze film worden de zeven turbulente jaren belicht tot 1969, waarin Brian Jones de band moest verlaten.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/the-stones-and-brian-jones/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Zwanenmeer | ROH 23/24]]></title>
      <description><![CDATA[Het meest meeslepende verhaal van liefde, verraad en vergiffenis van het klassiek ballet komt weer terug op het podium van het Royal Opera House.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/het-zwanenmeer-roh-23-24-12/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De UFO’s van Soesterberg – Laatste kans]]></title>
      <description><![CDATA[In de vroege ochtend van 3 februari 1979, midden in de Koude Oorlog en midden in Nederland, vloog er een enorm driehoekig object over Vliegbasis Soesterberg. Minstens twaalf mannen van de militaire bewakingsdienst waren hiervan getuige. Ze waren met stomheid geslagen want hoewel het getrainde waarnemers waren, hadden ze nog nooit zoiets vreemds gezien. De gebeurtenis is nog altijd onverklaard gebleven.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/de-ufos-van-soesterberg-filmfestival-hilversum-12/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Workshop Acteren met Vos & Haas (4+) | Cinekid]]></title>
      <description><![CDATA[Jonge filmmakers en acteurs opgelet! In deze workshop ontdek je hoe het is om zelf in Vos en Haas redden het bos te spelen. In de green screen studio zie je jezelf terug in de beverburcht of in het ondergelopen bos van Vos & Haas. Knutsel je eigen Vos & Haas masker en neem een eigen scène op!]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/workshop-acteren-met-vos-haas-4-cinekid/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cinekid Presenteert Vos en Haas Redden het Bos (3+)]]></title>
      <description><![CDATA[Er gebeuren vreemde dingen in het bos. Uil is verdwenen en ’s nachts is er uit het niets een groot meer verschenen dat het bos bedreigt. Hebben die twee met elkaar te maken? Tijdens de meivakantie organiseren we in samenwerking met Cinekid een speciale vertoning van deze nieuwe film van de regisseur van Knor.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/cinekid-presenteert-vos-en-haas-redden-het-bos-3/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Zone of Interest – Laatste kans]]></title>
      <description><![CDATA[The Zone of Interest is een indrukwekkend en uitzonderlijk oorlogsdrama zoals we dat niet eerder zagen. Regisseur Jonathan Glazer (Under the Skin) toont de banaliteit van het kwaad door het leven van de commandant van Auschwitz, Rudolf Höss (Christian Friedel), en zijn vrouw Hedwig (Sandra Hüller), die met hun gezin naast Auschwitz wonen, in beeld te brengen.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/the-zone-of-interest-the-oscars-live-2024/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Poor Things – Laatste kans]]></title>
      <description><![CDATA[Yorgos Lanthimos ('The Favourite', 'The Lobster') is terug met 'Poor Things'. Op zaterdag 3 februari te zien in voorpremière!]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/poor-things-the-oscars-live-2024/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Liefjes – Laatste kans]]></title>
      <description><![CDATA[Malak, Celia en Jae zijn veertien. Ze reizen met hun families naar een camping in Zuid-Frankrijk. De camping is een mini-universum waar ze urenlang even helemaal op zichzelf kunnen zijn. Ze krijgen een kans om alles te zijn wat ze maar willen zijn. Wat kiezen ze dan? Hoeveel keuze heb je eigenlijk over wie je bent als je veertien bent?]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/liefjes/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Challengers]]></title>
      <description><![CDATA[Luca Guadagnino (Call Me By Your Name) is terug met een wervelend, sexy drama over een giftige driehoeksrelatie die zich afspeelt in de tenniswereld. Tashi (Zendaya) is een sterke vrouw die zowel op als buiten de tennisbaan haar mannetje staat en getrouwd is met een tenniskampioen die een wat mindere periode doormaakt (Mike Faist).]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/challengers/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Carmen | ROH 23/24]]></title>
      <description><![CDATA[Carmen verklaart dat elke man van wie ze houdt, moet oppassen. Maar zelfs zij is niet voorbereid op wat er zal gebeuren als ze besluit Don José te verleiden, een legerkorporaal die aanvankelijk niet geïnteresseerd lijkt in haar charmes.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/carmen-roh-23-24-12/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Radical]]></title>
      <description><![CDATA[Leraar Sergio Correa komt vol goede moed aan op zijn nieuwe school in het Mexicaanse Matamoros. Hij ontdekt al snel dat er op de school weinig middelen zijn en nog minder enthousiasme is om de jongeren iets bij te leren.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/radical/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Macbeth: Ralph Fiennes & Indira Varma]]></title>
      <description><![CDATA[Eén van Shakespeare’s meest bekende tragedies, Macbeth, komt naar het witte doek. Tony en BAFTA-winnaar Ralph Fiennes (Antony & Cleopatra, Schindler's List, Coriolanus) en Olivier Award-winnaar Indira Varma (Present Laughter, Game of Thrones, Luther) schitteren in een gloednieuwe productie van William Shakespeare’s Macbeth. Een meeslepend verhaal over hebzucht, moord, deceptie en bijgeloof.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/macbeth-ralph-fiennes-indira-varma/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hilversum Bezet en Bevrijd 1940-1945]]></title>
      <description><![CDATA[Op zaterdag 4 mei en zondag 5 mei vertonen we historische documentaire Hilversum Bezet en Bevrijd, 1940-1945 opnieuw in onze filmzaal.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/hilversum-bezet-en-bevrijd-1940-1945/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[A Few Mornings, an Evening]]></title>
      <description><![CDATA[A Few Mornings, an Evening schetst met geduld en precisie de interacties tussen mens en dier op een kleine boerderij op het Tsjechische platteland.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/a-few-mornings-an-evening/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Boléro]]></title>
      <description><![CDATA[Parijs in de roaring twenties. We volgen Maurice Ravel, die op dat moment als de belangrijkste (nog levende) componist van het land wordt gezien. Hij werkt aan een compositie voor Ida Rubinstein, een extravagante Russische choreografe. Iets zinderends moet het worden, erotisch en gewaagd.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/bolero/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Augure | Afrika Dag Special | Met inleiding]]></title>
      <description><![CDATA[Op zondag 5 mei organiseren we in samenwerking met Afrika Dag festival een speciale vertoning van Augure, de speelfilm van Baloji. De film wordt ingeleid door Sly Ndlovu van stichting Hilversum One.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/augure-afrika-dag-special-met-inleiding/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Los Delincuentes – Laatste kans]]></title>
      <description><![CDATA[Deze droogkomische heistfilm met vele onverwachte wendingen, ging in première in Cannes en werd vervolgens bekroond op diverse internationale festivals.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/los-delincuentes/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Beast]]></title>
      <description><![CDATA[In de nabije toekomst, waar het hebben van emoties een risico is geworden, besluit Gabrielle (Léa Seydoux) haar DNA te laten zuiveren in een machine die haar kennis laat maken met haar vorige levens, én verlost van intense gevoelens.In een vorig leven ontmoet ze Louis (George Mackay) met wie ze een sterke connectie voelt – alsof ze hem al een eeuwigheid kent.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/the-beast/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mothers’ Instinct]]></title>
      <description><![CDATA[Het is begin jaren zestig, en beste vriendinnen en buren Alice (Jessica Chastain) en Celine (Anne Hathaway) leven een idyllische levensstijl met verzorgde gazons, succesvolle echtgenoten en zoontjes van dezelfde leeftijd.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/mothers-instinct/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Maria Montessori | Ontbijt & Film]]></title>
      <description><![CDATA[Op zondag 12 mei om 9.30 uur kun je komen genieten van een heerlijk ontbijtje met aansluitend een voorpremière van Mario Montessori, over de grondlegger van het Montessori-onderwijs.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/maria-montessori-ontbijt-film/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mary Poppins (1964) | Klassieker]]></title>
      <description><![CDATA[In 2024 is het alweer 60 (!) jaar geleden dat deze heerlijke klassieker – en een van de populairste musicals allertijden - over het perfecte kindermeisje uitkwam. Wat ons betreft is Moederdag bij uitstek de dag om deze klassieker weer eens terug naar onze filmzaal te brengen.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/mary-poppins-1964-klassieker/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Levante | Rainbow Night]]></title>
      <description><![CDATA[Sofia is de ster van het volleybalteam op haar middelbare school. Vlak voor een allesbepalende wedstrijd ontdekt ze dat ze zwanger is.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/levante-rainbow-night/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Laatste Ronde | SENVER]]></title>
      <description><![CDATA[Als jeugdvrienden André, Bart en David, allen diep in de 50, gaan klussen in een oude opgekochte hoeve van vriend Joost in België, blijken ze niet langer onsterfelijk. Ze wisselen nog steeds moeiteloos loodzware ernst af met slap ouwehoeren, maar daarmee ontkomen ze niet aan het feit dat ze ouder worden. Laatste Ronde is het vervolg op Ventoux (2015)]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/laatste-ronde-senver/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Drawing a Line | Movies that Matter on Tour]]></title>
      <description><![CDATA[Portret van de jonge Indiase cartoonist Rachita Taneja, die vervolging en censuur tegengaat met humor en eerlijkheid. Te midden van toenemende onderdrukking van vrijheid van meningsuiting, neemt ze het op tegen de, Hindoenationalistische ideologie van de Modi-regering. Deels geanimeerd door Rachita in haar minimale, bedrieglijk eenvoudige stijl.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/drawing-a-line-movies-that-matter-on-tour/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lost in the Night]]></title>
      <description><![CDATA[Lost in the Night (Perdidos en la noche) is een mysterieuze thriller waarin Emiliano (Juan Daniel García Treviño) de plotselinge verdwijning van zijn moeder onderzoekt. Wanneer er steeds meer leugens onthuld worden, lijkt iedereen een dubbele agenda te hebben.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/lost-in-the-night/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Laatste Ronde]]></title>
      <description><![CDATA[In dit sterke vervolg op Ventoux (2015, gebaseerd op de gelijknamige wielerroman van Bert Wagendorp) klussen jeugdvrienden André, Bart en David, allen diep in de vijftig, in een oude opgekochte hoeve van vriend Joost in België.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/laatste-ronde/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Carmina Burana]]></title>
      <description><![CDATA[Een fantastische live-registratie van het wereldberoemde muzikale meesterwerk Carmina Burana van Carl Orff, uitgevoerd door het meer dan 100 mensen tellende Nationale Opera en Ballet van Oekraïne (Odessa).]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/carmina-burana/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Mother of All Lies]]></title>
      <description><![CDATA[Prijswinnende en ontroerende documentaire waarin regisseur Asmae el Moudir haar oude wijk in Casablanca nabouwt en zo een verborgen persoonlijke en landelijke geschiedenis onthult.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/the-mother-of-all-lies/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hit Man]]></title>
      <description><![CDATA[Glen Powell (Anyone But You) speelt in Hit Man de rol van professor Gary Johnson. Hij doet zich voor als huurmoordenaar namens de politie van New Orleans. Gary is zéér begaafd in het schakelen tussen verschillende persoonlijkheden om voor iedereen de perfecte hit man te zijn. Hij komt in een lastige situatie terecht als hij gevoelens begint te ontwikkelen voor een van zijn potentiële klanten, de beeldschone Madison (gespeeld door Adria Arjona).]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/hit-man/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[I Am the River, The River is Me]]></title>
      <description><![CDATA[De Whanganui Rivier in Aotearoa/Nieuw Zeeland kreeg in 2017 als eerste rivier ter wereld dezelfde rechten als de mens. Dit was het resultaat van een ruim 150 jaar lange juridische strijd van de Maori, die de rivier zien als hun voorouders, als een onverdeelbaar en spiritueel wezen.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/i-am-the-river-the-river-is-me/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Together 99]]></title>
      <description><![CDATA[In Together 99 brengt regisseur Lukas Moodysson de cast van Together opnieuw bij elkaar om vierentwintig jaar na de oprichting van de Tillsammans-commune de balans op te maken.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/together-99/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Dead Don’t Hurt | SENVER]]></title>
      <description><![CDATA[Het westen van Amerika in de jaren 1860. Nadat ze de Deense immigrant Holger Olsen (Viggo Mortensen) heeft ontmoet, stemt Vivienne Le Coudy (Vicky Krieps), een sterke, vrijgevochten jonge vrouw, erin toe om hem te vergezellen naar Nevada om daar met hem samen te leven.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/the-dead-dont-hurt-senver/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ezra]]></title>
      <description><![CDATA[Wanneer stand-upcomedian Max geconfronteerd wordt met een belangrijke beslissing over de toekomst van zijn autistische zoon Ezra, besluit hij hem mee op roadtrip te nemen van New York naar Los Angeles.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/ezra/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kunstroof]]></title>
      <description><![CDATA[Een van de meest bizarre kunstroven ooit, vier Roemeense mannen stelen in 2012 zeven wereldberoemde meesterwerken uit de Rotterdamse Kunsthal. De schilderijen zijn miljoenen waard, maar blijken waardeloos in handen van de onervaren kunstdieven. De hybride film Kunstroof reconstrueert op basis van politieverhoren de gebeurtenissen in al zijn spannende details. Wat is eigenlijk de waarde van kunst?]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/kunstroof/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Maria Montessori]]></title>
      <description><![CDATA[Maria Montessori vertelt het indrukwekkende verhaal van een vrouw die haar tijd ver vooruit was: Maria Montessori streed voor haar nieuwe onderwijsmethode in een tijd die werd gedomineerd door mannen.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/maria-montessori/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Moving (1993) | Klassieker]]></title>
      <description><![CDATA[Achtstegroeper Renko, ziet haar ouders scheiden, maar zoekt haar eigen, onverstoorbare weg in Shinji Sômai’s 4K-gerestaureerde coming-of-age-klassieker die op het filmfestival van Venetië werd uitgeroepen tot Beste Restauratie.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/moving-1993-klassieker/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Andrea Chenier | ROH 23/24]]></title>
      <description><![CDATA[Jonas Kaufmann zingt de hoofdrol in de spectaculaire uitvoering van David McVicar van het epische historische drama van Giordano, onder leiding van Antonio Pappano, met wie hij al heel vaak heeft samengewerkt.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/andrea-chenier-roh-23-24-12/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Spoorloos (1988) | Klassieker]]></title>
      <description><![CDATA[Vanaf donderdag 13 juni is Spoorloos uit 1988 weer enkele keren bij ons te zien. Psychothriller van George Sluizer gebaseerd op de korte roman Het gouden ei van Tim Krabbé. In 1988 werd de film bekroond met een Gouden Kalf voor Beste Lange Speelfilm en de Prijs van de Nederlandse Filmkritiek.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/spoorloos-1988-klassieker/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Joan Baez: I am a Noise]]></title>
      <description><![CDATA[In lijn met Gabriel García Márquez' motto "iedereen heeft drie levens: een publiek, een privaat en een geheim", onthult deze documentaire veel over folkzangeres en activist Joan Baez.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/joan-baez-i-am-a-noise/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Adventures of Priscilla, Queen of the Desert (1994) | Rainbow Night]]></title>
      <description><![CDATA[De in Sydney werkende Mitzi del Bra (Hugo Weaving), het drag-pseudoniem van Anthony Belrose, wordt uitgenodigd om zijn drag-show te komen geven in het Lasseters Hotel Casino Resort in het ver weg gelegen Alice Springs.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/the-adventures-of-priscilla-queen-of-the-desert-1994-rainbow-night/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dikkie Dik en de verdwenen knuffel]]></title>
      <description><![CDATA[Dikkie Dik ontdekt dat er iets ergs is gebeurd: Beer is verdwenen! Beer is zijn liefste knuffel en moet teruggevonden worden. Gelukkig krijgt Dikkie Dik de hulp van Poes Muis, zijn beste vriendinnetje. Samen gaan ze op onderzoek uit en daarbij stuiten ze op onverwachte uitdagingen.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/dikkie-dik-en-de-verdwenen-knuffel/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Holland Pop 1970]]></title>
      <description><![CDATA[In juni 2020 was het 50 jaar geleden dat het Holland Pop Festival in het Kralingse Bos in Rotterdam plaatsvond. Dit festival, dat bekend stond als het Europese antwoord op Woodstock, was een mijlpaal in de Europese muziekgeschiedenis. Het was het eerste grootschalige evenement in Europa waar bezoekers ook op het festivalterrein konden overnachten.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/holland-pop-1970/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wan Pipel (1976) | Klassieker | Keti Koti]]></title>
      <description><![CDATA[Op maandag 1 juli vertonen we éénmalig klassieker Wan Pipel (Eén Volk) (1976) van Pim de la Parra ter gelegenheid van Keti Koti.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/wan-pipel-1976-klassieker/</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Wilde Noordzee]]></title>
      <description><![CDATA[Natuur die zich niet laat temmen. Duik mee de diepte in met de avontuurlijke film De Wilde Noordzee. We volgen de ervaren duiker en cameraman Peter van Rodijnen, die de afgelopen 20 jaar in zeeën over de hele wereld heeft gefilmd.]]></description>
      <guid>https://filmtheaterhilversum.nl/film/de-wilde-noordzee/</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>
