<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[A Thousand Fires]]></title>
      <description><![CDATA[A Thousand Fires is een documentaire over olie, generatiekloven en levenscycli in een snel veranderend Myanmar.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4260-a+thousand+fires.html</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Jul 2022 06:57:07 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Charlie Chaplin: The Kid]]></title>
      <description><![CDATA[The Kid, die door velen als belangrijkste film uit het stomme tijdperk wordt gezien, krijgt het geliefde en iconische personage de zwerver (Chaplins alter ego The Little Tramp) een nieuwe sidekick: de Kid (Jackie Coogan). ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4029-charlie+chaplin+the+kid.html</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Jul 2022 06:57:07 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Coppelia]]></title>
      <description><![CDATA[Coppelia is een modern sprookje naar een bewerking van het gelijknamige klassieke ballet over een kwaadaardige cosmetisch arts die mensen verleidt met het idee van perfecte schoonheid en daardoor de prille liefde van twee jonge mensen in gevaar brengt]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4349-coppelia.html</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Jul 2022 06:57:07 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Délicieux]]></title>
      <description><![CDATA[18de eeuw, aan de vooravond van de Franse Revolutie. Een kok, ontslagen door zijn meester, vindt met de hulp van een geweldige jonge vrouw, de moed om zich van zijn dienaarsbestaan te bevrijden en zijn kookkunsten rechtstreeks aan het publiek aan te bieden door het eerste restaurant te openen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4025-delicieux.html</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Jul 2022 06:57:08 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Downton Abbey: A New Era]]></title>
      <description><![CDATA[Het langverwachte vervolg op de eerste 'Downton Abbey'-speelfilm uit 2019 waarin de familie Crawley en het Downton-personeel een koninklijk bezoek kregen van de koning en koningin van Groot-Brittannië. De familie bereidt zich nu voor op een nieuw avontuur: een vakantie naar Frankrijk. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4254-downton+abbey+a+new+era.html</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Jul 2022 06:57:09 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[El buen patrón]]></title>
      <description><![CDATA[In afwachting van een bezoek van een commissie die zijn bedrijf een onderscheiding zou kunnen toekennen, probeert een charismatische fabriekseigenaar koortsachtig alle problemen met zijn werknemers op te lossen waarmee hij onbewust een explosieve kettingreactie met grote gevolgen in gang zet.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4150-el+buen+patron.html</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Jul 2022 06:57:09 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Elvis]]></title>
      <description><![CDATA[Warner Bros. Pictures presenteert Elvis, geregisseerd door de voor een Oscar genomineerde visionaire filmmaker Baz Luhrmann en met hoofdrollen voor Austin Butler en Oscarwinnaar Tom Hanks.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4298-elvis.html</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Jul 2022 06:57:10 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Encore]]></title>
      <description><![CDATA[Voor zijn nieuwe film duikt Cédric Klapisch (Retour en Bourgogne) in de wereld van de dans. Klassiek ballet en moderne dans komen samen in een verhaal over hoop dat zich afspeelt tussen Bretagne en Parijs. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4353-encore.html</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Jul 2022 06:57:10 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Everything Everywhere All at Once]]></title>
      <description><![CDATA['Everything Everywhere All at Once' is reeds een enorme hit in de VS. Naast verbluffende bezoekersaantallen wordt de film ook overladen met sensationele recensies en daarmee gebombardeerd tot één van de must-see films van 2022. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4333-everything+everywhere+all+at+once.html</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Jul 2022 06:57:11 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Falling For Figaro]]></title>
      <description><![CDATA[De succesvolle Millie geeft haar goedbetaalde baan en luxe appartement in Londen op om haar droom na te jagen: ze wil operazangeres worden. Ze laat haar vriend achter en vertrekt naar de Schotse Hooglanden waar ze les krijgt van de gevierde maar ook ongekend botte operadiva Meghan, smakelijk gespeeld door ‘Absolutely Fabulous’ ster Joanna Lumley. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4107-falling+for+figaro.html</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Jul 2022 06:57:11 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
