<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[A Good Person]]></title>
      <description><![CDATA[★★★★ ‘Over hoe het leven vaak anders gaat dan je denkt. […] Wat zou jij doen als het leven zo wreed is?’ – Allison (Florence Pugh) heeft alles: een fantastische verloofde, een carrière die in de lift zit en fijne familie en vrienden. Dan slaat het noodlot genadeloos toe. Bij een fataal auto-ongeluk komt haar toekomstige schoonzus om het leven. Ook Allison komt er niet zonder kleerscheuren of emotionele littekens vanaf. Zij wordt uit het ziekenhuis ontslagen met niet verwerkt verdriet en een verslaving aan pijnstillers. Wanneer ze jaren later wil afkicken, komt Daniel (Morgan Freeman) op haar pad: de vader wiens dochter het ongeval niet overleefde. Verrassend genoeg deelt hij zijn eigen zorgen met Allison, en tussen de twee groeit een onwaarschijnlijke band die bewijst dat vriendschap en vergeving de instrumenten zijn die de diepste wonden kunnen helen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4916-a+good+person.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Air]]></title>
      <description><![CDATA[De nieuwe film van regisseur en acteur Ben Affleck over de baanbrekende samenwerking tussen de toen nog jonge Michael Jordan en de pas opgerichte basketbaldivisie van Nike, dat met het merk Air Jordan een revolutie teweegbracht in de sportwereld en de hedendaagse cultuur.

★★★★ ‘Damon en Affleck serveren onverwacht zalige feelgood-cinema’ – ★★★★ ‘Alleen maar goede beslissingen’ – Deze heerlijke feelgoodfilm vol nostalgische muziek uit de jaren '80 toont de riskante maar carrièrebepalende gok van een onconventioneel team, de compromisloze visie van een moeder die ziet dat haar zoon een immens talent heeft, en de basketballegende die de grootste aller tijden zou worden.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4890-air.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Alma Viva]]></title>
      <description><![CDATA[★★★★ ‘Speelfilmdebuut waarin magie, religie en folklore hand in hand gaan’ –★★★★ ‘Een fantastisch, intiem mirakelspel’ – ★★★★ ‘Het dromerige ‘Alma Viva’ speelt zich af in een dorp waar alles nog magisch kan zijn’ – In een klein dorp in Portugal waar de tijd stil lijkt te staan, brengt Salomé een warme zomer door met haar familie. Wat begint als een zorgeloze vakantie slaat al snel om wanneer haar oma, met wie ze een bijzondere band heeft, plotseling overlijdt. De begrafenis brengt de familie bij elkaar, maar zorgt ook voor wrijving, terwijl Salomé achtervolgd wordt door de geest van haar geliefde oma. In dit hartverwarmende, magisch realistische familieportret van verschillende generaties vrouwen zijn spiritualiteit en traditie nog springlevend. Alma Viva van regisseur Cristèle Alves Meira is de Portugese inzending voor de Oscars.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4872-alma+viva.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Aurora's Sunrise]]></title>
      <description><![CDATA[Van overlever van de Armeense genocide naar filmster: het onvergetelijke verhaal van Aurora Mardiganian.

★★★★ ‘Geanimeerde documentaire over een getuige van de Armeense genocide maakt veel indruk’ – ★★★★ ‘Er zijn verschillende pogingen gedaan om films te maken over de Armeense genocide, maar Aurora’s Sunrise maakt ze zo goed als overbodig’ – ★★★★ ‘Met Aurora’s Sunrise is Arshaluys Mardiganians ongelooflijke ontsnappingsverhaal eindelijk te zien’ –  Deze aangrijpende animatiedocumentaire vertelt het onvergetelijke verhaal van Aurora Mardiganian, die als overlever van de Armeense genocide vlucht naar Amerika en wereldberoemd wordt als hoofdrolspeler in Hollywoodfilm Auctions of Souls, gebaseerd op haar leven.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4887-auroras+sunrise.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Buurman & Buurman Experimenteren er op los! (4+)]]></title>
      <description><![CDATA[De klunzige buurmannen slaan weer aan het klussen, met de bekende oerkomische chaos tot gevolg. Maar ze blijven er vrolijk onder. A je to!

Zodra de buurmannen aan het klussen slaan, weet je van tevoren wat de uitkomst zal zijn: een even grote als hilarische puinhoop. Maar dat weerhoudt ze er niet van goedgemutsts door te gaan met experimenteren. Zo bedenken ze een heel speciale manier om pannenkoeken te bakken, vinden ze een ingenieus systeem uit om de appelbomen tegen een appeldief te beschermen en bouwen ze zelf hun eigen vliegmachine. En waarom zou je geld uitgeven aan een autowasstraat als je er ook zelf een kunt maken?Het wordt een heerlijk avontuur vol gekke experimenten met zoals altijd de stemmen van Kees Prins en Siem van Leeuwen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/3217-buurman+buurman+experimenteren+er+op+los+4.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Buurman & Buurman: Bakken en grillen (4+)]]></title>
      <description><![CDATA[Buurman & Buurman zorgen weer voor veel chaos in hun nieuwe avontuur Buurman & Buurman: Bakken en Grillen! Dit keer bedenkt het onhandige duo originele oplossingen voor het maken van eten, alleen gaat dat niet altijd even makkelijk… Zo besluiten de buurmannen een barbecue te organiseren, maar hoe doe je dat als de grill niet goed werkt? Dan maak je er toch zelf een! Ook wordt er op een originele manier ijsblokjes en brood gemaakt. Als de klunzige buurmannen na het kijken van een eigen gemaakte 4D -film weer aan het werk gaan en de garagedeur willen maken, sluiten ze zichzelf op. Kortom: er is weer ontzettend veel te beleven met de vrolijke buurmannen. Bekijk het  allerlaatste avontuur nu in de bioscoop, a je to!]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/3876-buurman+buurman+bakken+en+grillen+4.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cairo Conspiracy]]></title>
      <description><![CDATA[In 'Cairo Conspiracy' maken we kennis met Adam, die verstrikt raakt in een machtsstrijd binnen de religieuze en politieke elites van Egypte.

★★★★ ‘Een opmerkelijke spionagethriller die een verborgen wereld van gefluister, gekuip en gekonkel ontsluiert’ –  ★★★★ ‘Regisseur Tarik Saleh koppelt politieke intriges aan eeuwenoude religieuze rituelen en liet zich inspireren door Umberto Eco's De naam van de roos’ – ★★★★ ‘Wat de film zo goed maakt, is de stille transformatie die Adam gaandeweg ondergaat’ –  De nieuwe film van Tarik Saleh (The Nile Hilton Incident') is een spannende spionagethriller die een inkijkje geeft in een verborgen wereld.De eenvoudige vissersjongen Adam (Tawfeek Barhom) wordt toegelaten op de prestigieuze Al-Azhar Universiteit in Caïro, baken van de soennitische islam. Als de grootimam plotseling overlijdt, blijken de moslimbroeders en de Nationale Veiligheidsdienst tegengestelde belangen te hebben. Zonder het te weten wordt Adam gerekruteerd om de keuze voor de nieuwe grootimam te beïnvloeden. Als hij achter de waarheid komt, zit hij gevangen tussen twee vuren. 'Cairo Conspiracy' werd bekroond voor het beste scenario op het Filmfestival van Cannes. De film is door Zweden (thuisland van regisseur Saleh) ingestuurd als Oscar®kandidaat voor Beste Buitenlandse Film.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4832-cairo+conspiracy.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cursus Filmgeschiedenis - Deel 3 van 4]]></title>
      <description><![CDATA[Als je in de bioscoop zit en de lichten gaan uit realiseer je je waarschijnlijk niet dat deze kunstvorm al ruim 125 jaar oud is. Toch stelden de broeders Lumière, de vaders van de film, in 1895: "De film is een uitvinding zonder toekomst". Er is sinds die tijd ontzettend veel veranderd, en toch ook niet.

Filmwetenschapper Rudi de Boer neemt je mee op reis. Laat je onderdompelen in de wondere rijke historie van de film. Sinds wanneer wordt film als kunstvorm gezien? Hoe zien we maatschappelijke gebeurtenissen terug in de film en wat maakt een film een klassieker of juist ‘cult’? Tijdens vier bijeenkomsten kom je meer te weten over film aan de hand van verschillende thema’s en fragmenten.Deze vierdelige cursus vindt plaats op: Dinsdag 4 april – 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 18 april - 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 2 mei - 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 16 mei - 19.30 uur tot 21.00 uurHet is alleen mogelijk om kaarten te kopen voor de filmcursus als geheel (alle 4 cursusdelen). Kaarten voor de cursus kosten €60, Cinevillers betalen €31.Cineville pashouders: Reguliere bezoekers: Rudi de Boer deelt zijn passie voor film en biedt met veel liefde verdieping aan de filmbeleving. Hij is opgeleid als filmwetenschapper en houdt zowel van blockbusters als van obscure Franse arthousefilms: in elke film ziet hij wel iets waarover gefilosofeerd kan worden. Godard zei eens: “movielovers are sick people”. Rudi zelf spreekt juist van een gezonde verslaving. Wat hij zich afvraagt is hoe films, zich verhouden tot ons leven. Hij is zich gaan verdiepen in de geschiedenis van de film en andere filmculturen. Sinds zijn afstuderen is hij werkzaam bij diverse filmhuizen en scholen verspreid over het hele land. Daarnaast verzorgt hij al jaren nagesprekken met filmmakers en acteurs.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4818-cursus+filmgeschiedenis+deel+3+van+4.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cursus Filmgeschiedenis - Deel 4 van 4]]></title>
      <description><![CDATA[Als je in de bioscoop zit en de lichten gaan uit realiseer je je waarschijnlijk niet dat deze kunstvorm al ruim 125 jaar oud is. Toch stelden de broeders Lumière, de vaders van de film, in 1895: "De film is een uitvinding zonder toekomst". Er is sinds die tijd ontzettend veel veranderd, en toch ook niet.

Filmwetenschapper Rudi de Boer neemt je mee op reis. Laat je onderdompelen in de wondere rijke historie van de film. Sinds wanneer wordt film als kunstvorm gezien? Hoe zien we maatschappelijke gebeurtenissen terug in de film en wat maakt een film een klassieker of juist ‘cult’? Tijdens vier bijeenkomsten kom je meer te weten over film aan de hand van verschillende thema’s en fragmenten.Deze vierdelige cursus vindt plaats op: Dinsdag 4 april – 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 18 april - 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 2 mei - 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 16 mei - 19.30 uur tot 21.00 uurHet is alleen mogelijk om kaarten te kopen voor de filmcursus als geheel (alle 4 cursusdelen). Kaarten voor de cursus kosten €60, Cinevillers betalen €31.Cineville pashouders: Reguliere bezoekers: Rudi de Boer deelt zijn passie voor film en biedt met veel liefde verdieping aan de filmbeleving. Hij is opgeleid als filmwetenschapper en houdt zowel van blockbusters als van obscure Franse arthousefilms: in elke film ziet hij wel iets waarover gefilosofeerd kan worden. Godard zei eens: “movielovers are sick people”. Rudi zelf spreekt juist van een gezonde verslaving. Wat hij zich afvraagt is hoe films, zich verhouden tot ons leven. Hij is zich gaan verdiepen in de geschiedenis van de film en andere filmculturen. Sinds zijn afstuderen is hij werkzaam bij diverse filmhuizen en scholen verspreid over het hele land. Daarnaast verzorgt hij al jaren nagesprekken met filmmakers en acteurs.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4819-cursus+filmgeschiedenis+deel+4+van+4.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Empire of Light]]></title>
      <description><![CDATA[Een filmische liefdesbrief over de magie van cinema: die kan natuurlijk niet op onze doeken ontbreken!

★★★★ ‘Een ode aan de magie van cinema’ – ★★★ ‘Vakkundige acteerwerk en sfeervolle beelden’ – ★★★ ‘Olivia Colman verbeeldt knap het gemoed van een vrouw die worstelt met een bipolaire stoornis’ – ★★★ ‘Colman steelt, zoals altijd, de show’ – In 1981 werkt Hilary (Olivia Colman) als manager in Empire, een schitterende bioscoop in een Britse kustplaats. Ze is erg toegewijd aan haar baan, maar worstelt ook met haar mentale gezondheid en een affaire met haar norse baas Mr Ellis (Colin Firth). Wanneer ze valt voor haar nieuwe, jonge collega Stephen (Micheal Ward) ontrafelt haar leven steeds verder. Cameraman Roger Deakins brengt de bioscoop van weleer op prachtige wijze in beeld en ontving een Oscarnominatie voor zijn camerawerk.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4891-empire+of+light.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Goodbye Stranger]]></title>
      <description><![CDATA[Paul heeft het goed voor elkaar: hij is jong, bizar succesvol als ‘playlist curator’, heeft een geweldig appartement, dito vriendin, en sleept een felbegeerde promotie binnen. Wat wil hij nog meer? Als de promotie onzeker blijkt, is dat precies de vraag die bij Paul gaat knagen. Door de zinderende straten van zomers Amsterdam volgen we Paul (gespeeld door Martijn Lakemeier, Oorlogswinter) op hippe feestjes en in pittoreske platenzaken. Spontane ontmoetingen en ongemakkelijke confrontaties zetten hem aan het denken over wat hij nu echt belangrijk vindt in het leven. 'Goodbye Stranger' gaat over dromen en ambities, moeilijke keuzes maken en de vraag wanneer je tevreden bent. Dit sfeervolle en muzikale speelfilmdebuut van regisseur Aaron Rookus ging al in première op het International Film Festival Rotterdam en is op zaterdag 15 april in voorpremière te zien in een nieuwe editie van Kijk Ons, met voorafgaand aan de film een inleidend vraaggesprek met regisseur Aaron Rookus. Klik  voor meer informatie.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4917-goodbye+stranger.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Verloren Transport]]></title>
      <description><![CDATA[★★★★ ‘Het wereldstrijdtoneel op de vierkante meter’ – ★★★ ‘Hanna van Vliet legt veel overtuiging in haar spel als de Joodse Simone’ – In de lente van 1945 strandt een deportatietrein met honderden Joodse gevangenen bij een klein Duits dorp dat is ingenomen door het Rode Leger. Tot elkaar veroordeeld en in een situatie van diep wantrouwen, wanhoop en wraak ontstaat een onverwachte vriendschap tussen de Russische scherpschutter Vera, dorpeling Winnie en de Joods-Nederlandse Simone.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4940-het+verloren+transport.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hilversum Bezet en Bevrijd 1940-1945]]></title>
      <description><![CDATA[Ter gelegenheid van Bevrijdingsdag brengen we op vrijdag 5 mei 'Hilversum Bezet en Bevrijd, 1940 - 1945' terug in onze filmzaal. De film is te zien om 15.30 uur en 19.00 uur. Voorafgaand aan de voorstelling om 19.00 uur geeft Pieter Hoogenraad (historicus en één van de regisseurs van de film) een inleiding.

‘Hilversum Bezet en Bevrijd, 1940-1945’ is een film die een indrukwekkend beeld geeft van het dagelijkse leven in Hilversum tijdens de Duitse bezetting. Speciale aandacht krijgt de uitbundige wijze waarop de inwoners in mei 1945 hun bevrijders verwelkomen. De film bevat nooit eerder vertoonde filmbeelden, die werden opgenomen door Theo Uden Masman, de oprichter en leider van de bigband The Ramblers.Zijn opnames lagen jaren op zolder en zijn onlangs weer tevoorschijn gekomen. Ze tonen hoe de Hilversummers de oorlog doorkomen. Bij gebrek aan benzine spannen ze paarden voor hun auto’s. En in de bossen kappen zij bomen voor brandhout. Maar ook zijn er fragmenten te zien uit de Polygoonjournaals. Die leggen de nadruk op de ‘weldaden’ van de NSB. Na vijf jaar komt er een einde aan de bezetting en vieren de Hilversummers feest. De Canadese bevrijders in het Corversbos delen hun voedsel met de hongerige Hilversumse jeugd.‘Hilversum Bezet en Bevrijd, 1940-1945’ is een productie van de Hilversumse Historische Kring Albertus Perk. De film is gemaakt en geregisseerd door Ed van Mensch, Pieter Hoogenraad, Rients Slippens, Johan Commu.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4237-hilversum+bezet+en+bevrijd+1940+1945.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Klassieker | Magnolia (35 millimeter screening)]]></title>
      <description><![CDATA[Vanaf dinsdag 18 april brengen we 'Magnolia', het meesterwerk van Paul Thomas Anderson uit 1999, terug in onze filmzalen voor drie speciale vertoningen van 35 millimeter. Speciaal voor deze vertoningen heeft de analoge filmprojector van het filmtheater een flinke onderhoudsbeurt gekregen, zodat je bij ons kunt komen genieten van een 'ouderwetse' 35 millimeter vertoning van deze film!]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4936-klassieker+magnolia+35+millimeter+screening.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Leeuwin (8+)]]></title>
      <description><![CDATA[Rosi heeft een perfect leven in Suriname: ze woont in een mooi huis, heeft veel vrienden en een passie voor voetbal. Tot ze ineens naar Nederland moet verhuizen en alles verandert. Door haar nieuwe bestie Jitte komt ze in het meidenvoetbalteam op school terecht. Niet iedereen is daar even blij mee, omdat ze beter is dan de rest. Lukt het haar om haar droom te volgen om Oranje Leeuwin te worden én haar nieuwe vrienden bij elkaar te houden?]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4938-leeuwin+8.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mavka (6+)]]></title>
      <description><![CDATA[In de eeuwenoude, mysterieuze Oekraïense bossen wonen wonderlijke wezens die hun heilige rijk trouw bewaken. Eén van hen is het jonge meisje Mavka, Beschermer van het Woud. Haar belangrijkste taak is hun grootste vijand, de mens, buiten het Woud te houden. Maar kan ze deze taak nog wel volbrengen als ze verliefd wordt op de jonge dorpeling Lucas en de hebzuchtige Kylina erop uit is om het Hart van het Woud te bemachtigen?]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4978-mavka+6.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mavka (6+) (Ukraïnian version)]]></title>
      <description><![CDATA[On Thursday May 4 at 2 PM we will screen the new Ukrainian family film in the original version - spoken in Ukrainian.

Mavka, a Soul of the Forest, faces an impossible choice between love and her duty as Guardian of the Heart of the Forest when she falls in love with a human, a talented young musician Lucas.Мавка — Душа і Берегиня Лісу — закохується в людину, талановитого музиканта Лукаша, та опиняється перед складним вибором: любов чи обов’язок лісової Берегині.Безмежні українські ліси з давніх-давен приховують безліч таємниць і загадок. Тут, серед столітніх дерев, живуть незвичайні міфічні істоти, а серед них — Мавка, Душа і новообрана Берегиня Лісу. Її головне покликання — захищати Ліс та його головний скарб — Джерело життя — від будь-яких зазіхань людей.Лукаш — звичайний сільський хлопець з рідкісним музикальним талантом, який він повністю вкладає у гру на сопілці. Лукаш мріє все своє життя присвятити музиці. Саме завдяки їй і відбувається неймовірне: Мавка і Лукашзустрічаються і закохуються одне в одного. Їхній союз і так майже неможливий, але перешкод стає ще більше, коли в селі з’являється пожадлива і всемогутняКилина. Вона обіцяє людям прогрес і добробут, що є лише прикриттям для її справжньої мети — дістатися до Джерела життя. Килина знає, що ключ до нього — Мавка, в серці якої вже оселилося кохання, зробивши її вразливою. Для того щоб використовувати Мавку, Килина вибирає своїм знаряддям закоханого Лукаша і селян, душі яких наповнює злістю і страхом.Чи зможе Мавка врятувати Ліс? Чи зможе музика Лукаша зробити диво і врятувати кохання? Чи зможуть світ людей і світ Лісу об’єднатися проти зла?Since time immemorial, the vast Ukrainian forests have harbored countless secrets and unfathomable mysteries. They are home to wondrous mythical creatures dwelling among ancient trees, faithfully guarding their sacred realm.Mavka is a Soul of the Forest and its newly chosen Guardian. Her primary mission is to protect the Forest and its sacrosanct Heart — the Source of Life itself — against any aggression or intrusion, including on the part of humans.Lucas is an unassuming village boy, who has a great love of music and pours his talent into playing his wooden flute and dreaming of devoting his life to this passion of his. And Lucas’s music does help bring about something truly remarkable: Mavka and Lucas meet and fall in love. From the start, their union is pitted against formidable odds, but the obstacles loom even larger once the avaricious Kylina arrives on the scene claiming she’s a heiress to an old sawmill at the edge of the Forest and promising the villagers all the riches of the industrial progress she brought around from abroad. This serves as a façade to mask her true purpose: to get a hold of the Heart of the Forest (with the selfish purpose to stay young and beautiful forever) — the key to which is Mavka herself, who is already rendered vulnerable by her blossoming feelings for Lucas. To get to Mavka, Kylina wields Lucas as her weapon, and strikes anger and fear into the hearts of the villagers.Will Mavka be able to save the forest? Will Lucas’s music be able to make miracles and save the love? Will the two worlds be able to unite against the evil?]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4974-mavka+6+ukrainian+version.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mijn Kat & Ik (6+)]]></title>
      <description><![CDATA[In Mijn Kat en Ik volgen we de avontuurlijke kat genaamd Poes. Al van jongs af aan is Poes erg nieuwsgierig en niet bang om de daken van Parijs te beklimmen. Het leven van Poes komt op zijn kop te staan als de 10-jarige Clémence hem in huis neemt. Een vakantie in de bossen is de start van een geweldig avontuur voor Clémence en Poes. Wanneer Poes besluit om op eigen houtje de bossen te ontdekken en Clémence achterlaat, is het de mysterieuze buurvrouw Madeleine die te hulp schiet.Op woensdag 3 mei is 'Mijn Kat & Ik' ook te zien als Pannenkoeken & Pyjama-film! Ontbijten - oftewel pannenkoeken eten - kan vanaf 9.45 uur en de film start om 10.30 uur. Kaartjes voor de pannenkoeken, ranja & film kosten €12,50. Klik  voor meer informatie of kaartjes.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4956-mijn+kat+ik+6.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onder het Maaiveld Junior (6+)]]></title>
      <description><![CDATA[Wist je dat er in een handje grond meer bodemdiertjes leven dan dat er mensen op de aarde wonen? Meer dan acht miljard dus!De film 'Onder het Maaiveld Junior' neemt je mee op een ondergrondse reis naar allemaal beestjes die je nog nooit gezien hebt.Het bodemleven speelt een ontzettend belangrijke rol in alles wat groeit en bloeit op onze aarde.En het bijzondere is dat je die kleine beestjes ook bij jou in de buurt de bodem gezond houden.Na het zien van de film kijk je op een totaal andere manier naar je eigen omgeving en krijg je zin om zelf aan te slag te gaan. Tegels uit de tuin wippen en de natuur een handje helpen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4927-onder+het+maaiveld+junior+6.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pannenkoeken & Pyjamafilm: Mijn Kat & Ik (6+)]]></title>
      <description><![CDATA[Op woensdagochtend 3 mei kun je in je pyjama lekker pannenkoeken komen eten en daarna naar 'Mijn Kat & Ik'. Je mag in je leukste pyjama komen ontbijten met onbeperkt pannenkoeken en ranja. Grootouders, vaders en moeders zijn natuurlijk ook van harte welkom, zij krijgen bij de pannenkoek een kopje koffie of thee. Na het ontbijt vertonen we de film. Ontbijten, oftewel pannenkoeken eten - kan vanaf 9.45 uur en de film start om 10.30 uur. Tickets voor de pannenkoeken, ranja & film kosten €12,50.

In 'Mijn Kat & Ik' volgen we de avontuurlijke kat genaamd Poes. Al van jongs af aan is Poes erg nieuwsgierig en niet bang om de daken van Parijs te beklimmen. Het leven van Poes komt op zijn kop te staan als de 10-jarige Clémence hem in huis neemt. Een vakantie in de bossen is de start van een geweldig avontuur voor Clémence en Poes. Wanneer Poes besluit om op eigen houtje de bossen te ontdekken en Clémence achterlaat, is het de mysterieuze buurvrouw Madeleine die te hulp schiet.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4958-pannenkoeken+pyjamafilm+mijn+kat+ik+6.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pannenkoeken & Pyjamafilm: Superkat Maurice (6+)]]></title>
      <description><![CDATA[Op dinsdagochtend 2 mei kun je in je pyjama lekker pannenkoeken komen eten en daarna naar 'Superkat Maurice'.Je mag in je leukste pyjama komen ontbijten met onbeperkt pannenkoeken en ranja. Grootouders, vaders en moeders zijn natuurlijk ook van harte welkom, zij krijgen bij de pannenkoek een kopje koffie of thee. Na het ontbijt vertonen we de film. Ontbijten - oftewel pannenkoeken eten - kan vanaf 9.45 uur en de film start om 10.30 uur. Kaartjes voor de pannenkoeken, ranja & film kosten €12,50.

Ratten! Ze zijn overal…. in broodtrommels, dansend over tafelbladen, taarten stelend onder de neus van de banketbakker vandaan. Dus wat heeft elke stad nog? Een rattenvanger, Superkat Maurice! Maurice is een straatwijze kat die samen met Mees (Nasrdin Dchar), Zonnebrand (Qucee) en Gevaarlijke Bonen (Patrick Martens) een perfecte ‘business’ heeft opgezet om heel veel geld te verdienen aan goedgelovige stedelingen. Alles gaat goed tot ze in het plaatsje Bad Blintz komen, waar helemaal geen ratten zijn! En ook geen eten is! Ze ontmoeten het door boeken geobsedeerde meisje Olivia (Georgina Verbaan) die hun hulp inroept om het mysterie op te lossen….]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4946-pannenkoeken+pyjamafilm+superkat+maurice+6.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Return to Seoul - Laatste kans]]></title>
      <description><![CDATA[In een opwelling reist Freddie, 25 jaar, voor het eerst terug naar haar geboorteland Zuid-Korea.

Als kind werd ze geadopteerd en opgevoed in Frankrijk. De eigenzinnige jonge vrouw gaat op zoek naar haar biologische ouders in een land waar ze weinig over weet, waardoor haar leven in nieuwe en onverwachte richtingen gaat.“Expressive, unpredictable, feminist and fun, Freddie is a vibrant beam of searching, semi-wounded humanity. A young French woman seeks a deeper understanding of herself in the country of her birth. A visceral search for identity.”THE HOLLYWOOD REPORTER]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4900-return+to+seoul+laatste+kans.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Revoir Paris - Laatste kans]]></title>
      <description><![CDATA[Om weer verder te kunnen met haar leven, probeert Mia zich de gebeurtenissen van een noodlottige avond te herinneren.

★★★★ ‘Een gespannen kalmte die voelt alsof de film zijn adem inhoudt’ – Drie maanden na het overleven van een terroristische aanslag op een Parijse bistro herinnert Mia zich slechts flarden van de gebeurtenissen.Ze besluit haar stappen van die noodlottige avond na te lopen in de hoop dat wanneer ze zich meer herinnert, ze haar leven weer op kan pakken.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4868-revoir+paris+laatste+kans.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Spoiler Alert]]></title>
      <description><![CDATA[In dit prachtige drama van Michael Showalter ('The Big Sick') ontmoet entertainmentjournalist Michael eindelijk de liefde van zijn leven - het leven neemt echter andere wendingen dan de televisieseries waarover hij schrijft.

'Spoiler Alert; , gebaseerd op de waargebeurde bestseller van Michael Ausiello, is een hartverwarmende, grappige en aangrijpende film over de liefdesrelatie van 14 jaar tussen entertainmentjournalist Michael (Jim Parsons) en zijn partner, fotograaf Kit (Ben Aldridge). Via Kit krijgt Michael de familie die hij zelf als kind nooit heeft gekend, van Kits in een klein plaatsje wonende ouders (Sally Field en Bill Irwin), tot hun bijzondere vriendenkring in Manhattan. Michael hoopt dat zijn leven zich ontvouwt als de plot van een van zijn favoriete romantische komedies, maar zelfs hij kan de wendingen die hun relatie op z’n kop zullen zetten niet voorspellen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4971-spoiler+alert.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Superkat Maurice (6+)]]></title>
      <description><![CDATA[Ratten! Ze zijn overal…. in broodtrommels, dansend over tafelbladen, taarten stelend onder de neus van de banketbakker vandaan. Dus wat heeft elke stad nog? Een rattenvanger, Superkat Maurice!

Maurice is een straatwijze kat die samen met Mees (Nasrdin Dchar), Zonnebrand (Qucee) en Gevaarlijke Bonen (Patrick Martens) een perfecte ‘business’ heeft opgezet om heel veel geld te verdienen aan goedgelovige stedelingen. Alles gaat goed tot ze in het plaatsje Bad Blintz komen, waar helemaal geen ratten zijn! En ook geen eten is! Ze ontmoeten het door boeken geobsedeerde meisje Olivia (Georgina Verbaan) die hun hulp inroept om het mysterie op te lossen….Op dinsdag 2 mei is 'Superkat Maurice' ook te zien als Pannenkoeken & Pyjama-film! Ontbijten - oftewel pannenkoeken eten - kan vanaf 9.45 uur en de film start om 10.30 uur. Kaartjes voor de pannenkoeken, ranja & film kosten €12,50. Klik  voor meer informatie of kaartjes.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4957-superkat+maurice+6.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Quiet Girl]]></title>
      <description><![CDATA[★★★★★ ‘Piekfijn drama’ – ★★★★★ ‘Prachtig ingetogen’ –★★★★ ‘Legt de diepe wonden van ouderlijke verwaarlozing op indringende wijze bloot.’ – Het is 1981, in Ierland. Met opnieuw een kind op komst, is er voor de jonge, introverte Cáit niet voldoende plek bij haar ouders. Ze wordt voor een zomer naar familie op het platteland gestuurd, waar ze liefdevol wordt opgevangen door tante Eibhlín. Cáit’s stugge oom Seán heeft meer moeite met haar aanwezigheid. Langzamerhand ontdekt Cáit dat er ook in dit huis geheimen zijn. Toch bloeit ze langzaam op, maar aan elke zomer komt een einde. ‘The Quiet Girl’ is gebaseerd op de novelle 'Pleegkind' van Claire Keegan en werd genomineerd voor de Oscar voor Beste Internationale Film.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4857-the+quiet+girl.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Une belle course]]></title>
      <description><![CDATA[Wanneer Madeleine naar een verzorgingstehuis moet, vraagt ze een taxichauffeur langs de plekken die wat betekend hebben in haar leven te rijden.

★★★★ ‘Het mooie ritje, de belle course, in deze aangename tearjerker had best een rondje extra mogen duren’ – ★★★ ‘Verzorgd, met goed geplaatste flashbacks en enkele fijne liedjes van Etta James en Dinah Washington’ – ★★★ ‘Een bij vlagen ontroerende taxirit waarin de levens van twee sympathieke Parijzenaren kruisen’ –De 92-jarige Madeleine belt een taxi om haar naar het verzorgingstehuis te brengen waar ze voortaan zal wonen. Ze vraagt haar chauffeur Charles langs plekken te rijden die wat betekend hebben in haar leven, om deze voor een laatste keer te kunnen zien.In de straten van Parijs wordt langzaamaan een buitengewoon leven onthuld, wat Charles meer raakt dan hij ooit had kunnen denken. Sommige taxiritten kunnen levens veranderen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4911-une+belle+course.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Whale Nation]]></title>
      <description><![CDATA[Een adembenemende natuurfilm over de beschermers van onze planeet. 'Whale Nation' neemt je mee op ontdekkingsreis naar de bijzondere wereld van walvissen, verteld door Tom Waes.

Gebaseerd op het bestsellerboek van Heathcote Williams toont de film ons de verborgen samenleving van deze buitengewone zoogdieren, met hun complexe en ongelooflijk rijke sociale levens. Een adembenemende natuurfilm over de beschermers van onze planeet.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4909-whale+nation.html</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 06:56:45 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
