<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Belfast]]></title>
      <description><![CDATA[De negenjarige Buddy is een vrolijke jongen. Hij woonde eind jaren zestig met zijn gezin in Belfast. Zijn speeltuin zijn de steegjes van zijn volkswijk, waar ze allemaal zijn geboren en ook hopen te sterven.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4056-belfast.html</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 08:59:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Collective]]></title>
      <description><![CDATA[Explosieve politieke documentaire onderzoekt de gevolgen van een verschrikkelijke brand in een nachtclub in Boekarest en onthult geleidelijk de diepgaande corruptie waar het land onder te lijden heeft.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4240-collective.html</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 08:59:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Corpus Christi]]></title>
      <description><![CDATA[Dit aangrijpende, Oscargenomineerde drama met ruwe kantjes is gebaseerd op echte en opmerkelijke gebeurtenissen: burgers die zich in afgelegen dorpjes voordoen als priester. Al dan niet met een echte roeping. In 'Corpus Christi' droomt een twintigjarige jeugddelinquent van een carrière als priester. Maar met zijn strafblad maakt Daniel geen kans. De samenleving heeft hem als jonge crimineel sowieso al gediskwalificeerd.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/3351-corpus+christi.html</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 08:59:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cyrano]]></title>
      <description><![CDATA[Met Cyrano onthaalt regisseur en Oscarwinnaar Joe Wright ('Atonement', 'Darkest Hour') de kijker op een symfonie van emoties met muziek, romantiek en schoonheid, een nieuwe versie van het tijdloze verhaal over een hartverscheurende driehoeksrelatie. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4241-cyrano.html</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 08:59:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Das schweigende Klassenzimmer]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens een bezoek aan een bioscoop in West-Berlijn zien de Oost-Duitse scholieren Theo en Kurt in 1956 schokkende beelden over de Hongaarse opstand in Boedapest. Terug in hun woonplaats Stalinstadt (nu Eisenhüttenstadt) besluiten ze met hun hele klas een gebaar te maken uit solidariteit met de gevallen slachtoffers: tijdens een les houden ze een minuut stilte.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/2694-das+schweigende+klassenzimmer.html</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 08:59:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Matthäus Passion - De complete uitvoering van Reinbert de Leeuw]]></title>
      <description><![CDATA[Op veler verzoek nogmaals bij ons te zien: de integrale uitvoering van de Matthäus Passion. Het is Cherry Duyns’ complete registratie van de aangrijpende uitvoering in De Nieuwe Kerk, gedirigeerd door Reinbert de Leeuw. Deze film is het vervolg op de succesvolle documentaire ‘De Matthäus Missie van Reinbert de Leeuw’.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/2911-de+matthaus+passion+de+complete+uitvoering+van+reinbert+de+leeuw.html</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 08:59:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Schatten van de Krim]]></title>
      <description><![CDATA[Over hoe een oeroude collectie uit lang verdwenen beschavingen inzet wordt van het heetste hedendaagse hangijzer in de wereldpolitiek.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4238-de+schatten+van+de+krim.html</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 08:59:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De son vivant]]></title>
      <description><![CDATA[Een uit het leven gegrepen verhaal over een bevlogen oncoloog die zijn uitbehandelde patiënten op hartverwarmende wijze probeert te verzoenen met het onvermijdelijke.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4097-de+son+vivant.html</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 08:59:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Filmcursus All Over The World / Afrika: Moolaadé]]></title>
      <description><![CDATA[All Over The World is een filmcursus in vier avondvullende programma’s die ons laat reizen in tijden dat dat in het echt niet altijd even makkelijk is. We reizen door de tijd en over de hele wereld, van de VS naar Japan, van Europa naar Afrika. Alle films worden vooraf gegaan door een uitgebreide inleiding door deskundige sprekers.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4092-filmcursus+all+over+the+world+afrika+moolaade.html</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 08:59:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Filmcursus All Over The World / Azië: True Mothers]]></title>
      <description><![CDATA[All Over The World is een filmcursus in vier avondvullende programma’s die ons laat reizen in tijden dat dat in het echt niet altijd even makkelijk is. We reizen door de tijd en over de hele wereld, van de VS naar Japan, van Europa naar Afrika. Alle films worden vooraf gegaan door een uitgebreide inleiding door deskundige sprekers.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4091-filmcursus+all+over+the+world+azie+true+mothers.html</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 08:59:57 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
