<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Blind Willow, Sleeping Woman]]></title>
      <description><![CDATA[Betoverende film gebaseerd op de magisch-realistische verhalen van Haruki Murakami.

★★★★★ ‘Een weergaloze animatie van Murakami’s korte verhalen’ – ★★★★ ‘Een film om in te verdwalen, samen met een handvol personages die allemaal even gracieus tussen slapen en waken lijken te leven’ - ★★★★ ‘Haalt het beste uit Murakami boven’ – Een jonge vrouw mag een wens doen. Een praatgrage kikker wil samen met een verlegen accountant Tokyo redden. En een melancholieke man moet plots op reis om een mysterieuze doos te bezorgen. Zijn vrouw heeft hem net verlaten en zijn kat is kwijt. Dromen sijpelen de realiteit binnen.Murakami is een van de meest geliefde schrijvers van de hedendaagse wereldliteratuur. Zijn hoofdpersonen zijn op zoek naar hun plek in de wereld, naar verloren liefdes en de zin van het leven. En zelden gebeurt dat meeslepender, spannender en fascinerender dan in zijn verhalen. In zijn universum lopen realiteit en fantasie volkomen vanzelfsprekend in elkaar over. Er zijn prachtige speelse filosofische overpeinzingen. Katten lopen weg. Jazz staat op. Een reuzeworm veroorzaakt aardbevingen. Er wordt pasta gekookt en de oorschelpen van vrouwen blijven fascineren.Componist/regisseur Pierre Földes besefte dat deze magisch-realistische wereld zich perfect leent voor animatie. Hij schreef zelf een scenario waarin hij zes van Murakami’s verhalen tot één geheel weeft en bedacht hiervoor een geheel eigen, unieke visuele stijl helemaal toegesneden op Murakami’s ideeënwereld. Waarop de schrijver vervolgens zijn zeer zeldzame toestemming gaf.Földes creëerde een klein elegant wonder. De film ademt Murakami; in beeld, muziek, ritme en toon. Niet eerder raakte een film zo perfect de balans tussen existentialisme en ironie en dat vleugje absurditeit zo kenmerkend voor deze schrijver.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4844-blind+willow+sleeping+woman.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cursus Filmgeschiedenis - Deel 2 van 4]]></title>
      <description><![CDATA[Als je in de bioscoop zit en de lichten gaan uit realiseer je je waarschijnlijk niet dat deze kunstvorm al ruim 125 jaar oud is. Toch stelden de broeders Lumière, de vaders van de film, in 1895: "De film is een uitvinding zonder toekomst". Er is sinds die tijd ontzettend veel veranderd, en toch ook niet.

Filmwetenschapper Rudi de Boer neemt je mee op reis. Laat je onderdompelen in de wondere rijke historie van de film. Sinds wanneer wordt film als kunstvorm gezien? Hoe zien we maatschappelijke gebeurtenissen terug in de film en wat maakt een film een klassieker of juist ‘cult’? Tijdens vier bijeenkomsten kom je meer te weten over film aan de hand van verschillende thema’s en fragmenten.Deze vierdelige cursus vindt plaats op: Dinsdag 4 april – 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 18 april - 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 2 mei - 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 16 mei - 19.30 uur tot 21.00 uurHet is alleen mogelijk om kaarten te kopen voor de filmcursus als geheel (alle 4 cursusdelen). Kaarten voor de cursus kosten €60, Cinevillers betalen €31.Cineville pashouders: Reguliere bezoekers: Rudi de Boer deelt zijn passie voor film en biedt met veel liefde verdieping aan de filmbeleving. Hij is opgeleid als filmwetenschapper en houdt zowel van blockbusters als van obscure Franse arthousefilms: in elke film ziet hij wel iets waarover gefilosofeerd kan worden. Godard zei eens: “movielovers are sick people”. Rudi zelf spreekt juist van een gezonde verslaving. Wat hij zich afvraagt is hoe films, zich verhouden tot ons leven. Hij is zich gaan verdiepen in de geschiedenis van de film en andere filmculturen. Sinds zijn afstuderen is hij werkzaam bij diverse filmhuizen en scholen verspreid over het hele land. Daarnaast verzorgt hij al jaren nagesprekken met filmmakers en acteurs.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4817-cursus+filmgeschiedenis+deel+2+van+4.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cursus Filmgeschiedenis - Deel 3 van 4]]></title>
      <description><![CDATA[Als je in de bioscoop zit en de lichten gaan uit realiseer je je waarschijnlijk niet dat deze kunstvorm al ruim 125 jaar oud is. Toch stelden de broeders Lumière, de vaders van de film, in 1895: "De film is een uitvinding zonder toekomst". Er is sinds die tijd ontzettend veel veranderd, en toch ook niet.

Filmwetenschapper Rudi de Boer neemt je mee op reis. Laat je onderdompelen in de wondere rijke historie van de film. Sinds wanneer wordt film als kunstvorm gezien? Hoe zien we maatschappelijke gebeurtenissen terug in de film en wat maakt een film een klassieker of juist ‘cult’? Tijdens vier bijeenkomsten kom je meer te weten over film aan de hand van verschillende thema’s en fragmenten.Deze vierdelige cursus vindt plaats op: Dinsdag 4 april – 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 18 april - 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 2 mei - 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 16 mei - 19.30 uur tot 21.00 uurHet is alleen mogelijk om kaarten te kopen voor de filmcursus als geheel (alle 4 cursusdelen). Kaarten voor de cursus kosten €60, Cinevillers betalen €31.Cineville pashouders: Reguliere bezoekers: Rudi de Boer deelt zijn passie voor film en biedt met veel liefde verdieping aan de filmbeleving. Hij is opgeleid als filmwetenschapper en houdt zowel van blockbusters als van obscure Franse arthousefilms: in elke film ziet hij wel iets waarover gefilosofeerd kan worden. Godard zei eens: “movielovers are sick people”. Rudi zelf spreekt juist van een gezonde verslaving. Wat hij zich afvraagt is hoe films, zich verhouden tot ons leven. Hij is zich gaan verdiepen in de geschiedenis van de film en andere filmculturen. Sinds zijn afstuderen is hij werkzaam bij diverse filmhuizen en scholen verspreid over het hele land. Daarnaast verzorgt hij al jaren nagesprekken met filmmakers en acteurs.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4818-cursus+filmgeschiedenis+deel+3+van+4.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cursus Filmgeschiedenis - Deel 4 van 4]]></title>
      <description><![CDATA[Als je in de bioscoop zit en de lichten gaan uit realiseer je je waarschijnlijk niet dat deze kunstvorm al ruim 125 jaar oud is. Toch stelden de broeders Lumière, de vaders van de film, in 1895: "De film is een uitvinding zonder toekomst". Er is sinds die tijd ontzettend veel veranderd, en toch ook niet.

Filmwetenschapper Rudi de Boer neemt je mee op reis. Laat je onderdompelen in de wondere rijke historie van de film. Sinds wanneer wordt film als kunstvorm gezien? Hoe zien we maatschappelijke gebeurtenissen terug in de film en wat maakt een film een klassieker of juist ‘cult’? Tijdens vier bijeenkomsten kom je meer te weten over film aan de hand van verschillende thema’s en fragmenten.Deze vierdelige cursus vindt plaats op: Dinsdag 4 april – 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 18 april - 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 2 mei - 19.30 uur tot 21.00 uurDinsdag 16 mei - 19.30 uur tot 21.00 uurHet is alleen mogelijk om kaarten te kopen voor de filmcursus als geheel (alle 4 cursusdelen). Kaarten voor de cursus kosten €60, Cinevillers betalen €31.Cineville pashouders: Reguliere bezoekers: Rudi de Boer deelt zijn passie voor film en biedt met veel liefde verdieping aan de filmbeleving. Hij is opgeleid als filmwetenschapper en houdt zowel van blockbusters als van obscure Franse arthousefilms: in elke film ziet hij wel iets waarover gefilosofeerd kan worden. Godard zei eens: “movielovers are sick people”. Rudi zelf spreekt juist van een gezonde verslaving. Wat hij zich afvraagt is hoe films, zich verhouden tot ons leven. Hij is zich gaan verdiepen in de geschiedenis van de film en andere filmculturen. Sinds zijn afstuderen is hij werkzaam bij diverse filmhuizen en scholen verspreid over het hele land. Daarnaast verzorgt hij al jaren nagesprekken met filmmakers en acteurs.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4819-cursus+filmgeschiedenis+deel+4+van+4.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De man uit Rome]]></title>
      <description><![CDATA[Als de sceptische onderzoekspriester Filippo vanuit het Vaticaan naar een Limburgs grensdorp komt om een huilend Mariabeeld te onderzoeken, botst hij hard met de getraumatiseerde dorpsgemeenschap, die zich vastklampt aan hun wonder.

★★★★ ‘Een intrigerende film’ –  ★★★★ ‘In de film vormen rouw, seksuele aantrekkingskracht, wensdenken en twijfel een intrigerende kluwen’ – De sceptische onderzoekspriester Filippo (37) komt in opdracht van het Vaticaan naar een Limburgs grensdorp om een huilend Mariabeeld te onderzoeken. Vastbesloten om het beeld te ontmaskeren, stuit hij op de grimmige dorpsgemeenschap, die diep getraumatiseerd blijkt en zich vastklampt aan hun wonder. Aangetrokken en ontregeld door de zwijgende Térèse (19) die de tranen ontdekte, raakt Filippo verwikkeld in het verdriet van het dorp en in een serie schijnbaar wonderlijke gebeurtenissen die zijn zekerheden over zijn roeping als priester en als mens onderuithalen.De man uit Rome is de vierde speelfilm van Jaap van Heusden (In Blue, De Nieuwe Wereld), die met zijn werk meerdere Gouden Kalveren en een Emmy won.We vertonen diverse voorpremières van deze bijzondere nieuwe Nederlandse film: op dinsdag 28 maart in aanwezigheid van de regisseur (), op donderdag 30 maart en op zaterdag 1 april. Vanaf 6 april is De man uit Rome dagelijks te zien.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4830-de+man+uit+rome.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dicht bij Vermeer]]></title>
      <description><![CDATA[Het melkmeisje en Meisje met de parel zijn wereldberoemd, maar wat weten we van de man die ze maakte? Geen zelfportretten, geen brieven, geen aantekeningen; een klein oeuvre is alles wat Johannes Vermeer naliet. Er worden ruim dertig schilderijen aan hem toegeschreven, waarvan de meeste zich buiten Nederland bevinden.

★★★★ ‘Een kunstdocumentaire op hoog niveau’ –‘De passie van de experts spat van het scherm’ – ‘Een meeslepende documentaire’ –In februari 2023 komt een groot aantal Vermeers ‘thuis’ voor wat de grootste Vermeertentoonstelling ooit moet worden. In 'Dicht bij Vermeer' volgt filmmaker Suzanne Raes de betrokken conservatoren in hun missie dit voor elkaar te krijgen: ze willen het verhaal van Vermeer op een nieuwe, completere manier vertellen. Maar musea die een Vermeer bezitten laten hun kwetsbare publiekslievelingen niet graag gaan. Het vereist stille diplomatie en innovatief transport om ze over te halen. Voor Gregor Weber, wereldwijd vermaard Vermeerkenner is deze tentoonstelling het sluitstuk van zijn carrière. De tentoonstelling over zijn lievelingsschilder is zijn grote droom: “Zoiets kan je blik op de werkelijkheid voorgoed veranderen.”Door moderne scantechnieken is het onderzoek naar Vermeer het laatste decennium in een stroomversnelling gekomen. In de film kijken we mee hoe een aantal topschilderijen van Vermeer verflaag na verflaag minutieus wordt onderzocht. Zo dringen we langzaam door in het hoofd van de schilder, proberen zijn beslissingen te begrijpen en er ook achter te komen hoe het kan dat Vermeer de werkelijkheid zo anders in beeld bracht dan zijn tijdgenoten. Nieuwe resultaten leveren opwindende conclusies op: Abbie Vandivere, hoofd restaurator van het Mauritshuis, weet met haar team onbekende feiten over Meisje met de parel naar boven te krijgen. Gaandeweg komen we steeds meer te weten over hoe Vermeer werkte, wat zijn eigen aanpassingen waren en wat die van anderen en leggen we iets van het geheim van de meester bloot.Via de nieuwe ontdekkingen en een aantal hartstochtelijke liefhebbers toont deze film het werk van Vermeer zowel in de stappen die hij maakte als op de vierkante millimeter. Dicht bij Vermeer is een film over de liefde voor schilderkunst en de anatomie van een schildergenie.Suzanne Raes won een Gouden Kalf voor haar korte documentaire De tegenprestatie, ontving een IDFA Audience Award voor 'Boudewijn de Groot – Kom nader', terwijl haar zwemfilm 0,03 seconde een Kristallen Film kreeg. Verder maakte Raes recent onder meer 'Twee mannen', 'Jochem Myjer – Nog eentje dan' en 'Ganz: How I Lost My Beetle'.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4805-dicht+bij+vermeer.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Empire of Light]]></title>
      <description><![CDATA[Een filmische liefdesbrief over de magie van cinema: die kan natuurlijk niet op onze doeken ontbreken!

★★★★ ‘Een ode aan de magie van cinema’ – ★★★ ‘Vakkundige acteerwerk en sfeervolle beelden’ – ★★★ ‘Olivia Colman verbeeldt knap het gemoed van een vrouw die worstelt met een bipolaire stoornis’ – ★★★ ‘Colman steelt, zoals altijd, de show’ – In 1981 werkt Hilary (Olivia Colman) als manager in Empire, een schitterende bioscoop in een Britse kustplaats. Ze is erg toegewijd aan haar baan, maar worstelt ook met haar mentale gezondheid en een affaire met haar norse baas Mr Ellis (Colin Firth). Wanneer ze valt voor haar nieuwe, jonge collega Stephen (Micheal Ward) ontrafelt haar leven steeds verder. Cameraman Roger Deakins brengt de bioscoop van weleer op prachtige wijze in beeld en ontving een Oscarnominatie voor zijn camerawerk.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4891-empire+of+light.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hilversum Bezet en Bevrijd 1940-1945]]></title>
      <description><![CDATA[Ter gelegenheid van Bevrijdingsdag brengen we op vrijdag 5 mei 'Hilversum Bezet en Bevrijd, 1940 - 1945' terug in onze filmzaal. Voorafgaand aan de film geeft Pieter Hoogenraad (historicus en één van de regisseurs van de film) een inleiding.

‘Hilversum Bezet en Bevrijd, 1940-1945’ is een film die een indrukwekkend beeld geeft van het dagelijkse leven in Hilversum tijdens de Duitse bezetting. Speciale aandacht krijgt de uitbundige wijze waarop de inwoners in mei 1945 hun bevrijders verwelkomen. De film bevat nooit eerder vertoonde filmbeelden, die werden opgenomen door Theo Uden Masman, de oprichter en leider van de bigband The Ramblers.Zijn opnames lagen jaren op zolder en zijn onlangs weer tevoorschijn gekomen. Ze tonen hoe de Hilversummers de oorlog doorkomen. Bij gebrek aan benzine spannen ze paarden voor hun auto’s. En in de bossen kappen zij bomen voor brandhout. Maar ook zijn er fragmenten te zien uit de Polygoonjournaals. Die leggen de nadruk op de ‘weldaden’ van de NSB. Na vijf jaar komt er een einde aan de bezetting en vieren de Hilversummers feest. De Canadese bevrijders in het Corversbos delen hun voedsel met de hongerige Hilversumse jeugd.‘Hilversum Bezet en Bevrijd, 1940-1945’ is een productie van de Hilversumse Historische Kring Albertus Perk. De film is gemaakt en geregisseerd door Ed van Mensch, Pieter Hoogenraad, Rients Slippens, Johan Commu.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4237-hilversum+bezet+en+bevrijd+1940+1945.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Last Dance]]></title>
      <description><![CDATA[Germain geniet volop van zijn pensioen wanneer hij op 75-jarige leeftijd plots weduwnaar wordt. Meteen snelt zijn familie te hulp en dringen ze zichzelf op om voor hem te zorgen: geplande belafspraken en bezoeken, eten naar hem brengen... Germains leven wordt tot in de puntjes voor hem geregeld. Maar hij heeft andere prioriteiten, want hij en zijn vrouw hebben elkaar iets beloofd voor zij stierf. Daardoor belandt Germain in een hedendaagse dansgroep met een excentrieke choreografe. Al dansend leert hij te rouwen, maar daar durft hij zijn familie niets over te zeggen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4921-last+dance.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Paved Paradise]]></title>
      <description><![CDATA[Wetenschapsjournalist Hidde Boersma en zijn beste vriend en filmmaker Karsten de Vreugd bewijzen in Paved Paradise hun theorie dat biologische landbouw juist slecht is voor de biodiversiteit en gaan samen op een wereldwijde zoektocht naar hoe de meest duurzame voedselproductie er echt uitziet.

Een haas sprint zigzaggend door een grasveld vol klaprozen en kamille. Grutto's en veldleeuweriken vliegen boven de gewassen. Dit is natuurinclusieve landbouw, dit is de toekomst van de landbouw. Een grotere biodiversiteit op het land zal het zesde massale uitsterven van planten en dieren voorkomen. Of toch niet? Als filmmaker Karsten de Vreugd en bioloog Hidde Boersma met wetenschappers en andere deskundigen praten, blijkt het tegenovergestelde waar. Meer extensieve vormen van landbouw, zoals biologische landbouw, hebben dramatisch lagere opbrengsten. Met een groeiende bevolking leidt dit onvermijdelijk tot uitbreiding van menselijk landgebruik, ten koste van echte natuur, De wereldwijde biodiversiteit zal zo juist afnemen. De twee vrienden komen erachter dat een alternatieve strategie beter werkt. Met een zogenaamde landsparing aanpak wordt de voedselproductie geconcentreerd op de meest vruchtbare grond, waardoor minder land voor landbouw wordt gebruikt. Hoe meer voedsel we produceren op minder land, hoe meer ruimte er zal zijn voor planten en dieren om te gedijen. Als we onze voedselproductie intensiveren en concentreren op de meest vruchtbare plekken, kunnen we meer dan de helft van Europa herbestemmen. Zo kunnen we nieuwe natuurreservaten creëren met ruimte voor dieren, bomen, paddenstoelen en bijen. Maar terwijl wetenschappers langzaam een consensus bereiken, beweegt de wereld zich precies de andere kant op. Hoe kan het dat extensieve landbouw zo'n positief imago heeft als het gaat om duurzaamheid? En waarom blijft het idee van landsparing beperkt tot de academische wereld? Om de broodnodige antwoorden te vinden, gaan Karsten de Vreugd en Hidde Boersma op een wereldwijde zoektocht naar de meest duurzame voedselproductie. Hoe ziet dit er in de praktijk uit? En welke radicale keuzes zullen we moeten maken om iedereen op deze planeet te voorzien van voldoende eten en een gezond milieu?]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4908-paved+paradise.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Revoir Paris]]></title>
      <description><![CDATA[Om weer verder te kunnen met haar leven, probeert Mia zich de gebeurtenissen van een noodlottige avond te herinneren.

★★★★ ‘Een gespannen kalmte die voelt alsof de film zijn adem inhoudt’ – Drie maanden na het overleven van een terroristische aanslag op een Parijse bistro herinnert Mia zich slechts flarden van de gebeurtenissen.Ze besluit haar stappen van die noodlottige avond na te lopen in de hoop dat wanneer ze zich meer herinnert, ze haar leven weer op kan pakken.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4868-revoir+paris.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sick of Myself]]></title>
      <description><![CDATA[Millennials Signe en Thomas hebben een ongezonde, jaloerse en competitieve relatie. Soms stelen ze samen een dure fles wijn, of een designer meubelstuk voor de kick. Maar wanneer Thomas doorbreekt als kunstenaar en volop in de belangstelling staat, grijpt Signe alles aan om ook gezien te worden.

★★★★ ‘Komedie met horrortrekjes’ – ★★★★ ‘Een verbluffende satire’ – ★★★★ ‘Fijne, ontluisterende en vaak ongemakkelijke zwarte komedie’ – Beginnend met relatief kleine leugens zoals een gefakete notenallergie gaat het van kwaad tot erger, alles om aandacht en sympathie te krijgen. Dan stuit Signe op vreemde, gifgroene Russische pillen die een rare huidaandoening veroorzaken. Ze besluit via een vriend een hele voorraad aan te schaffen en neemt de pillen meerdere keren per dag. Tot grote tevredenheid van Signe begint haar huid er inderdaad anders uit te zien, maar het leidt nog niet tot het gewenste resultaat en dus blijft ze de pillen slikken. En dan is er geen houden meer aan. Met 'Sick of Myself' zet de Noorse regisseur Kristoffer Borgli een anti-romantische komedie neer die met duistere humor de grenzen opzoekt van de moderne maatschappij, waarin het toch voor veel mensen gaat om de likes.Een film die soms oncomfortabel herkenbaar is en je als kijker elke stap met een lach en steeds meer afschuw volgt. Met hoofdrollen voor Kristine Kujath Thorp ('Ninjababy') en Eirik Saether, die net als zijn personage Thomas beeldend kunstenaar is. De film is geproduceerd door Oslo Pictures, waarvan vorig jaar ook de box-officehit 'The Worst Person in the World' verscheen. 'Sick of Myself' had zijn wereldpremière tijdens het Film festival van Cannes vorig jaar in het programma Un Certain Regard.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4925-sick+of+myself.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tár]]></title>
      <description><![CDATA[In deze geweldige nieuwe film van regisseur Todd Field ('Little Children') volgt het leven van de fictieve dirigent Lydia Tár. Nadat ze wordt beschuldigd van grensoverschrijdend gedrag jegens een studente raakt haar leven in een neerwaartse spiraal.

Deze eerste vrouwelijke dirigent van het Berlin Philharmoniker heeft een onnavolgbaar talent, is meedogenloos wreed en laat nu en dan haar oog vallen op jonge vrouwelijk musici. 'Tár' begint als het machtsmisbruik Lydia begint te achtervolgen.Regisseur Todd Field (‘Little Children’) en Blanchett vormen een magisch duo. Ze creëren op zo’n geloofwaardige manier een karakter met menselijke aspecten waardoor je een volledig beeld krijgt van de persoon, haar talent én haar valkuilen. Onder andere  nam 'Tár' op in zijn lijst van beste films van afgelopen jaar.★★★★★ ‘In het grandioos goede ‘Tár’ worden de regels en afgronden van de macht minutieus verkend. Cate Blanchett speelt de rol van in opspraak geraakte dirigent met virtuositeit én tragiek.’ –★★★★★ ‘Een ijzersterke Cate Blanchett in de titelrol. Na de slottitels zou je de film het liefst direct opnieuw zien. En nog eens’ – ★★★★★ ‘Cate Blanchett is exceptioneel als Lydia Tár in Todd Fields woest indrukwekkende verhaal over de ondergang van een briljant dirigent’ – ★★★★★ ‘Cate Blanchett is weergaloos als dirigent in Tár’ –  ★★★★★ ‘Fenomenaal’ –]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4592-tar.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Blue Caftan]]></title>
      <description><![CDATA[★★★★ ‘Hoe oprechte liefde uiteenlopende vormen kan aannemen’ – NRC Handelsblad★★★★ ‘Je raak als kijker bedwelmd door de sensuele sfeer’ – de Volkskrant★★★★ ‘Een film over liefde in al zijn gedaanten’ – VPRO CinemaIn The Blue Caftan toont regisseur Maryam Touzani (Adam) dat liefde verschillende vormen kan aannemen. De fenomenale acteerprestaties van Saleh Bakri en de Belgische Lubna Azabal (Incendies, Adam)) zorgen samen met de prachtige cinematografie voor een aangrijpende, warme en universele film. Halim (Saleh Bakri) heeft samen met zijn vrouw Mina (Lubna Azabal) een traditionele kaftanwinkel in de medina van Salé, Marokko. Zijn authentieke handwerk levert schitterende kaftans op. Hun hele huwelijk lang leven ze al met een geheim, maar desondanks heeft het echtpaar een enorme genegenheid voor elkaar. Mina's ziekte en de komst van Youssef, een nieuwe leerling die het vak wil leren, zorgen er voor dat dit fragiele evenwicht onder druk komt te staan. Verenigd in hun liefde, helpen ze elkaar om hun angsten onder ogen te zien. The Blue Caftan is geselecteerd voor het IFFR 2023. In Cannes werd de film met een staande ovatie ontvangen en won hij de FIPRESCI-prijs in het Un Certain Regard-programma.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4829-the+blue+caftan.html</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 06:56:49 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
