<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[A Man Called Otto]]></title>
      <description><![CDATA[Komisch drama over de Otto Anderson (Tom Hanks), die ondanks zijn vastgeroeste gewoonten een bijzondere vriendschap opbouwt met zijn extraverte buren. Amerikaanse remake van de verfilming van de Zweedse bestseller 'Een man die Ove heet'.

Otto Anderson is een norse weduwnaar met vastgeroeste gewoonten die weinig geduld heeft met de mensen in zijn omgeving en het liefst met rust gelaten wordt. Wanneer er een druk jong gezin naast hem komt wonen, krijgt hij te maken met de goedgebekte en hoogzwangere Marisol. Uiteindelijk ontstaat er een wonderlijke vriendschap die Otto’s leven op zijn kop zet en hem dwingt zich open te stellen voor anderen. Een grappig, hartverwarmend verhaal dat laat zien dat sommige gezinnen bepaald geen alledaagse achtergrond hebben. 'A Man Called Otto' werd geregisseerd door Marc Forster ('Finding Neverland'). In deze film komt het thema zelfmoord voor.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4825-a+man+called+otto.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Aftersun]]></title>
      <description><![CDATA[★★★★★ ‘Magistraal’ – ★★★★★ ‘Meesterlijk’ –   ★★★★★ ‘Magnifiek’ –  De jonge tiener Sophie en haar dertigjarige vader Calum gaan op vakantie naar een Turkse badplaats waar ze zwemmen, poolen, zonnebaden en luieren. Terwijl er voor de beginnende puber een nieuwe wereld opengaat, worstelt Calum buiten het zicht van Sophie met de zwaarte van het leven. Twintig jaar later vormen Sophies tedere herinneringen aan deze vakantie een krachtig en hartverscheurend portret van hun relatie, waarbij ze probeert de donkere kant van haar liefdevolle vader te begrijpen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4768-aftersun.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Alejandro Jodorowsky: Fando y lis (1968)]]></title>
      <description><![CDATA[Vanaf 23 februari brengen we het werk van de Chileens-Franse cultregisseur Alejandro Jodorowsky terug in onze filmzalen.

Jodorowsky’s regiedebuut is een uiterst ambitieuze en kenmerkend excessieve adaptatie van een controversieel toneelstuk van de excentrieke toneelschrijver Ferando Arrabal. De film staat al gelijk bol van een aantal van zijn meest waanzinnige scènes, geschoten in rauw zwart-wit. De film toont de reis van de jonge Fando en haar verlamde geliefde Lis langs een aantal surrealistische taferelen in hun zoektocht naar de betoverde stad Tar.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4794-alejandro+jodorowsky+fando+y+lis+1968.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Matthäus Passion - De complete uitvoering van Reinbert de Leeuw]]></title>
      <description><![CDATA[Op veler verzoek nogmaals bij ons te zien: de integrale uitvoering van de Matthäus Passion. Het is Cherry Duyns’ complete registratie van de aangrijpende uitvoering in De Nieuwe Kerk, gedirigeerd door Reinbert de Leeuw. Deze film is het vervolg op de succesvolle documentaire ‘De Matthäus Missie van Reinbert de Leeuw’.

Met solisten Joanne Lunn (sopraan), Delphine Galou (alt), Christopher Watson (tenor), Tomáš Král (bas), Andreas Wolf (Christus), Benedikt Kristjánsson (evangelist), Holland Baroque, het Nederlands Kamerkoor en het Roder Jongenskoor. Concertmeester: Judith Steenbrink.‘Bij Reinbert de Leeuws Matthäus tellen beleving en muzikale waarheid, die altijd plooibaar is.' Frits van der Waa, de Volkskrant]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/2911-de+matthaus+passion+de+complete+uitvoering+van+reinbert+de+leeuw.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dicht bij Vermeer]]></title>
      <description><![CDATA[Het melkmeisje en Meisje met de parel zijn wereldberoemd, maar wat weten we van de man die ze maakte? Geen zelfportretten, geen brieven, geen aantekeningen; een klein oeuvre is alles wat Johannes Vermeer naliet. Er worden ruim dertig schilderijen aan hem toegeschreven, waarvan de meeste zich buiten Nederland bevinden.

★★★★ ‘Een kunstdocumentaire op hoog niveau’ –‘De passie van de experts spat van het scherm’ – ‘Een meeslepende documentaire’ –Op woensdag 15 maart is regisseur Suzanne Raes te gast voor een nagesprek na afloop van de film. In februari 2023 komt een groot aantal Vermeers ‘thuis’ voor wat de grootste Vermeertentoonstelling ooit moet worden. In 'Dicht bij Vermeer' volgt filmmaker Suzanne Raes de betrokken conservatoren in hun missie dit voor elkaar te krijgen: ze willen het verhaal van Vermeer op een nieuwe, completere manier vertellen. Maar musea die een Vermeer bezitten laten hun kwetsbare publiekslievelingen niet graag gaan. Het vereist stille diplomatie en innovatief transport om ze over te halen. Voor Gregor Weber, wereldwijd vermaard Vermeerkenner is deze tentoonstelling het sluitstuk van zijn carrière. De tentoonstelling over zijn lievelingsschilder is zijn grote droom: “Zoiets kan je blik op de werkelijkheid voorgoed veranderen.”Door moderne scantechnieken is het onderzoek naar Vermeer het laatste decennium in een stroomversnelling gekomen. In de film kijken we mee hoe een aantal topschilderijen van Vermeer verflaag na verflaag minutieus wordt onderzocht. Zo dringen we langzaam door in het hoofd van de schilder, proberen zijn beslissingen te begrijpen en er ook achter te komen hoe het kan dat Vermeer de werkelijkheid zo anders in beeld bracht dan zijn tijdgenoten. Nieuwe resultaten leveren opwindende conclusies op: Abbie Vandivere, hoofd restaurator van het Mauritshuis, weet met haar team onbekende feiten over Meisje met de parel naar boven te krijgen. Gaandeweg komen we steeds meer te weten over hoe Vermeer werkte, wat zijn eigen aanpassingen waren en wat die van anderen en leggen we iets van het geheim van de meester bloot.Via de nieuwe ontdekkingen en een aantal hartstochtelijke liefhebbers toont deze film het werk van Vermeer zowel in de stappen die hij maakte als op de vierkante millimeter. Dicht bij Vermeer is een film over de liefde voor schilderkunst en de anatomie van een schildergenie.Suzanne Raes won een Gouden Kalf voor haar korte documentaire De tegenprestatie, ontving een IDFA Audience Award voor 'Boudewijn de Groot – Kom nader', terwijl haar zwemfilm 0,03 seconde een Kristallen Film kreeg. Verder maakte Raes recent onder meer 'Twee mannen', 'Jochem Myjer – Nog eentje dan' en 'Ganz: How I Lost My Beetle'.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4805-dicht+bij+vermeer.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[EO]]></title>
      <description><![CDATA[De wereld is een mysterieuze plek wanneer deze gezien wordt door de ogen van een dier.

★★★★ ‘Het wonderlijke ezeltjesdrama ‘Eo’ toont het dierenleven als een koortsdroom’ – ★★★★ ‘Circusezel treft weinig mededogen op het Poolse platteland’ – EO (“eee-ohhh”), een grijze ezel met melancholische ogen, ontmoet zowel goede als slechte mensen op zijn levenspad door het hedendaagse Polen en Italië. Hij ondergaat vreugde en pijn, de willekeur van het rad van fortuin, maakt van zijn geluk een ramp en zijn wanhoop dan weer een onverwachte meevaller. Maar in tegenstelling tot de mens, verliest hij nooit zijn onschuld. De Poolse legende Jerzy Skolimowski levert een visueel experimentele aanvulling op Robert Bresson’s zwart-wit drama ‘Au Hasard Balthazar’ uit 1966. 'EO' sleepte in 2022 de 'Jury Prize' op het Filmfestival van Cannes in de wacht.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4775-eo.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Everything Everywhere All at Once [Extended Edition]]]></title>
      <description><![CDATA[Ter ere van de maar liefst 11 (!) Oscarnominaties die de film kreeg brengen we 'Everything Everywhere All at Once' nog één keer terug naar onze filmzaal - maar dan als een extended edition met een director's introduction voorafgaand aan de film, en na afloop een hilarische blooper-reel.

'Everything Everywhere All at Once' is reeds een enorme hit in de VS. Naast verbluffende bezoekersaantallen wordt de film ook overladen met sensationele recensies en daarmee gebombardeerd tot één van de must-see films van afgelopen jaar.Evelyn heeft samen met haar man Waymond een onsuccesvolle wasserette, een rebellerende dochter en een belastingaangifte die maar niet lijkt te eindigen. Precies op het moment dat het allemaal te veel wordt, verscheurt het universum in een oneindig aantal universums en is Evelyn niet langer alleen een wasserettehouder, maar ook internationaal bekende filmster, kungfu-meester, chef-kok en misschien wel de held die iedereen al die tijd nodig had.Hoofdrolspeelster Michelle Yeoh (‘Crouching Tiger, Hidden Dragon’, ‘Crazy Rich Asians’) spat van het scherm in deze originele, bizarre en heerlijke feelgood komedie met science fictiontrekjes, die een lust is voor het oog en ook een gevoelige snaar weet te raken.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4333-everything+everywhere+all+at+once+extended+edition.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Godland]]></title>
      <description><![CDATA[★★★★ "De machtsstrijd tussen de bleue priester en diens stugge gids leidt tot magnifieke scènes" – VPRO Cinema★★★★ "Doet ergens denken aan Nooit meer slapen" – de Volkskrant★★★★ "In elke vezel een film over IJsland" – Trouw ★★★★ "‘Godland’ is formidabel historisch drama in de IJslandse wildernis" – NRC Handelsblad★★★★ "Een imponerende film zoals ze nog zelden worden gemaakt" – Cinemagazine★★★★ "Moderne saga in adembenemend landschap" – IndebioscoopOp het einde van de 19e eeuw komt een jonge Deense priester in IJsland aan met de opdracht een kerk te bouwen en de bevolking te fotograferen. Maar hoe verder hij zich in het onherbergzame landschap waagt, hoe meer hij afdwaalt van zijn doel, zijn missie en zijn moraal.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4776-godland.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hilversum Bezet en Bevrijd 1940-1945]]></title>
      <description><![CDATA[Ter gelegenheid van Bevrijdingsdag brengen we op vrijdag 5 mei 'Hilversum Bezet en Bevrijd, 1940 - 1945' terug in onze filmzaal. Voorafgaand aan de film geeft Pieter Hoogenraad (historicus en één van de regisseurs van de film) een inleiding.

‘Hilversum Bezet en Bevrijd, 1940-1945’ is een film die een indrukwekkend beeld geeft van het dagelijkse leven in Hilversum tijdens de Duitse bezetting. Speciale aandacht krijgt de uitbundige wijze waarop de inwoners in mei 1945 hun bevrijders verwelkomen. De film bevat nooit eerder vertoonde filmbeelden, die werden opgenomen door Theo Uden Masman, de oprichter en leider van de bigband The Ramblers.Zijn opnames lagen jaren op zolder en zijn onlangs weer tevoorschijn gekomen. Ze tonen hoe de Hilversummers de oorlog doorkomen. Bij gebrek aan benzine spannen ze paarden voor hun auto’s. En in de bossen kappen zij bomen voor brandhout. Maar ook zijn er fragmenten te zien uit de Polygoonjournaals. Die leggen de nadruk op de ‘weldaden’ van de NSB. Na vijf jaar komt er een einde aan de bezetting en vieren de Hilversummers feest. De Canadese bevrijders in het Corversbos delen hun voedsel met de hongerige Hilversumse jeugd.‘Hilversum Bezet en Bevrijd, 1940-1945’ is een productie van de Hilversumse Historische Kring Albertus Perk. De film is gemaakt en geregisseerd door Ed van Mensch, Pieter Hoogenraad, Rients Slippens, Johan Commu.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4237-hilversum+bezet+en+bevrijd+1940+1945.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[It's Raining Women]]></title>
      <description><![CDATA[Een indringende strijdkreet en een onmisbare film over het glazen plafond van de bekroonde Finse filmmaker en producer Mari Soppela (Family Files en Mother Land).

De bekroonde Finse filmmaker en producer Mari Soppela (Family Files en Mother Land) was geschokt toen ze de ‘Glass Ceiling’-index van het tijdschrift Economist ontdekte, met daarin de vooruitzichten voor vrouwen op gelijke kansen op de werkvloer in de geïndustrialiseerde wereld. Ze reisde in vijf jaar de wereld over om het merkwaardige en complexe 'glazen plafond’ te onderzoeken. Ze volgt programmadirecteur Rebecca Burke, die in een juridische strijd belandt nadat ze erachter komt dat haar voormalige mannelijke collega’s in vergelijkbare functies bijna twee keer zoveel verdienden als zij. Rebecca's geschiedenis wordt verweven met Mari's ontmoetingen met andere vrouwen die hun eigen glazen plafond hebben doorbroken of nog proberen te doorbreken.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4856-its+raining+women.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keuzefilm Niña Weijers: Melancholia]]></title>
      <description><![CDATA[Op dinsdag 21 maart is schrijver Niña Weijers te gast bij onze maandelijkse talkshow Hilversum in Gesprek. Na afloop vertonen we haar keuzefilm: Melancholia van Lars von Trier.

Justine (Kirsten Dunst) en Michael (Alexander Skarsgård ) vieren hun bruiloft in het huis van haar zus Claire (Charlotte Gainsbourg). Ondertussen beweegt de planeet Melancholia zich richting aarde en worden de twee zussen geconfronteerd met het snel naderende einde van de wereld. Terwijl Justine al in een diepe depressie verkeert, verzet Claire zich tot het einde.Een wonderschone en indrukwekkende film over het einde van de wereld. Kirsten Dunst kreeg in Cannes een Gouden Palm voor haar rol.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/3086-keuzefilm+ni+a+weijers+melancholia.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kleine All (6+)]]></title>
      <description><![CDATA[All vindt het heel vervelend dat zijn ouders gaan scheiden, maar hij weet niet hoe hij dat zeggen moet. Dan komt er hulp uit heel onverwachte hoek. Een buitenaards meisje in een klein ruimteschip kan zijn gedachten lezen. Tegelijkertijd moet All het meisje redden uit handen van een gemene schurk in deze leuke animatiefilm met veel grappige figuren.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4839-kleine+all+6.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nummer achttien]]></title>
      <description><![CDATA[Het onwaarschijnlijke verhaal van een kunstenaar wiens leven wordt gered door zijn eigen minderwaardigheidscomplex.

★★★★ ‘Een unieke, speelse en tedere film’ – ★★★★ ‘een prikkelend, met niets vergelijkbaar egodocument’ – t‘Een poëtische compositie die net zo onverwacht is als het leven kan zijn’ – Nummer achttien - the breath of life is het waargebeurde verhaal van Guido van der Werve: een video en performance-kunstenaar die wereldwijd succes heeft met videokunstwerken waarin hij de confrontatie met het leven opzoekt. Daarnaast is hij klassiek pianist, componeert hij muziek, schaakt hij op hoog niveau, en rent hij ultramarathons. Het is een bijzonder leven, dat genadeloos tot stilstand komt wanneer Van der Werve in 2016 bijna zijn leven verliest bij een zwaar verkeersongeval. Hij loopt traumatisch hersenletsel op, ligt een maand in coma; de artsen zien het somber in. Maar dankzij de buitengewone conditie van zijn lichaam en geest weet hij op wonderbaarlijke wijze te herstellen. In Nummer achttien, door de kunstenaar ‘autofictie’ genoemd, rekent hij definitief af met het frustrerende revalidatieproces. Een proces dat opvallend veel parallellen met zijn ingewikkelde jeugd vertoont.Omdat mensen de jonge Guido altijd vertelden dat hij een abnormaal kind was, ging hij, naar eigen zeggen, enorm overcompenseren. Eén ding is zeker: als hij wat meer was geweest zoals alle andere mensen, had hij het niet kunnen navertellen. Nummer achttien is niet alleen een poëtisch zelfonderzoek, maar ook een ode aan alle buitenbeentjes.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4895-nummer+achttien.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onder het Maaiveld]]></title>
      <description><![CDATA[Op maandag 6 maart om 19.00 uur zijn Jan Willem van Groeningen en Ingrid Lubbers, bodemkundigen van de Wageningen Universiteit, te gast voor een korte inleiding voorafgaand aan de film.

★★★★ ‘Fascinerende nieuwe documentaire van De nieuwe wildernis-regisseur Verkerk’ – ★★★ ‘Spectaculaire kijk op een onderaards rijk’ – ‘Een film vol details over het ecosysteem onder je voeten’ – Ontdek de ongeziene wereld onder onze voeten.De makers van De Nieuwe Wildernis en De Wilde Stad gaan ondergronds. De film Onder Het Maaiveld maakt het ongeziene gezien. Naast de wereld boven de grond bevolkt door planten, insecten en vogels, maar vooral door mensen, bevindt zich een tweede wereld: een ondergrondse gemeenschap van wortels, larven, wormen, schimmels, bacteriën, amoeben en geleedpotigen. Het bestaan van deze wereld zal niemand verrassen, maar dat al het leven in die microkosmos druk met elkaar communiceert is ronduit verbazingwekkend. Er zitten meer levende wezens in één theelepel gezonde grond dan er mensen op aarde zijn. De film vertelt het verhaal en de ontwikkeling van een groepje stedelingen die op een klein stukje grond, net buiten de grote stad, aan de slag gaan met het realiseren van een droom. Werkend in de tuin vangen ze slechts een glimp op van deze verborgen wereld. Het blijft lastig om er volledig in door te dringen. Terwijl je met je handen in de grond zit kom je tot nieuwe inzichten en met de geur van verse aarde in je neus begin je te beseffen dat er onder je voeten misschien nog wel meer tuin is dan daarboven. Sterker nog: zonder dat wemelende leven onder het maaiveld zou het bovengrondse leven helemaal niet bestaan.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4786-onder+het+maaiveld.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Saint Omer]]></title>
      <description><![CDATA[Saint Omer is een onthutsende en aangrijpende film over de twijfels die met moederschap gepaard gaan en over het aanhoudende racisme in Frankrijk.

★★★★★ ‘Een moderne Medea, en meer’ – ★★★★ ‘Fascinerende film over moederschap, klasse, en etnische en culturele verschillen’ – a‘Een beheerste en indrukwekkende film’ – De jonge schrijver Rama reist naar Saint Omer om het proces te volgen van Laurence Coly, een Senegalese immigrantenmoeder die terechtstaat voor de moord op haar baby. Rama is zelf zwanger en ontdekt veel parallellen tussen haar en Laurence. Saint Omer is een onthutsende en aangrijpende film over de twijfels die met het moederschap gepaard gaan en over het aanhoudende racisme in Frankrijk.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4778-saint+omer.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Silver Haze]]></title>
      <description><![CDATA[★★★★ ‘Steeds trekt Vicky Knight de kijker naar zich toe’ – ★★★ ‘Een intiem drama over littekens en liefde’ – Silver Haze is een modern sociaal drama dat zich afspeelt in de buitenwijken van Londen en aan de Britse kust. Het is de nieuwe film van Sacha Polak (Dirty God, Hemel) met in de hoofdrol Vicky Knight (Dirty God) en Esmé Creed-Miles (Hanna). Silver HazeI werd geselecteerd voor de Berlinale, het internationale filmfestival in Berlijn. Daar beleeft de film zijn wereldpremière in de Panorama-sectie van het festival. Franky (Vicky Knight) is een jonge verpleegster uit een Londense buitenwijk, die na een traumatische gebeurtenis uit haar jeugd nog altijd op zoek is naar antwoorden. Antwoorden die ze nodig heeft om een toekomst voor zichzelf te kunnen zien. Als Franky verliefd wordt op Florence (Esmé Creed-Miles), een van haar patiënten, ontvluchten ze samen de stad. Aan de kust vindt Franky een veilige plek bij de samengestelde familie van Florence en lukt het haar om het verleden onder ogen te zien. Silver Haze is opnieuw een samenwerking tussen Sacha Polak en actrice Vicky Knight, die voor haar rol in Dirty God door Screen Daily werd uitgeroepen tot ‘Star of Tomorrow’. Polak schreef het scenario, dat ze deels baseerde op het leven van de actrice: Knight overleefde als 8-jarig meisje een brand waarbij ze ernstige brandwonden opliep.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4833-silver+haze.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tár]]></title>
      <description><![CDATA[Op zaterdag 25 februari om 21.00 uur en woensdag 1 maart om 20.45 uur draaien we voorpremières van de fantastische nieuwe film van Todd Field, die genomineerd is voor maar liefst zes Oscars. Cate Blanchett is fenomenaal als fictieve dirigente Lydia Tár; een personage zo goed neergezet dat je bijna gelooft dat ze echt bestaat.

★★★★★ ‘In het grandioos goede ‘Tár’ worden de regels en afgronden van de macht minutieus verkend. Cate Blanchett speelt de rol van in opspraak geraakte dirigent met virtuositeit én tragiek.’ –★★★★★ ‘Een ijzersterke Cate Blanchett in de titelrol. Na de slottitels zou je de film het liefst direct opnieuw zien. En nog eens’ – ★★★★★ ‘Cate Blanchett is exceptioneel als Lydia Tár in Todd Fields woest indrukwekkende verhaal over de ondergang van een briljant dirigent’ – ★★★★★ ‘Cate Blanchett is weergaloos als dirigent in Tár’ –  ★★★★★ ‘Fenomenaal’ – Deze eerste vrouwelijke dirigent van het Berlin Philharmoniker heeft een onnavolgbaar talent, is meedogenloos wreed en laat nu en dan haar oog vallen op jonge vrouwelijk musici. 'Tár' begint als het machtsmisbruik Lydia begint te achtervolgen.Regisseur Todd Field (‘Little Children’) en Blanchett vormen een magisch duo. Ze creëren op zo’n geloofwaardige manier een karakter met menselijke aspecten waardoor je een volledig beeld krijgt van de persoon, haar talent én haar valkuilen. Onder andere  nam 'Tár' op in zijn lijst van beste films van afgelopen jaar.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4592-tar.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Banshees of Inisherin]]></title>
      <description><![CDATA[Padraic (Colin Farrell) en Colm (Brendan Gleeson) belanden in een moeilijke situatie wanneer Colm plotseling besluit hun vriendschap te verbreken.

★★★★★ "Martin McDonagh combineert feilloos komedie en drama, tegen de achtergrond van een Ierse burgeroorlog" - NRC★★★★ "Het ingetogen samenspel van Collin Farrell en Brendan Gleeson is fantastisch" - de VolkskrantPadraic kan niet begrijpen waarom de vriendschap eenzijdig is opgezegd en probeert deze te redden. De gebeurtenissen escaleren als Colm een drastisch ultimatum stelt om zijn voornemen tot het beëindigen van de vriendschap aan de wat simpele Padraic duidelijk te maken. Deze tragikomische film over vriendschap tussen mannen van regisseur Martin McDonagh (‘In Bruges’, 'Three Billboards Outside Ebbing, Missouri') ontving lovende kritieken op het filmfestival van Venetië, waar Colin Farrell de prijs voor beste acteur won. Onlangs met Farrell tevens de Golden Globe voor beste acteur in ontvangst nemen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4646-the+banshees+of+inisherin.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Whale]]></title>
      <description><![CDATA['The Whale' is een aangrijpend drama met een fenomenale comeback van acteur Brendan Fraser ('The Mummy' Trilogy, 'Crash') als vader, die probeert opnieuw contact te maken met zijn vervreemde tienerdochter, gespeeld door rising star Sadie Sink ('Stranger Things').

★★★★ ‘Weergaloos acteerduet’ – de Volkskrant★★★★ ‘Zonder meer aangrijpend’ – VPRO Cinema★★★★ – Algemeen Dagblad‘In ‘The Whale’ speelt Brendan Fraser de rol van zijn leven’ – NRC HandelsbladOscargenomineerde regisseur Darren Aronofsky ('Black Swan', 'Requiem for a Dream') schetst een ontroerend portret van een man die zijn leven opnieuw betekenis wil geven. Charlie (Brendan Fraser) leeft teruggetrokken en geeft Engelse les online. Hij heeft ernstig overgewicht en lijkt alles in zijn leven te zijn kwijt geraakt. Toch probeert Charlie, vol hoop, het contact met zijn 17-jarige dochter Ellie (Sadie Sink) te herstellen. Maar die neemt het hem kwalijk dat hij zijn gezin in de steek heeft gelaten. Langzaamaan ontdekken we hoe Charlie de man geworden is die we zien, en hoe hij hoopt toch een vader voor Ellie te kunnen zijn. 'The Whale' is zowel hartverwarmend als hartverscheurend. Aronofsky maakt je onderdeel van een leven waar je van weg wilt kijken, maar dat je tot tranen toe beroert. 'Fraser gives the performance of a lifetime' ().]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4751-the+whale.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[To Leslie]]></title>
      <description><![CDATA[★★★★ ‘De film heeft gelukkig geen tijd voor clichés’ – ★★★★ ‘Andrea Riseborough is volstrekt geloofwaardig als de verwelkte Leslie’ – ★★★ ‘Als verhaal biedt To Leslie weinig verrassingen’ – ★★★ ‘Andrea Riseborough verdient en kreeg voor haar hoofdrol in verslavingsdrama ‘To Leslie’ een Oscarnominatie’ – Leslie, een alleenstaande moeder in Texas, wint de loterij. Het prijzengeld is al snel op, en ze ontdekt dat ze alles heeft verloren wat haar dierbaar is. Jaren later, wanneer Leslie niet alleen meer met haar charmes weg kan komen en ze haar dieptepunt heeft bereikt, vecht ze om haar leven weer op de rails te krijgen. Gebaseerd op ware gebeurtenissen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4843-to+leslie.html</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 06:56:44 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
