<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Apples]]></title>
      <description><![CDATA[Ontroerende film, gefilmd met droge humor. De ziekenhuizen in een Griekse stad liggen vol met slachtoffers van een vreemde aandoening die onmiddellijk geheugenverlies veroorzaakt. Voor getroffenen die niet door bekenden worden opgehaald, ontwikkelt de overheid een experimenteel herstelprogramma om een nieuwe identiteit op te bouwen.  ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4226-apples.html</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 09:00:13 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Belfast]]></title>
      <description><![CDATA[De negenjarige Buddy is een vrolijke jongen. Hij woonde eind jaren zestig met zijn gezin in Belfast. Zijn speeltuin zijn de steegjes van zijn volkswijk, waar ze allemaal zijn geboren en ook hopen te sterven.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4056-belfast.html</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 09:00:14 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Besloten voorstelling ItalRosa / Gli anni più belli / prive voorstelling]]></title>
      <description><![CDATA[Gli anni più belli (“de mooiste jaren”) is een zomerse Italiaanse film over vriendschap, familie en het leven, waarin we vier vrienden volgen gedurende 40 jaar.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4087-besloten+voorstelling+italrosa+gli+anni+piu+belli+prive+voorstelling.html</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 09:00:15 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cyrano]]></title>
      <description><![CDATA[Met Cyrano onthaalt regisseur en Oscarwinnaar Joe Wright ('Atonement', 'Darkest Hour') de kijker op een symfonie van emoties met muziek, romantiek en schoonheid, een nieuwe versie van het tijdloze verhaal over een hartverscheurende driehoeksrelatie. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4241-cyrano.html</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 09:00:15 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Matthäus Passion - De complete uitvoering van Reinbert de Leeuw]]></title>
      <description><![CDATA[Op veler verzoek nogmaals bij ons te zien: de integrale uitvoering van de Matthäus Passion. Het is Cherry Duyns’ complete registratie van de aangrijpende uitvoering in De Nieuwe Kerk, gedirigeerd door Reinbert de Leeuw. Deze film is het vervolg op de succesvolle documentaire ‘De Matthäus Missie van Reinbert de Leeuw’.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/2911-de+matthaus+passion+de+complete+uitvoering+van+reinbert+de+leeuw.html</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 09:00:16 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Schatten van de Krim]]></title>
      <description><![CDATA[Over hoe een oeroude collectie uit lang verdwenen beschavingen inzet wordt van het heetste hedendaagse hangijzer in de wereldpolitiek.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4238-de+schatten+van+de+krim.html</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 09:00:16 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Don’t Look Up]]></title>
      <description><![CDATA[In ‘Don’t Look Up’ zie je Meryl Streep, Timothée Chalamet, Jennifer Lawrence, Cate Blanchett én Leonardo DiCaprio in één film! De nieuwe film van Adam McKay (‘Vice’), is een uiterst actuele politieke satire en verdient alleen al een Oscar voor de cast.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4147-don+t+look+up.html</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 09:00:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dune]]></title>
      <description><![CDATA[De voor een Oscar genomineerde Denis Villeneuve (Arrival, Blade Runner 2049) regisseert Dune, naar de gelijknamige bestseller van Frank Herbert. Dune vertelt het mythische en emotionele heldenverhaal van Paul Atreides, een briljante en begaafde jongeman die tot grootse dingen is voorbestemd. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4229-dune.html</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 09:00:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Film & Religie: Corpus Christi]]></title>
      <description><![CDATA[Dit aangrijpende, Oscargenomineerde drama met ruwe kantjes is gebaseerd op echte en opmerkelijke gebeurtenissen: burgers die zich in afgelegen dorpjes voordoen als priester. Al dan niet met een echte roeping. In 'Corpus Christi' droomt een twintigjarige jeugddelinquent van een carrière als priester. Maar met zijn strafblad maakt Daniel geen kans. De samenleving heeft hem als jonge crimineel sowieso al gediskwalificeerd.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/3351-film+religie+corpus+christi.html</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 09:00:18 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Film & Religie: The Eyes of Tammy Faye]]></title>
      <description><![CDATA[The Eyes of Tammy Faye geeft een intieme kijk op de buitengewone opkomst, ondergang en verlossing van televisie-evangeliste Tammy Faye Bakker. Tammy Faye en haar man Jim Bakker begonnen in de jaren ’70 en ’80 met vrijwel niks, maar groeiden uit tot de oprichters van ’s werelds grootste religieuze televisienetwerk en themapark. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4204-film+religie+the+eyes+of+tammy+faye.html</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 09:00:18 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
