<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[107 Mothers]]></title>
      <description><![CDATA[Lesya zit voor de moord op haar man een gevangenisstraf van zeven jaar uit in de Odessa-vrouwengevangenis in Oekraïne. Als haar zoon Kolya daar geboren wordt, mag hij tot zijn derde verjaardag bij de andere kleine kinderen in de gevangenis blijven.  ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4264-107+mothers.html</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 06:57:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Arts in Cinema: Danish Collector: DeLacroix To Gauguin]]></title>
      <description><![CDATA[Lange tijd was niemand geïnteresseerd in de kunst van het Impressionisme. Kunstenaars als Monet, Degas en Renoir werden belasterd, aangevallen, met als gevolg dat zij straatarm achterbleven.Toen gebeurde er iets opmerkelijks. Een nieuw soort verzamelaars kwam op en al snel streden zij om elk werk van deze nieuwe, radicale kunstenaars die zij konden vinden.  ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4406-arts+in+cinema+danish+collector+delacroix+to+gauguin.html</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 06:57:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Asako I & II]]></title>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4409-asako+i+ii.html</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 06:57:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Elvis]]></title>
      <description><![CDATA[Warner Bros. Pictures presenteert Elvis, geregisseerd door de voor een Oscar genomineerde visionaire filmmaker Baz Luhrmann en met hoofdrollen voor Austin Butler en Oscarwinnaar Tom Hanks.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4298-elvis.html</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 06:57:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Encore]]></title>
      <description><![CDATA[Voor zijn nieuwe film duikt Cédric Klapisch (Retour en Bourgogne) in de wereld van de dans. Klassiek ballet en moderne dans komen samen in een verhaal over hoop dat zich afspeelt tussen Bretagne en Parijs. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4353-encore.html</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 06:57:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Everything Everywhere All at Once]]></title>
      <description><![CDATA['Everything Everywhere All at Once' is reeds een enorme hit in de VS. Naast verbluffende bezoekersaantallen wordt de film ook overladen met sensationele recensies en daarmee gebombardeerd tot één van de must-see films van 2022. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4333-everything+everywhere+all+at+once.html</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 06:57:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fire of Love]]></title>
      <description><![CDATA[Fire of Love vertelt het explosieve liefdesverhaal van Franse vulkanologen Katia en Maurice Krafft, die evenveel van elkaar houden als van de vulkanen die ze samen bestuderen. Een romantische, maar ook tragische ontdekkingstocht via spectaculaire en nooit eerder gemaakte beelden van adembenemende vulkaangebieden. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4368-fire+of+love.html</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 06:57:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Grutto! De Reis van onze Nationale Vogel]]></title>
      <description><![CDATA[De grutto is de hoofdrolspeler in de nieuwste natuurdocumentaire van gouden-kalfwinnaar Ruben Smit (bekend van WAD en de Nieuwe Wildernis). ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4326-grutto+de+reis+van+onze+nationale+vogel.html</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 06:57:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Knor]]></title>
      <description><![CDATA[Voor haar negende verjaardag krijgt Babs van haar opa uit Amerika het varkentje Knor cadeau. Haar ouders zijn daar niet zo blij mee. Alleen op voorwaarde dat Knor een puppycursus volgt, mag Babs hem houden. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4177-knor.html</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 06:57:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[La Ruche]]></title>
      <description><![CDATA[Zinderend coming-of-age-verhaal over drie tienerzussen die heel wat te stellen hebben met hun bipolaire moeder. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4369-la+ruche.html</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 06:57:46 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
