<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></title>
    <link>https://www.filmtheaterhilversum.nl</link>
    <description><![CDATA[Filmtheater Hilversum]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[A Hero]]></title>
      <description><![CDATA[Tweevoudig Oscarwinnaar Asghar Farhadi keerde - na 'Todos Lo Saben' - voor 'A Hero' terug naar Iran. Met 'A Separation' en 'The Salesman' bewees hij morele en maatschappelijke vragen op ingenieuze wijze te kunnen verbinden om een intrigerend en spannend verhaal te vertellen. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4251-a+hero.html</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 06:57:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Along the Way]]></title>
      <description><![CDATA[Op de grens van Turkije en Iran raken de 19-jarige Afghaanse tweelingzussen Zahra en Fatima hun familie kwijt. Om te overleven in een vijandige wereld van mensensmokkelaars en drugsdealers komen zij voor keuzes en dilemma's te staan die hun symbiotische relatie en geweten zwaar op de proef stellen.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4235-along+the+way.html</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 06:57:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Besloten voorstelling ItalRosa / Gli anni più belli / prive voorstelling]]></title>
      <description><![CDATA[Gli anni più belli (“de mooiste jaren”) is een zomerse Italiaanse film over vriendschap, familie en het leven, waarin we vier vrienden volgen gedurende 40 jaar.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4087-besloten+voorstelling+italrosa+gli+anni+piu+belli+prive+voorstelling.html</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 06:57:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Captives]]></title>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4313-captives.html</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 06:57:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Die Wannsee Konferenz]]></title>
      <description><![CDATA[Historisch drama naar de notulen en authentieke bronnen over een onthutsende bijeenkomst die de aanzet geeft tot de uitvoering van de Holocaust.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4247-die+wannsee+konferenz.html</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 06:57:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Downton Abbey: A New Era]]></title>
      <description><![CDATA[Het langverwachte vervolg op de eerste 'Downton Abbey'-speelfilm uit 2019 waarin de familie Crawley en het Downton-personeel een koninklijk bezoek kregen van de koning en koningin van Groot-Brittannië. De familie bereidt zich nu voor op een nieuw avontuur: een vakantie naar Frankrijk. Violet Crawley, de gravin van Grantham, is namelijk in bezit gekomen van een riante villa, die ze dankzij een oude jeugdliefde heeft kunnen bemachtigen. Zoals gewoonlijk komt een bezoek van de Crawleys met een hoop drama en zal niet alles op rolletjes lopen...]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4254-downton+abbey+a+new+era.html</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 06:57:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Elizabeth]]></title>
      <description><![CDATA[2022 is het jaar waarin koningin Elizabeth 70 jaar op de Britse troon zit: een historische mijlpaal. De documentaire Elizabeth is een bijzondere, grappige en soms zelfs ondeugende viering van de langstzittende monarch ooit. ]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4231-elizabeth.html</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 06:57:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Encanto (6+/ NL)]]></title>
      <description><![CDATA[In 'Encanto' ontdekt Mirabel - het enige gewone lid van haar buitengewone familie - dat de magie rondom hun huis in gevaar is en dat zij misschien de laatste hoop is om haar familie te redden.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4300-encanto+6+nl.html</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 06:57:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Film na de Dam: Babi Yar. Context (Special)]]></title>
      <description><![CDATA[In Nederland zijn door het hele jaar heen herdenkingen van verschillende groepen oorlogsslachtoffers. Tijdens de Nationale Herdenking op 4 mei herdenken we alle slachtoffers samen. Na de herdenking heeft Filmtheater Hilversum onder de noemer Film na de Dam een speciale documentaire op het programma staan die thematisch past bij de herdenking. We vertonen ‘Babi Yar. Context’, een documentaire van Sergei Loznitsa (‘Donbass’) over oorlogsgruwelen in Oekraïne, waarbij 33.771 Joden door de nazi’s werden geëxecuteerd in het Babi Yar ravijn.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4310-film+na+de+dam+babi+yar+context+special.html</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 06:57:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hilversum Bezet en Bevrijd 1940-1945]]></title>
      <description><![CDATA[‘Hilversum Bezet en Bevrijd, 1940-1945’ is een film die een indrukwekkend beeld geeft van het dagelijkse leven in Hilversum tijdens de Duitse bezetting. Speciale aandacht krijgt de uitbundige wijze waarop de inwoners in mei 1945 hun bevrijders verwelkomen. De film bevat nooit eerder vertoonde filmbeelden, die werden opgenomen door Theo Uden Masman, de oprichter en leider van de bigband The Ramblers.]]></description>
      <guid>https://www.filmtheaterhilversum.nl/films/4237-hilversum+bezet+en+bevrijd+1940+1945.html</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 06:57:54 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
