<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Fokke Obbema]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/fokke-obbema</link>
    <description><![CDATA[Fokke Obbema]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Jongeren vormen in Afrika het voornaamste lichtpunt’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als 27-jarige landbouwkundige gaat Jua Dai Fleer in 2019 het avontuur aan: leiding geven op een boerderij in Afrika – in de West-Nijl-regio van Oeganda welteverstaan, waar hij op twaalf hectare (‘Voor Oegandese begrippen is dat groot’) samen met een tiental Oegandese en Congolese werknemers pootaardappelen gaat verbouwen. Het achterliggende idee: boeren in dit geïsoleerde, achtergestelde gebied kennis laten opdoen over duurzame landbouw en hen van ziektevrij pootgoed voorzien. Texelse boeren delen hun inzichten daarover, Fleers vader helpt met financiering en advies en zelf is hij verantwoordelijk voor de werknemers en de relaties met omliggende boeren: ‘Die zag ik niet als concurrenten, maar als ambassadeurs voor onze ideeën.’ Op dat moment heeft Fleer in Wageningen een opleiding tot socioloog met landbouwkundige specialisatie achter de rug. Zijn voorstelling over hoe het zou zijn om in dit afgelegen gebied te werken, brengt hem tot zijn bijzondere stap: ‘Ik stelde me voor hoe ik daar zou wonen, in het veld zou staan met lokale mensen om me heen, in de hitte. Ik zag voor me hoe ik met ze zou praten, op hun erf, bij hun homesteads. Ik wilde van ze leren, begrijpen hoe hun levens eruitzagen en zelf ervaren wat ze dagelijks meemaakten. Uiteindelijk wilde ik ze ook helpen, al is me altijd afgeraden om dat in Afrika te willen. Je moet er willen ondernemen en samenwerken, helpen impliceert ongelijkwaardigheid.’ Zijn ‘diepe connectie’ met Afrika begint in zijn eerste levensjaar. Weliswaar staat zijn wieg in Deventer, maar zijn ouders wonen in Rwanda. Zijn vader Herman, opgeleid in Wageningen tot niet-westers socioloog, is werkzaam bij een project van ontwikkelingsorganisatie SNV, terwijl zijn moeder kunstdocent is. Kort voor de Rwandese genocide van 1994 wordt het gezin door het Vreemdelingenlegioen geëvacueerd. Terug in Nederland weet Fleer zich niet alleen door leerlingen van zijn Wageningse basisschool omringd, maar ook door de Rwandese vrienden van zijn ouders en hun kinderen. Zij behoren tot de Tutsi-gemeenschap, die na de massale moordpartij op ten minste een half miljoen van hen poogt het bestaan opnieuw vorm te geven. ‘Velen van hen waren getraumatiseerd en hadden het zwaar. Dat gold niet alleen voor de ouders, maar ook voor veel van hun kinderen, mijn vrienden.’ De verbondenheid met hen smeedt zijn connectie met Afrika. Ook zijn voornaam verbindt hem met het continent: ‘In het Swahili betekent mijn naam ‘de zon opeisen’. Op de basisschool keek ik op naar een oudere jongen, Marcel, ik wilde toen ook zo heten. Maar inmiddels ben ik op mijn naam gesteld geraakt. Mensen maken er graag grapjes over, hij helpt het ijs te breken.’  Fleer is sinds een jaar de Europese vertegenwoordiger van een Amerikaanse ontwikkelingsorganisatie IFDC, die boeren en overheden in Afrika ondersteunt met zaaizaad en mestsoorten. Wat is uw ideaal? ‘Ik zou graag willen dat westerse landen in staat zijn Afrikaanse landen en hun inwoners als gelijkwaardig te zien. We zouden ervoor open moeten staan van elkaar te leren, dus ook wij van hen. Politiek en economisch zijn we op vele manieren met elkaar verbonden. Mijn ideaal is dat die verbondenheid leidt tot grotere saamhorigheid, waarbij we mensen uit Afrika als volwaardige sparringpartners gaan beschouwen.’ Kunt u een voorbeeld geven? ‘Op het terrein van de landbouw zie je dat Europese boeren te maken gaan krijgen met klimaatproblemen die Afrikaanse boeren allang kennen. In Nederland krijg je steeds meer die afwisseling van extreme droogte en extreme regenval, waarmee Oegandese boeren al jaren ervaring hebben. Nederlandse boeren kunnen van hen leren weerbaarder tegen klimaatverandering te zijn door andere gewassen te planten. Wat ik verder zie is dat in de landbouwwetenschap Afrikaanse mensen een grotere rol gaan spelen. Europese wetenschappers domineren nog wel, maar de Afrikaanse landbouwkennis neemt toe, dus ontstaat er ook op dat vlak meer gelijkwaardigheid.’ Heeft u in uw tijd op de boerderij in Oeganda iets aan meer gelijkwaardigheid kunnen doen? ‘De West-Nijl-regio waarin we zitten, is het gebied waar Idi Amin (1928-2003; president van 1971 tot 1979, red.) vandaan komt. Omdat Yoweri Museveni (sinds 1986 de president, red.) een gloeiende hekel aan Amin heeft, is dit gebied altijd achtergesteld. Met de boerderij wilden wij opkomen voor de kleine boeren en de bevolking in deze regio. Er wordt maar weinig naar ze omgekeken. Er ging wel wat geld naar de regionale hoofdstad Arua voor opvang van Zuid-Soedanese vluchtelingen, maar verder was er niets. ‘Onze boerderij zit op anderhalf uur rijden van die stad, via een onverharde weg. We zagen goede kansen aardappelen in de hele streek te produceren, dus zijn we met pootgoed begonnen. Met vallen en opstaan is het gelukt deze achtergebleven regio dankzij de aardappelteelt meer op de kaart te zetten. Dat is wel een bijdrage aan meer gelijkwaardigheid geweest.’ In hoeverre kon u die op de boerderij zelf ook versterken? ‘De mensen blijven je als witte baas zien die zogenaamd van alles meer verstand heeft, ook al deed ik mijn best duidelijk te maken dat ik juist van hen wilde leren. Dat lukte ook wel, ik had bijvoorbeeld geen ervaring met pootgoed planten en zij wel. Maar ik ontkwam er toch niet aan dat ik als witte man als de grote baas werd gezien. Dat zit er nog zo ingebakken. ‘Wat me wel hoopvol stemt, is dat bij veel Afrikanen de trots op hun identiteit aan het groeien is, vooral ook bij jongeren. Dat komt echt van onderop, het is niet meer zoals vroeger toen iemand als Mobutu (1930-1997, voormalig president van Congo, red.) een soort nationale trots van bovenaf oplegde. ‘Omdat ik hun baas was, deelden werknemers bepaalde informatie niet met mij. Ik herinner me de keer dat een belangrijke vrouwelijke Oegandese werknemer ineens met zwangerschapsverlof ging. Dat gebeurde zonder dat ze mij had verteld dat ze zwanger was, waardoor we plots met een groot probleem zaten. Zelf probeerde ik wel meer persoonlijke dingen te delen, maar dat bleek als baas toch lastig. Vooral de eerste jaren ben ik veel alleen geweest, ik had vooral gezelschap van mijn kat. Gelukkig kwam op een gegeven moment mijn vriendin over.’ Waarom bent u met de boerderij gestopt? ‘Vanaf het begin was mijn streven mezelf overbodig te maken: op een Afrikaanse boerderij hoort de leiding niet in Europese, maar in Afrikaanse handen te zijn. Vorig jaar zat ik er vijf jaar en vond ik het echt niet langer aan mij om de boel aan de gang te houden. Gelukkig hebben we een Keniaanse opvolger gevonden.’ Wat is er in Afrika nodig voor gelijkwaardige verhoudingen? ‘Waar ik in geloof is versterking van het maatschappelijk middenveld – de ondersteuning van onafhankelijke media, de milieubeweging en andere activisten in Afrikaanse landen. Dat kan regeringen ertoe dwingen niet voor zichzelf, maar voor hun burgers te zorgen. Hopelijk neemt dan ook de corruptie af. Want zolang die omvangrijk blijft, is het voor westerse landen erg moeilijk Afrikaanse landen als gelijkwaardig te behandelen. ‘Minister Lilianne Ploumen (PvdA-minister voor Buitenlandse Handel en Ontwikkelingssamenwerking, 2012-2017, red.) heeft eens gezegd dat de tijd van alleen waterputten slaan voorbij is. Zij vond dat er vooral een maatschappelijk middenveld nodig is, dat regeringen ter verantwoording roept om die putten te slaan. Dat ben ik met haar eens.’ Voor onze inmiddels demissionaire regering moet vooral het Nederlands belang vooropstaan – Nederlandse bedrijven moeten baat hebben bij ontwikkelingsgelden. Hoe pakt dat uit voor het streven naar gelijkwaardigheid? ‘Dat belastinggeld op de een of andere manier ten goede komt aan Nederlanders of Nederlandse ondernemingen die in Afrika zijn gevestigd of zich willen vestigen, daarin kan ik me wel vinden. Maar je moet je wel afvragen hoe je het Nederlandse belang ziet. Kijk je alleen maar naar direct economisch voordeel of gaat het je ook om een breder doel: wil je een land helpen aan een sterke economische basis en politieke stabiliteit? Voor dat laatste heb je een samenleving met een sterk maatschappelijk middenveld nodig. Daarbij zijn Nederlandse bedrijven ook gebaat.’ China, een van de grootste investeerders in Afrika, kijkt ook alleen naar het eigen Chinese belang, niet naar het maatschappelijk middenveld. ‘China is gericht op het aanleggen van infrastructuur, zoals spoorlijnen en havens, omdat het behoefte heeft aan grondstoffen en voedsel. Je ziet China vooral met autocratische landen in zee gaan. Het geeft grote leningen, waarmee het afhankelijkheid creëert. Want als landen niet kunnen aflossen, kan China meer invloed eisen. ‘In mijn ogen is de Chinese benadering van Afrika een vorm van neokolonialisme. China doet dat subtiel, het land treedt er niet zo mee op de voorgrond. Maar tegelijkertijd is het ook daadkrachtig, want de Chinese macht over Afrikaanse landen neemt wel toe.’ Dat staat haaks op gelijkwaardigheid. ‘In eerste instantie lijkt het gelijkwaardig, China heeft het altijd over win-win. In werkelijkheid is het vooral uit op eigen gewin en interesseert het zich niet voor de plaatselijke bevolking en diens behoeften. Boven alles wil het de bovenliggende partij zijn in de relatie tot regeringen. Grote westerse bedrijven stellen zich niet anders op. Oliemaatschappijen als Shell en Total pretenderen ook graag dat Afrikaanse regeringen gelijkwaardig zijn. Maar de kennis over oliewinning delen ze niet: ze willen hun machtspositie behouden.’ Zit niet ook het beeld dat we van Afrika en Afrikanen hebben gelijkwaardigheid in de weg? ‘Zeker. In de Europese media domineert het beeld dat Afrikanen naar Europa willen. Populistische partijen geven daaraan de draai dat ‘ze’ onze banen komen inpikken. Alle ophef in ons land over asielzoekerscentra, waar veel mensen uit Afrika wonen, speelt ook op angsten in. ‘Daarnaast is er het beeld van Fort Europa, dat zich verweert tegen de vluchtelingenstroom, maar ook extreem strenge toelatingseisen oplegt aan Afrikaanse producten, waaraan veel boeren niet kunnen voldoen. Dat schept ook weer ongelijkheid. In mijn ogen speelt dat allemaal de populistische partijen in de kaart.’ Welke lichtpunten ziet u? ‘In democratieën als Kenia en Ghana zie je dat jongeren zich meer uit durven spreken tegen onrecht en corruptie, meer dan vroeger en meer dan bijvoorbeeld in een dictatuur als Oeganda. Sociale media spelen daarbij een positieve rol. Dit voorjaar konden jongeren zich snel mobiliseren bij het staatsbezoek van koning Willem-Alexander en koningin Máxima aan Kenia. Ze protesteerden ertegen dat door het bezoek de repressie van de president werd gelegitimeerd. ‘Jongeren zijn in mijn ogen het voornaamste lichtpunt. Ze hebben de koloniale tijd niet meegemaakt, maar zijn er zich wel van bewust hoe verkeerd die is geweest. Ze durven meer op hun strepen te gaan staan dan eerdere generaties en ondernemen meer vanuit een eigen Afrikaans perspectief. Bovendien zijn ze met zeer velen – in Oeganda is de gemiddelde leeftijd van de bevolking 16! ‘Waarop ik hoop zijn weerbare, zelfstandige economieën, die geen noodhulp of ontwikkelingssamenwerking meer nodig hebben, maar die in hun eigen behoeften weten te voorzien. Dan zouden ze op basis van gelijkwaardigheid handelsovereenkomsten kunnen sluiten. Momenteel pakken die vaak nadelig voor Afrikaanse landen uit. Het kan misschien nog enkele generaties duren, maar ik geloof echt dat westerse ontwikkelingsorganisaties uiteindelijk geheel overbodig worden.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/jongeren-vormen-in-afrika-het-voornaamste-lichtpunt~b1560aa2/</guid>
      <pubDate>Fri, 6 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Verkettering van elkaar is de opmaat naar chaos, onrecht en geweld’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij het etiket ‘idealist’ voelt hij zich niet comfortabel, daarvoor ziet Luc Verhey zichzelf ‘te veel als een man van de praktijk’. Die praktijk is in zijn geval juridisch, waarmee hij als twintiger bij een rechtswinkel te maken kreeg (‘ik verdiepte me in klachten van burgers over politieoptreden’). Later volgde het ministerie van Justitie en tegenwoordig is hij lid van de afdeling advisering van de Raad van State. Als staatsraad bij dat college formuleert hij adviezen over nieuwe wetten – ‘met een team’, voegt hij er nadrukkelijk aan toe. Zijn carrière is ook gekleurd door zijn theoretische belangstelling voor het recht, waar hij op 64-jarige leeftijd aan toekomt als hoogleraar staats- en bestuursrecht in Leiden en als fellow van het Montesquieu Instituut, het kenniscentrum voor parlementaire democratie. Een man van de theorie én praktijk dus, die naar eigen zeggen geen idealist is, maar wel wil toegeven dat sommige onderwerpen hem ‘zeer na aan het hart liggen’. Dat blijkt wel uit zijn boek De zoektocht naar de feiten. Voor de democratische rechtsstaat en fatsoen in de politiek springt hij daarin op de bres. Op beheerste toon hekelt hij in dat uit 2021 daterende, maar onverminderd actuele boek de impact die ‘leugens’ hebben op het politieke proces – hij betoogt dat met desinformatie, verspreid door politici en sociale media, op een niet eerder vertoonde wijze zand in de raderen van de politieke besluitvorming wordt gestrooid. Dat is ondermijnend voor de ‘eenheid’, waarop de democratische rechtsstaat is gefundeerd. De bestorming van het Capitool in de VS op 6 januari 2021, na aanhoudende verspreiding van nepnieuws over de verkiezingsuitslag door de zittende president, ervoer hij als ‘een wake-upcall’. Voor zo’n gewelddadige aanval op de rechtsstaat als gevolg van desinformatie ‘zijn we in Nederland niet immuun’, waarschuwt hij. Al even laakbaar vindt hij de erosie van fatsoensnormen in het politieke debat. Komend uit een ‘bevoorrecht, katholiek gezin’, met jeugdjaren in Leiden waar zijn vader ziekenhuisdirecteur was, omschrijft hij zichzelf als iemand die ‘duidelijk van het harmoniemodel’ is. Gebrek aan fatsoen stuit hem sowieso tegen de borst, maar aan het ontbreken ervan in het politieke domein onderkent hij een verzwarende dimensie. Zijn boek bevat daarover een uitgesproken statement, ontdaan van zijn gebruikelijke voorkeur voor nuance: ‘Verkettering van elkaar is de opmaat naar chaos, onrecht en geweld.’ De aanvallen op de persoon waaraan politici zich overgeven, bemoeilijken niet alleen de politieke besluitvorming, maar zetten ook burgers mogelijk aan ‘tot bedreigingen en zelfs gewelddadig gedrag’. Tekenen aan de wand: met geweldsdreiging omgeven lokale debatten over asielzoekerscentra en door dreigementen geïntimideerde wetenschappers die daardoor terugdeinzen voor deelname aan het publieke debat. Ook langs die wegen wordt de democratische rechtsstaat ondermijnd, stelt Verhey. Wat bedoelt u precies met die ‘eenheid’ die aan ons systeem ten grondslag ligt? ‘In een democratische rechtsstaat is het een permanent zoeken naar de juiste balans tussen eenheid en veelheid. Tegenover de veelheid van groepen, belangen en ideeën in een land heb je eenheid nodig om vreedzaam met elkaar te kunnen samenleven. Dat vereist eensgezindheid over de manier waarop we gezamenlijk tot besluiten komen en problemen oplossen – een geloof in de procedures die we daarvoor hebben bedacht, waar de Grondwet en onze parlementaire democratie uitdrukking aan geven. ‘Een geloof ook in de rechtspraak als manier om geschillen vreedzaam te beslechten, als alternatief voor geweld. Daarom moeten we uitspraken van de rechter ook accepteren als we niet in het gelijk worden gesteld. Om die eenheid te ervaren, is een gedeelde kijk op de werkelijkheid een voorwaarde. Feitelijk onjuiste informatie bemoeilijkt dat, het ondermijnt het geloof in hoe we ons samenleven hebben georganiseerd.’ Gaat het vooral om het onderschrijven van procedures? ‘Het is meer dan dat, want die procedures steunen op een stelsel van waarden, waaronder de grondrechten. Het gaat in feite om waarde toekennen aan het gehele bouwwerk van de democratische rechtsstaat – niet alleen aan het parlementaire stelsel, maar ook aan de rechter, de vrije pers en de wetenschap. Die spelen daarin ieder hun eigen rol. ‘Een kernelement van onze democratische rechtsstaat is in mijn ogen de zoektocht naar de feiten. Voordat je beslissingen kunt nemen, is het zaak je op de juiste feiten te baseren. In het wetgevingsproces, waar ik als adviseur mee te maken heb, is de vraag die je jezelf voortdurend moet stellen: wat zijn de relevante feiten? Die liggen niet voor het oprapen, er is per definitie ruimte voor twijfel. ‘Het is een delicaat proces dat je met een bepaalde integriteit en openheid moet kunnen voeren. De politiek, de media, het bestuur, de wetenschap en de rechter doen alle mee aan die zoektocht – het is een collectieve inspanning, een voortdurend streven naar voortschrijdend inzicht over feiten om tot zo goed mogelijke wetgeving en besluiten te komen. Daarbij moet je altijd de relativiteit van je kennis over de waarheid voor ogen houden en bereid zijn je eigen beeld bij te stellen.’ Is het in het licht van die relativiteit niet enigszins hooghartig over nepnieuws te spreken? ‘Dat twijfel over de feiten altijd gerechtvaardigd is en dat die altijd ter discussie moeten kunnen worden gesteld, betekent niet dat je daarmee ook álles ter discussie kunt stellen. Er zit een grens aan twijfel, bepaalde feiten kun je niet negeren. Als bijvoorbeeld lood in drinkwater of het coronavirus gevaarlijk voor de volksgezondheid blijkt te zijn, valt dat niet te ontkennen.’ Is desinformatie niet iets van alle tijden? ‘Ja en nee. Doelbewust onwaarheden verkondigen en die aan de samenleving voorhouden of zelfs opleggen, is zeker niet nieuw – we kennen dat van de jaren dertig van de vorige eeuw, maar je kunt nog veel verder teruggaan. ‘Wat nu wel nieuw is, is de slagkracht van sociale media. Daarmee kunnen groepen in de samenleving in extreme mate tegen elkaar worden opgezet. Het verdienmodel van bigtechbedrijven is op aandacht gebaseerd – mensen worden door haat en geweld aangetrokken. Sociale media hebben ons veel opgeleverd, zie het gemak waarmee we elkaar bereiken, maar er kleven grote nadelen aan, zoals het behoren tot filterbubbels waarin je bevestigd wordt in je eigen gelijk en de extreme uitingen die het maatschappelijke debat dreigen dood te slaan.’ Hoe ziet u de impact ervan op het ‘delicate proces’ dat u zojuist beschreef? ‘Die kan enorm zijn, dat hebben we herhaaldelijk gezien rond verkiezingen. Hun goede verloop is voor het vertrouwen in een democratisch systeem wezenlijk. In de VS heeft Donald Trump met zijn desinformatie over de verkiezingen van 2020 de weg bereid voor de bestorming van het Capitool, waarbij doden zijn gevallen. In Roemenië werd in november een president verkozen op basis van nepnieuws, waarna de rechter die verkiezingen terugdraaide. In andere, Europese landen zie je pogingen tot beïnvloeding van verkiezingen met nepnieuws door buitenlandse staten, de inlichtingendienst AIVD signaleert dat ook voor Nederland. ‘Gaat het om de invloed van desinformatie op het politieke proces dan kunnen we die beter niet bagatelliseren. Neem het klimaatprobleem, met al het overweldigende, wetenschappelijke bewijs dat CO2-uitstoot door toedoen van de mens eraan bijdraagt. De urgentie ervan neemt alleen maar toe, toch dreigt het nemen van maatregelen stil te vallen. Dat heeft meerdere oorzaken, maar een factor is in ieder geval dat een groep twijfel over vaststaande feiten blijft zaaien en zich openlijk afvraagt: hoe groot is het probleem nu eigenlijk? Natuurlijk kun je van mening verschillen over de aanpak, maar de ontkenning van een probleem maakt bij voorbaat iedere oplossing onmogelijk.’ Hoe verklaart u de vruchtbare bodem voor nepnieuws? ‘Dat is een lastige vraag, maar het houdt voor mij vooral met maatschappelijke onvrede verband. De inhoud kunnen we niet serieus nemen, maar de onvrede van groepen burgers des te meer. Daarvoor kun je allerlei verklaringen aanvoeren. Vooral het einde van de verzuiling is volgens mij belangrijk, omdat daarmee allerlei sociale verbanden zijn verdwenen die maakten dat mensen zich gehoord voelden. Dat was geen probleem voor burgers die goed voor zichzelf kunnen zorgen, maar de belangen van grote groepen die dat minder goed kunnen, zijn ondergesneeuwd geraakt – de toeslagenaffaire geeft aan hoe pijnlijk dat kan uitpakken. ‘Door de individualisering is een andere kijk op de overheid gaan domineren. De burger ziet haar minder als hoeder van gemeenschappelijke belangen, maar vraagt zich vooral af: wat kan de overheid voor mij persoonlijk doen? Bovendien is hij te veel van de overheid gaan verwachten, ook al omdat politici soms meer beloven dan ze kunnen waarmaken. Dat leidt tot frustratie en onvrede, met afkeer van politieke processen tot gevolg. ‘Ik begrijp alle kritiek op de gebrekkige slagkracht van de overheid wel, maar we moeten die wel in perspectief plaatsen. Maak je een vergelijking met andere landen dan gaat er in Nederland veel wel goed. Ambtenaren doen dagelijks hun best voor mensen in het land. Dat mag ook weleens worden benadrukt.’ Hoe valt de schade aan de democratische rechtsstaat als gevolg van desinformatie in te perken? ‘In mijn boek schets ik daarvoor twee denklijnen. De eerste is de harde lijn van een democratie die zich weerbaar toont tegen aanvallen. In Duitsland zie je die weerbaarheid al sinds de oorlog in de regels over het verbieden van politieke partijen die een bedreiging voor de democratie vormen. Daarnaast kun je aan allerlei maatregelen denken, zoals politieke partijen verplichten transparant te zijn over hun berichten en advertenties via sociale media. Daar moet openheid over zijn, anders loop je het risico dat groepen burgers door een partij onder de radar via microtargeting worden bestookt met misleidende informatie. ‘Wat mij hoop geeft, zijn de verplichtingen die door Europese wetgeving aan bigtechbedrijven zijn opgelegd om nepnieuws te verwijderen en de mogelijkheid voor burgers om een klacht in te dienen wanneer dat niet gebeurt. Tegen die wetgeving lopen nu de Amerikaanse regering en big tech te hoop, dat is veelzeggend. ‘Mochten die regels onvoldoende werken dan zou je de eigendomsstructuur van die bedrijven kunnen aanpakken, bijvoorbeeld door opsplitsing. Een andere weg kan zijn dat je de kwaliteit van informatie via sociale media waarborgt door nieuwe, publieke vormen van nieuwsvoorziening. Nu sociale media de belangrijkste bron van nieuwsvoorziening zijn voor jongeren, moet je daar als overheid je koers op aanpassen.’ Wat is uw tweede denklijn? ‘Dan gaat het vooral om een oproep tot publiekelijk fatsoenlijk met elkaar omgaan. Voor de zoektocht naar de feiten die in een democratie zo essentieel is, heb je nieuwsgierigheid en ruimte voor twijfel nodig. Dat vereist een open, integere houding – het verketteren en bedreigen van de ander staat daar haaks op, dan voelen mensen zich niet langer vrij in het publieke debat. ‘Een fatsoenlijke omgang met elkaar is nodig voor een gesprek over de inhoud, we moeten ophouden met het hard op de man spelen. Ik vind dat de grenzen van het fatsoen nu te vaak worden overschreden, met een negatieve hoofdrol voor sociale media. We moeten zien weg te komen van de spelverruwing die je niet alleen in de politiek, maar in de hele samenleving ziet. Dat is niet alleen een taak voor politici, het is een opdracht aan ons allemaal.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/verkettering-van-elkaar-is-de-opmaat-naar-chaos-onrecht-en-geweld~b9cee379/</guid>
      <pubDate>Fri, 30 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Marietje Schaake was lang een roepende in de woestijn met haar onheilsvoorspellingen over big tech: ‘Nu krijg ik vaak te horen: je had toch gelijk’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Daags voor haar aantreden in 2019 als directeur internationaal cyberbeleid aan de Stanford Universiteit moet ze het tijdens een symposium opnemen tegen Eric Schmidt, voormalig CEO van Google en adviseur van diverse Amerikaanse regeringen. Waar hij zich lyrisch toont over alle mogelijkheden die kunstmatige intelligentie (AI) biedt, is het aan haar als Europeaan te waarschuwen voor de schaduwzijden en om aan te dringen op regulering. Ogenschijnlijk een lastige opgave in het hart van Silicon Valley, met zijn ongebreidelde geloof in technologie: ‘Ik verwachtte dat zijn verhaal veel meer zou aanspreken, maar tot mijn stomme verbazing kreeg ik bijna een staande ovatie. Tientallen studenten kwamen op me af met vragen over grenzen aan technologie. Voor hun maatschappelijk engagement was tot dan toe nauwelijks plek.’ Aan haar Leidse jeugdjaren heeft de 46-jarige Marietje Schaake vooral de herinnering dat ze ‘heel verlegen’ was. Dat begint te veranderen wanneer zij, het oudste kind van een moeder die oncoloog en een vader die consultant was, op haar 17de uitvliegt naar de VS. Aan een bescheiden college in Springfield, Ohio, ervaart ze hoe stimulerend de Amerikaanse universiteitscultuur is: ‘Ik had docenten die in vuur en vlam stonden voor hun vak en mij uitdaagden me buiten mijn comfortzone te bewegen.’ Ook daar toont ze durf: ‘Er werd op die universiteit veel gesproken over gelijke behandeling. Een keer heb ik in de klas gevraagd: als we zo gelijk zijn, waarom zitten witte en zwarte studenten dan in de kantine aan aparte tafels? Het was alsof er een bom afging.’ In Amsterdam ervaart ze vervolgens het Nederlands universitair onderwijs als ‘een koude douche’ – bij sociologie krijgt ze te horen dat een socioloog de straat op moet, ‘maar vervolgens gingen we nooit het klaslokaal uit, absurd’. Ze switcht naar amerikanistiek, ‘vooral uit nieuwsgierigheid naar een zo veelzijdig land met zulke grote problemen’. Ook wordt ze geselecteerd voor Humanity in Action, een van oorsprong Amerikaanse organisatie die jongeren het belang van mensenrechten en sociale rechtvaardigheid wil bijbrengen: ‘Er kwamen mensen op af die zich daarvoor interesseerden, het is zeer vormend voor me geweest. Ik heb er stages bij het Joegoslaviëtribunaal en het Amerikaanse Congres aan overgehouden, maar ook vrienden voor het leven. We discussieerden over vragen als: wat betekent verzet tegen onrecht in deze tijd? En: hoe hou je een samenleving open?’ Die vragen zijn actueler dan ooit, meent ze, nu Trump is herkozen: ‘Veel Amerikanen zijn bang geworden, ze durven zich niet meer uit te spreken.’ Nog voor diens tweede overwinning publiceert ze haar veelomvattende boek De Tech Coup, waarin ze uiteenzet op welke manieren technologiebedrijven een bedreiging voor de democratie vormen en wat daartegen valt te doen. Als digitaalbeleidexpert is ze nog altijd aan Stanford verbonden, maar ze opereert vanuit Nederland. De vraag naar haar opvattingen is zowel in de VS als Europa groot, ze adviseert onder meer de Franse president Macron: ‘Toen ik in 2019 op Stanford begon, was ik een roepende in de woestijn. Nu de machtsgreep door Trump veel directer en brutaler is dan mensen ooit voor mogelijk hielden, krijg ik vaak te horen: je had toch gelijk.’ Bent u verrast door wat er in de VS gebeurt? ‘In de vijf jaar dat ik op Stanford werkte, heb ik al met eigen ogen gezien hoe Trump-aanhangers in het Congres wetenschappers die zich met online desinformatie bezighielden onder vuur namen. Mensen werden rechtszaken ingesleurd, werden verhoord en zwartgemaakt in het Congres, dat hele onderzoeksveld is feitelijk lamgelegd. Dus ik had hun methodes al gezien. Nu Trump de macht weer heeft, spreek ik veel Amerikanen, inclusief collega’s, die echt bang zijn omdat ze van allerlei kanten dreiging op zich af zien komen. Werk je op een universiteit dan ben je kwetsbaar, zeker wanneer jij of je partner migrant is of je tot de lhbti-gemeenschap behoort. Mensen hebben het gevoel dat er met hagel op ze wordt geschoten.’ Ziet u een tegenbeweging ontstaan? ‘Nee, dat valt me echt tegen. Natuurlijk heb je nog een krant als The New York Times en het is belangrijk dat die overeind blijft, maar die bedient toch maar een bescheiden publiek. De kernvraag is: raken Republikeinen ervan overtuigd dat de essentie van de Amerikaanse samenleving en democratie op het spel staat? Of mag Elon Musk zonder enige tegenmacht blijven doorgaan met het slopen van de Amerikaanse overheid?’ Uw boek draait om het belang van die tegenmacht. Voor bigtechbedrijven als Google, X en Meta ontbreekt die al jarenlang, stelt u. ‘Die bedrijven doen alsof hun mensenrechten worden geschonden, zodra je enige vorm van verantwoordelijkheid van ze vraagt en voor toezicht pleit. Daarvoor krijgen ze nu de volle steun van de Amerikaanse regering. Vicepresident Vance vindt dat Europa moet samenwerken met de VS, maar dan wel volgens het Amerikaanse AI-model, dus zonder enige vorm van regulering. Krijgen die bedrijven mededingingsboetes dan rennen ze naar het Witte Huis, omdat ze zich oneerlijk behandeld voelen. Er is sprake van een volledige versmelting tussen regering en bigtechbedrijven. Europese regulering zien ze als een handelsbarrière. Wat dreigt is dat Europese medicijnen of machines duurder worden in de VS, omdat Europa aan wetgeving en handhaving daarvan doet. Zo’n prijs op beleid is nog nooit voorgekomen.’ U schrijft over de bedreiging van de democratie door technologie. Waar ziet u die concreet? ‘Er zijn vele voorbeelden. Neem de commerciële spionagesoftware waarmee technologiebedrijven aan kopers ervan de capaciteiten van een inlichtingendienst aanbieden, omdat je ermee kan inbreken op een laptop en telefoon, zonder dat het slachtoffer iets verkeerd hoeft te doen. Met die software hebben de kopers toegang tot alles, ook je meest intieme foto’s, contacten en correspondentie, het biedt enorme macht. Je kunt de bronbescherming van journalisten in gevaar brengen of rechters ermee bespioneren. Het ondermijnt dus het functioneren van de rechtsstaat. Je zou het willen verbieden, maar dat blijkt in de praktijk lastig.’ Hoe ziet u de impact van bigtechbedrijven? ‘Hun macht is buitensporig. Kijk je naar de beurswaarde van de tien grootste dan is die vergelijkbaar met de economieën van 27 EU-landen bij elkaar, alleen Microsoft is al ongeveer zo groot als het bnp van Frankrijk. Die enorme marktmacht vertaalt zich in politieke macht. Musk kan met zijn Starlink-satellieten beslissen of hij het internet voor Oekraïners al dan niet openhoudt en dat terwijl hij contacten met Poetin heeft. De macht van big tech zie je ook bij sociale media. Die vormen tegenwoordig voor veel mensen de belangrijkste bron van nieuwsvoorziening. Bij verkiezingen hangen op straat altijd de posters van alle partijen, maar online zorgt een algoritme ervoor dat je de hele tijd maar één poster ziet en het geluid van een enkele partij hoort – kijk maar op X, waar Musk  zijn anti-Europese, extreemrechtse kijk pusht. Gebruikers accepteren wat ze op het internet zien als een soort waarheid, ze hebben veel te weinig zicht op de belangen die bij het programmeren van de algoritmes meespelen. Wat er op sociale media gebeurt, schuurt met het idee van een pluriform publiek debat.’ Musk is een extreem geval, hoe beziet u andere platforms? ‘Ook hun macht is zonder tegenmacht en daardoor slecht voor de democratie. Meta en Google vind ik ook problematisch. Een schokkend voorbeeld is hun besluit om niet langer leugens over de Amerikaanse verkiezingen van 2020 te weren. Dat maakten ze zo’n twee jaar voor de verkiezingen van 2024 bekend in een klein persbericht. Voor Trump was dat cruciaal, zijn op leugens gebaseerde ‘stop the steal’-verhaal kreeg een veel groter bereik. Met dat besluit anticipeerden Meta en Google toen al op zijn verkiezingsoverwinning. Dat zegt veel over hun bereidheid de democratie te willen verdedigen. Als ze het opportuun vinden laten ze iedere morele verantwoordelijkheid varen.’ U ziet ook een bedreiging voor de democratie in het uitbesteden door overheden (zoals de Nederlandse) van IT-systemen aan bedrijven. Hoe zit dat? ‘Kerntaken van de overheid zoals het innen van belasting worden met Amerikaanse techproducten uitgevoerd. In Nederland zijn we bijna voor honderd procent afhankelijk van Amerikaanse technologie, als je kijkt naar waar de overheid op draait – ministeries, scholen, ziekenhuizen, noem maar op. Dat betekent dat we veel kerninformatie overlaten aan private bedrijven die een heel andere doelstelling hebben dan de overheid. Bovendien weten die hun informatiepositie ten opzichte van overheden steeds verder te versterken, omdat de overheid zelf niet of nauwelijks techtalent ontwikkelt. ‘Er is blind op vertrouwd dat die Amerikaanse bedrijven veilig zijn en goede dienstverlening leveren. Het gevolg is dat de kennispositie van de overheid zozeer is verzwakt dat zij de grip op de eigen IT-systemen kwijt is geraakt. De Belastingdienst moest er jaren voor uittrekken om het eigen systeem te hervormen. Voor de democratie is dat een groot probleem. Belastingwetten die de Tweede Kamer aanneemt, kunnen daardoor niet worden uitgevoerd, een kerntaak van de democratische rechtsstaat. Bedrijven waarop de overheid heeft vertrouwd, lossen het probleem niet op, waardoor je als overheid zelf voor de schade opdraait.’ Zijn we naïef geweest? ‘Onze welwillendheid naar Amerikanen heeft ons zeker parten gespeeld. We vonden al hun technologie vooral mooi en handig, maar keken niet naar de achterliggende machtsdynamiek. Terwijl in de VS zowel Democraten als Republikeinen technologie altijd hebben gezien als een belangrijk instrument om de Amerikaanse macht wereldwijd te vergroten. Nu is Europa door Trump wakker geschud en wordt onze afhankelijkheid plots als een gigantisch risico ervaren. De Fransen hebben wel altijd die machtspolitieke kant van technologie gezien. Tot op de dag van vandaag wekte dat irritatie bij Nederland op, terwijl we eigenlijk royaal hun gelijk moeten erkennen. De Europese industriepolitiek die de Fransen altijd voor ogen hebben gehad, is op digitaal vlak zeer hard nodig.’ Voor onze toekomst met AI hamert u in uw boek op het belang voor Europa van het voorzorgsbeginsel. ‘Als je luistert naar AI-experts dan zeggen die: ‘Deze technologie is onvoorspelbaar, zelfs voor ons. We weten soms niet waarom ons model doet wat het doet.’ Bedrijven hebben een enorme drive hun vindingen zo snel mogelijk op consumenten uit te proberen, daarvan leren hun modellen. Maar het publieke belang is daaraan omgekeerd – je wilt dit soort innovaties eerst beter begrijpen, voordat je het op mensen loslaat. Vergelijk het met medicijnen van de farmaceutische industrie – we accepteren absoluut niet dat er eerst wat doden door een nieuw medicijn vallen. Op digitaal gebied moeten we toezicht op dit soort technologische innovaties gaan normaliseren, een toezichthouder moet ze eerst testen, het voorzorgsbeginsel vereist dat. ‘Ja, dat is tegen het zere been van de Amerikanen. Trump heeft de eerste pogingen tot AI-wetgeving al door de papierversnipperaar gedaan, allerlei toezichthouders worden ontmanteld. Dat maakt het alleen maar belangrijker dat Europa zijn eigen koers vaart en bijvoorbeeld voorkomt dat AI-toepassingen discrimineren. Dat gebeurt al en is onacceptabel. De gevolgen van dit soort innovaties voor de samenleving als geheel kunnen groot zijn. Dit is een slag die we niet mogen verliezen.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/zij-waarschuwt-al-jaren-voor-big-tech-nu-krijg-ik-vaak-te-horen-je-had-toch-gelijk~bf8efde7/</guid>
      <pubDate>Fri, 23 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Uiteindelijk gaat deze anti­democratische beweging een terugslag krijgen, verwacht ik’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik ben op mijn 18de geschiedenis gaan studeren, omdat ik wilde weten: waarom leren we niet van de geschiedenis? Helaas laat het huidige tijdsgewricht zien dat we er nog steeds niet toe in staat zijn. Hopelijk weten we wel een tegenbeweging van de grond te krijgen.’ De aanvallen op de democratische rechtsstaat, het terugdraaien van klimaatplannen, scepsis over de wetenschap – voor de ‘optimistische wereldburger’ die ze wil zijn, is er te veel gaande voor een ongestoorde nachtrust: ‘Ik heb behoorlijk wat nachten dat ik niet kan slapen en voel een enorme urgentie om in actie te komen.’ Die aandrang heeft de 55-jarige Willemijn Verloop al haar hele leven – met als grootste wapenfeit de oprichting van War Child Nederland, de niet-gouvernementele organisatie die onder haar leiding met psychosociale hulp aan kinderen in oorlogsgebieden begon. Als 23-jarige kreeg ze het idee ervoor in een schuilkelder in het Bosnische Mostar, waar in 1993 de oorlog woedde. Een Brit maakte ter plekke muziek met kinderen. Ze zag dat hij hen ten diepste raakte en hen hielp aan ‘voedsel voor de geest’. Dat ze zich tot hulpverlening in Bosnië aangetrokken voelde, voert ze terug op de Tweede Wereldoorlog. Die ervoer ze in haar kinderjaren als ‘dichtbij’, onder meer door het lot van haar grootvader. In Indonesië was hij bij de politionele acties betrokken: ‘Hij kwam aan de verkeerde kant van de geschiedenis terecht en zag dat destijds al in.’ Als 13-jarige schrok ze van zichzelf bij het zien van de film The Wave. Ze voelde sympathie voor de ‘coole gasten’ op een middelbare school die ‘fascistoïde plannen’ erop nahielden, terwijl tegenstribbelende nerds geen sympathie opwekten. ‘Zou ik in de oorlog fout zijn geweest?’, pijnigde ze zichzelf. Haar antennes voor ‘goed’ en ‘fout’ en voor het menselijke onvermogen van de geschiedenis te leren, worden zo gaandeweg scherp afgesteld. Het brengt haar niet alleen tot haar studiekeuze, maar legt ook de basis voor War Child. Dat is inmiddels uitgegroeid tot een organisatie die jaarlijks een miljoen kinderen met psychosociale hulp bijstaat. Vijftien jaar lang stond ze aan het roer, nog eens vijftien jaar was ze toezichthouder, nog altijd is ze adviseur. Maar haar aandacht gaat tegenwoordig vooral uit naar Rubio Impact Ventures, een impact venture capital-onderneming met investeringen in jonge bedrijven ‘die innovatieve oplossingen voor mens en milieu bieden’. Haar hoop is daarmee een voorbeeld te zijn voor een financiële wereld ‘waarin het eigenbelang nog te veel voorop staat. We moeten de grote geldstromen zo ver krijgen dat ze voor het goede gaan werken.’ Dwars tegen dat streven in gaan in haar ogen de wereldleiders van dit moment: ‘De wereld wordt geleid door toch wel heel enge, oude, witte mannen: Poetin, Netanyahu, Orbán, Trump, Musk. Hoe groot gaat hun antidemocratische beweging worden, hoeveel mensen krijgen ze mee? Ons democratisch systeem staat onder een druk die ik niet eerder in mijn leven heb ervaren. De achteruitgang is ongeëvenaard. Afwachten is geen optie.’ Waar komt uw aandrang tot activisme vandaan? U werd geboren in een conservatief gezin in Bilthoven. ‘Van mijn ouders heb ik alle vrijheid gekregen mijn eigen pad te volgen. Ik was hun derde kind, ze hadden genoeg te stellen gehad met de eerste twee. Ik heb mijn vrijheid volop benut, ben twee keer van school gewisseld zonder mijn ouders dat van tevoren te vertellen. Ik ben nooit dat nette meisje geweest en kleurde altijd graag buiten de lijntjes. Ik had ook een hekel aan groepsdruk. In ons gezin was de golfsport erg belangrijk, mijn vader was jarenlang voorzitter van de Nederlandse Golf Federatie, iedereen bij ons deed het, maar ik moest er niets van hebben. In mijn ogen was het maar een bekakte wereld. ‘Waar mijn activisme precies vandaan komt, vind ik een lastig te beantwoorden vraag. Ik voel een verantwoordelijkheid voor menselijk leed en misstanden waarvan ik denk dat ik er iets aan kan veranderen. Voor mijn gevoel kan de ander mijn leven zin geven. Iets voor hem of haar doen geeft mij een goed gevoel, in dat licht zie ik idealisme als iets egocentrisch, het is iets waar ik persoonlijk gelukkig van word. Maar het is ook meer dan dat, want zodra je iets voor een ander doet is er sprake van gezamenlijkheid. In de kracht daarvan geloof ik heel sterk, zeker nu we in een tijd leven waarin tegenkrachten zo hard nodig zijn.’ U maakte een eigenzinnige overstap van een non-profit-organisatie naar de financiële wereld. Wat dreef u? ’Nogal wat mensen vonden dat gek. Mijn eerste stap in 2011 werd nog wel begrepen, toen ik na War Child Social Enterprise NL oprichtte, een ecosysteem voor sociale ondernemingen. De tweede overstap was de oprichting van een impact venture capital-fonds, dat vonden mensen echt raar. Maar voor mij was het de logische uitkomst van mijn denkproces. ‘In mijn ogen is het een nadeel voor goededoelenorganisaties dat zij niet met het marktmechanisme te maken hebben. Daardoor is het veel moeilijker voor ze om te innoveren. Want ze krijgen niet langs die weg de feedback van degenen die ze willen helpen, hun eindgebruikers. De stem van de hulpbehoevenden integreren in hun dienstverlening is lastig voor goededoelenorganisaties. Je ziet vaak dat ze zich richten op een competitieve markt met veel grote geldschieters, zoals de Wereldbank, regeringen of grote filantropen à la Bill Gates. Als Gates zegt: ‘Ik heb geld voor malaria’, dan rennen die organisaties met hun mandjes met kennis en kunde daarheen om dat geld op te vangen. Ze willen het probleem helpen oplossen, maar het is zeer de vraag of ze daar het beste voor geëquipeerd zijn. Het is een perverse dynamiek waarbij de donoren vaak meer bepalend zijn voor de koers dan de hulpbehoevenden. ‘Het mooie van het marktmechanisme is dat het dwingt naar die eindgebruiker te luisteren. Doe je als aanbieder iets niet goed, dan moet je innoveren, anders ben je hem als klant kwijt. Slaat het commercieel aan dan krijg je onmiddellijk copycats: bedrijfjes die jouw succesformule kopiëren. Met als gevolg een vliegwieleffect, waardoor de impact vele malen groter kan worden. Met Rubio investeren we in first movers, bedrijven die innoveren waarna anderen volgen. De drive tot innovatie en efficiëntie krijg je door de feedback van een kritische eindgebruiker. Iemand die iets gratis van een goededoelenorganisatie krijgt, geeft die niet, die is allang blij dat hij iets krijgt.’ U wilt met Rubio ook een voorbeeld zijn voor de financiële wereld. Hoe ziet u dat voor zich? ‘Ons doel is te bewijzen dat je met geld een positieve verandering voor mens en milieu kunt creëren. Daarmee zetten we een belangrijke stap verder dan maatschappelijk verantwoord ondernemen. Dat is niet meer dan: geen schade aan mens en milieu toebrengen. Ik vind het absurd om op die ondergrens trots te zijn. ‘Inmiddels beheren we 150 miljoen euro in twee fondsen en werken we aan een derde van nog eens 110 miljoen. De impactsector groeit, maar het echte omslagpunt moet nog komen. Dat bereiken we wanneer de grote geldstromen, zoals die van pensioenfondsen, deze kant opgaan. Daarvoor moeten we hard bewijs leveren dat investeren in impactbedrijven structureel waarde creëert en niet ten koste gaat van rendement. De ‘proof of the pudding’ wordt verantwoorde exits van impactfondsen: de beëindiging ervan met zowel een goed rendement als grote impact. Zo ver zijn we nog niet, maar de eerste resultaten zijn goed. Impactinvesteren bestaat pas vijftien jaar, je hebt een lange adem nodig.’ Ondertussen verandert het politieke klimaat wereldwijd. Hoe werkt dat door? ‘Er is een enorme achteruitgang in klimaatambities, maar ook op het vlak van vrouwenrechten en diversiteit. Tot dusver geloofde ik in stapsgewijze vooruitgang, nu worden er grote stappen achteruitgezet. Het werkt door op sommige bedrijven waarin wij investeren. Wanneer de regering de verplichting tot aanschaf van een warmtepomp schrapt, stort de vraag in en raakt dat een van onze bedrijven zwaar. Door de klimaatsceptische wind vallen er in de duurzame-energiemarkt harde klappen. Internationaal is het nog dramatischer. In ontwikkelingslanden verwacht ik een tsunami aan faillissementen doordat Amerikaanse organisaties hun kapitaaltoezeggingen aan bedrijven niet nakomen. ‘Gelukkig staan onze investeringen in bedrijven die kansen creëren voor mensen met minder toegang tot werk of onderwijs nog niet onder druk. Een mooi voorbeeld vind ik een onderneming in Oeganda en Kenia die duizenden kansarme jongeren uit de slums een opleiding en een baan in de digitale economie biedt. Dat blijkt voor die jongeren regelmatig een afscheid van armoede en een opstap naar andere banen of eigen ondernemerschap te zijn, dat is mooi om te zien.’ Wat ziet u als u naar het grotere plaatje kijkt? ‘Dat vind ik een moeilijke vraag. Ik ben een rasoptimist. Het liefst zeg ik tegen mijn kinderen: ‘Dit komt allemaal goed’. Maar geloof ik dat zelf nog? Uiteindelijk gaat deze extreme, antidemocratische beweging een terugslag krijgen, verwacht ik. Maar hoeveel schade is er dan al toegebracht, hoeveel groter wordt deze golf? ‘Investeren in Europa is voor mij een belangrijke component van wat ons te doen staat. We moeten onder de Amerikaanse invloed uitkomen door te investeren in onze digitale onafhankelijkheid en in eigen duurzame energiesystemen. Het is duidelijk dat we ook in Europa niet immuun zijn voor aanvallen op onafhankelijke media en onze democratische rechtsstaat, al gaan die nog niet zo ver als in de VS. Daar wordt de rechtsstaat tot onder de knieën afgezaagd, in Europese landen wordt eraan geschaafd met aanvallen op rechterlijke uitspraken. Aan de instituten van onze rechtsstaat en aan onafhankelijke media moeten we bescherming bieden.’ Hoe moeten we ons tegenover de VS opstellen? ‘We moeten manieren verzinnen Amerikaanse tegenbewegingen te ondersteunen. Europa is mijn continent, maar als wereldburger voel ik me ook verantwoordelijk voor Amerikanen. We delen met velen van hen nog altijd allerlei onderliggende waarden. Zij hebben onze steun nu hard nodig, zoals zij in het verleden voor ons hebben gevochten toen ónze vrijheid werd bedreigd.’ Hoe blijft u uw optimisme voeden? ‘Ik wil blijven uitgaan van het goede in de mens, ook al zitten we met wereldleiders in wie ik dat onmogelijk kan zien. In oorlogsgebieden waar ik veel ben geweest, heb ik de slechtste kanten van de mens gezien. Het laagje beschaving waarmee wij leven is flinterdun, dat is de realiteit die we moeten accepteren. Dan kun je je zelf ook gaan misdragen, maar mij leert het vooral hoe belangrijk het is dat we alles doen om dat dunne laagje te versterken.’ Waar put u daarbij uit? ‘Een diepgeworteld gevoel van rechtvaardigheid, mijn overtuiging dat iedereen dezelfde kansen moet krijgen. Het mag geen bal uitmaken of je in Gaza, Amsterdam of Pennsylvania wordt geboren. Ik wil dat kinderen de kansen krijgen die ik heb gekregen, waardoor ze aan een rechtvaardiger wereld kunnen bijdragen. Ik heb een rotsvast vertrouwen dat dat kan. Als we maar mensen gemobiliseerd krijgen om zich voor die rechtvaardige samenleving in te willen zetten.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/uiteindelijk-gaat-deze-anti-democratische-beweging-een-terugslag-krijgen-verwacht-ik~b5465131/</guid>
      <pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Voor jonge mensen met dementie zou een soort spoedeisende hulp moeten bestaan’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Mensen hebben tegen me gezegd: ‘Deze ziekte paste zo helemaal niet bij Raymond.’ En dat is waar: hij was slim, sportief, beresterk, bij zo iemand verwacht je geen dementie. Maar aan de andere kant: bij wie past deze ziekte wel?’ Met die overpeinzing aan het slot van het gesprek blikt ze terug op het lot van haar grote liefde, Raymond Janssen. Hij, de vader van hun drie kinderen, overleed in 2023 op 49-jarige leeftijd aan dementie. Een verwoed kanovaarder, de sport die hen samenbracht, tevens de aimabele oud-directeur van een groot Brabants bouwbedrijf, ‘die eindeloos over duurzaam bouwen kon praten’. Een half jaar voor zijn overlijden wordt zijn vrouw, de 43-jarige gezondheidswetenschapper Carola Renders, directeur van het Kenniscentrum Dementie op Jonge Leeftijd. In die functie wil ze er alles aan doen om de zieken zelf en hun naaste familieleden hulp te bieden – in Nederland zijn er zo’n vijftienduizend mensen jonger dan 65 jaar die aan dementie lijden. Met haar kenniscentrum steunt ze onder meer onderzoek: ‘Genezen is ver weg, zeker, maar hopelijk gaat deze ziekte de wereld uit. Dat kan. Er wordt veel onderzoek gedaan en de eerste medicijnen zijn op de markt.’ Dat ze in de gezondheidszorg is beland, komt door een caravantrapje. Haar vader Wim, loodgieter van beroep, viel er begin jaren tachtig van af en brak zijn enkel. Die werd in het gips gezet, maar er traden complicaties op die de artsen niet hadden voorzien – haar vader bleef slecht ter been en moest ander werk zoeken. ‘We waren een gelukkig gezin, maar zijn ziektegeschiedenis heeft voor veel spanning gezorgd. Ik was de oudste van drie zusjes, heel verantwoordelijk. Als 9-jarige heb ik een brief naar een chirurg geschreven, want na het ongeluk van mijn vader wilde ik dat worden.’ Eenmaal in haar eindexamenjaar bedenkt ze dat een studie gezondheidswetenschappen in Maastricht haar meer trekt dan geneeskunde.  Het is het begin van een carrière in de zorg. In 2011 wordt ze locatiemanager bij een verpleeghuis, waar veel bejaarden met dementie wonen. De les die ze er leert is dat bij dementie ‘er een lastige balans is tussen aandacht voor het welzijn en de ziekte. Natuurlijk is het goed mensen met dementie zoveel mogelijk te stimuleren, ze kunnen vaak nog veel. Maar je mag niet uit het oog verliezen dat ze ernstig ziek zijn. Anders riskeer je onnodig lijden.’ Na een wereldreis gaat het stel in Veldhoven wonen. Ze krijgen twee dochters en een zoon. Bij de laatste zwangerschap merkt ze dat haar man zich anders gaat gedragen. Het is dan 2017, de gemiddelde levensverwachting van mensen die jong dementie krijgen, is zes tot acht jaar. Wat merkte u aan hem? ‘Behalve blijdschap over de zwangerschap merkte ik ook angst – hij wilde wel graag een derde kind, maar af en toe zag ik de paniek bij hem toeslaan. ‘Kan ik nog het wel?’, vroeg hij zich af. Dat paste helemaal niet bij Raymond. Hij was van nature optimistisch, net als ik. Wat toen ook speelde was dat hij een erg zwaar jaar op zijn werk had. Hij werkte bij een familiebedrijf, waar investeerders van buiten erbij kwamen. Daar was hij op zich positief over, alleen bracht dat voor hem als directeur enorm veel werk met zich mee. Dat leverde hem stress op die anders was dan wat ik eerder met hem had meegemaakt. Het was zo heftig. Als we samen in bed lagen, voelde hij soms als een vliegtuig dat staat warm te draaien voor take-off. Ik heb eens tegen hem gezegd: ik heb het gevoel dat we gaan opstijgen. Hij had zo veel stress dat ik af en toe beneden moest slapen.’ Dacht u dat het allemaal door zijn werk kwam? ‘Ja, zeker in het begin. Omdat deze ziekte zo weinig voorkomt, is niemand erop bedacht en komen eerst andere etiketten, zoals depressie of burn-out, in beeld. Huisartsen, bedrijfsartsen en psychologen denken bij jonge mensen niet aan dementie. Toen de diagnose uiteindelijk werd gesteld, zei onze huisarts: ‘Ik doe dit werk nu dertig jaar, maar ik heb nog nooit iemand meegemaakt met dementie voor zijn 50ste.’ Die onbekendheid ermee maakt dat het gemiddeld vier jaar duurt voordat de diagnose wordt gesteld. Dat is lang en zou veel sneller moeten, want tijdens die vier jaar lopen de patiënt en zijn familieleden ieder jaar schade op die mogelijk voorkomen had kunnen worden met een snellere diagnose.’ Wat voor schade? ‘Raymond kreeg zijn diagnose in 2021 en werd het jaar ervoor door zijn bedrijf ontslagen. Als de diagnose eerder was gesteld, was hij niet ontslagen maar in de ziektewet terechtgekomen, wat financieel een groot verschil maakt. Maar vooral mentaal was het een heel pijnlijk proces, ook tussen ons. Ik heb hem destijds onder druk gezet, omdat ik vond dat hij tegenover het bedrijf veel meer voor zichzelf moest opkomen. Maar daar was hij al niet meer toe in staat. Begrijpelijk als je zo ziek bent, alleen wist ik dat niet. Achteraf heb ik me er schuldig over gevoeld dat ik zo heb gedramd. Maar ik was gefrustreerd. Ik had het gevoel de hele kar van een jong gezin te moeten trekken, terwijl ik mijn man steeds meer zag afhaken. Hij klaagde dat hij slecht in zijn vel zat, bleef dat maar herhalen bij de huisarts en bij psychologen. Op een gegeven moment nam hij een stevige coach in de arm. Die heeft hem helemaal afgebrand.’ Wat wrang. ‘Ja. Terwijl dat nooit was gebeurd als hij de diagnose al had gehad. Na zijn ontslag is hij als zelfstandige begonnen, werkend vanuit huis. We hoopten dat het een verandering ten goede zou zijn. Maar ik hoorde hem telefonisch met klanten praten. Dat ging heel moeizaam. Ik vroeg hem: ‘Heb jij altijd zo gepraat?’ We zaten niet meer lekker tegenover elkaar. Maar op dat moment was het ook coronatijd, dus alle gezinnen met thuiswerkende ouders werden gillend gek van hun jonge kinderen. Ik stond bij mijn ouders te huilen dat het niet goed ging. ‘Iedereen heeft het zwaar’, probeerde mijn moeder me gerust te stellen.’ Wanneer kreeg u het idee dat hij ziek was? ‘Dat was enkele maanden later, toen ik een vriendin het lijstje appte met tien symptomen van dementie bij jonge mensen. ‘Ik zie ze alle tien’, schreef ik haar.  Maar vervolgens ging ik toch weer door, druk bezig met mijn hoofd boven water houden. In die tijd hielden we een verjaardagsfeestje met familie en vrienden. Raymond kwam al tot niks meer. Mijn zus kwam naar me toe en zei: ‘Het gaat niet goed, hè?’. Bij onze huisarts benoemde ik de ziekte daarna voor het eerst, ik zei: ‘Ik denk dat Raymond dementie of een hersentumor heeft.’’ Vier maanden later kwam de diagnose, welke impact had die? ‘Raymond kon toen al geen emoties meer voelen. Zelf voelde ik deels opluchting. In de maanden ervoor was ik radeloos geweest. Van een MRI-scan van zijn hersenen werd bij een geheugenpoli gezegd: ‘Dat ziet er goed uit.’ Even voelde ik een soort opluchting, maar het klopte voor mij niet, het ging zo slecht. Het bleek ook niet te kloppen. Uiteindelijk kwamen we bij een neuropsycholoog van het Máxima MC. Ze probeerde met Raymond te praten, draaide zich naar mij toe en zei: ‘Ik snap jou heel erg.’ Ik moest zó huilen. Zij is mijn bondgenoot geworden.’ Waarom was de diagnose voor u een opluchting? ‘Opeens begreep ik alles wat er in de voorgaande jaren was gebeurd. Dat hij zichzelf al die tijd aan het verliezen was geweest, alle puzzelstukjes vielen op hun plaats. Maar ik besefte ook: het leven dat we ooit hadden, komt nooit meer terug. En wat ons nu wacht, wordt dikke ellende, want dementie is een dodelijke ziekte. Maar wat ik ook meteen wist: tussen ons is nooit iets mis geweest. Er waren spanningen, maar die waren door de ziekte veroorzaakt. Met terugwerkende kracht kwam mijn liefde helemaal terug. Ik bedacht: ik hou zoveel van deze man, ik ga tot het einde voor hem zorgen.’ Deelde u de diagnose met uw kinderen? ‘De twee oudsten heb ik het dezelfde dag verteld. Vergis je niet, kinderen hebben zoveel door. Ik heb ze gezegd dat papa een ziekte had waaraan hij zou overlijden. Ze mochten daarop terugkomen, maar dat deden ze niet, tot enkele weken voor zijn dood. Voor volwassenen, maar zeker voor kinderen, is deze ziekte lastig, omdat je iemand al bij leven kwijtraakt – je papa, je held. Hij is er nog fysiek, maar hij is niet meer zichzelf. Dat is heel complex.’ Hoelang lukte het om hem thuis te verzorgen? ‘Een half jaar, toen moest ik tegen de huisarts zeggen: het gaat niet meer. We hebben hem naar een verpleeghuis moeten brengen. Zijn vertrek uit huis was de zwaarste dag van mijn leven, zwaarder dan de dag van zijn overlijden.’ Waarom heeft u uw werk van gemaakt van deze ziekte? ‘Dat idee ontstond bij de diagnose. In de aanloop naar dat moment heb ik vaak gedacht: dit kan toch niet waar zijn. Bij zorgprofessionals is zo’n enorm gebrek aan kennis over de impact. Op een gegeven moment zat ik tegenover een psycholoog die begon te huilen toen ik mijn verhaal deed. ‘Volgens mij doe je het heel goed’, zei ze. Daar had ik dus niks aan. ‘Deze ziekte raakt iemand die vol in het leven staat, vaak kinderen heeft en die verantwoordelijk is voor een inkomen. Dat maakt de situatie veel meer gelaagd dan dementie van een bejaarde. Wanneer een jong gezin zo wordt getroffen moet er eigenlijk een spoedeisendehulpsysteem zijn. In plaats daarvan kwam ik op wachtlijsten terecht. Door mijn zorgachtergrond wist ik me daar doorheen te slaan, maar het systeem werkt gewoon niet goed voor dit soort zware gevallen. ‘Ik zie dit werk voor mezelf ook als therapeutisch, het helpt me bij de verwerking. Raymond zou trots op me zijn, denk ik. Ik wil de patiënten zelf, maar ook mijn lotgenoten en hun kinderen helpen. Partners van jonge mensen met dementie moeten vooral niet het gevoel krijgen er alleen voor te staan, zoals ik dat heb gehad. Maar nu zie ik ze op het randje leven – half ziek, tegen een burn-out aan, somber. Dat hoeft niet, als we de zorg maar beter organiseren. Natuurlijk, iets van eenzaamheid hoort erbij. Niemand was zo verantwoordelijk als ik – het was mijn man, het zijn mijn kinderen, ik moest de keuzen maken. Maar ik ben ervan overtuigd dat je meer met elkaar kunt delen. Bij een jong persoon zit er een groot netwerk met krachtige, jonge mensen. Dat moeten we leren te benutten.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/raymond-49-overleed-aan-dementie-hij-was-sportief-beresterk-dit-verwacht-je-niet~b54d8d35/</guid>
      <pubDate>Fri, 2 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Laten we overstappen op een universele basisservice’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Wat ik hoop en wat hard nodig is, is dat de mens anders wordt geconditioneerd. Dat hij gaat inzien dat zijn grootste behoeften niet materieel, maar immaterieel zijn. Dan kan hij zich losmaken van zijn verslaving aan spullen, loskomen van het marktdenken, waar hij ongelukkig van wordt. Ik hoop dat hij zich niet langer als ‘kroon op de schepping’ gaat zien, maar als onderdeeltje van een groter geheel. Dat is nodig voor ons overleven.’ Radicale uitspraken zijn hem niet vreemd. In zijn nieuwe boek Ecoliberalisme voorspelt de 56-jarige Kees Klomp, tot voor kort lector betekeniseconomie aan de Hogeschool Rotterdam en tegenwoordig werkzaam bij de hogeschool Windesheim, met grote stelligheid een ‘allesvernietigende implosie van de bestaande structuren’. Daarna hoopt hij op een wereld waarin ‘de economie kleinschalig en er weer voor mensen is’. Dat de mens hardnekkig weigert zijn ‘precaire positie op deze planeet’ onder ogen te zien, begrijpt hij wel, hoe onverantwoord hij dat ook vindt: ‘We leiden een comfortabel leven. Dus als ons een totaal andere toekomst wordt voorspeld, kijken we weg. We ontlopen de confrontatie met onze existentiële angsten.’ Zelf heeft Klomp daar ruimschoots ervaring mee, evenals met de onmogelijkheid dat vermijden vol te houden. Als twintiger belandt de zoon van een gelijknamige Haarlemse middenstander (‘mijn vader had onze verfwinkel-drogisterij na mijn grootvader en overgrootvader, die ook allebei Kees Klomp heetten’) in een ‘existentiële crisis’, wanneer hij niet langer erin slaagt zijn jeugd te verdringen. ‘Van elf maanden tot 11 jaar had ik zeer zware astma. Ik werd geregeld wekenlang in een zuurstoftank in het ziekenhuis gelegd waarbij ik achter glas lag, enorm eenzaam. Als jongetje begreep ik er niets van.’ De diepe wanhoop die hem in die perioden ten deel viel, verwerkt hij later in decennia van therapie, ‘al word ik een paar keer per jaar nog altijd door wanhoop bezocht. Dat ik het heb overleefd, heb ik aan mijn vrouw te danken.’ In de reclamewereld, waar hij eind jaren tachtig als linkse student politicologie bij toeval in belandt, loopt hij vast als dertiger, nadat hij voor een uiterst commercieel reclamebureau heeft gekozen. Het boeddhisme, waar hij als twintiger van in de ban is geraakt, kan hem niet behoeden voor een burn-out op zijn 35ste: ‘Ik was een marketinglul by day en een devoot boeddhist by night. Ik dacht oprecht dat ik dat kon combineren. Door die burn-out werd ik genoodzaakt naar mezelf te luisteren. Dat bracht me tot de conclusie: ik ga geen zin in mijn leven vinden door geld te verdienen, ik moet iets goeds voor de wereld betekenen.’ Waar komt die hang naar radicaliteit vandaan? ‘In mij zijn mijn twee opa’s geland, mannen met totaal andere wereldbeelden. De een was ondernemer en overtuigd VVD’er, de ander havenarbeider en CPN’er.  Van de eerste, mijn opa Kees, leerde ik dat je zelf dingen moet creëren, niemand doet het voor je. Daarin was hij in mijn ogen radicaal – do it yourself. Ik vond hem daarin moedig. Mijn opa Cor was dat zeker ook, hij had in IJmuiden in het verzet gezeten. Hij had antwoorden op al mijn vragen over de wereld. Dat hij werd verketterd als een rooie rakker kon hem geen fuck schelen. Hun radicaliteit zie ik terug in mezelf. ‘Wat ook meespeelt, is dat ik in mijn jeugd zo lang in die zuurstoftank heb gelegen. In die perioden, die voor mijn gevoel eindeloos duurden, was ik sociaal dood. Eenmaal erbuiten leefde ik voor tweehonderd procent. Ik voel de noodzaak het leven elke seconde bij de ballen te grijpen en geen tijd te mogen verdoen. Die diepe overtuiging leidt tot radicale keuzen. Die zijn nu ook nodig. We leven in een radicale tijd die moed vraagt.’ U vindt dat het economisch systeem moet veranderen. ‘Als je naar de grote problemen kijkt, niet alleen klimaatverandering, maar ook het verlies aan biodiversiteit, de milieuverontreiniging, de welvaartsongelijkheid met politieke polarisatie als gevolg, de grote gezondheidsproblemen als depressie en burn-out, dan hebben ze één ding gemeen: het economische systeem. Dus heb ik me als lector van de hogeschool in Rotterdam op systeemverandering toegelegd. Ik ben gaan pleiten voor de betekeniseconomie waarin het draait om zingeving, van betekenis zijn. Sociale ondernemers zijn daarvan goede voorbeelden. ‘Je hoort vaak dat kapitalisme een natuurwet is, het zou bij onze menselijke natuur horen, omdat die nu eenmaal egoïstisch van aard is. Volgens mij zit het anders en heeft het kapitalisme juist onze egoïstische kant gecultiveerd. Daarom denken we dat het goed bij ons past. We moeten naar een nieuw geloofssysteem waarin het om gemeenschapszin draait. Bij een onderstroom van coöperaties en andere initiatieven, kun je dat geloof in gezamenlijkheid in de praktijk zien werken. ‘Economische wetenschap beperkt zich tot ons gedrag in relatie tot goederen en geld. Maar waar komt dat gedrag vandaan? Dan kom je uit bij het individualisme. De bron daarvan zijn de basiswaarden van de moderne, westerse samenleving: vrijheid en gelijkwaardigheid. Die waren voor verlichtingsdenkers als René Descartes, David Hume en John Locke onlosmakelijk met elkaar verbonden, ze vormden hun antwoord op de feodale samenleving waarin iemand van adel meer rechten had dan een boer. Wat je nu ziet, is dat onze vrijheid en gelijkwaardigheid zo onder druk staan dat we in een feodale structuur terug dreigen te vallen.’ Hoe dat zo? ‘Zeker in de Verenigde Staten is nu het beeld dat een selecte groep oligarchen bijna alle rijkdom bezit, terwijl ze bezig zijn de grote massa tot onvrije horigen te maken. Maar je ziet ook in Europa dat mensen helemaal niet meer vrij en gelijkwaardig zijn. We zijn ver verwijderd geraakt van het klassieke liberalisme van de verlichtingsdenkers, voor wie vrijheid en verantwoordelijkheid twee kanten van dezelfde medaille waren, met rechten en plichten, met gemeenschapszin. ‘Met het neoliberalisme van Milton Friedman in de jaren tachtig hebben we dat allemaal overboord gezet. We zijn uitgekomen bij een doorgeslagen versie van vrijheid: het is mijn leven, mijn vrijheid, mijn portemonnee, mijn dit, mijn dat. We zijn in permanente competitie met elkaar terechtgekomen – mijn geluk is jouw pech, alsof het leven een zero-sum game is (waarbij winst voor de een automatisch verlies voor de ander inhoudt, red.)’ Waarom zijn we volgens u onvrij? Ik kan toch kiezen of ik een boek lees of naar het strand ga. ‘Maar die keuze kun je alleen maken, omdat je voldoet aan de spelregels van het economisch systeem. Acht uur per dag of meer werken om je hypotheek of je huur, je boodschappen en je spulletjes te kunnen betalen, daartoe word je door het systeem gedwongen. De vrijheid die jij benoemt, vind ik geen vrijheid, dat is niet het soort autonomie waarbij je werkelijk zelf bepaalt hoe je je leven inricht. ‘Weet je hoeveel mensen tegenwoordig een precair bestaan leiden waardoor vrijheid niet voor ze is weggelegd? Ze werken zich de pleuris in bullshitbanen,  die volgens David Graeber (wijlen hoogleraar antropologie aan London School of Economics, auteur van Bullshit Jobs, red.) de helft van alle werkgelegenheid vormen. Mensen hebben er vaak twee of zelfs meer, maar nog komen ze aan het einde van de maand niet uit. De middenklasse is aan het verdwijnen, ook hier in Nederland. Het leven wordt steeds duurder, waardoor je harder moet werken en minder vrijheid hebt. We zijn afhankelijk gemaakt van de markt. Het is tijd om te streven naar marktonafhankelijkheid.’ En dat bereiken we met uw ecoliberalisme? ‘Ja, ik hoop dat we daarmee onszelf opnieuw weten uit te vinden. Het is bedoeld als antwoord op het neoliberalisme dat ons keihard met de planeet in botsing heeft gebracht. Met onze CO2-uitstoot, onze vernietiging van biodiversiteit en onze milieuvervuiling hebben we een drievoudige moordmachine gecreëerd. ‘Om daarmee radicaal te breken, moeten we leren inzien dat we de natuur niet voor onze welvaart mogen misbruiken en dat we een onderdeel zijn van één groot levend ecologisch systeem. We moeten ons zoveel mogelijk van de vrije markt losmaken, onder het ecoliberalisme kunnen we marktonafhankelijk leven. Hoe onafhankelijker van de markt, des te groter is de kans dat we vrijheid ervaren.’ Betekent ‘marktonafhankelijk’ dat de staat een veel grotere rol in de economie krijgt? ‘Vergis je niet: onder het neoliberalisme is de staat ook heel bepalend door hele sectoren aan de markt over te laten. Onder het ecoliberalisme draait het om het democratiseren van bezit, het gemeenschappelijke beheer ervan. In een staatsgeleide economie geloof ik niet, maar ik denk wel dat je bijvoorbeeld de banken eerst moet nationaliseren voordat je ze in handen kunt geven van de gemeenschap, de meent. Dus zo bezien wordt de rol van de staat aanvankelijk wel groter. Maar waar ik vooral naartoe wil, is dat we de bestaansmiddelen met elkaar verdelen. ‘Ook moeten we weg van die geglobaliseerde economie waarbij we via onze wereldhandel hele continenten leegroven met enorme gevolgen, niet alleen voor het milieu, maar ook voor bijvoorbeeld arbeidsomstandigheden. Wij dragen nu kleren die aan de andere kant van de wereld zijn gemaakt en hebben geen idee in wat voor slechte arbeidsomstandigheden die zijn geproduceerd. De economie moet vooral weer lokaal worden, ik ben een groot aanhanger van Ernst Friedrich Schumacher (Duits-Britse econoom, red.). In Small Is Beautiful uit 1973 heeft hij al uitgelegd hoe dat mogelijk kan worden.’ Is er nog economische groei in uw toekomstbeeld? ‘Nee, dat is de grootste idiotie die er bestaat. Voor alle crises waarin we terechtgekomen zijn – van klimaat via biodiversiteit tot welvaartsongelijkheid – vormt economische groei het kernprobleem. De economie moet juist stevig krimpen, met ongeveer 30 procent. Meer groei gaat ons niks brengen, meer krimp wel.’ Maar dat betekent een enorm verlies aan welvaart. Dat maakt uw ecoliberalisme onaantrekkelijk, zeker voor mensen in bullshitbanen. ‘Niet als ik ze duidelijk kan maken dat ze er veel meer vrijheid voor terugkrijgen. Ik heb een scenario uitgewerkt waarin we overstappen op een universeel basisinkomen of beter nog, want niet gevoelig voor inflatie: een universele basisservice. Voedsel, wonen, vervoer, onderwijs en zorg kunnen we bekostigen door geld rond te pompen. Ik geloof in een toekomst waarin er veel minder hoeft te worden gewerkt. Je mag het doen, maar krijgt vooral meer tijd voor wat voor een mens echt belangrijk is, zoals verbinding met anderen en met de natuur.’ Wat heeft u ertoe gebracht deze utopie te schrijven? ‘Ik heb het gedaan, omdat ik geloof dat verandering begint met je een voorstelling maken van iets anders, een ideaalbeeld. Veel mensen functioneren tegen heug en meug in dit systeem, omdat ze het idee hebben dat er nu eenmaal geen alternatief voor bestaat. ‘Ik ben het met je eens dat er zich een Grand Canyon bevindt tussen mijn gedachtengoed en de praktijk, maar mijn bedoeling daarmee is mensen een radicaal ander perspectief op onze gezamenlijke toekomst te bieden. Ik geloof in democratisch, gedeeld bezit, in de kracht van de gemeenschap en in gemeenschapszin. Daar zijn wij als mensen toe in staat, we zijn heus meer dan alleen maar individualisten. Zie het als een oefening in verbeelding, als een essentiële stap om tot een ander verhaal te komen.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/laten-we-overstappen-op-een-universele-basisservice~b80473b3/</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Houd op met je aanpassen, wees een authentiek persoon van kleur’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Aan het einde van haar basisschooltijd in de Rotterdamse wijk Spangen, met een vwo-advies in het vooruitzicht, ontsteekt ze als 11-jarige in grote woede door een artikel in dagblad Trouw. Kort daarvoor heeft ze met de journalist gesproken. Ze is daar trots op, tot ze het artikel leest, dat gaat over een zwarte basisschool in een achterstandswijk met probleemkinderen. ‘Maar voor mij was het gewoon mijn school, zonder al die kommer en kwel. Mijn vwo-advies stond niet in het artikel, dat paste niet in het plaatje.’ Nog bozer wordt ze van het begrip in het artikel voor de keuze om leerlingen met een taalachterstand niet de afsluitende Cito-toets te laten maken. Een Pakistaanse klasgenoot behoort tot die groep. ‘Ze was slim, ik kon heel goed met haar levelen. Maar doordat ze de Cito-toets niet mocht maken, kreeg ze praktijkonderwijs geadviseerd. Ik vond dat zo oneerlijk. Met wat extra tijd en lessen was haar dat nooit overkomen. Het heeft me kritisch gemaakt tegenover een onderwijssysteem dat kinderen hun toekomst afneemt. De woede daarover heeft bij mij een vuurtje doen ontstaan dat nooit meer is gedoofd. Mijn passie voor gelijke kansen komt hiervandaan.’ Haar kritische, zelfbewuste houding brengt de inmiddels 29-jarige Chevaly Riebeek, als bestuurskundige afgestudeerd aan de Universiteit van Leiden, in verband met haar identiteit. Ze wordt in Paramaribo geboren als dochter van twee Marron-ouders. Drie maanden later komt ze in Rotterdam terecht. Als tiener verdiept ze zich in de geschiedenis van haar voorouders. ‘De Marrons waren tot slaaf gemaakten die zich op de plantages wisten vrij te vechten, waarna ze in de binnenlanden gemeenschappen stichtten. Al honderd jaar voor het einde van de slavernij werden zij vrije mensen. Die voorgeschiedenis heeft een grote impact op mijn identiteitsvorming gehad. Dat merkte ik toen ik me met het bestrijden van discriminatie bezig ging houden. ‘Black power’ en emancipatie resoneren bij mij veel meer dan zwart slachtofferschap.’ Haar jongste initiatief weerspiegelt dat – ze heeft Brave Spaces opgericht, een gemeenschap voor ‘bi-culturele professionals’ die elkaar helpen ‘strategisch te opereren’ in veelal witte organisaties. Via trainingen leren ze hun culturele achtergrond als kracht te zien: ‘Het moet meer zijn dan een safe space.’ Eerder adviseerde ze het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de gemeente Amsterdam over het aanpakken van discriminatie. Vijf jaar na de Black Lives Matter-beweging signaleert ze ‘diversiteitsmoeheid’ bij velen: ‘Ik zie het als een logisch gevolg van iets niet efficiënt aanpakken. Daar worden mensen enorm moe van.’ U doorliep het Erasmiaans Gymnasium in Rotterdam, hoe was dat? ‘Mijn intakegesprek had ik met een heel fijne docent, die daarna zes jaar lang belangrijk voor me is geweest. Hij had zelf een geschiedenis met Suriname en vond het geweldig dat ik op zijn witte gymnasium kwam. Ik voerde dat gesprek samen met mijn moeder, we herinneren het ons als heel chill. Als volwassene sprak ik hem nog eens. Hij vertelde me dat ik tijdens mijn schooltijd onderdeel was geweest van een experiment: kinderen met een migratieachtergrond uit een achterstandswijk aannemen, ze in één klas samenbrengen, de beste docenten erop zetten en kijken of ze het zouden redden. Voor mij was dat schokkend. Dat ik onderdeel was van een experiment zonder dat mij daarover iets was verteld  – ik vind dat niet ethisch, je hoort iemand daarvan van tevoren op de hoogte te stellen. ‘Plots begreep ik allerlei vreemde incidenten tijdens mijn schooltijd, zoals docenten die alles van me leken te weten, terwijl ze me niet meemaakten. Dat kwam doordat er uitgebreid over me was gesproken. Bovendien heb ik er moeite mee dat mijn schoolprestaties kennelijk niet genoeg waren voor toelating. Terwijl het systeem wel zo zou moeten werken. Maar er was dus een experiment nodig om mij tot het Erasmiaans toegelaten te krijgen – ik had dat te danken aan mijn achtergrond, mijn huidskleur, de plek waar ik was opgegroeid. Terwijl ik mijn hele basisschooltijd goed had gepresteerd en een hele hoge Cito-score had gehaald. Achteraf gaf me dat geen fijn gevoel, het geeft aan dat we een onderwijssysteem hebben dat kinderen niet gelijk behandelt.’ Wat is uw ideaal? ‘In brede zin zou ik willen dat iedereen zijn volledige potentie kan benutten, ongeacht zijn achtergrond. Waar ik me vooral op focus, is dat mensen van kleur niet door hun migratieachtergrond worden benadeeld. Het is namelijk helaas nog wel zo dat, als je op een bepaalde plek geboren bent of een bepaalde huidskleur hebt, je in ons systeem minder kansen krijgt en chronisch wordt onderschat. Daar probeer ik tegenin te gaan.’ Waaruit blijkt die benadeling? ‘Voor dit gesprek heb ik die vraag in mijn LinkedIn-netwerk gesteld en ruim tachtig reacties gekregen. Eén belangrijke categorie daarin is onderschatting – professionals die letterlijk de vraag krijgen ‘spreek jij wel Nederlands?’, terwijl ze hier geboren en getogen zijn. Maar ook een vraag als: ‘Waar kom je nou echt vandaan?’ Daarachter ligt een beeld van Nederlanderschap – een ‘echte’ Nederlander is een wit persoon. Ben je dat niet, dan is het de vraag of je de taal wel beheerst. Terwijl we hier al generaties lang zijn en ik volledig Nederlands ben opgevoed. Als het aanpassen van het beeld van Nederlanderschap zo langzaam blijft gaan, vrees ik dat mijn zoon van 3 straks nog altijd de vraag krijgt of hij de taal wel spreekt en wel Nederlands is opgevoed.’ Welke categorieën zijn er nog meer? ‘Je hebt ook de categorie van dubieuze complimenten in de trant van: ‘Ja, maar jij bent anders.’ Neem een Marokkaans-Nederlandse jongen – moet hij met zo’n opmerking blij zijn als daarmee tegelijkertijd impliciet jongens zoals hij, zijn vrienden, broers, neven, negatief worden beoordeeld? Want achterliggend zit een negatief beeld van Marokkaans-Nederlandse jongens. Zo’n vooroordeel wordt helaas vaak door de media meegegeven. Witte mensen denken dat ze door zoiets te zeggen een compliment geven, maar beseffen dan niet waarop ze zich baseren. ‘Een derde categorie, en die is het grootst, bestaat uit allerlei voorbeelden waarin je aanvoelt dat er iets met huidskleur of culturele achtergrond speelt, maar je kunt er niet direct de vinger op leggen. Je merkt bijvoorbeeld dat je je in een organisatie meer moet bewijzen of niet serieus wordt genomen. Wanneer je dat aan de orde stelt, stuit je op een muur van ontkenning.’ Kunt u dat concreter maken? ‘Je hebt leidinggevenden die zeggen: ‘Ik zie geen kleur’, met als ondertoon: ‘Nee joh, natuurlijk doe ik niet aan discriminatie.’ Dat klinkt open-minded, maar het klopt niet. Ieder mens heeft vooroordelen, of je nou wit of zwart bent. Onbewust hebben we een voorkeur voor mensen die op ons lijken. ‘Stel dat je als leidinggevende twee medewerkers hebt, waarbij je je met de één wel, maar met de ander niet kunt identificeren. Dan ben je geneigd om je van de eerste een completer beeld te vormen en bijvoorbeeld te zeggen: ‘Ja, dat probleem had ik ook op die leeftijd.’ Terwijl degene met een andere achtergrond en leefomstandigheden ongrijpbaarder voor je is, waardoor je een drogere beoordeling geeft, bijvoorbeeld: ‘Hij levert niet het werk wat hij moet doen.’ ‘Ben je je niet bewust van dit soort mechanismen, hoe je bij de één woordeloos schakelt, terwijl je bij de ander langer moet praten om hem te begrijpen, dan ben je oneerlijk aan het leidinggeven. De kans is dan groot dat je de voorkeur geeft aan degene die aan een half woord genoeg heeft.’ Wat vindt u van het argument: het gaat me om kwaliteit, ongeacht iemands afkomst? ‘De beste man op de beste plek, dat argument hoor ik vaak in gesprekken met organisaties. Wat ik tricky daaraan vind, is dat er een norm voor kwaliteit achter schuilgaat. Voor mij is dan de vraag: wie heeft daarover kunnen meepraten? Is die wellicht bepaald door een witte, mannelijke blik? Gelukkig kan zo’n norm veranderen, kijk maar naar leiderschap. Vrouwelijk leiderschap kent andere kwaliteiten dan wat lang als goed leiderschap werd gezien. Inmiddels zijn die normen niet meer die van vroeger.’ Sinds de Black Lives Matter-beweging van 2020 wordt er wel veel meer aan diversiteit gedaan. ‘Veel organisaties zijn sindsdien inderdaad gaan beseffen dat racisme ook in Nederland bestaat. Er zijn allerlei Diversity Days gehouden, panels met CEO’s die zeggen hoe belangrijk ze diversiteit vinden, er is veel geld naartoe gegaan. En er zijn diversiteitsofficers aangesteld, vaak trouwens maar voor een paar uurtjes per week. Maar welke wezenlijke verandering is er in die vijf jaar geboekt? Er is niet of nauwelijks meer inclusie – veilige werkomgevingen waarin andere perspectieven worden gehoord. ‘Wat vaak wordt vergeten, is dat diversiteit ook schuring en wrijving moet betekenen. Mensen met een migratieachtergrond aantrekken, is maar de eerste stap.  De volgende is echt naar ze luisteren en dingen anders aanpakken dan je jarenlang hebt gedaan. Dus is de kernvraag: hoe zorg je ervoor dat medewerkers van kleur zich op de werkvloer ook gehoord voelen? Dat vraagt veel meer dan een leuk diversiteitsfeest. Dan denk ik: jongens, dat is toch alleen maar voor de bühne? Daardoor is diversiteitsmoeheid ontstaan.’ Wat bedoelt u daarmee? ‘Een collectieve moeheid als gevolg van jarenlang niet effectief aan diversiteit doen. Bij trainingen kwam ik witte mannen van boven de 40 met zeven vinkjes tegen die al vijf jaar te horen krijgen dat zij het probleem zijn. Zij voelen zich weggezet als de boeman, terwijl ze zien dat er niks wezenlijk verandert. Die frustratie begrijp ik wel. Omgekeerd is er minstens zoveel moeheid bij mensen van kleur die nog altijd met onderschatting en vooroordelen te maken krijgen.’ Wat moet er gebeuren? ‘Dan moet je als organisatie een deep dive aandurven door je manier van werken te bekijken door een dekolonisatiebril. Neem het overleg van een team. Sommige mensen leren vanuit hun cultuur dat het niet netjes is je als haantje de voorste te gedragen, ze zeggen pas iets wanneer hun iets wordt gevraagd. Daardoor kan dan het misverstand ontstaan dat ze geen inbreng hebben. Dat valt eenvoudig te voorkomen door bij ieder agendapunt bij iedereen in te checken. Of neem de werving van stagiaires. Organisaties klagen dat ze geen mensen van kleur kunnen vinden. Dan blijkt de werving geheel via witte netwerken te lopen – er is altijd wel iemand met een nichtje. Mensen van kleur komen daardoor helemaal niet in beeld.’ Wat hoopt u mee te maken? ‘Discriminatie zal niet uit de wereld zijn, voordat ik deze aardbol verlaat. Maar ik hoop wel dat mijn kinderen niet vanwege hun zwarte huidskleur in twijfel worden getrokken, en op hun kunnen zullen worden beoordeeld. De professional van kleur wens ik toe dat hij zijn energie niet besteedt aan iemand proberen te zijn die hij niet is, een wit persoon. Houd op met je almaar aanpassen, je kunt je achtergrond toch niet veranderen. Wees vooral jezelf, zeker nu de politieke wind ongunstig voor ons is. Wees een authentiek persoon van kleur. Dan sta je veel sterker in deze wereld.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/houd-op-met-je-aanpassen-wees-een-authentiek-persoon-van-kleur~b6ec1cfa/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Wil je de Sahara vergroenen, pak dan eerst je eigen straat aan’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik handel vanuit mijn vezels. Als ik voel dat iets niet deugt, dan heb ik de arrogantie te denken dat ik er iets aan kan doen. Ik heb vertrouwen in mezelf, in mijn eigen kunnen, ook als het gaat om grote, complexe problemen. Juist wanneer mensen zeggen dat iets niet te doen is, voel ik de sterke aandrang in actie te komen.’ Een seriële idealist, zou je hem kunnen noemen. Waar anderen hun hele leven aan een enkel ideaal wijden, legt de 51-jarige Mark Woerde zich toe op het ene na het andere goede doel. Welke inzichten hem dat in de voorbije twintig jaar hebben opgeleverd, is te lezen in Creative Under Fire. Dat boek dient een dubbel doel: andere idealisten waarschuwen voor de valkuilen waar hij zelf is ingetuimeld, maar ook laten zien hoe het wel zou kunnen. Zijn adviezen baseert hij op zijn praktijkervaring met zeer uiteenlopende vraagstukken: hoe kom je op voor kinderen in ontwikkelingslanden die voor webcams worden gedwongen om seksuele handelingen te verrichten voor het gerief van westerse mannen? Hoe kun je iets doen aan het wereldwijde, onderlinge wantrouwen tussen mensen van verschillende religies? Hoe krijg je in Nederland buren zo ver dat ze bijdragen aan sociale cohesie door vaker contact met elkaar te leggen? Met dit soort vraagstukken is Woerde vanaf 2005 aan de slag, aanvankelijk als reclameman, na de verkoop van zijn bureau in 2016 als wereldverbeteraar pur sang. Hij investeert er niet alleen zijn tijd in, maar ook zijn geld. Over bedragen praten vindt hij ‘niet chique’, wel laat hij zich ontvallen dat ‘de bodem inmiddels in zicht is’. Van stoppen is echter geen sprake – niet voor niets luidt een van zijn tips aan idealisten: ‘Geld is geen probleem.’ Zijn diepe verontwaardiging bij onrecht ervaart hij voor het eerst wanneer hij als 5-jarige met zijn ouders ‘een van de eerste intensieve varkenshouderijen van Nederland’ bezoekt. Dat is in de buurt van Zegveld, het Utrechtse poldergebied waar hij opgroeit in een ‘gewoon, liefdevol gezin’ (vader metaalbewerker, moeder administratief medewerker). Bij de ingang van de stal liggen dode biggetjes. De boer geeft ze een schop. ‘Ik heb hem toen gezegd: ‘Met u wil ik niks te maken hebben.’ Daarna ben ik woedend in de auto gaan zitten.  Precies dat vuur, dat ik toen voelde, heb ik ook ervaren bij mijn projecten. Die kies je niet zelf uit, nee, zij kiezen jou uit. Ik kon niet anders dan ermee aan de slag te gaan.’ Uw eerste, grote project was voor een commerciële opdrachtgever, Douwe Egberts. Hoe verliep dat? ‘Het was de eerste keer dat ik ervoer dat iets goeds doen voor de maatschappij met een commercieel belang kan samengaan. Douwe Egberts stelde aan ons de vraag: kunnen jullie iets bedenken waardoor we dichter bij de mensen komen? Wij kwamen toen er op uit dat de gezelligheid waar koffiedrinken voor staat door mensen steeds minder wordt ervaren doordat er minder sociale cohesie in buurten is. Buren groeten elkaar niet of nauwelijks – ze denken dat de ander geen contact wil. Zo kwamen we uit op Burendag, waarop je met je buren contact legt door koffie met elkaar te drinken. ‘De hoogste baas van Douwe Egberts zag het aanvankelijk niet zitten, hij wilde bewijs dat het zou gaan werken. ‘Dat heb ik niet’, zei ik tegen hem, ‘maar als het niet lukt mag je me met pek en veren hier over het terrein rondrijden.’ Toen was hij om, hij voelde mijn drive. We hebben daarna alle gemeenten afgebeld, tot op het niveau van buurtregisseurs. Eindeloos leuren, praten over gezelligheid in de wijk. Op die eerste Burendag deden maar liefst driehonderdduizend mensen mee, twintig jaar later zijn dat er ruim een miljoen. Vooral voor nieuwkomers werkt het goed. Wat ik in al die jaren veel heb gehoord: ‘Dit is een van de eerste keren dat ik in contact ben gekomen met mijn buurt.’ Het heeft onmiskenbaar maatschappelijke impact.’ U bent daarna gaan onderzoeken of reclamebudgetten vaker voor maatschappelijk nut inzetbaar zijn. ‘Er worden jaarlijks vele miljarden aan reclame uitgegeven, dus hoe mooi zou het zijn als een deel daarvan voor maatschappelijke doelen wordt gebruikt? Met die gedachte heb ik een hoogleraar van Columbia University in New York gevraagd te onderzoeken of burgers bereid zijn zich op dit vlak door merken te laten helpen. Mensen hebben daar zelf vaak geen tijd, geld of energie voor, maar ze staan ervoor open wanneer ze van een merk wat steun krijgen bij een maatschappelijk doel. ‘Dat was de conclusie, waar de VN op insprong. Daar was net een bedrijfsdivisie opgericht, met duizenden maatschappelijk betrokken bedrijven. Ik heb over het onderzoek geschreven in How Advertising Will Heal the World and Your Business. Overal en nergens heb ik die boodschap aan de man gebracht. In Spanje heb ik zelfs duizenden mensen in een stadion toegesproken op een congres voor geniale mensen, haha. Maar ik kreeg er genoeg van hetzelfde verhaal telkens maar te moeten verkopen. Dus ben ik op zoek gegaan naar een nieuw project waarvoor ik weer echt warm kon lopen.’ U werd geraakt door een interview in Trouw over misbruik van kinderen in ontwikkelingslanden. ‘De directeur van Terre des Hommes Nederland vertelde dat hun opvangcentra in de Filipijnen vol zaten met kinderen die via webcams werden misbruikt door mannen uit rijke landen. Ik was diep geschokt. Ik zag die dikke Duitse sekstoeristen in Thailand voor me en bedacht dat dergelijk misbruik met webcams nog veel grootschaliger zou worden. Ik ben me gaan afvragen of de vraagkant niet kan worden uitgeschakeld. Er bleken genoeg wetten tegen dit soort kindermisbruik, maar het probleem is: de kinderen doen geen aangifte bij de politie. Zij staan vaak onder controle van criminele bendes. ‘Wij bedachten dat politiekorpsen wereldwijd online daders zouden moeten gaan oppakken. Als wij nu eens met een kleine ngo zouden laten zien hoe gemakkelijk dat is? Zo ontstond ons Sweetie-project – we creëerden een virtueel meisje dat haar seksuele diensten aanbood. Eenmaal online zwermden meteen duizenden mannen op ‘Sweetie’ af. Uiteindelijk hebben we duizend daders bij Interpol aangeleverd. Toen we dat in 2014 naar buiten brachten, werd het wereldnieuws. Sindsdien hebben politiekorpsen budgetten gekregen en zijn ze actief daders gaan aanpakken.’ Tegen welke problemen liep u aan? ‘Je bent aan het rommelen in het businessmodel van lieden die als ze daar achter komen geen vriendelijke mail sturen. Dus deden we alles in het grootste geheim op een Amsterdams industrieterrein. Uiteindelijk waren er tachtig man bij betrokken, van de softwareontwikkelaar tot het kernteam dat contact met daders had. Niet meer dan een handjevol mensen had zicht op de gehele operatie die we uitvoerden onder de vlag van Terre des Hommes.    De geheimhouding en het duistere waarmee je bezig bent, heeft ons veel stress bezorgd. ‘Ik ben er drie jaar lang obsessief mee bezig geweest. Natuurlijk wilde ik er ook voor mijn vrouw, mijn kinderen en mijn vrienden zijn, maar de balans in mijn leven was zoek, ik was er dag en nacht mee bezig. Ik ken ook maar één stand: er vol ingaan. Na afloop bleek mijn bloeddruk zo hoog dat ik een paar keer naar het ziekenhuis moest. Het Sweetie-project heeft een grote impact op mijn gezondheid gehad, ik hoop me nooit meer zo ellendig te voelen. Blijf naar je lichaam luisteren, is een belangrijk advies aan idealisten. Voor je het weet doe je iets vol overgave, maar gaat het ten koste van je gezondheid.’ Het verhinderde u niet kort daarop weer een groot project te doen, ‘Making friends across religions’. Wat dreef u ditmaal? ‘Op een bijeenkomst van The Economist mocht ik in Londen vertellen over het Sweetie-project. Na afloop kwam er een reclameman naar me toe. Die vertelde dat mensen, wanneer hij een bus in stapte, naar hem keken of hij die wilde opblazen. ‘Mark, ik wil graag dat je iets doet aan hoe mensen mij zien’, zei hij. Hij was een superaardige man die alleen maar vanwege zijn geloof werd gewantrouwd. Dat triggerde bij mij het idee: wat als je die onnodige spanning in de samenleving zou kunnen wegnemen? Dat was het begin van ‘Making friends across religions’, dat ik samen met mijn kompaan Dennis van Aalst en vele anderen heb ondernomen. We stelden ons ten doel religieuze leiders, stuk voor stuk natuurlijk mega-influencers, te laten oproepen tot persoonlijk contact met mensen van een ander geloof. Uiteindelijk heeft dat geleid tot een video van tweeënhalve minuut waarvan honderden miljoenen mensen wereldwijd een deel of alles hebben gezien.’ Het kostte u opnieuw drie jaar. ‘We hadden vooral enorm veel geduld nodig. Als Nederlandse reclameman zonder religieuze achtergrond bleek het niet eenvoudig door te dringen tot religieuze leiders.  Het zijn                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  allemaal bijzondere mensen die ook het goede willen, maar ze worden afgeschermd door op zich goedwillende bewakers die vrezen dat jouw projectje wel eens schadelijk voor hun leider zou kunnen zijn. We wilden per se de paus erbij, anders zou onze video in de westerse wereld weinig voorstellen. Dat alleen al kostte bijna drie jaar, met daarin drie afwijzingen. Uiteindelijk heeft hij toch meegedaan. We gingen maar door, ook al verklaarde de buitenwereld ons voor gek.’ Wat wilt u jonge idealisten meegeven? ‘In mijn boek heb ik tien tips voor ze. Eentje luidt: ‘Small is Great’. Dat klinkt misschien raar uit mijn mond, omdat ikzelf altijd groot denk. Maar ik heb veel gesproken met studenten van creatieve opleidingen die vaak grote vergezichten hebben, zoals de honger in de wereld aanpakken, de wereldvrede dichterbij brengen of de Sahara vergroenen. Hartstikke leuk, zeg ik dan, maar begin klein, anders ben je in no time opgebrand. Wil je de Sahara vergroenen, pak dan eerst je eigen straat aan: hoe financier je dat, hoe ga je om met bezwaren van je buurman? Dan kun je altijd opschalen.’ U schrijft dat geld geen probleem is. Maar dat is het toch altijd? ‘Waar ik tegenin wil gaan, is een mindset die ik vaak tegenkom: ik heb wel een goed idee, maar geen geld. Dat vind ik een slap excuus. Als je idee echt zo goed is, vind je heus wel het geld. Kun je anderen niet meekrijgen, dan moet je onder ogen durven zien dat het misschien toch niet zo goed is – kill your darlings, dat is ook een tip aan jonge idealisten. Ik heb dat zelf vaak genoeg moeten doen.   Wat ik met mijn boek wil bereiken is dat jongeren de hoop niet verliezen. Soms wordt hoop gebruikt als voorwendsel om niks te hoeven doen, maar hoop kan ook een kracht zijn, de energie voor actie. ‘Behalve over het klimaatprobleem ben ik echt over alles hoopvol. Van rabbijn Awraham Soetendorp heb ik geleerd dat het de taak van mensen met hoop is om die te geven aan mensen zonder hoop. Dat zie ik als mijn doel. Hopelijk kan ik dan op mijn sterfbed constateren dat er wat minder problemen op ons nageslacht afkomen.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/wil-je-de-sahara-vergroenen-pak-dan-eerst-je-eigen-straat-aan~b7481129/</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Verandering is niet een kwestie van één geniale actie van een bijzonder individu, maar een taai, langdurig, collectief proces’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘De mensheid is zo sterk dat we de aarde kunnen redden. Maar we kunnen haar ook vernietigen. Zelfs iets kleins verandert iets.’ De woorden zijn niet van haarzelf, maar van astronaut Wubbo Ockels, op zijn laatste dag op aarde, nu elf jaar geleden. Ze citeert hem aan het begin van haar boek Nu is het aan ons, dat de ondertitel draagt: ‘Oproep tot echte democratie’. Die is in haar ogen hard nodig voor de grootste problemen van deze tijd – dwars tegen de autoritaire verleiding in pleit ze voor meer zeggenschap voor burgers: ‘We hebben niet minder, maar juist meer democratie nodig.’ Dat de 46-jarige Eva Rovers, schrijver en medeoprichter van Bureau Burgerberaad, een klein eerbetoon aan Wubbo Ockels brengt, vloeit voort uit zijn status van ‘jeugdheld’ tijdens haar basisschooljaren: ‘Jarenlang wilde ik per se astronaut worden.’ Haar ‘totale fascinatie’ voor het universum brengt haar op het spoor van Earth Rise – de eerste foto van buitenaf van de aarde. Dat beeld, in 1968 gemaakt vanuit de Apollo 8, raakt haar ten diepste, nog altijd: ‘Je ziet onze kleine planeet, in een uithoekje van het Melkwegstelsel, eenzaam in dat enorme universum. Door een intergalactisch toeval waren alle omstandigheden goed, waardoor er leven kon ontstaan – hoe bijzonder, hoe uniek. Dan wil je dat toch beschermen? Mijn activisme houdt daarmee verband.’ Haar grote verantwoordelijkheidsgevoel heeft ze als oudste dochter met drie jongere broers van jongsaf. Haar moeder werkt als verpleegkundige, haar vader maakt beeldende kunst, gezessen bewonen ze een rijtjeshuis in Eindhoven. In materieel opzicht leidt het gezin een bescheiden bestaan, maar ze herinnert zich vooral een ‘fijne, warme, prettige jeugd’. Haar ouders leven ‘betrokkenheid bij de wereld’ voor, wat Eva als 10-jarige brengt tot een vlammende spreekbeurt tegen de zeehondenjacht. Tot verbijstering van haar klasgenootjes slaat ze met een honkbalknuppeltje in op een barbiepop, beplakt met watten bij wijze van zeehondenbont. Na de basisschool gaat haar activisme ruim een kwart eeuw onderhuids, tot haar 38ste. Haar opleiding taal- en cultuurstudies in Utrecht krijgt een vervolg in noeste arbeid in archieven en op haar studeerkamer: ze schrijft twee geprezen biografieën, de eerste over kunstverzamelaar Helene Kröller-Müller, de tweede over schrijver Boudewijn Büch. Na jarenlang zich in het verleden en anderen te hebben verdiept, vindt ze het in 2016 hoogste tijd voor de toekomst en haar eigen stem: ‘Nog langer me jaren in de geschiedenis van een enkel persoon terugtrekken, hoe fantastisch ook, voelde haast als decadent – de wereld stond in de fik.’ Waardoor had u dat gevoel? ‘We leven in een tijd waarin we alle krachten moeten bundelen om het besturingssysteem van onze planeet op orde te krijgen, maar in 2016 waren er naast allerlei klimaatrecords ook de Brexit en de verkiezing van Donald Trump tot president. Achter die gebeurtenissen zat de overtuiging: eigen land en eigen volk eerst. De verdeeldheid tussen landen, maar ook binnen landen nam toe, terwijl we juist gezamenlijk moeten optrekken. Ik vond dat ik me niet langer kon permitteren langs de zijlijn te blijven.’ Waar bent u mee begonnen? ‘Waar ik in het begin vooral last van had, was een verlammend gevoel van machteloosheid – ik wilde meer kunnen doen dan mijn afval scheiden en af en toe een petitie ondertekenen. Als een soort therapie om van dat gevoel af te komen, ben ik een rondgang langs allerlei activisten gaan maken.  Dat bleek heel effectief – ik hield er het besef aan over dat iedereen iets kan doen, als je het maar gezamenlijk doet. Daarover heb ik geschreven in mijn boek Practivisme, waarin ik de voorwaarden onderzoek voor een succesvolle opstand.’ Hoort opstand niet meer bij verzet tegen een dictatuur? ‘Nee, voor mij hoort het juist bij een democratie, het letterlijk opstaan tegen iets wat je onrechtvaardig vindt. Of het nu gaat om boeren die hun veestapel niet willen inkrimpen, of om natuurliefhebbers die dat juist wel willen om de natuur te redden. Je kunt dus tegenovergestelde vormen van onrecht hebben, maar daartegen in opstand komen, is voor mij een van de kernbegrippen van een democratie. Je mag de straat op om te uiten dat je het ergens mee oneens bent en kunt daarover met elkaar in gesprek gaan.’ ‘In De mens in opstand zegt Albert Camus (Franse filosoof en schrijver, 1913-1960, red.) dat de mens op drie manieren zich tegenover de zinloosheid van het bestaan kan opstellen. Hij kan kiezen voor een religie of een ideologie die pretendeert alle antwoorden in huis te hebben. Dat ziet hij als de keuze voor een illusie, zo simpel zit de wereld niet in elkaar. Een tweede optie is zelfdoding: het leven heeft geen zin, dus ik stap eruit. Ten derde kun je in opstand komen tegen de zinloosheid door je uit te spreken en daarmee vorm aan je bestaan geven. Dat kun je ook in anderen herkennen, zij hebben diezelfde behoefte aan zingeving. Een gevoel van existentiële eenzaamheid kan dan plaatsmaken voor het besef: ik ben niet alleen, vele anderen komen ook in opstand.’ Wanneer is zo’n opstand succesvol? ‘Wil je als activistische beweging succes hebben dan is boven alles een doordacht plan nodig. Toen ik Practivisme schreef, bezetten studenten het Maagdenhuis (bestuursgebouw van de Universiteit van Amsterdam, red.). Dat was een grootse actie voor meer inspraak, maar het ging als een nachtkaars uit – het was een impulsieve bezetting. In mijn boek vergelijk ik die actie met die van Rosa Parks. Zij weigerde, in de jaren vijftig in het zuiden van de Verenigde Staten, in de bus voor een wit iemand op te staan. Ogenschijnlijk was dat een spontane actie, maar het was onderdeel van een jarenlange strategie van de burgerrechtenbeweging en werd een enorm succes. ‘Verandering is niet een kwestie van één geniale actie van een bijzonder individu, maar een taai, langdurig, collectief proces. Bellen, mailen, vergaderen, strategieën bedenken, met af en toe een spectaculaire eruptie in de vorm van een demonstratie – het is vooral veel werk achter de schermen met weinig zichtbaar resultaat. Burn-out is niet voor niets ziekte nummer één onder activisten. In je eentje krijg je bar weinig voor elkaar, je hebt elkaar hard nodig om een beweging gaande te houden.’ Op welke beweging bent u uitgekomen? ‘Met anderen ben ik Bureau Burgerberaad begonnen, na het lezen van een artikel over een burgerberaad in Ierland. Als hyperkatholiek land was de politiek daar al decennia zwaar verdeeld over abortuswetgeving, er zat geen enkel schot in. Maar met een burgerberaad waaraan 99 gelote Ieren deelnamen, is het gelukt in vijf maanden nieuwe wetgeving op te stellen, waarna de bevolking bij een referendum daarmee heeft ingestemd. Ik vond dat mind-blowing. Zoiets moet in Nederland toch ook kunnen, dacht ik toen. Wat meespeelde was dat mijn partner (cultuurhistoriscus David Van Reybrouck, red.) in België met een burgerinitiatief, de G1000, was begonnen en bij een permanent burgerberaad in Duitstalig België was betrokken. Ook al telt die gemeenschap maar zo’n tachtigduizend inwoners, het was wel een moment waarop ik dacht: het kan dus echt.’ Slaat het idee van burgerberaden aan? ‘In Europa zijn er permanente burgerberaden gekomen in steden als Parijs, Brussel en Milaan. In Nederland werden er tussen 2023 en 2024 zo’n 35 burgerberaden georganiseerd, twee jaar eerder waren dat er maar drie. Bovendien is dit jaar het eerste nationale beraad over klimaat van start gegaan. De ministers Sophie Hermans (Klimaat en Groene Groei) en Judith Uitermark (Binnenlandse Zaken) hebben gezegd dat ze de aanbevelingen ervan gemotiveerd zullen bespreken. Dat is mooi, al kunnen ze in theorie natuurlijk alles gemotiveerd afwijzen – of de regering wil luisteren naar burgers moeten we dus nog zien. In ieder geval is er veel gebeurd, vijf jaar geleden waren we nog nergens.’ Hoe verhoudt een burgerberaad zich tot de bestaande, representatieve democratie? ‘Ik zie het als een noodzakelijke versterking. Een zwakte van het bestaande systeem is dat er nauwelijks over de lange termijn wordt nagedacht. Grote problemen als het klimaat, de woningbouw of de jeugdzorg worden niet opgelost, tot frustratie van iedereen. Politici worden in beslag genomen door de waan van de dag en worden door verkiezingsdruk gegijzeld. Daarbij komt dat de meesten theoretisch zijn geschoold, waardoor een deel van de bevolking zich niet in haar vertegenwoordigers herkent. ‘Aan een burgerberaad neemt juist wel een afspiegeling van de bevolking deel en gaat het bij uitstek over langetermijnoplossingen, omdat de deelnemers zich niet druk hoeven te maken over hun herverkiezing. In de praktijk zie je meer begrip voor andermans standpunt – de deelnemers worden het vaak met elkaar eens, de aanbevelingen krijgen vaak steun van een grote meerderheid. Mijn ideaal is een permanent burgerberaad, als een soort gelote Derde Kamer, waarbij de bevolking vervolgens over de aanbevelingen mag stemmen en er een samenwerking met gekozen politici is. Dat zou ons systeem echt sterker maken.’ Ondertussen staat de democratische rechtsstaat wereldwijd onder druk. ‘Vergeleken met de krachten die de democratie ondermijnen, zijn wij een rimpeling op de oceaan. Elon Musk en de zijnen kunnen over enorme budgetten beschikken en over wereldwijde platforms waarmee ze nepnieuws kunnen verspreiden en de polarisatie aanjagen. Bovendien brokkelt de democratie van binnenuit af, zie het verlangen naar een ‘sterke leider’. De Rotterdamse hoogleraar duurzaamheid en transities, Jan Rotmans, heeft voor een tijdelijke dictatuur gepleit. Dan denk ik: ‘Néé! We hebben niet minder, maar juist meer democratie nodig.” Waarmee krijgt u mensen echt warm voor deze vorm van democratische vernieuwing? ‘Ik zou willen dat ik daar een overtuigend antwoord op had, in Europa is het maar een kleine groep die zich actief inzet. Burgerberaden zijn niet sexy, omdat ze haaks staan op mediawetten: het draait niet om schokeffecten of persoonlijke conflicten, je hebt geen good guys en bad guys, de kern is een genuanceerd zoeken naar oplossingen. Wat wel helpt, is de enorme frustratie bij mensen over politici die maar voortmodderen met problemen en het politieke debat reduceren tot welles, nietes. ‘Ik merk dat als mensen zich in burgerberaden verdiepen, ze hoopvol gestemd raken. Ze zien dan in hoe verrijkend het is het perspectief van een ander te leren begrijpen, ook al heeft die ander een tegengestelde opvatting. Dat vermogen is precies wat we op dit moment zo missen. Dan gaan mensen ook inzien dat een andere vorm van democratie mogelijk is, waarmee je weerstand kunt bieden aan het uit elkaar vallen van de samenleving. ‘Natuurlijk, het is een lange weg. Maar als ik zie wat we in vijf jaar hebben bereikt, en bedenk dat de vrouwenbeweging zeventig jaar voor het kiesrecht heeft moeten strijden, dan ben ik ervan overtuigd dat er alle reden is door te gaan. Democratie is nooit af, er komt nooit een punt waarop je achterover kunt leunen. Ik moet denken aan de mythe over de steen van Sisyphus, die hij tot in de eeuwigheid omhoog moest duwen waarna hij weer van de berg rolde. Camus zegt dat we Sisyphus als een gelukkig mens moeten zien. Daar ben ik het mee eens. Je weet dat het eindeloos is, maar daarin zit ook voldoening.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/verandering-is-niet-een-kwestie-van-een-geniale-actie-van-een-bijzonder-individu-maar-een-taai-langdurig-collectief-proces~b7064b28/</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
