<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Fokke Obbema]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/fokke-obbema</link>
    <description><![CDATA[Fokke Obbema]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ons denken wordt door AI vervormd’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Voor de ‘gitzwarte gevolgen’ van sociale media waarschuwde hij al in 2012. In het rapport The Dark Side of Social Media ventileerde hij, samen met coauteur Jaap Bloem, bezwaren die destijds controversieel waren, maar inmiddels veel minder: sociale media manipuleren, zetten aan tot sensatiezucht en haat, werken domheid, populisme en fascisme in de hand en zijn funest voor privacy. Daarop kreeg hij de volle laag van techno-optimisten, omdat hij onvoldoende oog voor de positieve kanten zou hebben. Dertien jaar later worstelt Sander Duivestein nog altijd met die balans: ‘Ik moet erop letten om de waarde van sociale media te blijven zien, ik kan mezelf soms in dystopisch denken verliezen.’ Dat hebben lezers van de Volkskrant mogen ervaren, in vlijmscherpe columns voorspelt hij geregeld een verre van rooskleurige toekomst door toedoen van kunstmatige intelligentie (AI). Een typerende Duivestein-alinea: ‘We staan op de drempel van een ongemakkelijke omkering. En laten we eerlijk zijn: het is ronduit vernederend. Eeuwenlang betekende vooruitgang ontsnappen aan het lijfelijke, van de schop naar het scherm, van handenarbeid naar PowerPoint. Maar de AI-revolutie keert die lijn radicaal om, met een sadistische twist. Hoe abstracter je werk, hoe kwetsbaarder je bent. De toekomst is lichamelijk. En vaak ranzig, zweterig en ondankbaar.’ Al twintig jaar is hij verbonden aan het Verkenningsinstituut van technologie-adviesbedrijf Sogeti (20 duizend werknemers wereldwijd), een functie die hem in staat stelt ‘in volledige vrijheid’ zijn gedachten over de digitale toekomst te laten gaan. Zijn observaties deelt hij in columns en opiniestukken, maar ook als spreker en adviseur van bedrijven. Boeken schrijft hij met grote regelmaat. In 2021 verscheen Echt nep, waarin hij met twee collega’s de AI-toekomst verkent: ‘Op dat moment liepen we op de muziek vooruit, inmiddels is het achterhaald.’ Een nieuw boek staat op stapel, met als werktitel Het tweede brein, waarin hij de ‘vervlakking, versplintering en vervreemding’ door digitale krachten aan de kaak stelt. Toch meent hij ook dat technologie ‘kan helpen onze verborgen talenten te ontdekken, waardoor we alles uit het leven kunnen halen’. Dat laatste vormt zijn diepste drijfveer, ingegeven door het lot van zijn vader: ‘Die leefde voor ons, zijn kinderen. Dat ik economie in Tilburg kon studeren, terwijl hij zelf niet naar de universiteit was gegaan, vond hij prachtig, ik vervulde zijn droom.’ Vader Duivestein, royaltymanager bij Philips-dochter Polydor, stelde zijn eigen behoeften uit – hij beloofde zijn vrouw op vakantie te gaan zodra hun jongste kind zou zijn afgestudeerd. De ziekte van Parkinson kreeg hem in de greep, waardoor het er nooit meer van kwam: ‘Dat gaat mij niet overkomen, heb ik me voorgenomen, ik wil het leven in dit moment ten volle leven.’ Vandaar de grote voorliefde van de 54-jarige Duivestein voor niet-digitale ervaringen, zoals ‘bier tappen in De Drie Zwaantjes, de kroeg van mijn vriendin, wandelen met de hond of live een goed gesprek voeren’. Zijn voornemen verklaart waarom hij afschuw voelt bij mensen die bij een popconcert door schermpjes turen. ‘Ze worden toeschouwers van hun eigen beleving. Dat maakt het leven schraal, het is zo zonde. Straks is je leven voorbij, wat heb je er dan mee gedaan?’ In 2008 toonde u zich in het boek Me The Media nog opgewekt over sociale media, u benadrukte hun bijdrage aan ‘de verdere ontwikkeling van de mensheid’. ‘Ik zag toen vooral het goede van internet, namelijk dat het je in staat stelt, als burger of als consument, je stem te laten horen. Dat vind ik nog altijd de kracht, in beginsel. Voorheen was er sprake van eenrichtingsverkeer van traditionele media en kon je niets terugzeggen. Doordat er een tweerichtingsverkeer ontstond, werden bedrijven en overheden gedwongen naar mensen te luisteren. Die democratiserende kracht vond en vind ik positief. Je kon het destijds ook op politiek vlak zien; bij de Arabische Lente in 2011 zag je hoe Facebook werd ingezet om het verzet tegen een dictatuur te organiseren.’ Vier jaar later zag u de gitzwarte kanten van sociale media. Vanwaar die ommekeer? ‘In 2011 liepen rellen in Londen volledig uit de hand met een hoofdrol voor de BlackBerry. Via dat apparaat kon je razendsnel berichten met elkaar delen, wat destijds nieuw was. In een mum van tijd werd een mensenmassa opgetrommeld om de boel kort en klein te slaan. Dat was een eyeopener, het toonde een enge kant van sociale media die ik me tot dan toe niet had gerealiseerd. ‘Zelf ervoer ik die mobiliserende kracht door het commerciële weblog dat ik met enkele vrienden runde. We zetten tien berichten per dag erop, vaak met een absurde, stupide inhoud. Dat sloeg enorm aan, we kregen wel 150 duizend bezoekers per dag, met advertenties verdienden we maandelijks 40 duizend euro. Tot mijn schrik haalden de meest afschuwelijke items de hoogste aantallen views en likes. ‘Ook organiseerden we flashmobs. Ik zat op een gegeven moment op een bootje in Friesland, terwijl tegelijkertijd mensen op een Rotterdamse bijeenkomst plots een paraplu opstaken op die zonnige dag. Volkomen onschuldig vermaak, maar dat je zoiets voor elkaar kon krijgen, vond ik doodeng. Het leerde me hoe krachtig je mensen via sociale media kunt manipuleren. Ik had iets in gang gezet, maar had er geen enkele controle meer over. ‘Wat me in die tijd verder verontrustte was de onweerstaanbare opkomst van dat sexy glimmende apparaat waar opeens niemand meer zonder kon, de iPhone. Ik nam hem overal mee naartoe, zelfs naar mijn slaapkamer, om maar permanent online te zijn, hij kaapte voortdurend mijn aandacht weg. Ik zag toen het grote gelijk in van Nicholas Carr (Amerikaanse technologie-schrijver, auteur van The Shallows, What the Internet is Doing to Our Brain, red.) die als eerste de vraag opwierp: maakt Google ons dom? Hij had gemerkt dat hij steeds meer moeite kreeg zonder concentratieverlies lange teksten te lezen, hij ontleedde heel kritisch de manier waarop ons brein zich aan de digitale wereld aanpaste.’ Hoe beziet u in dat licht het massale gebruik van ChatGPT en andere AI-bots, worden we daar dommer van? ‘Dat risico bestaat zeker, maar het hoeft niet, het hangt ervan af hoe je het gebruikt. Met een hamer kun je een spijker in de muur slaan, maar je kunt ook iemands hoofd ermee inslaan. Zo is het met technologie ook. Zelf gebruik ik ChatGPT en bots als Claude en Grok om ideeën te verkennen. Ik stel bijvoorbeeld graag de vraag: ‘Kun je met onverwachte inzichten komen waar wereldwijd nog niemand aan heeft gedacht?’ Dat leidt vaak tot platitudes, maar af en toe zit er echt een pareltje tussen. ‘Of ik voer Grok een ChatGPT-tekst en zeg: ‘Dit kun jij toch beter?’ Dat werkt goed. Een column schrijven vergt daardoor wel meer tijd. Wat ik vroeger in een dag deed, kost me nu soms drie dagen; het maken van tweehonderd versies is niet ongebruikelijk. Het voordeel is dat je langs deze weg je ideeën toetst en dat je tot nieuwe inzichten komt, terwijl ik toch de componist, dirigent en eindredacteur van mijn tekst blijf. Met AI-bots sparren scherpt mijn intellect, het levert me meer op dan brainstormen met collega’s. Met hen heb ik het tegenwoordig meer over onze privélevens, ik weet daar tegenwoordig veel meer van, haha. ‘Maar mijn grote zorg is dat mensen tevreden zijn met het eerste antwoord dat ze van een AI-bot krijgen. Ze moeten vooral niet voor zoete koek aannemen wat AI voorspelt, uitlegt of voorspiegelt. Dan komt een rode draad in mijn werk in beeld: mijn vrees voor de infantilisering van de maatschappij. Helaas geldt bij toepassingen van nieuwe technologie de 80-20-regel: 80 procent van de mensen gaat er dom mee om, maar 20 procent maakt er intelligent gebruik van.’ Dus als we AI slim gebruiken, kunnen we ons intellect scherpen, maar bij verkeerd gebruik worden we dommer? ‘We kunnen inderdaad beide kanten op. Ons denken wordt er hoe dan ook door vervormd, AI valt niet meer weg te denken. Dus is het van het grootste belang dat we ons bewust zijn van wat we wel en wat we niet uitbesteden. De grote vraag is: welk deel van ons denken geven we weg?’ Uitbesteden is niet per definitie verkeerd? ‘Nee, AI kan zeker behulpzaam zijn, denk aan repetitief kenniswerk. De radioloog die een derde van zijn tijd besteedt aan diagnosticeren op basis van foto’s, kan dat overlaten aan AI, dat het sneller en beter kan doen. De radioloog blijft eindverantwoordelijk, hij krijgt meer tijd de diagnose op een humane, goede manier met zijn patiënt te delen. AI kan zo de professional helpen zijn menselijke kant naar boven te laten komen. ‘Er zijn verder genoeg waardevolle toepassingen, denk aan het ontwikkelen van medicijnen, nieuwe materialen of het verkennen van nieuwe ideeën. Waarover ik me zorgen maak, is dat we de impact op ons denken onvoldoende doorgronden.’ Kunt u die impact preciezer benoemen? ‘Dat valt het best duidelijk te maken met een drietrapsraket die uitlegt hoe de digitale wereld ons denken heeft beïnvloed. De eerste fase was die van de vervlakking: door internet zijn we steeds minder in staat traag te denken en geconcentreerd te lezen, verslaafd als we zijn aan de verleidelijke prikkels van digitale informatiestromen. ‘Een tweede fase is die van de versplintering van de maatschappelijke werkelijkheid. Dat is het gevolg van het online kunnen smeden van je eigen realiteit, met likes en hartjes, wat tot eigen denkkaders heeft geleid. Politiek heeft dat tot gevolg dat een deel van de kiezers in feitenvrije verhalen is gaan geloven. Door AI wordt die versplintering verder verdiept, AI-bots kunnen je bewijsmateriaal voor elk gewenst narratief leveren. ‘De derde fase is de vervreemding van de ander en uiteindelijk ook van jezelf. Die vervreemding zagen we bij de rellen in Den Haag die uit simplistische vijandbeelden voortkwamen, de internetwereld kwam de fysieke wereld binnen. De vervreemding van jezelf zie je bij mensen die op ChatGPT verliefd worden – een relatie met hun chatbot, hun hele hebben en houwen eraan toevertrouwen, dan dreigt de band met de fysieke werkelijkheid verloren te gaan.’ Wat is uw hoop? ‘Ik hoop dat mensen de waarde van die fysieke werkelijkheid, van contact met elkaar, blijven inzien. Dat ze niet meegaan in de waanzin van investeerder Marc Andreessen (de Amerikaanse oprichter van webbrowser Netscape, red.), die ons voorspiegelt dat we in een virtuele werkelijkheid eenzelfde geluk kunnen ervaren als hij in zijn miljardairsbestaan. Zum Kotzen. Ik hoop vooral dat mensen dankzij AI een hoger niveau van zelfverwezenlijking weten te bereiken. Wanneer mijn column door twee, drie dagen stoeien met ChatGPT beter is geworden, maakt me dat oprecht gelukkig. Zo’n ervaring wens ik iedereen toe – kritisch nadenken is juist nu van levensbelang. ‘In wezen komt AI neer op democratisering van kennis. Die wordt voor iedereen toegankelijk, niet-universitair geschoolden krijgen specialistische kennis binnen handbereik waardoor ze gelijkwaardig aan universitair geschoolden kunnen worden. Dat vind ik een goede ontwikkeling. Maar dan moeten we wel ermee ophouden het eerste antwoord dat we van AI krijgen voor de waarheid aan te zien.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/ons-denken-wordt-door-ai-vervormd~b329815d/</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘We zijn een icoon in Den Haag geworden, we brengen zoveel mensen samen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Het grootste probleem voor de wijkbewoners vormen de nieuwe arbeidsmigranten, vooral de Bulgaren en de Grieken. Die gedragen zich asociaal, ik kan het niet anders zeggen. Ze houden totaal geen rekening met de buren en wonen met te veel mensen in een woning. De wijk heeft daar veel last van. De oorspronkelijke bewoners, de Hindoestanen, Surinamers, Turken, Marokkanen en de laatste groep Nederlanders, denken er nu over om weg te trekken. De geschiedenis dreigt zich te herhalen.’ Atalay Celenk was in de jaren tachtig in het Haagse Transvaalkwartier de jongste van een Turks gezin met negen kinderen. Hij was ‘het lievelingetje’ van zijn ouders, van zijn oudere broers en zussen, maar ook van de straat, ‘die in die jaren nog bijna helemaal wit was’. Het leven speelde zich buiten af, vooral in de middag ‘wanneer de mannen terugkwamen uit de bouw’. ‘Dan liep iedereen bij elkaar binnen, de touwtjes hingen uit de brievenbussen.’ De jonge Atalay deed vaak boodschappen ‘voor tante Toos of ome Cor. Ik wilde behulpzaam zijn, vriendelijk, beleefd. Dat leerde ik van mijn ouders. Op zondag moesten we binnenblijven, uit respect voor het geloof van de Nederlanders. Dan zagen we ze naar de kerk lopen.’ Die kerk was de protestantse Julianakerk, enkele straten van zijn ouderlijk huis. Tegenwoordig is dat zijn domein, als directeur van het sociaal-maatschappelijk wijkcentrum Juliana Plaza. Die functie ziet hij als een logisch vervolg op een carrière die begon met een winkel die hij op zijn 18de samen met zijn broer opzette. ‘We verkochten televisies, maar mensen kwamen al snel naar ons toe als ze formulieren moesten invullen of brieven niet begrepen. We werden vanzelf ook een sociaal loket.’ De Transvaalbuurt was op dat moment al ingrijpend veranderd ten opzichte van zijn jeugdjaren. Door ‘de witte vlucht’ in de jaren negentig vormden Nederlanders nog maar een kleine minderheid. Tegenwoordig wonen er 110 nationaliteiten in de buurt, waar ongeveer 16 duizend inwoners samenwonen. ‘Met zijn allen op een postzegel.’ De Julianakerk, ontdaan van kerkbanken en met opvallende, oosterse lampen in het atrium, is nu het wijkcentrum voor de Transvaalbuurt en de ernaast gelegen Schilderswijk, onder de naam Juliana Plaza: ‘Het woord kerk schrikt mensen af, plaza staat voor ontmoeting.’ In 2016 begon Celenk er met een ‘sociaal restaurant’: ‘We moesten zelf onze broek ophouden. We organiseerden dingen voor de buurt, zoals een banenmarkt of een concert.’ In 2020 dreigde faillissement door corona, maar Celenk (‘Ondernemer word je niet, dat ben je’) greep de pandemie aan voor een transformatie: het restaurant werd een wijkcentrum. ‘Dat me dat is gelukt, daarop ben ik het meest trots.’ Vorig jaar trok Juliana Plaza ruim tienduizend bezoekers, dankzij het seniorencafé, allerlei evenementen en bijeenkomsten voor buurtbewoners. ‘Eenzaamheid en armoede zijn, naast de nieuwe arbeidsmigranten, de grootste problemen in deze buurt. Ik ben blij daaraan wat te kunnen doen’, aldus de 51-jarige directeur, die zich ‘meer Nederlander dan Turk’ voelt. Was het leven in de Transvaalbuurt vroeger beter? ‘In mijn jeugd was er in ieder geval meer sociale controle, mensen spraken elkaar op straat aan en hielpen elkaar, dat was normaal. Het was een echte arbeidersbuurt, met mannen die werkten en vrouwen die thuiszaten. Je had de glazenwasser die met houten ladders door de buurt ging, maar ook de melkboer en de aardappelboer, die kwamen aan huis en maakten praatjes. Het was gewoon erg gezellig. In de basis zijn Nederlanders sociaal. Ik zal nooit vergeten hoe ze ons, als een van de allereerste Turks gezinnen in de wijk, hebben geholpen. Wij waren onwetend, ze hielpen ons met brieven en formulieren. Mijn vader kwam van het platteland, hij was analfabeet. Een grote, sterke kerel, hij werkte twee of drie diensten op een dag bij een houtzagerij. Voor opvoeden had hij geen tijd. Tot mijn 10de leefden we met het idee dat we zouden terugkeren. Toen kwam de gezinshereniging – mijn zussen kwamen, zo van het Turkse platteland, bij mij en mijn broers. ‘Die sociale controle en gemeenschapszin van vroeger zijn verdwenen. Mensen stappen niet meer met hun problemen naar de buren toe, tegenwoordig schamen ze zich daarvoor. Als ze het wel aandurven om die stap te zetten, kun je als eerste reactie onbegrip verwachten: ‘Wie ben jij eigenlijk?’, of dat soort uitlatingen. Iedere gemeenschap is tegenwoordig vooral op zichzelf. Die afstand tot de buren komt ook door die schermpjes waar iedereen maar achter verdwijnt, dat is ook een verschil met vroeger. Ik vond dat echt een gouden tijd.’ Maar was de buurt destijds veiliger? ‘Zeker niet! De criminaliteit is nu veel lager. Vroeger had je de hooligans van FC Den Haag en de kampers; mannen op slippers en in trainingspakken die naast hun uitkering allerlei handeltjes hadden. Diefstal kwam toen in de wijk veel meer voor dan nu. Je had ook hele straten die met elkaar vochten, dan ging het er keihard aan toe, ik heb gezien hoe mensen bont en blauw werden geslagen. Ook dat heb je nu niet meer. Er was veel huiselijk geweld. Destijds had ik geen idee van de littekens en de pijn achter de voordeuren. Bij het seniorencafé begon laatst een groep Hollandse vrouwen van boven de 80 daarover, het is echt ongelooflijk wat die hebben meegemaakt. Een van hen was een vrouw voor wie ik mijn hele jeugd bang ben geweest door haar enge herdershond, ze liep altijd met hem over straat. Nu vertelde ze me dat ze thuis zat met een zuiplap die haar sloeg. Door rondjes met de hond te lopen, kreeg ze minder klappen. Dus nee, het was vroeger zeker geen rozengeur en maneschijn.’ Is de armoede in de wijk toegenomen? ‘In de afgelopen vier jaar zijn de prijzen gestegen. Mensen met een minimumloon komen door de hoge inflatie gewoon niet meer uit. Steeds meer mensen moeten een beroep doen op de voedselbank. Ze schamen zich voor hun armoede, blijven daardoor binnenshuis en raken in een isolement. Dat is een groot verschil met vroeger: wij hadden ook weinig, maar gingen juist de straat op. Omdat er thuis niks was, geen spelletjes, geen speelgoed. Verjaardagen vierden we niet, want voor cadeautjes was geen geld. Geld werd gespaard en ging naar de familie in Turkije. De armoede was vroeger zeker zo groot als nu.’ Wat valt er aan het sociale isolement van buurtbewoners te doen? ‘Voor de ouderen zijn we het seniorencafé begonnen, dat was vanaf het begin een succes. Die mensen behoren tot de generatie die vroeger mijn ouders en mij hebben geholpen. Het is mooi iets terug te kunnen doen, voor mij maakt dat de cirkel rond. Het contact met hen komt voort uit de coronatijd. Toen we als restaurant moesten sluiten, zijn we van onze voorraden maaltijden gaan bereiden. Met tientallen vrijwilligers zijn we die bij oudere en kwetsbare mensen gaan bezorgen. Je moet in het leven beginnen met geven, of het nu liefde, aandacht of een maaltijd is. ‘Onze actie trok veel media-aandacht. Onze leveranciers gingen meedoen en bleven ons bevoorraden, daardoor konden we ermee blijven doorgaan. Op een gegeven moment bracht ik met wethouder Kavita Parbhudayal maaltijden bij een Hindoestaans wooncomplex. Na afloop zei ze: waarom doe je niet iets apart voor senioren? Dat is goed, antwoordde ik, zo is het idee voor een seniorencafé ontstaan. Kavita is het komen openen. Het liep vanaf het begin als een trein dankzij de vertrouwensband die we hadden via de bezorging van maaltijden, de mensen kenden ons. Op donderdag hebben we hier iedere week zeventig man zitten. Op maandag en woensdag loopt het ook als een tierelier, je moet eens komen mee-eten.’ Doet u ook iets voor jongere generaties? ‘De eenzaamheid in de wijk is gigantisch toegenomen, het raakt een op de vier bewoners, dus veel meer mensen dan alleen senioren. Ik trek me vooral het lot aan van jonge moeders van kleur. Die hebben meestal geen taalbarrière, maar toch komen ze niet aan het werk. Ze zijn laag opgeleid en hun sociale omgeving is zeer beperkt, maar ze hebben natuurlijk wel talenten. Het is echt zonde, er is in dit land zo’n schreeuwende behoefte aan personeel. Het is toch van de zotte dat we voor de zorg afhankelijk zijn van arbeidsmigranten uit de Filipijnen, terwijl zo veel arbeidspotentieel onbenut blijft. Dat is pure kapitaalvernietiging. Daarom beginnen we met het project ‘Vrouw, Atelier, Transvaal’. Via de basisscholen willen we deze moeders bereiken om met ze het gesprek aan te gaan: wat zijn je dromen, wat zie je jezelf in de toekomst doen? Dan nodigen we ook maatschappelijke organisaties uit om met ze te praten, zo willen we hun wereld vergroten.’ Maar wat te doen aan de Bulgaren? ‘Dat is lastig. Het zijn etnische Turken die in Bulgarije en Griekenland zijn beland. Daar voelen zij zich als minderheid gediscrimineerd, tweederangs. Maar hier willen ze helemaal niet integreren, alleen geld verdienen. Het lukt maar niet een band met ze op te bouwen, ook al spreek ik hun taal. Cultureel is de afstand ook groot. Als ze teruggaan naar Bulgarije willen ze laten zien dat hun kinderen het goed hebben gehad. Een vriend van me heeft een bakkerij, waar Bulgaren om de haverklap taarten komen halen. ‘Kan het niet wat groter?’, vragen ze. De kinderen hebben vaak overgewicht, ze eten zich blauw en geel. Hun dochters worden vaak heel jong zwanger, ook dat zit in hun cultuur. Hopelijk kunnen we de kinderen via de scholen bereiken. Maar of het veel gaat uithalen? Ik weet het niet, ze hebben zo’n andere denkwereld en vormen een zeer gesloten gemeenschap.’ Heeft u ook weerstanden ontmoet? ‘De meeste weerstand heb ik van enkele, invloedrijke ambtenaren gekregen. Die wilden niet zien dat we een maatschappelijke functie vervulden. ‘U bent een restaurant’, kreeg ik voortdurend van ze te horen. Ze weigerden mee te denken, me te zien als een sociaal ondernemer. Wethouders hadden meer oog voor ons, maar de ambtenaren maakten de dienst uit. Dus hebben we jarenlang geen subsidie ontvangen. Inmiddels is dat wel zo, ze kunnen niet meer om ons heen. We zijn een icoon in Den Haag geworden, we brengen zo veel mensen samen. Het heeft lang geduurd, maar sinds twee jaar is er van echte acceptatie sprake.’ Wat hoopt u nog te bereiken? ‘Ik wil dat we de buurtbewoners een nieuw soort welzijn bieden. Natuurlijk willen we een veilige haven en een warm bad voor ze zijn. Maar ik wil meer dan een clubhuisgevoel, ik wil met concrete problemen helpen. Als die problemen juridisch zijn, hebben we een rechtswinkel in huis. Gaat het om een baan of om het aansluiten bij de maatschappij, dan doen we een beroep op onze maatschappelijke partners. Ik ben hier helemaal in mijn element. Als kind van de Transvaalbuurt voel ik me gezegend dat het mijn lot is als Turkse moslim dit mooie werk vanuit een protestantse kerk voor mensen van alle gezindten te mogen doen.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/we-zijn-een-icoon-in-den-haag-geworden-we-brengen-zoveel-mensen-samen~b7dc13f4/</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Oct 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Li An Phoa, activist voor drinkbare rivieren: ‘Iedereen is lid van een rivierfamilie, jij ook’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Nee, ik zie mezelf niet als een activist. Die term suggereert dat wat ik doe een vorm van extreem gedrag is, terwijl ik in actie komen wil normaliseren. Als iemand een kop koffie omgooit, is het toch normaal er iets aan te doen? Zodra er iets misgaat, kom je in actie. We zouden juist onverschilligheid, het je ogen sluiten voor wat niet goed gaat, als extreem gedrag moeten zien. Dus anderen mogen me een activist noemen, maar ik plak dat etiket niet op mezelf.’ Al sinds haar jeugd in het Zuid-Hollandse Capelle aan den IJssel komt Li An Phoa in actie wanneer ze misstanden ervaart. De oudste dochter van een Chinese vader en een Nederlandse moeder, beide fysiotherapeuten, ontfermt zich op de basisschool over klasgenootjes die worden gepest. ‘Ik ging met ze in gesprek, dat vond ik altijd interessant.’ Later, op haar Rotterdamse middelbare school, pakt ze het grootschaliger aan. ‘Ik zat op een grote scholengemeenschap met tachtig nationaliteiten en zag hoe toxisch pesten uitpakte. Toen ben ik op leraren afgestapt om ze te vragen in hun lessen er aandacht aan te besteden. Iedereen wist dat het gebeurde, maar er werd gedaan alsof het iets vanzelfsprekends was. Maar attendeer je mensen erop, dan komt er van alles in beweging. Het werd een succes.’ Tegenwoordig vraagt ze aandacht voor de kwaliteit van rivierwater, waarvan de achteruitgang nogal eens als een natuurverschijnsel wordt gezien. Vanaf 2015 strijdt ze voor radicale verbetering. ‘We moeten weer uit rivieren kunnen drinken, net zoals onze voorouders.’ Met haar partner, journalist Maarten van der Schaaf, schreef ze in 2021 het boek Drinkbare rivieren. Wandelingen langs rivieroevers waarbij iedereen zich kan aansluiten, vormen haar voornaamste actiemiddel. Dat blijkt een snaar te raken – niet alleen bij burgers, maar ook bij burgemeesters en wethouders. Een flink aantal heeft een ‘declaratie’ ondertekend waarin staat dat de rivier een ‘gedeelde levenslijn’ is en waarin het streven naar drinkbaarheid ‘voor toekomstige generaties’ wordt omarmd. Er heeft zich inmiddels een internationaal  Maasburgemeestersnetwerk van 35 gemeenten gevormd, waarvan bijvoorbeeld ook Rotterdam deel uitmaakt. De 44-jarige bedrijfskundige, systeemecoloog en filosoof realiseert zich dat haar ideaal ver weg ligt, maar wijst erop dat ‘je met kleine stapjes uiteindelijk toch ver komt’. Zelf heeft ze inmiddels ongeveer 21 duizend kilometer gewandeld. Zo’n 20 duizend mensen hebben meegedaan aan de wandelingen, waarmee ze in 2018 langs de Maas is begonnen. Heeft u van jongs af iets met rivieren gehad? ‘Toen ik als kind opgroeide in Capelle aan den IJssel was de rivier eigenlijk alleen zichtbaar in de naam. Ik kon de IJssel helemaal niet zien, we werden door een hoge dijk ervan gescheiden. Capelle bestond vooral uit nieuwbouwwijken met grauwe flats en zielloze bedrijfsterreinen. Ik vond het de lelijkste plek op aarde. Als ik iets spontaan zag leven, leefde ik op. We woonden in een rijtjeshuis en op ons woonerf had je van dat felle, groene mos dat tussen de stoeptegels opkwam. Dan ging ik op mijn buik liggen en kon ik verwonderd kijken naar de bloempjes in dat mos. Ik kwam ook aan mijn trekken wanneer we op bezoek gingen bij mijn opa en oma, die in Zeeland bij het Grevelingenmeer woonden. Je had er duinen, waar ik uren in wegbleef, ik voelde dan een enorme vrijheid. Eentje werd in de familie zelfs ‘Lianne’s duin’ genoemd.’ Waarom koos u als 18-jarige voor de studie bedrijfskunde? ‘Aanvankelijk dacht ik filosofie in Parijs te gaan studeren. Ik was geïnteresseerd in hoe we denken en hoe ideeën zich ontwikkelen. Maar toen ik me in Parijs op die studie oriënteerde, sloeg de twijfel toe. Ik realiseerde me hoe dominant het economisch denken was geworden en vroeg me af: wat valt daarvan te leren en valt het niet zo te veranderen dat we een rechtvaardiger samenleving en een gezonder milieu krijgen? Kunnen andere domeinen, zoals de kunst en goede doelen, niet hun voordeel met economisch denken doen? Zo werd het bedrijfskunde in Rotterdam. Ik bleek maar weinig aansluiting te hebben bij andere studenten, van wie de meesten droomden van een leaseauto. Maar ik hield vol met de gedachte: wil je iets veranderen dan moet je bij het economisch systeem zijn.’ Om het vol te houden bent u ook filosofie erbij gaan doen. Vervolgens maakt u in 2005 een reis naar Canada die vormend voor u was. Wat gebeurde daar? ‘Aan de Erasmus Universiteit had ik een Canadese docent, Gail Whiteman, die naar conflicten tussen grote bedrijven en inheemse volkeren onderzoek had gedaan. Ze vertelde me over een kanotocht over de rivier de Rupert die zou worden gehouden, uit protest tegen de bouw van een waterkrachtcentrale. Het bedrijf Hydro-Québec wilde die bouwen, wat slecht zou uitpakken voor de inheemse bewoners, de Cree, een vissersvolk. De universiteit wilde dat ik me op dat conflict zou toeleggen voor een promotieonderzoek. Ter plekke merkte ik dat het mij niet om het conflict, maar om de relatie tussen alle partijen ging.’ Hoe bedoelt u dat? ‘Wanneer je nadruk op het conflict legt, zie je de werkelijkheid door die bril. Ik voelde me meer aangetrokken tot de verbondenheid tussen de bedrijven en de inheemse bevolking in het gebied. Die is er ook, ze worden met elkaar verbonden door de rivier. Zo kijk ik nu nog naar rivieren. Benader boeren die met gif werken of bedrijven die lozen niet alleen als vervuilers; wij burgers dragen met onze levensstijl ook bij aan het vervuilen van rivieren, bijvoorbeeld door vlees te eten of door ons medicijngebruik. We moeten onze onderlinge relaties gaan zien en van daaruit handelen. ‘In Canada gebeurde er nog iets belangrijks. Ik kreeg steeds meer moeite met mijn rol als onderzoeker. Met mijn fotocamera en geluidsrecorder voelde ik dat ik inging tegen de cultuur van de Cree, dus wilde ik die hulpmiddelen niet meer gebruiken. De universiteit vond dat niet goed, het leidde ertoe dat ik uiteindelijk van mijn promotieonderzoek afzag. Sindsdien ben ik voor mezelf begonnen met mijn bedrijfje BEAR, Beautiful Earth Action and Research.’ Jaren later bent u in Canada teruggekeerd, wat een schokkende ervaring was, schrijft u in uw boek. ‘Ik vond het inderdaad schokkend dat het niet meer mogelijk was uit de Rupert te drinken. Bij mijn eerste bezoek was dat zo’n bijzondere, emotionele ervaring geweest, op dat moment was tot me doorgedrongen dat onze voorouders altijd zo aan hun water kwamen. Maar toen ik terugkeerde, was de Rupert door de waterkrachtcentrale niet langer drinkbaar – de stroming was veranderd, waardoor kwik dat door zilvermijnen was geloosd, niet langer werd verdund. Toen heb ik tegen de rivier gefluisterd, waar niemand bij was, dat ik mijn leven voor drinkbare rivieren zou gaan inzetten. In 2015 heb ik dat publiekelijk met zo’n honderd man erbij herhaald. Dat was bij Slot Loevestein, waar de Maas en de Waal samenkomen.’ Hoe bent u daarmee verdergegaan? ‘In Engeland ging ik systeemecologie studeren aan het Schumacher College (vernoemd naar Duitse economisch denker E.F. Schumacher, auteur van Small is beautiful, red.). Onderdeel daarvan was diepe ecologie, een filosofische stroming waarvan het idee is dat je intrinsieke waarde toekent aan al het leven op aarde, ongeacht het belang ervan voor de mensheid. Dat heeft me verder gemotiveerd me voor rivieren in te zetten. Later heb ik het idee opgevat wandelingen te organiseren en ben ik met onze organisatie Drinkable Rivers begonnen. De eerste wandeltocht, in 2018, was er een van zestig dagen non-stop, beginnend in het Franse brongebied van de Maas tot aan Rotterdam, een afstand van ongeveer duizend kilometer. Inmiddels zijn er tientallen gehouden.’ Hoe pakt u een wandeling aan? ‘Voordat ik begin, ga ik een beetje op de trommel slaan – ik onderzoek wie ik langs een rivier kan benaderen en maak het bekend in mijn netwerk en bij lokale media. Inmiddels wandelen er tussen 30 en 120 mensen mee. Het mooie is dat je door met je lichaam in beweging te zijn voelt dat je deel van het leven uitmaakt. Dan kunnen er prachtige dingen gebeuren – Maarten en ik zijn in 2018 elkaars leven in gewandeld op de dag dat hij een reportage over mij maakte en ik langs de Maas de grens met Nederland overstak. ‘Uiteindelijk moet zo’n wandeling resulteren in een actiegemeenschap, zoals met het Maasburgemeestersnetwerk is gelukt. Het is mooi te merken dat het idee buiten mij om verder wordt gedragen. Iemand die dat bijvoorbeeld doet is Pouwel Inberg, wethouder in Brummen. Hij wil een drinkbare IJssel in 2051 en is in gesprek gegaan met papierfabrieken in Eerbeek om lozingen tegen te gaan. Ik heb ook steun gekregen van de boerenorganisatie LTO Noord, die onderdeel is van het Drinkbare IJssel-project en helpt het gesprek met boeren op gang te krijgen.’ Stuit u ook op weerstanden? ‘Die bevinden zich vooral op een subtiel niveau. Mensen kunnen enthousiast worden over het idee van een drinkbare rivier en het idee van het behoren tot een rivierfamilie; met iedereen in een gebied, dus ook met bedrijven en boeren, behoor je daar als burger toe. Maar wat mensen lastig vinden, is de stap naar concrete daden. Ze vragen zich vaak af: wie ben ik om iets te doen? Of in het geval van bestuurders: welk mandaat heb ik? Dan antwoord ik: niemand heeft een mandaat, maar er gebeurt niets als die afwachtende houding wint. Als burger kun je veel doen, bijvoorbeeld zuiniger met water omspringen door minder vlees te eten – voor een kilo rundvlees is 15 duizend liter water nodig. Of je kunt tegels uit je tuin halen en door groen vervangen, wat het grondwater helpt.  Mensen maken zich vaak te klein en vragen zich af: wie ben ik om iets te gaan doen? Nou, je bent lid van een rivierfamilie.’ Wordt u niet moedeloos als u ziet wat er aan klimaatplannen wordt teruggedraaid? ‘Moedeloos word ik pas wanneer de onverschilligheid het wint. Maar ik zie het tegendeel, ik merk dat mensen zich laten inspireren. Natuurlijk kan het terugdraaien van klimaatplannen veel kapotmaken, maar daartegenover zie ik mensen die willen investeren in het sociale weefsel van hun rivierfamilie. Wanneer dat er maar genoeg zijn, kun je een kantelpunt bereiken, dan kunnen er dingen echt gaan veranderen.’ Wat hoopt u te bereiken? ‘Voor drinkbare rivieren is een enorme transformatie op allerlei vlakken nodig – het bedrijfsleven, de landbouw, de gezondheidszorg, noem maar op. Waar het mij vooral om gaat is dat we ons in die richting bewegen. Dat zie ik ook gebeuren, ik geloof sterk in de onderstroom van kleine initiatieven die, allemaal bij elkaar genomen, een verschil gaan maken. Wat mij ook hoopvol stemt, zijn de bewijzen dat we ons gedrag collectief kunnen aanpassen wanneer we de noodzaak ervan inzien, zoals de coronacrisis heeft laten zien. Ten slotte hoop ik dat we met Drinkable Rivers jongeren kunnen blijven aanspreken. Ik zie ze in deze tijd nogal moedeloos worden. Met ons positieve ideaal kunnen we ze iets bieden waar ze zich concreet handelend voor kunnen inzetten.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/li-an-phoa-activist-voor-drinkbare-rivieren-iedereen-is-lid-van-een-rivierfamilie-jij-ook~b23c1d70/</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Cardiologen moeten meer lef tonen, de machocultuur is nog altijd niet verdwenen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik heb vrouwen uitgelachen, ik heb hun verhalen gebagatelliseerd. ‘U heeft geen hartklachten, hoor’, dat soort opmerkingen heb ik wel gemaakt. Daar schaam ik me nog altijd voor. Tijdens mijn opleiding zei ik iets dergelijks tegen een vrouw die een week later naar het ziekenhuis werd gebracht waar ze tijdens een reanimatie overleed. Daar heb ik weken slecht van geslapen. Ik wist dat ik iets had gemist, maar ik had geen idee wat dat kon zijn.’ Tot een kritische kijk op zichzelf blijkt de 69-jarige Angela Maas volop bereid. Drie jaar na haar pensionering is ze nog altijd actief als cardioloog. Ze ziet weliswaar geen patiënten meer, ‘maar ik moet nog vijf hoofdstukken voor vijf boeken schrijven’. Sinds 1991 vormen hart- en vaatziekten bij vrouwen haar specialisatie, wat tot een proefschrift, tal van publicaties en een hoogleraarschap in Nijmegen heeft geleid. Dat stemt haar tevreden, maar aan de positie van vrouwen is in haar ogen te weinig verbeterd. ‘Waarom vrouwen nog steeds op achterstand staan’, luidt de ondertitel van haar vorig jaar verschenen boek De gezondheidskloof, geschreven met journalist Els Quaegebeur. In de eerste vijftien jaar van haar specialisatie voerde ze een eenzame strijd. ‘Ik was vanaf 1991 een roepende in de woestijn, maar heb mezelf ook in die positie gemanoeuvreerd. Ik heb onvoldoende geprobeerd medestanders te krijgen’, merkt ze – opnieuw zelfkritisch – op. In de afgelopen twintig jaar is de positie van vrouwelijke patiënten wel verbeterd, met dank vooral aan hun toegenomen mondigheid, voortschrijdend wetenschappelijk inzicht en beeldtechnieken die de specifieke hartproblemen van vrouwen zichtbaar kunnen maken. Ook het toenemende aantal vrouwelijke cardiologen én meer vrouwen in de farmaceutische industrie hebben geholpen, maar nog altijd ‘is er een achterstand in de kwaliteit van de zorg ten opzichte van mannen’. Maas noemt zichzelf ‘cardiofeminist’, een eigen vondst: ‘Als je de term googelt, kom je alleen bij mij uit, dus wat dat betreft ben ik nog altijd een beetje eenzaam’, zegt ze met een glimlach, in haar statige herenhuis in Apeldoorn. Haar belangstelling voor de geneeskunde voert ze terug op haar vader, die in Utrecht een huisartsenpraktijk had. Die praktijk was aan huis, waardoor ‘er dag en nacht bij ons werd aangebeld’. Waar haar drie zussen en broer vooral een aversie tegen de praktijk voelden, ging de jonge Angela met haar vader (‘ik was dol op hem’) mee visites rijden: ‘We kwamen bij Turkse gastarbeiders die in grote huizen met tientallen bij elkaar sliepen, bij bejaarden in hun tehuizen en bij studenten in hun flats. Als achtjarige vond ik het allemaal even spannend.’ Als middelbare scholier raakt ze aan het begin van de jaren zeventig in de ban van de vrouwenstrijd: ‘Ik las de complete feministische bibliotheek, van Anja Meulenbelt tot Simone de Beauvoir.’ Van het studentencorps moet ze tijdens haar Groningse studietijd niets hebben (‘net als een groot deel van mijn generatie’), wel wordt ze lid van een ‘Fem-Soc-groep’, een onderdeel van de socialistische vrouwenbeweging. Wanneer ze eind jaren zeventig aan haar opleiding tot cardioloog begint, weet ze zich alsnog door leden van het studentencorps omringd. Begon u met idealen aan uw opleiding? ‘Zeker! Tegen het einde van mijn studie stelde ik mezelf geregeld de vraag: wat voor dokter wil ik worden? Dat hield me vooral bezig tijdens een maandenlange trektocht door Griekenland. Die deed ik in mijn eentje, dan kom je jezelf wel tegen. Ik herinner me hoe ik met Pasen op een muurtje zat te huilen, toen een oud mannetje naar me toekwam. Kom maar mee, zei hij. Hij maakte een bed voor me op, zette water en wat vijgen neer en ging zelf elders slapen. Na enkele dagen was ik tot rust gekomen en kon ik verder. Dat leerde me dat het contact van mens tot mens het belangrijkst is. Het gaf me antwoord op de vraag wat voor arts ik wilde worden. Ik bedacht dat ik er vooral wilde zijn voor mijn kwetsbare medemens, wat een patiënt per definitie is. Zoals dat oude mannetje er voor mij was geweest. Gaandeweg heb ik ondervonden dat je ook professionele afstand tot patiënten nodig hebt om je werk te kunnen doen. Hel je te veel over naar het medemenselijke, dan hou je het niet vol, is mijn ervaring. Je moet dus wel iets van je medemenselijkheid verliezen. Ik heb dit altijd als een enorm spanningsveld ervaren.’ U kwam uit de feministische hoek en moest samenwerken met corporale cardiologen. Hoe pakte dat uit? ‘Om me in hun wereld te handhaven heb ik me moeten aanpassen. Ik werd netter: spijkerbroek uit, rokje aan, een keurig meisje. Er waren acht opleidingsplekken, ik was de enige vrouw, dat maakte kwetsbaar. Er overheerste een machocultuur. De cardiologie is een vakgebied waarin veel geld en prestige omgaat, anders dan bijvoorbeeld de gynaecologie. Het trekt mannen die graag hoog op de apenrots zitten en die het bepaald niet gaat om het medemenselijke contact dat mij voor ogen stond, ze willen vooral klussen klaren. Tegenover patiënten is hun houding: je moet vooral niet met ze meehuilen. Vrouwen werden vaak als lastig gezien vanwege hun vage klachten. Er werden harde, seksistische grappen over ze gemaakt. ‘Die moet eens een goede beurt krijgen, dan piept ze wel anders’, dat soort uitspraken. Ik lachte dan mee, als een boer met kiespijn. Alles om maar om niet uit de boot te vallen.’ Waren de klachten van vrouwen inderdaad vaag? ‘Het probleem was dat hun symptomen niet beantwoordden aan wat er in onze handboeken stond beschreven. We hadden geleerd: hartklachten doen zich voor bij inspanning, bijvoorbeeld als je in de ochtend sneeuw ruimt en spanning op de borst voelt. Maar vrouwen zeiden vaak: ik voel het midden in de nacht of als ik een vervelend telefoontje krijg. Dan wuifden wij dat weg: ‘Oh, maar dat zijn geen hartklachten, dat zit tussen de oren, dat is stress. Misschien moet u eens naar een psycholoog’. Inmiddels weten we dat hartklachten bij vrouwen veel vaker door stress worden veroorzaakt. Een ander verschil met mannen is dat vrouwen tussen 40 en 70 jaar vaker last hebben van vaatkrampen dan van vernauwingen van bloedvaten. Dat wisten we toen nog niet, dus spanden we ons zeer in om met hartkatheterisaties vernauwingen te vinden. Als die er niet waren, voelden we ons bij de neus genomen. We raakten dan vaak bozig en gefrustreerd, we lachten vrouwelijke patiënten uit.’ Waardoor bent u er anders naar gaan kijken? ‘In 1991 kreeg ik een assertieve dame van in de zestig in mijn spreekkamer die ik de deur uit wilde werken, omdat ik niks bij haar had kunnen vinden: ‘Doet u het maar wat rustiger aan’, zei ik, wat een kletsverhaal was, ik stond gewoon met lege handen. Toen werd zij ontzettend kwaad, sloeg keihard op mijn bureau en riep: ‘Ik heb pijn op mijn borst en wil weten wat er aan de hand is’. Ik schrok enorm en bedacht naderhand: ‘Ik kan toch niet de rest van mijn loopbaan tegen al die vrouwen met kletsverhalen blijven aankomen’. Toen ben ik gaan zoeken. Toevallig bleken er net twee artikelen over hartproblemen van vrouwen in The New England Journal of Medicine te zijn verschenen. Vanaf dat moment werd ik in het land der blinden Koning eenoog.’ Hoe reageerden uw collega’s? ‘Mannelijke cardiologen zagen het vooral als mijn hobby. Zij vonden dotteren veel spannender, omdat je daarmee de doorbloeding van het hart verbetert. Of pacemakers inbrengen om een traag hart weer aan de gang te krijgen. Dat is natuurlijk ook machtig, daar spraken ze liever over dan over vrouwenklachten. Gelukkig kreeg ik internationaal wel steun. In de Verenigde Staten, Groot-Brittannië en Zweden trof ik vrouwen die ook pionierden en zich eveneens niet begrepen voelden. In 2000 bezocht ik in Canada een eerste wereldcongres over cardiologie voor vrouwen, dat was voor mij echt een walhalla. Terug in Zwolle, waar ik toen in het ziekenhuis werkte, stelde ik een apart vrouwenspreekuur voor. ‘Doe dat maar op onze buitenpoli in Kampen’, kreeg ik te horen. Ik kreeg ook van huisartsen veel tegenwind, die vonden het maar een hype. Bij hen zat ingebakken dat hart- en vaatziekten iets voor mannen was. Vrouwelijke patiënten die hun cholesterolniveau wilden weten, kregen als antwoord: dat hoeft bij jullie niet.’ Waardoor is die houding veranderd? ‘Dankzij internet werd het voor vrouwelijke patiënten mogelijk zich te informeren, waardoor ze gerichte vragen aan huisartsen en cardiologen konden stellen. Werden ze dan niet serieus genomen, dan zochten ze de media op of dienden ze klachten in bij ziekenhuizen. Door die toegenomen mondigheid werd de beroepsgroep gedwongen in beweging te komen. Hoe groot de interesse van vrouwen voor hun hartproblemen was, bleek me in 2003 toen ik in het lokale krantje van Kampen een oproep plaatste; vrouwen konden hun cholesterol en bloeddruk bij onze buitenpoli laten meten. Om acht uur ’s ochtends zouden we opengaan, om zeven uur stond het plein al vol. Er kwamen maar liefst zevenhonderd vrouwen opdagen, terwijl wij met zijn drieën waren. Chaos natuurlijk, maar vanaf die dag is die poli als een trein gaan lopen.’ Wordt de vrouwelijke patiënt inmiddels serieus genomen? ‘Een cardioloog uit het bestuur van de beroepsgroep zei vorig jaar tegen me: ‘We hebben ons altijd voor vrouwen geïnteresseerd’. Nou, was het maar waar. De machocultuur is nog altijd niet verdwenen, ook al maken vrouwen inmiddels 40 procent van alle cardiologen uit. Het zijn nog altijd de haantjes die de machtsposities bekleden: van de afdelingshoofden bij ziekenhuizen is er niet één vrouw; van de hoogleraren is het 8 procent en het aantal vrouwelijke opleiders is minder dan 10 procent. Ook in de kwaliteit van de zorg is er nog altijd een achterstand. Terwijl het dotteren – dat vooral bij mannen gebeurt – is uitgekristalliseerd, hebben we nog geen optimale medicijnstrategie voor de vaatspasmes die bij vrouwen vooral voorkomen.’ ‘Bovendien vrees ik een achteruitgang, nu de regering van Trump studies met ‘gender’ als onderwerp verdacht maakt. Met name farmaceutische bedrijven zouden wel eens bang kunnen worden in dit soort onderzoek te investeren. Ook de integriteit van wetenschappelijke tijdschriften staat op het spel door deze politieke druk. Als cardiologen zullen we lef moeten tonen om te voorkomen dat zaken worden teruggedraaid.’ Is dat een reëel gevaar? ‘Ik ben bang van wel, als we niet activistischer worden. Gelukkig zijn er ook serieuze tegenkrachten. In Europa moeten onderzoeksvoorstellen juist aan gender aandacht besteden, anders worden ze van tafel geveegd. Hopelijk wordt ‘sekse en gender’ een vast onderdeel van cardiologische opleidingen, ik vind het beschamend dat dat nog niet zo is. Het is een serieus vakgebied, iedere cardioloog moet het belang ervan worden ingepeperd. Wat ik nog altijd in ons vak mis, is dat cardiologen tijd nemen voor reflectie op hun werk. Iedereen stoomt maar door in de waan van de dag, ondertussen klagen de patiënten dat ze zich te weinig gezien en gehoord voelen. Ik besef dat ik op dat vlak ook ben tekortgeschoten. Hopelijk gaan de komende generaties daarin verandering brengen.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/cardiologen-moeten-meer-lef-tonen-de-machocultuur-is-nog-altijd-niet-verdwenen~b174dd3d/</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik heb geroken wat armoede betekent, daaraan wil je wat doen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Wil je iets aan onrecht en conflicten in de wereld doen, dan moet je eropaf. Dat heeft mijn vader me voorgeleefd en dat ben ik zelf ook gaan doen – je moet ter plekke zijn en naar mensen luisteren.’ Dus fietst Jeroen de Lange, wanneer hij kabinetschef van de gemeentesecretaris onder de Amsterdamse burgemeester Job Cohen is, daags na de moord op Theo van Gogh in 2004 naar de buurt van diens moordenaar Mohammed B. ‘om te horen waar de haat vandaan komt’. De volgende dag repareert hij in zijn overall samen met jonge moslims fietsen, terwijl zij hem vertellen over hun grieven, zoals discriminatie en het neerkijken op hun godsdienst. Hun verhalen dragen bij aan zijn ideeën over wat Amsterdam te doen staat, met het gemeentelijke actieplan ‘Wij Amsterdammers’ tot gevolg. Inspiratie daarvoor put hij ook uit zijn eerdere werk als diplomaat in Rwanda. Daar arriveert hij in 2001, zeven jaar na de genocide van de Hutu’s op de Tutsi’s. Beide bevolkingsgroepen, nog vervuld van verdriet en haat, moeten het weer met elkaar zien te rooien. ‘Na de genocide was het vooral zaak de onderlinge spanningen, de polarisatie, te verminderen. Na de moord op Van Gogh drong de parallel met Rwanda zich bij me op. Ook in Amsterdam namen na een geweldsuitbarsting de spanningen in de stad toe, de conflictdynamiek was vergelijkbaar.’ Het kweken van begrip tussen bevolkingsgroepen en het streven naar internationale solidariteit lopen als een rode draad door zijn leven. Hij is afkomstig uit een Brabants gezin, waarvan de ouders, beiden werkzaam in het onderwijs, actief in de vredesbeweging zijn en tot de progressieve vleugel van de katholieke kerk behoren. In de jaren zeventig hangt zijn ouderlijk huis vol met politiek getinte posters, tegen kernwapens en voor de PPR. Als jochie loopt hij met zijn ouders mee in een Vietnam-demonstratie. Als middelbare scholier zet hij zijn eerste eigen schreden op het pad van maatschappelijke betrokkenheid, wanneer hij, midden in de Koude Oorlog, met medescholieren een reis naar Oost-Duitse leeftijdgenoten organiseert. Het is een poging om aan de ontspanning tussen burgers in Oost en West bij te dragen. ‘We kwamen erachter dat die Oost-Duitse jongeren niet veel anders in hun leven wilden dan wat wij wilden.’ Met zijn studiekeuzen, ontwikkelingseconomie en internationaal recht, hoopt hij eveneens ‘een betere wereld’ dichterbij te brengen. Concreet krijgt dat vorm bij vredesorganisatie Pax. ‘Eropaf’ betekent dan reizen naar Israël en landen in Oost-Europa organiseren met als doel ‘het maatschappelijk middenveld in die landen te steunen’. Tot verrassing van zijn omgeving verruilt hij die ‘burgerdiplomatie’ voor de echte diplomatie, via het diplomatenklasje van Buitenlandse Zaken: ‘Mijn vrienden vonden dat een grote grap, ze zagen mij als een activist. Maar ik wilde proberen dingen van binnenuit te veranderen’. Na zijn jaren in Rwanda en op het Amsterdamse stadhuis volgen vanaf 2006 vier jaren in Oeganda – eerst als diplomaat, later voor de Wereldbank. In die laatste rol komt hij in aanraking met het thema dat hem in de afgelopen tien jaar heeft beziggehouden: armoedebestrijding. In 2015 begint hij 100Weeks, een niet-gouvernementele organisatie waar de inmiddels 56-jarige De Lange in de afgelopen jaren aanzienlijk meer tijd aan heeft besteed dan aan het advieswerk dat hij vanaf zijn woonboot in Broek in Waterland doet. Het concept van 100Weeks is: honderd weken lang geld geven aan vrouwen in extreme armoede, zonder voorwaarden vooraf, met als doel vrouwelijk ondernemerschap te stimuleren. ‘Het is waanzinnig succesvol gebleken. Van de tienduizend vrouwen die we hebben gesteund, heeft 82 procent zich uit de armoede opgewerkt. Dat helpt het hele gezin, dus we hebben wel vijftigduizend mensen bereikt.’ Hoe beviel u de overgang van activisme naar diplomatie? ‘Die vond ik vreemd genoeg niet zo groot. In Rwanda, mijn eerste post voor Buitenlandse Zaken, bevond ik me op het snijpunt van activist en diplomaat. De ene ambassadeur vond dat prachtig, de andere had er soms moeite mee. Maar dat heeft me nooit tegengehouden, ik stapte gewoon op iedereen af. Bij ons thuis organiseerden we borrels, waar al snel het hele maatschappelijk middenveld van Kigali, de hoofdstad van Rwanda, kwam: mensenrechtenactivisten, journalisten, noem maar op. Voor hen was ik een toegankelijke, open diplomaat, maar ik kon het ook goed vinden met de minister van Justitie. Ik was verantwoordelijk voor justitie, mensenrechten en media. We hadden aardig wat budget, waardoor ik concrete veranderingen in gang kon helpen zetten.’ Kunt u een voorbeeld geven? ‘De omstandigheden in de gevangenissen in Rwanda waren mensonwaardig. Gevangenen hadden honger en zaten bovenop elkaar; wanneer iemand wilde slapen, moest een ander staan. Velen hadden aan de genocide deelgenomen, maar dat is nog geen reden ze niet menswaardig te behandelen. Daarom hebben we veertigduizend bedden laten lassen. Daarvoor bezocht ik gevangenissen. Ik ontmoette een keer een kok, die in potten stond te roeren, en gaf hem een hand. Na afloop vertelde de gevangenisdirecteur dat die man baby’s tegen de muur kapotgegooid had. Verbijsterend, shaking hands with the devil, dat was dat moment voor mij. Van de genocide kwam ik in het land overal sporen tegen. Ik heb kerkjes gezien waarin de lijken nog lagen opgestapeld.’ Hoe weet u wat het goede doen is in zo’n complex land? ‘Dat is inderdaad lastig. Voor je het weet maak je als buitenstaander dingen erger, omdat je niet goed begrijpt welke krachten er spelen. Wat helpt: goed luisteren naar mensen ter plekke. Ik ben bijvoorbeeld een nauwe samenwerking aangegaan met de bekende radiomaker George Weiss van Radio La Benevolencija. We wilden de genocide als onderwerp aansnijden, met vragen als: hoe kon het zover komen en wat is ervoor nodig om herhaling te voorkomen? Ik heb toen inspiratie gehaald uit een boek over de Cosby Show, het tv-programma dat wit Amerika anders naar zwart Amerika heeft laten kijken. Dat spoor van education entertainment leidde tot een soapserie – een liefdesgeschiedenis tussen een jongen en een meisje, tegen de achtergrond van toenadering tussen bevolkingsgroepen. Half Rwanda zat aan de radio gekluisterd om die serie te volgen, er is bewijs dat het bijdroeg aan verzoening tussen Hutu’s en Tutsi’s.’ Hoe bent u op het idee van 100Weeks gekomen? ‘Toen ik in Oeganda bij de Wereldbank werkte, kwam er iemand uit Washington dat idee pitchen: niet langer werken via allerlei organisaties en bureaucratie, maar direct wekelijks een bedrag geven aan vrouwen onder of op de armoedegrens. Via een overboeking per sms was dat technisch eenvoudig geworden. Ik dacht destijds: ‘Dit slaat helemaal nergens op, dan kunnen we de tent net zo goed sluiten.’ Het leek me geld over de balk smijten, ik kon me niet voorstellen dat het goed zou worden besteed. ‘Op dat moment was ik zelf met heel andere bedragen in de weer. Ik was voorzitter van de donorgroep van westerse landen die voor honderden miljoenen begrotingssteun aan de Oegandese regering gaf. Dat was bestemd voor onderwijsprojecten, zorg, infrastructuur, noem maar op. We dachten zo de grote armoede in het land te kunnen bestrijden. Op papier mooi, maar in de praktijk kwam het neer op het sponsoren van de dictator, Yoweri Museveni (die al sinds 1986 aan de macht is, red.). Ik herinner me een nachtelijke sessie met een andere Wereldbank-econoom, waarbij ons de omvang van de corruptie duidelijk werd. ‘Die gasten lachen ons vierkant uit’, zei ik. Het werd me toen glashelder dat ons geld alleen maar werd gebruikt om een dictator zijn macht te laten behouden. Dan loop je het gevaar cynisch te worden.’ Waarna u zich het idee van geld weggeven aan de allerarmsten herinnerde? ‘Dat kwam pas jaren later weer bij me op. Na Oeganda heb ik lang gezocht naar hoe je armoede kunt bestrijden, dat thema liet me niet los. In Rwanda en Oeganda had ik gezien en geroken wat armoede betekent. Het is vuil, het is mensonwaardig en het doet iets met je hersenen: als je iedere dag in een overlevingsmodus zit, neem je suboptimale beslissingen. Ik had gezien hoe kinderen in de klas van de honger in slaap vielen, omdat ze niet hadden ontbeten. Tien jaar geleden ben ik met 5.000 euro van mezelf, familie en vrienden begonnen, nadat ik me had verdiept in wetenschappelijke studies die aantoonden hoe effectief deze simpele methode is.’ Hoe voorkomt u dan dat het geld verkeerd wordt besteed? ‘In de praktijk blijkt dat nauwelijks een probleem. We steunen alleen vrouwen, simpelweg omdat die beter met geld kunnen omgaan dan mannen. Wanneer ze omgerekend 8 euro of minder per week verdienen, krijgen ze er 8 euro per week bij. In eerste instantie zetten ze die verdubbeling in voor genoeg eten: ze gaan van één naar drie maaltijden. Het huis wordt gerepareerd, kinderen gaan naar school. Vrouwen durven weer naar de kerk, omdat ze een jurk kunnen betalen. ‘Ik ben weer iemand’, zei een van hen tegen me. Ongelooflijk ontroerend.  Een kind van een van de vrouwen vertelde dat hij naar de universiteit gaat, dat was hem anders nooit gelukt. Dat motiveert me enorm. ‘De deelnemers weten dat de financiële steun na honderd weken eindigt. Dus wanneer ze de basis op orde hebben en iets van bestaanszekerheid ervaren, gaan ze plannen maken – voor een winkeltje, een naaiatelier, werk als fotograaf, noem maar op. Daarbij helpen we ze. In de vijf landen waar we actief zijn, hebben we coaches die trainingen geven in ondernemerschap en met geld omgaan. Daar komen de vrouwen elkaar tegen, ze helpen elkaar met sparen en ondernemen. Dat laatste gaat natuurlijk niet altijd goed, maar het scheelt alles dat ze niet langer dagelijks stress over eten hebben.’ Hoe komt 100Weeks aan inkomsten? ‘We hebben een trouwe groep van tweeduizend donateurs. Die geven ruim zes ton, daarnaast helpen stichtingen. Jaarlijks hebben we vier miljoen euro nodig, het is hard werken dat binnen te halen. Waar ik moeite mee heb, zijn ondernemers die van gekkigheid niet weten wat ze met hun geld moeten doen, maar glashard tegen me zeggen: ik geef niet om vrouwen in Rwanda. Dat gaat er bij mij niet in, ik ben zo anders grootgebracht. Soms lukt het me ze te overtuigen. Ik laat ze zien hoe efficiënt 100Weeks wordt gerund, als een business, daar kunnen ze wel respect voor opbrengen.’ Wat wilt u verder nog bereiken? ‘Met 100Weeks heb ik een organisatie opgebouwd die staat; er is een jong team dat het zonder mij kan, al blijf ik wel betrokken. Ik wil vooral het concept van 100Weeks in Nederland toepassen. Natuurlijk, we hebben hier uitkeringen, maar de sociale zekerheid is zo uitgekleed dat je niet meer van een fatsoenlijk bestaansminimum kunt spreken. Dat raakt me, net zoals het feit dat andere kinderen dan die van ons zo veel minder kansen in hun leven hebben. In Nederlandse steden heb je buurten waar jonge vrouwen tot in de derde generatie werkloos zijn. Tegelijkertijd is er een gigantisch tekort aan zorgpersoneel, bijvoorbeeld aan vroedvrouwen. Dat kan toch niet, daar moet echt wat aan gebeuren. Met 100Weeks heb ik aan internationale solidariteit bijgedragen, nu wil ik wat doen voor Nederlanders die door domme pech het niet dreigen te redden.’ Aanvulling: Jeroen de Lange is niet de enige oprichter van de organisatie 100WEEKS (12 september); hij deed dit samen met Gitte Büch.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/ik-heb-geroken-wat-armoede-betekent-daaraan-wil-je-wat-doen~b8ee2c18/</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Er is grote weerstand tegen verbinding, vooral bij mensen met wie het grotendeels goed gaat’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘De rol van de barbershop wordt in Nederland zwaar onderschat, in de Verenigde Staten zien ze die veel meer. Het is een plek waar jongeren komen om te chillen, er is zo’n relaxte sfeer dat iedereen met elkaar praat. We zijn vrienden, er is respect. Je kunt er diepe gesprekken voeren met jongens die nooit naar een buurthuis zouden gaan. ‘Het is een soort mannentherapie’, zegt onze barber altijd.’ Tijdens een knipbeurt in kapperszaak MotionFades in Almere krijgt de 23-jarige Séun Steenken het idee dat er meer mogelijk is met de informele gemeenschap die de kappersklanten vormen. Hij is onder de indruk van de verhalen van de kapper, de dertiger Malcolm Power, die van alles organiseert voor de jongeren: barbecues, voetbalwedstrijden, discussies. ‘Hij betaalde dat allemaal uit zijn eigen zak. Met een paar honderd euro bereikte hij meer jongeren dan wanneer de gemeente voor 10K (10 duizend euro, red.) iets in het buurthuis organiseert.’ Met Power en een derde kompaan is hij een half jaar geleden de stichting The Next Way begonnen. Doel: jongeren ‘concrete handvatten’ bieden voor het dagelijks leven, zoals tips en tricks voor sollicitatiegesprekken, door hen te helpen bij de ontwikkeling van hun talenten. Voor Steenken maakt The Next Way deel uit van zijn bredere, maatschappelijke engagement. Naast zijn studie bestuurs- en organisatiewetenschap werkt hij naar schatting veertig uur per week op verschillende terreinen: als medewerker bij de belangenorganisatie Cliëntenbelang Amsterdam (‘voor kwetsbare Amsterdammers’), als spoken word-artiest en nu ook als bestuurder van de kapperszaakstichting. ‘Daarmee wil ik vooral iets moois voor Almere neerzetten, maar het wordt niet mijn toekomst. Die zie ik op drie vlakken: beleid, cultuur en praktisch werk. Op alle drie wil ik maatschappelijke impact hebben. Misschien word ik wel de eerste burgemeester die ook spoken word-artiest is, haha.’ In 2001 werd hij in Nigeria geboren. Drie jaar later adopteerde een wit Nederlands-Duits stel uit Almere hem, samen met zijn drie jaar oudere, verstandelijk gehandicapte zus. Zijn moeder krijgt een ernstige vorm van artrose waardoor ze haar baan bij de KLM verliest. Tijdens de kredietcrisis raakt ook zijn vader zonder werk. Financiële problemen leiden ertoe dat ze hun koophuis moeten verlaten en zelfs een tijd lang op de voedselbank zijn aangewezen. Juist in die periode moet Séun zijn Cito-toets maken. Door zijn lage score belandt hij onderaan in het onderwijssysteem, vmbo-kader. Dan begint een indrukwekkende opmars tot aan de universiteit, waar hij inmiddels tweedejaarsstudent is.  Ook komt hij als 19-jarige bij de Nationale Jeugdraad, de koepel van jongerenorganisaties, waar hij twee jaar in het bestuur zit, en is hij lid van ‘2100’, een beweging voor jonge leiders die maatschappelijke impact willen hebben. Wat is vooral vormend voor u geweest? ‘Adoptie is natuurlijk een grote, invloedrijke gebeurtenis, maar ik wil daarop niet te veel de nadruk leggen. Voordat je het weet wordt je hele identiteit eraan opgehangen, terwijl mijn persoonlijkheid nog zo veel meer kanten heeft. Wat ik door adoptie in ieder geval wel heb geleerd, is me in verschillende werelden te bewegen. ‘Door mijn familie ben ik in een witte context opgegroeid, maar de buitenwereld heeft me vooral in een zwarte context bekeken. Dat belang van mijn huidskleur kreeg ik al vrij jong door – eerst door impliciete opmerkingen, later door de politie die me zo maar aanhield terwijl er niets aan de hand was. Dat maakten mijn witte familieleden nooit mee.’ Voelt u zich meer thuis bij een van die twee werelden? ‘Ik voel me vooral een zwart persoon – een trotse Afrikaan en Nigeriaan, ook al ben ik nooit naar mijn geboorteland terug geweest. Onder mijn kleding draag ik vaak een ketting met een hanger van het Afrikaanse continent, dat geeft me een soort houvast en kracht. Ik ben altijd dicht bij mijn cultuur gebleven – mijn moeder had een Afrikaanse hoek in ons huis ingericht en we hadden een Yoruba-woordenboek, het Nigeriaanse dialect dat ik in mijn eerste jaren sprak. ‘Van jongs af ging ik ook naar een Nigeriaanse kapper. Almere is een zeer multiculturele stad, mijn meeste vrienden hebben ook een biculturele achtergrond. Uiteindelijk zijn we allemaal op zoek naar een gevoel van belonging, erbij horen. Ik heb ook witte vrienden en familie, maar vanuit mijn identiteit voel ik me meer met mensen van kleur verbonden.’ Biedt Nederland u niet het gevoel erbij te horen? ‘Jawel, ik ben ook oprecht een trotse Nederlander. Ik doe op allerlei manieren mijn best voor de maatschappij, ik wil Nederland een beetje mooier maken. Maar door de buitenwereld word ik er vaak aan herinnerd dat ik er misschien toch niet volledig bij hoor, bijvoorbeeld wanneer er wordt gesproken over een integratieprobleem.  Dan gaat het over een groep waar ikzelf niet toe behoor, maar met wie ik me wel verwant voel. Als er dan zo’n term wordt gebruikt, denk ik: oei, kennelijk hoor ik er toch niet volledig bij.’ Wat leert u van het bewegen tussen een zwarte en een witte wereld? ‘Dat heeft me tot een rijker persoon gemaakt. Vooral mijn inlevingsvermogen is er denk ik door toegenomen. Ik weet hoe het voor iemand is om te maken te krijgen met vooroordelen over je achtergrond of je huidskleur. Maar ik denk ook te weten hoe het voor een witte Nederlander voelt om te maken te hebben met een steeds veranderende samenleving waarin je jezelf minder herkent. ‘Wat ik altijd probeer is de dialoog met zo veel mogelijk mensen aan te gaan. Ik kan erg genieten van mijn verjaardagen, waar je witte en zwarte mensen volop met elkaar in gesprek ziet gaan. Mensen met heel goede banen bij grote bedrijven, mbo’ers die voltijds werken, ambtenaren, echt van alles.  In het begin is het een beetje awkward en schuurt het, aan het einde van de avond is het hartstikke gezellig. Dat is precies zoals het in het groot zou moeten zijn. Als je de juiste intenties hebt en je oprecht in elkaar verdiept, kan het aan het einde van de dag in Nederland alleen maar gezelliger worden.’ Hoe zou u uw ideaal omschrijven? ‘Alles wat ik doe heeft te maken met verbinding, met elkaar beter leren kennen, meer begrip voor elkaar. Daarmee komen we in de samenleving het verst. Het lijkt iets waar niemand op tegen kan zijn, maar in de praktijk loop je tegen grote weerstanden op. Vooral bij mensen met wie het grotendeels goed gaat. Dat verbaasde me in het begin wel: hoe kun je nu weerstand hebben tegen het in contact komen met mensen? ‘Maar de houding is vaak: waarom zou ik daar moeite voor moeten doen, waarom is het nuttig te praten met iemand die heel anders naar de wereld kijkt dan ik? Daarachter zit volgens mij vooral angst voor het onbekende, het wordt als spannend gevoeld. Gelukkig heb je ook mensen die zeggen: wat tof, dat moeten we gaan doen.’ ‘Wat mijn boodschap ook lastig maakt, zijn de algoritmen waarin mensen zich verliezen. Als je online alleen dingen bekijkt waarmee je het eens bent of je alleen met gelijkgestemden omringt om zo gemakkelijk mogelijke gesprekken te hebben, neemt je weerstand toe om je te verbinden met mensen die tot een andere wereld behoren. Dat maakt samenleven nog lastiger. ‘Samenleven is sowieso al moeilijk - niemand heeft ooit echt goed geleerd om te gaan met mensen die er anders uitzien en denken. In je eigen bubbel blijven bied je veel comfort. Maar het verblindt ook.’ Hoezo? ‘Alleen al binnen mijn vriendengroep merk ik dat we vooroordelen over elkaar hebben - tussen verschillende groepen wordt het alleen maar erger. Bij mensen die uit een hogere sociaaleconomische laag komen kom ik aannames tegen over mensen uit andere lagen. Hebben die een uitkering dan wordt al snel gezegd dat dat door luiheid komt. ‘Omgekeerd merk ik bij mensen die met moeite rond kunnen komen onbegrip over het klimaatprobleem en mensen die aan de A12-demonstraties meedoen. Dat komt ook doordat er te weinig begrijpelijke informatie over het klimaatprobleem is - je moet haast een universitaire opleiding hebben om het te kunnen begrijpen. Ik probeer de urgentie die demonstranten voelen uit te leggen aan mijn vrienden of in de barbershop. Als dat soort groepen jongeren met elkaar verbinding zouden zoeken ben ik ervan overtuigd dat ze elkaars perspectief kunnen begrijpen.’ Wat ziet u als bron van uw maatschappelijk engagement? ‘In mijn jeugd kreeg ik te horen dat ik met mijn adoptie geluk had. Daardoor kreeg ik het gevoel dat ik iets moest terugdoen voor de kansen die mij werden geboden. Tegenwoordig zie ik adoptie vooral als iets dat me is overkomen, ik voel me daardoor niet meer verantwoordelijk. Maar mijn engagement is wel gebleven. Mijn ervaring in het leven is dat ik hulp van anderen nodig heb gehad om te komen waar ik nu ben. Dus probeer ik zelf ook van betekenis voor anderen te zijn.’ Aan wie heeft u veel gehad? ‘Allereerst aan mijn moeder. Zij kon me maar gedeeltelijk voorbereiden op wat ik als zwarte man in het leven zou gaan ervaren. Ze heeft me voorgehouden dat er hindernissen op mijn pad zouden komen, maar dat ze altijd voor mij zou strijden. Dat deed ze bijvoorbeeld toen het onderwijssysteem mij onderschatte door vmbo-kader te adviseren. Toen ik daar toch terecht was gekomen, heb ik veel te danken gehad aan mijn leraar, Joop Soetekouw. Hij was de eerste docent door wie ik me gezien voelde, hij zag dat ik meer kon. Hij kon goed met verschillende culturen omgaan, daardoor zag ik mezelf ook deels in hem. ‘Later ben ik mensen tegengekomen die ik als rolmodellen ging ervaren. Bij de Nationale Jeugdraad leerde ik Kim Putters (SER-voorzitter, red.) kennen. Hoe hij iedereen hetzelfde behandelt, of het nu de koning is of een jongere zoals ik, dat vind ik tof aan hem. ‘Defano Holwijn, een rapper en influencer, is ook iemand die ik bewonder. Hij bespreekt grote, maatschappelijke problemen met jongeren en laat zich niet in een hokje duwen. Dat kan ik erg waarderen.’ Met uw maatschappelijk engagement krijgt u ook met de politiek te maken. Hoe kijkt u daarnaar? ‘In het begin volgde ik alles over de regering, nu ben ik meer uitgezoomd. Iedere week is er een nieuw relletje, ondertussen blijven de grote problemen onopgelost. Wat ik erg vind, is de harde taal die een tweedeling veroorzaakt: het ‘ons’-denken van ‘Nederland voor de Nederlanders’. Veel jongeren in mijn omgeving besteden er geen aandacht meer aan, terwijl je juist wilt dat ze meer vertrouwen in de overheid krijgen. Wat dat betreft zijn we nu averechts bezig – de bezuinigingen op jongerenwerk dragen ook niet bij aan verbinding. ‘Met The Next Way doen we aan een vorm van preventie. De waarde kun je niet met harde cijfers aantonen, maar het helpt wanneer wij jongeren die normaal niet worden bereikt kansen op toffe stages bieden, over duurzaamheid vertellen of kunnen helpen wanneer ze in hun werk of studie tegen problemen aanlopen. Dat zijn kleine daden, maar daardoor verandert er toch iets.’ Dit is de laatste aflevering van deze serie voor de zomerstop.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/misschien-word-ik-wel-de-eerste-burgemeester-die-ook-spoken-word-artiest-is~bd11d381/</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Jul 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Als tegenkracht geloof ik in de verbindende kracht van fictie’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Om hem te begrijpen, zo stelt hij aan het begin van het interview, moet het verhaal beginnen in het Berlijn van de jaren tachtig, aan de Oost-Duitse kant van de Muur. Dat het DDR-regime ‘misdadig’ en ‘disfunctioneel’ was, behoeft geen betoog – als volwassene is hem dat meer dan genoeg duidelijk geworden.  Maar als leerling op de basisschool beleefde hij ‘een andere, onschuldiger kant van het verhaal’, zoals hij het aanduidt. ‘In het schoolsysteem werd veel nadruk op saamhorigheid en solidariteit gelegd. Als je een opdracht af had, was de volgende stap rondkijken in de klas wie nog niet zover was om diegene te helpen. Hier, in het Westen, geven we een prijs aan degene die het eerste klaar is en bekommeren we ons niet om wie achteraankomt. Dat stelt me tot op de dag van vandaag teleur.’ Als literatuurwetenschapper aan de Rijksuniversiteit Groningen heeft de in 1981 geboren Konstantin Mierau een bijzondere specialiteit gekozen – gevangenen aan de hand van fictie (boeken, films, video’s en muziek) laten reflecteren op zichzelf en anderen. Achterliggend doel is hun ‘emotionele geletterdheid’ vergroten, waardoor ze niet alleen zichzelf leren begrijpen, maar ook beter in staat zijn zich te verplaatsen in anderen, zoals hun slachtoffers of medegevangenen. Een geslaagde terugkeer in de maatschappij is het beoogde resultaat van het aankweken van empathie langs deze route. Die is begaanbaar, want verdieping in fictie kan een gunstig effect hebben op iemands empathisch vermogen, leert wetenschappelijk onderzoek. ‘Uiteindelijk gaat het om iemands vermogen zich met anderen te verbinden. Wanneer dat lukt, raakt me dat diep. Die momenten zijn voor mij belangrijker dan alle artikelen die je over dit onderwerp schrijft.’ Voor zijn specialisme gaat hij naar Chileense gevangenissen: ‘Chili loopt op dit vlak voorop. Sinds 2015 is er een nationaal programma voor gevangenisbibliotheken. Ik geef advies voor hun leeslijsten door interviews met gevangenen te houden.’ Dat hij in de Spaanstalige wereld verzeild is geraakt, houdt verband met zijn studie international business, waarvoor hij als twintiger aanvankelijk koos en die hem in Spanje bracht. ‘Die studie dacht ik nodig te hebben om geld te verdienen, maar toen ik eenmaal daar was, voelde ik me sterk tot de lokale cultuur en literatuur aangetrokken. ‘Literatuur speelde altijd al een grote rol in mijn leven – ik las graag en mijn grootvader, een Russisch-Duits vertaler, las me als kind Don Quichot voor. In Spanje kwam ik tot het inzicht dat literatuur veel meer is dan een liefhebberij. Het geeft inzicht in mensen, in hun onderlinge omgang en de waarden van een samenleving.’ Hoe was het om als 10-jarig Oost-Duits jongetje naar het westen te komen? ‘Mijn eerste keer was een paar weken na de val van de Muur. In West-Berlijn zag ik voor het eerst bedelaars en junkies, maar ook een warenhuis met allemaal dure spullen. Die tegenstelling tussen arm en rijk ervoer ik later ook in Nederland. We woonden in een achterstandswijk in Groningen, waar mijn vader als microbioloog aan de universiteit promotieonderzoek deed. We kregen een sociale huurwoning die ik in vergelijking met ons huis in Oost-Berlijn luxueus vond. Maar ik kwam ook in een villawijk en keek mijn ogen uit. ‘Naar de internationale school ging ik met de bus, maar ik had ook klasgenootjes die met een Mercedes werden gebracht. Dat soort verschillen kende ik niet uit de DDR. Waarmee ik vooral moeite had, was dat mensen werden gewaardeerd om hun bezit, zoals mooie kleren of een racefiets. Iemand tof vinden vanwege zijn spullen begreep ik totaal niet. Dat had ook te maken met de DDR, waar geen reclame was die je wijs maakte dat je anders dan anderen bent, wanneer je een bepaald product aanschaft. Dat wekt nog altijd weerzin bij me op.’ Hoe pakte de overgang naar een kapitalistisch systeem uit? ‘Als het denksysteem waarin je bent opgegroeid plots door een ander wordt vervangen, kun je dat tweede nooit met dezelfde naïviteit of vanzelfsprekendheid omarmen als het eerste. Daardoor begon ik als een antropoloog naar de wereld te kijken, bij alles wat me werd verteld, plaatste ik vraagtekens. ‘Mijn houding werd: wie zegt me dat wat jij me nu vertelt klopt? Daardoor en door mijn afkeer van het beoordelen van mensen aan de hand van hun spullen was het niet vreemd dat ik als puber in de punkscene terechtkwam. Dat knokken tegen het systeem, dat je niet houden aan regels, vond ik fantastisch.’ Vervolgens switchte u naar een business-studie, nogal een verschil. ‘Je kunt het systeem wel waardeloos vinden, maar toen ik een jaar of 17 was, dacht ik dat het voor mijn overleven goed was de taal van de tegenstander te leren spreken. Dat was geen omarmen van het systeem, maar vooral het willen begrijpen en er zelf een plek in willen verwerven. Toen ik eenmaal doorhad hoe ik met vertaalwerk geld kon verdienen, begon ik het als iets leegs te ervaren. ‘Oké, dan heb je geld, maar wat dan nog?’, dacht ik. ‘Tegelijkertijd begon de kracht van literatuur steeds duidelijker voor me te worden, hoe verhalen in staat zijn groepen mensen te verbinden. Literatuur werd voor mij het antwoord op de verdeeldheid die ik in mijn jonge jaren tussen Oost en West in Berlijn had ervaren en die ik daarna in Nederland in allerlei sociaaleconomische rangen en standen had meegemaakt. Toen heb ik de overstap naar de literatuurwetenschap gemaakt.’ U heeft zich in uw werk toegelegd op randgroepen zoals gevangenen en sociaal zwakkeren, vanwaar die keuze? ‘Als het kapitalistisch systeem zich presenteert als zoveel beter dan al het andere, hoe kan het dan dat groepen als armen en criminelen er niet in mee kunnen komen? Ik zie dat als een falen van het systeem. Dat houdt me bezig vanuit de solidariteitsgedachte waarmee ik ben opgegroeid. Daarom ben ik gaan onderzoeken hoe deze groepen in de literatuur worden verbeeld. ‘Wanneer we bij verkiezingen stemmen, zeggen we iets over onze eigen belangen, maar ook over andere mensen. Maar welk beeld hebben we van ze? Wat criminelen betreft wordt dat grotendeels bepaald door fictie – je maakt ze niet of nauwelijks in het echt mee, maar krijgt door films, series en boeken wel een beeld van ze.’ Welke voorstelling hebben we? ‘Wat in fictie naar voren komt, is de burgerlijke moraal: wie eenmaal fout is, is altijd fout - een crimineel is als enige verantwoordelijk, zoals een arme ook altijd schuldig is aan zijn armoede. Dat zijn twee grote denkfouten. Criminaliteit is niet alleen iemands eigen schuld, maar ook het falen van een maatschappij die niet in staat is iemand aan een zinvolle levensinvulling te helpen. Voor dat aandeel van de maatschappij is genoeg bewijs, kijk maar naar landen met goede sociale vangnetten. Daar zie je dat veel criminaliteit wegvalt, er speelt dus veel meer dan alleen maar individuele verantwoordelijkheid. ‘Dat die denkfouten nog altijd worden gemaakt, heeft lange, historische wortels – het zijn beelden die eeuwen teruggaan. Ze hebben ook nog altijd gevolgen. Het pleidooi dat populisten tegenwoordig houden om acht mensen in één cel te stoppen, komt eigenlijk neer op lijfstraffen. Want je weet dat het tot onderling geweld leidt. De achterliggende idee is dat een crimineel slecht is en daarom niet menswaardig hoeft te worden behandeld.’ Wat ziet u als uw ideaal? ‘Ik wil het potentieel van fictie inzetten om mensen aan de randen van de maatschappij in te bedden. Concreet betekent dat samen met bibliotheken van gevangenissen bekijken welke fictie en welke lesprogramma’s er nodig zijn om gevangenen te helpen hun emotionele geletterdheid te ontwikkelen. De bedoeling is ze te helpen hun eigen gevoelsleven en dat van anderen onder woorden te brengen en beter te leren lezen.’ Waarom is daarvoor fictie nodig? ‘Omdat fictie de verbeelding aanspreekt, kun je je emotioneel meer openstellen voor de personages dan voor mensen in je directe omgeving. Wanneer je buurman voor je deur staat en zegt: ‘Ik heb al mijn geld aan coke en hoeren opgemaakt, ik heb een tientje nodig’, zal je reactie al snel ‘opzouten’ zijn. ‘Maar als je een boek over zo’n personage leest, zit je te smullen en leef je mee, juist omdat je niks met zo iemand in de werkelijkheid hoeft. Tegelijkertijd verruimt het je blik – de kans dat je na lezing je buurman wat geld geeft neemt toe, blijkt uit empirisch onderzoek.  In dat opzicht onderscheidt fictie zich van journalistiek met haar waarheidsclaim. Die kent fictie niet.’ U stelt dat fictie verbindend werkt. Hoezo? ‘Stel dat een bewaker en een gevangene naar een soapserie zitten te kijken en lachen om dezelfde scène. Dan vinden ze elkaar in een gedeeld verhaal – er is positieve energie die het begin van een zinvolle uitwisseling kan zijn. Of als een van mijn promovendi het gesprek aangaat met een gevangene over wat hij zoal aan fictie tot zich neemt. Dat is zo betekenisvol, hoeveel sociaaleconomische barrières zijn er dan al niet genomen?’ U wilt de reïntegratie van gevangenen in de maatschappij verbeteren. Zijn daar resultaten van zichtbaar? ‘Dat onderzoek loopt nog, maar wat we al wel hebben gezien, is dat gevangenen door onze leescursussen beter gedrag in de gevangenis vertonen, dat is al winst. In Santiago (Chileense hoofdstad, red.) hebben we kunnen constateren dat twintigers anders naar hun medegevangenen zijn gaan kijken, wat erop duidt dat hun emotionele geletterdheid is toegenomen. Ze leren niet alleen boeken te lezen, maar zijn daarna ook beter in staat mensen te lezen.’ Zijn er bepaalde eisen waaraan fictie moet voldoen om effectief te zijn? ‘Het begint ermee dat het om werk gaat dat gevangenen interessant vinden. We hebben het hier niet over literatuur waarmee Nobelprijzen worden gewonnen – biografieën van sporters en muzikanten liggen goed. Wat belangrijk is, is dat personages ook een ontwikkeling doormaken. Zijn ze alleen maar goed of slecht dan zijn ze minder geschikt om empathie mee te ontwikkelen. Bij gevangenen moet je niet aankomen met literatuur waarmee Nobelprijzen zijn gewonnen ‘Een voorbeeld? In Nederland heb je iemand als Lex Kroon, die Ik lach om niet te huilen schreef (speelt zich af in de Rotterdamse onderwereld, red.). Dat inspireerde later Özcan Akyol tot het schrijven van Eus, ook zo’n boek waarin gevangenen zich kunnen herkennen.’ Wat hoopt u te bereiken? ‘Een breder maatschappelijk bewustzijn over het belang van verhalen vertellen en wat dat voor ons denken kan betekenen, het denken over onszelf begint met fictie. Daarachter ligt mijn behoefte aan verbinding. Ik zou die niet zo sterk voelen, als er niet zo veel verdeeldheid is. Er lijkt wel van regressie sprake met al het groeiende nationalisme en de toenemende bereidheid tot geweld. ‘Als tegenkracht geloof ik in de verbindende kracht van fictie. Op Groningse middelbare scholen praat ik daar graag over. Dan is mijn boodschap aan leerlingen: voordat je je in de zwaartekracht of handelsrekenen verdiept, ga eerst eens na wie je bent en hoe je je tot anderen verhoudt aan de hand van alle fictie die je dagelijks tot je neemt. Hopelijk leren ze zichzelf en anderen daardoor beter zien en aanvaarden.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/als-tegenkracht-geloof-ik-in-de-verbindende-kracht-van-fictie~b6d653b0/</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
