<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Fokke Obbema]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/fokke-obbema</link>
    <description><![CDATA[Fokke Obbema]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Wanneer activisme als diskwalificatie wordt gebruikt, staat dat me tegen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Voor dit jaar staan een tentoonstelling in het Rijksmuseum, een VPRO-serie en een boek, alle gewijd aan de energietransitie, op het programma. Zijn vorige project over de mondiale voedselindustrie leidde eveneens tot zo’n drieslag. Op de bijbehorende tentoonstelling Food for Thought in het Scheepvaartmuseum kwamen tweehonderdduizend bezoekers af. Het is maar om te zeggen: als zestiger is fotograaf en filmmaker Kadir van Lohuizen aan het oogsten. Zijn naam is inmiddels zo gevestigd dat hij zijn projecten ruim voor hun afronding weet te verkopen – een wereld van verschil met voorgaande decennia, toen hij zijn foto’s maakte in de hoop ze later te kunnen slijten. Zo’n zes à zeven maanden per jaar was hij daarvoor overal ter wereld op pad, ver van zijn woonplaats Amsterdam. Zijn positie mag dan zijn veranderd, de druk is er voor de 62-jarige Van Lohuizen, winnaar van vele fotografieprijzen, niet minder op geworden: ‘Ik vraag me vaak af: waarom ben ik weer aan zoiets groots begonnen? Heb ik niet te veel zitten bluffen, zijn de verhalen die ik wil vertellen wel goed genoeg? Daar kan ik soms wakker van liggen. Je kunt diep vallen.’ Onderzoeksjournalist, activist, avonturier en kunstenaar zijn enkele van de etiketten die worden gebruikt om hem te duiden. Vraag hem naar zijn diepste beweegredenen en hij komt uit op zijn hoop op een betere wereld, al koestert hij minder grote illusies dan voorheen: ‘Vroeger dacht ik dat ik met mijn beelden de wereld zou gaan veranderen. Al vrij snel kwam ik erachter dat dat niet ging gebeuren. Tegenwoordig hoop ik vooral mensen tot nadenken aan te zetten over ons gedrag. Hopelijk heeft dat vervolgens een politiek effect.’ Zijn idealisme brengt hij in verband met zijn opvoeding. Zijn vader, een planoloog die eerst bij de NS werkte en later hoogleraar werd, en zijn moeder, een kunsthistoricus en museumconservator, maakten deel uit van de soefibeweging; een mystieke stroming binnen de islam die in het Westen is gericht op het verbinden van oosterse en westerse religies. Voor de jonge Kadir betekende dat ‘langdradige diensten’ in de soefitempel in Katwijk, ‘waar werd voorgelezen uit alle zeven heilige geschriften van de wereldgodsdiensten. Die passages kende ik bijna uit mijn hoofd.’ Als links-geëngageerde jongere in de jaren zeventig hekelt hij het apolitieke karakter van het soefisme: ‘Mijn ouders waren in mijn ogen veel te veel losgekoppeld van de politiek. Ze vonden dat ze op vakantie konden gaan naar Griekenland, terwijl daar het kolonelsregime aan de macht was, en naar het Spanje van Franco. Ik ben me hevig gaan verzetten.’ Twintig jaar later krijgt hij wel weer waardering voor het soefisme, wanneer hij zijn ouders in een arme soefiwijk in New Delhi opzoekt: ‘Zij woonden daar een deel van het jaar om er sociale projecten te doen.’ Zijn opvoeding heeft hem ‘ruimdenkendheid’ en ‘nieuwsgierigheid naar de wereld’ bijgebracht, meent hij. Zijn ouders zijn inmiddels overleden, evenals zijn twee jaar jongere broer Hamid, het enige andere gezinslid. Die was kapitein op Greenpeace-boten en sloeg in 2001 overboord, op 35-jarige leeftijd: ‘Op dat moment verloor ik mijn onschuld.’ Ziet u zichzelf als onderzoeksjournalist of als activist? ‘Ik heb nooit geloofd in objectieve journalistiek. Fotografie en journalistiek zijn per definitie subjectief, ik bepaal welke kant ik op kijk wanneer ik dat knopje indruk. Dan kan ik nog wel proberen een neutrale rol in te nemen, maar daarmee wordt het niet objectief. Met het etiket ‘activist’ heb ik lang geen problemen gehad, maar ik vind het lastig dat het tegenwoordig in rechtse kringen wordt gebruikt om mijn werk in diskrediet te brengen. ‘Bij opnamen van Buitenhof ontmoette ik een keer Thierry Baudet, die vroeg: ‘Jij bent toch die fotograaf van klimaatverhalen?’ Waarna hij tegen iemand anders riep: ‘Dat is die radicale klimaatfundamentalist.’ Wanneer activisme als diskwalificatie wordt gebruikt, staat dat me tegen. Boven alles voel ik me onderzoeksjournalist. In het uitzoeken van de feiten gaat veruit de meeste tijd van mijn projecten zitten, of het nu gaat om de stijging van de zeespiegel, bloeddiamanten in Afrika of de voedselindustrie.’ Hoe bent u tot die vorm van onderzoeksjournalistiek gekomen? ‘Ik kwam er snel achter dat ik niet een nieuwsfotograaf ben. Een van mijn eerste ervaringen was op de Filipijnen, toen daar in 1987 een volksopstand uitbrak tegen president Marcos. Op dat moment zat ik op een eiland, terwijl het in de hoofdstad gebeurde. De journalist in mij werd wakker, ik ben halsoverkop met mijn camera naar Manilla gegaan. Daar ontmoette ik journalisten en fotografen met perskaarten, met hen kon ik door de politielinies heen. Dat leverde mijn eerste nieuwsfoto’s op die ik aan De Waarheid (het communistische dagblad, red.) voor 15 gulden (7 euro, red.) per foto verkocht. ‘Toen al realiseerde ik me dat nieuwsfotografie niet iets voor mij was. Je staan verdringen tussen twintig collega’s past niet bij mij – ik ben een einzelgänger die zijn eigen verhalen wil vertellen. Later is daar mijn weerzin tegen nieuws als waan van de dag bij gekomen. Als iets de krant niet haalt, lijkt het ter plekke goed te zijn, terwijl dat allesbehalve het geval is, kijk maar naar Soedan. Van die nieuwsgolven ben ik afkerig, ze leerden me dat ik het over een volkomen andere boeg moet gooien.’ Uw project over bloeddiamanten is daarvan een voorbeeld. U toont daarin de hele handelsketen, van de winning in een Afrikaanse mijn tot de verkoop aan de westerse consument. Wat dreef u om dat omvangrijke, meerjarige project te gaan doen en hoe financierde u dat? ‘Ik ontdekte dat in landen als Angola, Congo en Sierra Leone diamanten werden gebruikt om oorlogen mee te financieren. De opbrengsten gingen direct naar de strijdende partijen, terwijl de mijnwerkers nauwelijks betaald kregen en de westerse consument nergens weet van heeft, maar ondertussen wel medeverantwoordelijkheid draagt; hij vormt een cruciale schakel. ‘Daarom wilde ik het verhaal van de gehele handelsketen vertellen. Tegenwoordig is die meer in beeld, maar destijds, meer dan twintig jaar geleden, was dat nog niet het geval. De term ‘bloeddiamant’ moest nog worden bedacht en het oorzakelijke verband tussen diamanten en conflicten werd nog niet gezien. Dus kreeg ik glazige blikken bij redacties van kranten en tijdschriften toen ik dit kwam pitchen, er volgde geen enkele opdracht. ‘Ik besloot het maar zelf te gaan financieren, ook al is reizen door Afrika bepaald niet goedkoop. Ik geloofde erg in het belang van het verhaal. Die gok pakte goed uit. Paris Match (Frans weekblad, red.) wilde mijn werk hebben, waarna nog vijftig publicaties wereldwijd volgden. Uiteindelijk is het mijn bestverkochte productie ooit geworden.’ In Sierra Leone werd u door een rebellenleider bijna vermoord, in Kasjmir en Colombia bent u bijna gekidnapt. Is uw werk het nemen van zulke risico’s waard? ‘In de loop van de jaren ben ik daar anders tegenaan gaan kijken. Ik heb diverse malen een engeltje op mijn schouder gehad. In Colombia ben ik op het nippertje gered, toen ik samen met een Amerikaanse collega een afspraak had bij de guerrillabeweging Farc. Er leek niet zoveel mis te kunnen gaan, ik had goede contacten met ze. Maar vlak voor onze afspraak kwam er een Farc-decreet: iedere buitenlander moest worden gekidnapt. We hadden het grote geluk dat een lid van een andere guerrillabeweging ons ’s nachts heeft gewaarschuwd dat we direct moesten vertrekken. ‘Toen ik jong was, voelde ik me onschendbaar, maar gaandeweg realiseerde ik me dat dat engeltje op mijn schouder er niet eeuwig zou zitten. Er waren collega’s gewond geraakt en ook omgekomen. Het drong tot me door dat als er iets mis zou gaan, er niet alleen gevolgen voor mij zouden zijn, maar ook voor mijn familie en vrienden. Zou ik aan het front het leven laten, dan is dat niet alleen jammer voor mezelf.’ Had het overlijden van uw broer daarmee te maken? ‘Zeker. Daardoor ervoer ik wat voor ongelooflijke impact dat op mijn ouders en onze vrienden heeft gehad, dat had ik me van tevoren niet zo gerealiseerd. Sindsdien ben ik me er zeer van bewust dat dingen plots kunnen veranderen, je leven hangt aan een draadje. ‘Na de dood van Hamid heb ik nog wel riskante projecten ondernomen, maar op den duur ben ik toch voorzichtiger geworden. Hij overleed op 15 juni 2001. Enkele maanden later was het 9/11. Hoewel ik geen nieuwsfotograaf ben, voelde ik een enorme aandrang erheen te gaan. Mijn vrienden dachten dat ik aan het ontsporen was toen ik op de allereerste vlucht naar New York zat. ‘Ik ben gaan vastleggen wat het met de New Yorkers deed, het verlies van een geliefde vader of moeder, broer of zus. Al die duizenden mensen die in ongeloof waren, omdat ze van de ene op de andere dag iemand waren kwijtgeraakt. Ik denk dat het onbedoeld therapeutisch voor me was, na het verlies van mijn broer. Ik dacht dat het uniek was wat me was overkomen, dat werd toen enorm gerelativeerd.’ Roept uw werk ook weerstanden op? ‘Ja. Mijn moeilijkste project was dat over de voedselindustrie, omdat het enorm lastig bleek in Nederland toegang te krijgen tot een Nederlandse slachterij en een distributiecentrum. Het is gemakkelijker om in een Angolese diamantmijn te komen. ‘Het journalistieke adagium luidt dat je nooit met ‘nee’ genoegen nemen, maar ik bleef daar maar op stuiten. Uiteindelijk gaf iemand van de communicatie van zo’n bedrijf me als tip: ‘Wij van communicatie zijn er om ervoor te zorgen dat jij niet binnenkomt. Maar als je een groot netwerk opbouwt met lijntjes naar de directie, gaat het je wel lukken.’ Dat bleek te kloppen, maar dat heeft me veel tijd gekost. ‘Een vorm van weerstand die ik vaak heb ondervonden, kwam van media die mijn ideeën niet zagen zitten. Dat was niet alleen het geval bij de bloeddiamanten, maar bijvoorbeeld ook bij mijn project over de stijgende zeespiegel. Redacties gingen ervan uit dat dat een probleem van de verre toekomst was, maar ik had in Panama en Bangladesh gezien hoe mensen nu al hun landbouwgrond verliezen aan de zee. Uiteindelijk is het me bij The New York Times gelukt om er groen licht voor te krijgen. ‘Bij mijn project over de voedselindustrie heb ik als kritiek gekregen dat ik onvoldoende stelling neem. Dat vinden sommige mensen ingewikkeld: waarom spreek je je niet uit, loop je dan niet aan de leiband van de industrie? Mensen vroegen ook wat ze ervan moesten vinden. Alsof ze dat zelf niet meer kunnen bedenken! ‘Ik heb juist bewust geen stelling genomen, ik wilde niet het etiket van dierenactivist opgeplakt krijgen. Zo ben ik ook niet aan dit project begonnen, het kwam voort uit pure nieuwsgierigheid naar het antwoord op de vraag: waar komt wat er op mijn bord ligt eigenlijk vandaan? Daarom heb ik ervoor gekozen te registreren, alleen te laten zien wat er aan de hand is. Uiteindelijk ben ik in die rol denk ik het effectiefst.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/wanneer-activisme-als-diskwalificatie-wordt-gebruikt-staat-dat-me-tegen~b06fe512/</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Van al die aanvallen slaap ik geen moment slechter’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de jaren vijftig groeit hij op in Langerak, een dorpje aan de Oude IJssel, nabij Doetinchem. Rond het akkerbouwbedrijf van zijn vader wemelt het van de fazanten, patrijzen, konijnen en hazen. ‘Als je jong bent, denk je dat dat normaal is. Maar ik heb met lede ogen moeten aanzien hoe de natuur steeds verder achteruit is gegaan. Door de verzuring zijn abnormaal veel bomen gestorven, en al dat wild is weg door onttrekking van grondwater en pesticiden. Het komt vooral door de intensieve veehouderij.’ De 76-jarige Johan Vollenbroek constateert het nuchter, maar van acceptatie is geen sprake. ‘Ik wil iets daartegen doen, nietsdoen is voor mij nooit een optie geweest.’ Dat heeft Nederland geweten. In 2019 won hij met zijn organisatie Mobilisation for the Environment (MOB) bij de Raad van State een procedure tegen het parlementair goedgekeurde PAS (Programma Aanpak Stikstof). Als gevolg van die overwinning ging het land ‘op slot’: duizenden bouwprojecten vielen stil, boeren kregen geen vergunningen meer voor uitbreiding en automobilisten moesten langzamer rijden. Zes laar later is er nog altijd sprake van een ‘stikstofcrisis’, al bevalt Vollenbroek, in deze krant getypeerd als ‘stikstofstrijder des Vaderlands’, die benaming slecht. ‘Het is een natuurdegradatiecrisis, zo moet je het zien.’ Als scholier is hij ‘vooral nieuwsgierig en eigenwijs’. Dat laatste ondervindt zijn vader, met wie Johan, tweede zoon in een gezin met vier kinderen, voortdurend in discussie gaat. ‘Ik begreep bijvoorbeeld niet waarom wij als kinderen wel, maar hij niet op zondag naar de kerk hoefde. Ook verplichtte hij ons op het land te werken; bieten trekken, wat erg zwaar was. Ik heb er twee versleten ruggenwervels en een hernia aan overgehouden. Kinderarbeid vond ik het. Ik las liever een boek.’ Al op 16-jarige leeftijd verlaat hij het huis, waar de spanningen met zijn vader debet aan zijn. Met baantjes voorziet hij in zijn levensonderhoud. Zijn schoolcarrière verloopt met omwegen, maar brengt hem op zijn 23ste bij de Radboud Universiteit Nijmegen. In Nijmegen en Eindhoven studeert hij schei- en natuurkunde. ‘Je had toen nog geen milieustudies, anders had ik die wel gedaan.’ Bij zijn studie scheikunde leert hij over het stikstofprobleem. ‘We maakten berekeningen waaruit bleek dat het met de koralen mis zou gaan wanneer de zuurgraad van het water zou oplopen.’ Zijn keuze voor een vegetarische leefstijl dateert uit die tijd – inmiddels is hij veganist. Na zijn studie belandt hij in het midden van de jaren zeventig bij het ingenieursbureau Haskoning. Ongeveer twintig jaar werkt hij aan ‘klussen over de hele wereld’, waarna hij samen met een collega, Imre Csikós, opstapt en MOB opricht. Kon u bij het ingenieursbureau iets van uw idealisme kwijt? ‘Ik kwam er op de milieuafdeling terecht, dus ik kon met concrete projecten wel wat voor de natuur doen. Een productieproces waarbij veel ammoniak in de buitenlucht vrijkwam, hebben we bijvoorbeeld inpandig gemaakt, prachtig project. Maar ik deed het werk niet alleen uit idealisme, het was ook uit nieuwsgierigheid naar de wereld. Belandde ik plots in Kirgizië om een project op te zetten, hartstikke leuk. Of in Colombia, in India voor een Wereldbank-project, in Oost-Europa, ga zo maar door. Ik pakte van alles aan, al zei ik wel tegen onze divisiedirecteur: ‘Geen vee-industrie, daar zoek je maar iemand anders voor.’ Dat vond hij geen enkel punt, ik haalde genoeg omzet binnen. Ik heb daar een leuke tijd gehad.’ Toch besloot u op uw 47ste het over een andere boeg te gooien. Waarom? ‘Omdat ik zag dat je als ingenieursbureau aan veel milieuproblemen niet toekwam. Met het reduceren van ammoniakuitstoot bij een project kon ik wel een steentje bijdragen, maar op het grotere plaatje stelde het bar weinig voor. Wat ook meespeelde, was dat we in Oost-Europa hadden gezien hoe de natuur na de val van de Muur aan het opknappen was – de vervuilende, zware industrie ging failliet en in plaats daarvan kwamen schoner producerende bedrijven, zoals westerse autofabrikanten. Tegelijkertijd zagen we het in Nederland juist de verkeerde kant opgaan; er werd een nationaal milieubeleidsplan opgesteld, maar dat belandde in een lade, terwijl de natuur ondertussen achteruitkachelde. Dat konden we niet over onze kant laten gaan. We wilden grote, vervuilende bedrijven aanpakken, maar dat kun je van een ingenieursbureau niet verwachten. In goed overleg zijn we toen opgestapt.’ Met procedures tegen olieconcerns als Shell, Esso en BP als eerste, grote testcase. Wat deden zij in uw ogen verkeerd? ‘Hun vergunningen voor de regio Rijnmond om met hun raffinaderijen zwaveldioxide en stikstof te mogen uitstoten, klopten van geen kanten. De Europese wetgeving eist dat een bedrijf de ‘best beschikbare technieken’ toepast, maar dat gebeurde helemaal niet. Ze stookten hun raffinaderijen op olie, waardoor de uitstoot vele malen hoger was dan wanneer ze het op aardgas, de best beschikbare techniek, hadden gedaan. ‘Toen ik de rechtszaal binnenkwam, zag ik dat het Shell-team uit twintig man bestond, managers, juristen en ingenieurs. Er was ook een flink team van de overheidsinstantie die de vergunning had afgegeven, de Dienst Centraal Milieubeheer Rijnmond (DCMR). Een van hen vroeg waar ons team was. ‘Dat staat hier’, zei ik. ‘Ik was alleen, maar had er toch vertrouwen in, want technisch stonden we stevig – in een rechtsstaat telt gelukkig niet hoe groot je team is, maar of je goede argumenten hebt. Dat bleek nog voor de zitting. De rechter zei toen dat hem iets van het hart moest. ‘Ik vind het onbestaanbaar dat een groot bedrijf als Shell de Europese wetgeving niet naleeft. En ik vind het ook niet kunnen dat een grote overheidsorganisatie als DCMR dit laat lopen, en dat een club als MOB het moet afdwingen.’ Toen wist ik: bingo! Ze zijn allemaal voor de bijl gegaan en hebben hun productieprocessen moeten aanpassen, van olie- naar gasstook. De uitstoot van Shell is van 6.000 naar 1.800 ton stikstof per jaar teruggegaan.’ Hoe verklaart u dat de olieconcerns zo lang wegkwamen met het niet naleven van Europese regels? ‘Dat is simpel, voor de politiek had dat geen prioriteit. Met name de VVD zit er voor de grote bedrijven. Die kregen hierdoor een concurrentievoordeel ten opzichte van bedrijven elders in Europa. Zo’n omgevingsdienst als DCMR kreeg vanuit Den Haag te horen: hou je gedeisd, we willen de industrie behouden. Tot frustratie van de directeur van die dienst. Die vond wat wij deden fantastisch.’ Ook bij uw grootste juridische succes, de uitspraak over het PAS in 2019, ging het om niet-naleving van Europese regels. ‘Ja, wat me ergert is dat Rutte daarna met een zure bek Brussel de schuld geeft van de maatregelen die hij na dat vonnis moet nemen, zoals bouwprojecten stilleggen en overdag niet harder rijden dan 100 kilometer per uur. Rotmaatregelen noemde hij ze. Brussel kreeg daarvan de schuld, terwijl het PAS natuurlijk zijn eigen stommiteit was. Wat ik jammer vind, is dat de media hem op zo’n moment niet fileren. Van alle kanten was hij gewaarschuwd dat het PAS een programma op krediet was – eerst meer stikstof produceren, daarna pas maatregelen ten behoeve van de natuur. Terwijl het uiteraard andersom moet zijn, zo slecht gaat het met de natuur. Rutte sprak ik daarna in het Catshuis tijdens een bijeenkomst met allerlei organisaties. In een onderonsje zei hij me dat hij het stikstofprobleem niet ging oplossen, dat zou hem te veel stemmen op rechts kosten. Als je het partijbelang zo boven het algemeen belang plaatst, ben je toch geen staatsman? Voor mij was die uitspraak het signaal: we moeten de tent professionaliseren, jonge mensen bij MOB betrekken. We hebben nu een kernteam van acht, met daarnaast tientallen vrijwilligers. Mensen weten de donatieknop op onze site gelukkig te vinden, onlangs kwam er zelfs een erfenis onze kant op.’ Uw juridische succes heeft ook weerstand opgeroepen en tot persoonlijke aanvallen geleid. Welke staan u bij? ‘Veel aanvallen kwamen uit de agrarische sector, in 2020 wilden boeren zelfs met tractoren naar mijn huis rijden, de politie heeft dat tegenhouden. In de ogen van Farmers Defence Force zijn we een terroristische organisatie. Ook zijn er types als (voormalig-FvD-Kamerlid, red.) Wybren van Haga, die beweren dat MOB voor geld bereid is van procedures af te zien, dat zou mijn persoonlijke verdienmodel zijn. En ik ben met de dood bedreigd. Maar ik slaap er geen moment slechter door, ik blijf daar stoïcijns onder. Laatst stond er een stuk vol leugens en verdachtmakingen in De Telegraaf, prompt stroomden de donaties binnen. ‘Als je zo in De Telegraaf staat, doe je iets goeds’, schreef een donateur, haha. Ook komen er aanvallen uit de politiek. Twee jaar geleden kreeg Chris Stoffer van de SGP een Kamermeerderheid voor een motie die MOB het procederen wil verbieden. Wat een ongelooflijke nitwits, dat kan rechtsstatelijk natuurlijk niet. ‘Wat ik wel griezelig vind, is dat mensen zich steeds minder aan de feiten gelegen laten liggen. Dat Lidewij de Vos van FvD roept: ‘We moeten het stikstofprobleem afschaffen’, waarna boeren op haar stemmen, dat is toch niet te geloven? Of minister van Landbouw Femke  Wiersma, die mij tijdens een bijeenkomst het stijgende aantal zelfmoorden onder boeren verweet. Toen ik antwoordde dat uit CBS-cijfers het tegendeel bleek, begon ze maar snel over iets anders. Het geeft aan hoe er met feiten wordt omgesprongen en gemanipuleerd. De waarheid lijkt er steeds minder toe te doen.’ Wat geeft u hoop? ‘Dat het aantal aanmoedigingen de negatieve reacties vele malen overtreft – de stroom aan spontane donaties die we krijgen, vormt het bewijs. Mensen beseffen dat de regering hen niet beschermt tegen het verzieken van de lucht, het verpesten van het grondwater en het dreigende tekort aan drinkwater door pfas. Dus zijn ze blij met een club als MOB. ‘Wat me verder hoop geeft, is dat onze juridische strijd navolging heeft gekregen. De grote milieuorganisaties van ons land deden nooit iets aan juridische procedures, maar sinds de stikstof-uitspraak van 2019 is een flink aantal clubs dat gaan doen: Pesticide Action Network, Milieudefensie, Aardige Buren, Meten=Weten in Drenthe, Advocaat van de Aarde, het is echt een olievlek. ‘In Europa en de VS worden allerlei klimaatplannen teruggedraaid. Dat gaat ons straks een enorme kater opleveren. Vanwege het klimaat, maar ook economisch, want China holt ons op technologisch vlak met wind- en zonne-energie voorbij. Wat me geruststelt, is de wetenschap dat het met de natuur goed gaat aflopen. We stevenen nu af op verlies van driekwart van onze biodiversiteit, wat tot allerlei ziekten en epidemieën gaat leiden. Tel de klimaatcatastrofe daarbij op. We gaan er maar van uit dat onze beschaving niet ten onder zal gaan, maar dat is al herhaaldelijk onjuist gebleken. Ik denk dat die arrogantie van ons zal worden afgestraft. Over de natuur maak ik me niet echt zorgen. Bekijk je het over pakweg tienduizend jaar, wat helemaal niks is op de tijdschaal van de aarde, dan herstelt die zich vanzelf weer van deze episode. Dat vind ik een geruststellende gedachte.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/van-al-die-aanvallen-slaap-ik-geen-moment-slechter~b66a8cf06/</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Het is te gemakkelijk rechts alle schuld te geven van wat er in dit land misgaat’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Voor werkelijke verandering is bedachtzaamheid nodig. Tijdens een revolutie is daarvoor geen ruimte, die gaat daarvoor te snel. Tijd, aandacht en reflectie zijn essentieel voor verandering. Dan moet niet geweld, maar medemenselijkheid vooropstaan.’ Als 63-jarige hoogleraar diversiteit en integratie aan de Vrije Universiteit in Amsterdam is Halleh Ghorashi tot een inzicht gekomen waar ze als 17-jarige nog niet aan toe was. Destijds maakte ze de Iraanse Revolutie mee in haar geboorteland. In 1979 juichte ze als 17-jarige in de straten van Teheran over de val van de sjah. In de voorafgaande jaren had ze zich vooral in de steek gelaten gevoeld – van haar 9de tot haar 17de zat ze op een kostschool, omdat haar moeder geestesziek was en haar vader, een tandarts, een nieuw gezin was begonnen. Als hun enig kind voelde ze zich verloren: ‘Ik dacht vaak: ik ben overbodig.’ Haar leven veranderde drastisch toen een tante vanuit Italië naar Iran kwam voor de revolutie. ‘Ze nam me bij haar in huis. Voor het eerst van mijn leven kreeg ik een eigen kamer, waar ik mijn eigen posters kon ophangen en waar ik veel boeken ging lezen, onder meer over de Franse en de Russische Revolutie. Ik ontwikkelde er een eigen, positieve identiteit. Ik werd iemand die staat voor vrijheid en democratie en bereid is daarvoor te vechten. En daarmee voelde ik me opgenomen in een grote beweging. Ik had het idealistische gevoel onderdeel te zijn van sociale veranderingen wereldwijd, ik voelde me een kosmopoliet.’ Slechts twee jaar kan ze van haar vrijheid genieten, totdat ayatollah Khomeini de absolute macht grijpt, waarna een nietsontziende jacht op alle oppositiegroepen wordt ingezet. ‘Het was bloedig, op grote schaal vonden er executies plaats. Mensen die werden opgepakt, gingen anderen aanwijzen. Ik was doodsbang en dook onder op een boerderij van mijn grootvader, even buiten Teheran.’ Na enkele jaren tomaten en aubergines kweken, durft ze weer terug te gaan naar de hoofdstad. Allerlei baantjes volgen, tot ze op haar 26ste uit Iran moet vluchten, omdat haar revolutionaire verleden alsnog aan het licht dreigt te komen. Min of meer toevallig komt ze in Nederland terecht, waar ze culturele antropologie gaat studeren, wat de basis zal vormen voor een carrière in de wetenschap. In 2005, op 43-jarige leeftijd, zeventien jaar na haar aankomst als vluchteling, wordt ze bijzonder hoogleraar aan de Vrije Universiteit (VU) in Amsterdam, waar ze de leerstoel management van diversiteit en integratie bekleedt. Later in haar carrière komen oer-Nederlandse instituten als de Sociaal-Economische Raad en de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen op haar pad en wordt ze lid van de staatscommissie tegen discriminatie en racisme. Haar hoop voor de toekomst is gericht op sociale basisbewegingen die zich tegen ongelijkheid en uitsluiting keren. ‘Die zijn vaak weinig zichtbaar, maar ik geloof dat de kracht van Nederland daarin schuilt.’ Zeventien jaar dictatuur, twee jaar vrijheid en dan opnieuw een dictatuur; hoe heeft dat u gevormd? ‘Die vraag heb ik aan veel Iraanse vrouwen gesteld, mijn promotieonderzoek ging erover. In twee jaar hebben we het paradijs en vervolgens de hel meegemaakt, dat contrast is enorm vormend voor ons geweest. Daarna kun je niet meer met het normale leven genoegen nemen – gewoon huisje-boompje-beestje schiet tekort wanneer je hebt ervaren dat vrijheid en democratie bestaan, maar je ook kunnen worden afgepakt. Dan weet je dat je niets meer vanzelfsprekend mag vinden. Vrouwen die een vergelijkbare ervaring als ik hebben gehad, doen daarna hun uiterste best een betekenisvol leven te leiden. ‘Dat geldt ook voor mij. De idealen die ik destijds had voor een betere wereld waren communistisch, maar hebben nu een andere vorm gekregen. Het denken van Karl Marx en Max Weber over macht is nog altijd een leidraad voor me, maar ik ben niet meer een marxist in de oude zin. In mijn werk ben ik erop uitgekomen dat in een democratische samenleving het essentieel is aandacht te hebben voor allerlei subtiele, vaak onzichtbare vormen van uitsluiting op basis van beelden die we van bepaalde groepen hebben. Dat is waartegen je moet strijden, die beelden moet je zien te veranderen. Want daarmee wordt macht uitgeoefend – niet op een traditionele manier, van boven naar beneden, maar horizontaal, ingebed in ons dagelijks leven.’ Kunt u dat uitleggen? ‘In een dictatuur is de uitoefening van de macht eenvoudig: er is een dictator en hij is je vijand, je gaat er tegenaan, dat is een helder, overzichtelijk doel. Maar de macht van beelden is minder zichtbaar en werkt subtieler. Via een bepaalde taal kun je het denken over de ander beïnvloeden en vervolgens normaliseren – denk aan een antimigrantenpartij die vluchtelingen afschildert als gelukszoekers die van uitkeringen profiteren. Wanneer je zo’n beeld constant herhaalt, raakt dat genormaliseerd en beginnen andere partijen het over te nemen. Onze taal is op dit vlak enorm verhard. Wat de Centrumdemocraten onder leiding van Hans Janmaat zeiden, werd in de jaren tachtig verafschuwd, maar nu wordt dat normaal gevonden.’ Heeft u zelf ook last gehad van dat soort beeldvorming? ‘Toen ik naar Nederland kwam, ervoer ik niet zozeer een cultuurclash, waar iedereen me naar vroeg, maar vooral een beeldclash. Ik zag mezelf als een geëmancipeerde, intellectuele vrouw, die gevormd was door jaren van revolutie – een vrijheidsstrijder en wereldburger. Maar in mijn omgeving gingen veel mensen ervan uit dat ik een zielige vluchteling was, een islamitische, ongeëmancipeerde vrouw die hulp nodig had. Alsof ikzelf niks te bieden had. Mensen schrokken van mijn achtergrond. Ik herinner me een man die in een café een praatje met me maakte en direct wegliep toen ik zei uit Iran te komen. Verbijsterend. Tegen onrecht wist ik wel te strijden, maar hoe ik met dit soort beelden moest omgaan, wist ik niet.’ U kwam in een linkse woongroep in Nijmegen terecht. Kreeg u daar ook met vooroordelen te maken? ‘Toen ik daar heenging, had ik hoge verwachtingen – het had iets utopisch voor me om op deze manier samen te gaan leven. De werkelijkheid bleek al snel heel anders. Er was geen enkele diversiteit in deze woongemeenschap, ik was de enige met een vluchtachtergrond. Ik voelde vooral afstand en onverschilligheid. Ze hadden wel vergelijkbare, progressieve idealen, maar die kregen geen vertaling in onze omgang. Dat is wat progressief Nederland als focus zou moeten hebben – een praktische vertaling geven aan de eigen maatschappelijke idealen. Het is te gemakkelijk rechts alle schuld te geven van wat er in dit land misgaat, er is ook zelfreflectie nodig over het onderliggende zelfbeeld: we zijn progressief, gutmenschen, dus hoeven we niet naar onszelf te kijken.  Maar alleen goede intenties zijn niet genoeg, je moet ook je daden tegen het licht durven te houden.’ Waaraan denkt u dan concreet? ‘Bijvoorbeeld mensen met een andere achtergrond tot je netwerk toelaten en je inzetten om hun een plek in je organisatie te geven. Mensen zeggen diversiteit iets positiefs te vinden, blijkt uit onderzoek, maar de netwerken van autochtone Nederlanders zijn nog altijd erg homogeen. Er is dus wel tolerantie, maar weinig engagement. Wat daarbij meespeelt, is het eigen superioriteitsgevoel. Nederlanders hebben dat, ongeacht of ze links of rechts zijn. Gloria Wekker (emeritus-hoogleraar antropologie, red.) heeft daar in haar boek Witte onschuld over geschreven. Wat progressief Nederland zou moeten doen, is die diepgewortelde vorm van nationalisme niet ontkennen, maar juist bevragen. Dat kan helpen een antwoord te vinden op het groeiende, tegen migratie gerichte nationalisme op rechts.’ Hoe wordt dat superioriteitsgevoel door buitenstaanders ervaren? ‘Ik heb veel met vrouwelijke vluchtelingen uit Iran gesproken. Die zijn vaak hoogopgeleid, werken keihard, hebben goede banen, maar merken na dertig jaar dat ze nog steeds als minderwaardig worden behandeld, bijvoorbeeld doordat ze op hun accent worden aangesproken. Dat is vernederend, als je inmiddels volledig bent geïntegreerd. Dat accent raak je nooit kwijt als je op latere leeftijd de taal hebt geleerd.’ Heeft u dit ook zelf meegemaakt? ‘Toen ik een tijd lang zichtbaarder in de media was en kritiek op Nederland gaf, kreeg ik nogal eens de reactie: wees dankbaar dat we je hier een plek hebben gegeven. In de hiërarchie blijf ik dan de ontvanger en word ik niet gezien als gever, als iemand die kwaliteiten meebrengt en daarmee Nederland verrijkt. In 2005 werd ik uitgeroepen tot beste docent van de VU. Wat ik studenten te bieden heb, is mijn passie voor onderwijs en vrijheid. De eerste keer dat ik over Marx doceerde, deed ik dat met tranen in mijn ogen, omdat ik besefte dat ik daar elders voor zou worden gedood. Ik kan mijn studenten laten zien wat het betekent in vrijheid te leven. Ik heb het ook openlijk over mijn accent. Een vriendin zei me: ‘Je moet het niet over je zwakheden hebben.’ Ik zei: ‘Jawel, mijn kwetsbaarheid wordt mijn kracht wanneer ik het bespreekbaar maak’.’ U bent hoogleraar diversiteit. Hoe kijkt u naar de aanvallen in de Verenigde Staten op uw vakgebied? ‘Die aanvallen komen niet alleen van Donald Trump en radicaal-rechts, maar ook uit het progressieve kamp. Dat vindt dat diversiteit te weinig aandacht heeft voor machtsverhoudingen, waarop uitsluiting van mensen met een andere achtergrond vaak is terug te voeren. Daar ben ik het mee eens – diversiteit is te vaak gebruikt voor showcases, zoals benoemingen van mensen van kleur, waarmee je nog niets aan de cultuur en de structuur van een organisatie verandert. Er wordt te gemakkelijk gedacht: we zijn met die benoemingen toch goed bezig? Je moet als organisatie aanvaarden dat diversiteit altijd tot spanningen leidt, maar ook beseffen dat die goed zijn, omdat die tot een verruiming van je denkbeelden en mogelijkheden kunnen leiden. Erken je dat niet, dan ontstaan er vroeg of laat conflicten en verdwijnen mensen met een andere achtergrond weer uit de organisatie. ‘Wat er nu in de VS gebeurt, kun je zien als een reactie op Black Lives Matter, dat institutioneel racisme aankaartte, en op een sterke lhbti-beweging, die het onderscheid naar gender ter discussie heeft gesteld. De backlash die er nu is, is best wel bedreigend, maar je ziet er ook alweer een reactie op, zie de verkiezing van de burgemeester in New York (Zohran Mamdani, geboren in Oeganda, red.). Zo’n backlash kan alleen groter worden als we hem laten gebeuren, we moeten hem beantwoorden.’ Bent u hoopvol? ‘Jawel. De jonge generaties hebben met veel meer onzekerheid te maken dan mijn eigen generatie – wij konden er nog van uitgaan het even goed als onze ouders te krijgen. Maar ik zie bij jongeren ook veel idealisme. Hoopgevend vond ik dat tijdens de vluchtelingencrisis van 2015 er spontaan veel mooie initiatieven van kleine basisbewegingen ontstonden. Hun gezamenlijke maatschappelijke kracht is in mijn ogen groot, aan dat maatschappelijke middenveld zouden we meer aandacht moeten schenken. Als die bewegingen hun krachten weten te bundelen en zichtbaar weten te maken, kunnen zij van grote betekenis voor Nederland zijn. Natuurlijk kunnen radicaal-rechtse politieke partijen hen in de toekomst tegenwerken. Maar we moeten voor ogen houden dat wij als democratische samenleving altijd groter zijn dan die partijen.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/het-is-te-gemakkelijk-rechts-alle-schuld-te-geven-van-wat-er-in-dit-land-misgaat~b063a84f/</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik dacht altijd dat onze democratie top was’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Tot aan de verkiezingsdag stond hij maandenlang ‘in de drek’ bij het in de gaten houden van ‘extreme uitingen’ op sociale media, zoals de TikTok-filmpjes waarin ex-GroenLinks-PvdA-leider Frans Timmermans werd geslagen of door een leeuw werd gebeten. ‘Als je dat allemaal hebt gezien, ben je niet verbaasd als iemand in een café Timmermans de Hitlergroet brengt.’ Zijn doel is ‘digitale bedreigingen van de integriteit van de verkiezingen’ te melden bij toezichthouders. ‘Toen de verkiezingen werden aangekondigd, vroeg ik me af: wie gaat dit soort politieke uitingen op sociale media volgen? Daar bleek nog niemand zich mee bezig te houden, dus heb ik met de Universiteit van Amsterdam, drie ngo’s en geld van twee ideële fondsen een observatorium opgezet.’ Die snelle actie met inschakeling van diverse organisaties typeert de werkwijze van de 39-jarige Pieter van Boheemen. Twee jaar geleden begon hij zijn stichting Post-X Society uit bezorgdheid over de staat waarin de democratie verkeert. ‘Wereldwijd zie je dat democratieën worden bedreigd. Nu de Verenigde Staten, Rusland en China alle drie een antidemocratische agenda hebben, ben ik niet optimistisch. Ook niet over de Nederlandse democratie. Ik dacht altijd dat die top was, maar als je de kwaliteit ervan onderzoekt, blijkt die in de afgelopen tien jaar achteruitgekacheld te zijn.’ Die uitspraak baseert Van Boheemen op de mede door Post-X Society ontwikkelde Democratie Monitor, waarmee aan de hand van 45 indicatoren wordt vastgesteld hoe de democratie ervoor staat. De naam van zijn stichting is geen toespeling op het socialemediaplatform X (‘al zou ik best willen dat we dat achter ons kunnen laten’). ‘Post-X’ drukt uit dat ‘we in het publieke debat aangeven van alles niet te willen, maar voor mij is dan de vraag: hoe moet de maatschappij er dan wel uitzien?’ In ieder geval democratisch, luidt zijn antwoord: ‘Alleen met een democratie als manier om conflicten te beslechten is vrijheid, gelijkheid en rechtvaardigheid voor iedereen mogelijk.’ Zijn jeugd brengt Van Boheemen door in het dorpje Kesteren in de Betuwe, waar hij deel uitmaakt van een ‘warm gezin, met drie oudere zussen die de paden voor mij vrij hadden gemaakt’.  Zijn vader is landbouwkundige in Wageningen, zijn moeder huisvrouw en vrijwilliger. In zijn tienerjaren is van idealisme nog niet echt sprake, of het moet zijn deelname aan de hackerswereld zijn geweest. ‘Voor de buitenwereld heeft hacken een negatieve connotatie van inbreken en kapotmaken. Maar voor mij als computernerd is het eerder een geuzennaam, die staat voor creatief zijn met technologie en voor kritisch onderzoek naar alternatieve manieren om die in te zetten. Als tiener hielp ik anderen als ze met hun techprojecten vastliepen. Dat was altruïstisch, maar ik werd ook gedreven door het verlangen het maximale uit mezelf te halen en de wereld te laten zien waartoe ik in staat was.’ Na uw afstuderen als biotechnoloog aan de TU Delft wilde u dat laten zien op de Amsterdamse Zuidas. ‘Ja, dat avontuur heeft maar kort geduurd. Ik kwam bij een internationaal IT-consultancybedrijf, in de hoop dat ik als consultant biotechnologische bedrijven kon helpen. In plaats daarvan werd ik ingezet als softwaretester voor grote olieconcerns. Die werden diamond clients genoemd, zogenaamd geweldige klanten, alleen vond ik niets geweldigs aan ze. Tot mijn verbazing was ik een van de weinigen die moeite hadden te werken voor de fossiele industrie, de anderen lieten hun moraal verdoven door een luxeleventje met vliegreisjes, dure hotels en bijzondere restaurants. Ik had het gevoel in een morele woestijn te zijn beland. Na acht maanden was ik weer weg.’ In uw vrije tijd deed u aan biohacking. Wat is dat? ‘Als biotechnoloog was ik geïnteresseerd in experimenteren met hightech biotechnologische toepassingen buiten de omgeving van een universiteit of het bedrijfsleven om. Wereldwijd hield een gemeenschap van een man of honderd zich daarmee bezig via een opensource-aanpak, op internet deelden we informatie over hoe je laboratoria bouwt en hoe je bacteriën en virussen kunt kweken. Het was in de tijd van de antrax-poederbrieven. Op een bepaald moment werd ik naar San Francisco uitgenodigd door de FBI en de afdeling massavernietigingswapens van het Pentagon. Die wilden weten waar wij als biohackgemeenschap mee bezig waren. Het ging hun vooral om mogelijke contacten met lieden met slechte bedoelingen, ze wilden zich niet nog eens door jihadisten laten verrassen. We zijn inmiddels vijftien jaar verder, maar gifgassen of dodelijke virussen zijn nog altijd niet door terroristen ingezet. Wie dat probeert, legt zelf als eerste het loodje. Het grappige is dat de FBI heeft bijgedragen aan de versterking van onze hackersgemeenschap. Wij kenden elkaar alleen maar van internet, maar doordat we in San Francisco dagenlang met elkaar optrokken, zijn er echte vriendschappen gesmeed.’ Leidde biohacking ook tot concrete resultaten? ‘We zagen het als een uitdaging laboratoriumapparatuur te bouwen die goedkoper zou zijn dan wat je in een academisch laboratorium aantreft. Dat lukte erg goed bij een diagnoseapparaat voor malaria. Voor een paar tientjes heb ik met twee anderen een apparaat gemaakt dat in het lab duizenden euro’s kost. We konden er nauwkeurige diagnoses mee maken en hebben er zelfs een prijs mee gewonnen. ‘Wat vervolgens leerzaam was, was dat we ondervonden dat je wel nieuwe technologie kunt bedenken, maar dat het daarmee nog niet maatschappelijk relevant is. Zowel regeringen als investeerders bleken ons apparaat niet te zien zitten. Afrikaanse regeringen wilden hun geld liever besteden aan acute behoeften, zoals watervoorziening en wapens, niet aan een diagnoseapparaat voor malaria. Investeerders geloofden niet dat we kopers ervoor zouden vinden, dus die haakten ook af.’ Wat leerde dat u? ‘Dat nieuwe technologie een sociaal-maatschappelijke bedding nodig heeft om te kunnen aanslaan. Maar er zijn wel grote verschillen tussen technologieën. Bij biotechnologie wordt kritisch gekeken naar de maatschappelijke effecten van innovaties, het zijn vaak de bedenkers zelf die vinden dat regelgeving nodig is. Maar bij digitale technologie hebben degenen die met innovaties komen die maatschappelijke antenne helemaal niet. Het is toch vreemd: bij vrijwel alle producten om ons heen wordt over alle risico’s nagedacht en wordt er getest, maar bij algoritmen doen we dat niet en zeggen we ‘probeer maar’. Doet zich vervolgens schade voor, dan moeten allerlei maatschappelijke organisaties en academici in verzet komen om er nog iets aan te doen.’ Hoe verklaart u dat verschil? ‘In de digitale wereld komen innovaties van bedrijven, in de biotechnologie domineren wetenschappers. Dat maakt een groot verschil als het gaat om de roep om regelgeving. Bovendien geldt bij biotechnologie dat het de gezondheid van mensen direct raakt, terwijl dat verband bij digitale technologie minder duidelijk is. Maar de digitale technologie heeft wel grote maatschappelijke gevolgen. Het zou daarom goed zijn wanneer wij als samenleving de algoritmen van bigtechbedrijven kunnen onderzoeken. We hebben sterk de indruk dat die aanzetten tot geweld, fascisme, discriminatie en haatzaaien. Maar bewijzen kunnen we dat niet, zolang we niet onder de motorkap van die systemen kunnen kijken. De bigtechbedrijven hebben baat bij die mist en schermen hun algoritmen af. Maar we moeten kunnen meekijken.’ Hoe kunt u hen aanspreken? ‘Techbedrijven hebben het erg ingewikkeld gemaakt om een melding bij ze te doen. Ik heb dat zelf ondervonden. Je moet door complexe menu’s heen. Bij Meta (het moederbedrijf van Facebook, Instagram en WhatsApp, red.) moet je zelfs een wetsartikel aangeven dat zou zijn overtreden. Bij TikTok kun je je melding niet meer in zijn systeem terugvinden, terwijl het bewijs daarvan wel noodzakelijk is voor de toezichthouder. Bovendien is het dweilen met de kraan open: TikTok haalt weleens een video na een melding weg, maar via een ander account kan datzelfde filmpje opnieuw worden geplaatst, waarna je het weer opnieuw moet melden. Zo proberen ze je te ontmoedigen.’ Kunnen toezichthouders wel een vuist maken? ‘Bij de laatste verkiezingen lag het toezicht bij de Europese Commissie, omdat verkiezingen als een systeemrisico worden gezien. Dus was er een ‘rapid response system’ opgezet, waar je met je melding naartoe kon. Uiteindelijk kon de Commissie serieuze boetes opleggen. Maar het probleem is dat de Europese Commissie een politieke instantie is, zij onderhandelt bijvoorbeeld met de Amerikaanse regering van Donald Trump over handelstarieven. En Trump is fel gekant tegen boetes voor Amerikaanse bigtechbedrijven. De Europese Commissie kan dus geen onafhankelijke toezichthouder zijn. ‘Wat nog een probleem is, is dat je bigtechbedrijven alleen kunt aanspreken op de regels die ze zelf hebben opgesteld, dus alleen op hun eigen beleid. Terwijl je zou willen dat de normen door een onafhankelijke instantie worden opgesteld.’ Hoe is dat systeem te verbeteren? ‘Je zou het moeten omkeren: dus geen controle achteraf, zoals nu gebeurt, maar vooraf tegen die platforms zeggen: maak duidelijk dat je geen rommel bovenaan plaatst. Laat zien dat het filmpje over bloemetjes het wint van filmpjes over explosies. Kortom: eis dat ze hun algoritmen inzichtelijk maken. Dan draai je het spel om, net als bij alle andere producten, die worden vooraf getest.’ Zien politieke partijen zo’n nieuw systeem zitten? ‘In veel partijprogramma’s lees je wel dat er meer zicht op algoritmen moet komen en dat een grotere rol voor de toezichthouder (de Autoriteit Consument &amp; Markt, red.) belangrijk is. Er is duidelijk behoefte aan een grotere onafhankelijkheid van bigtechbedrijven, dat stemt me wel een beetje hoopvol. Maar het is de vraag of er veel draagvlak onder de bevolking voor is. Mensen ervaren hun Instagram of TikTok niet als een maatschappelijk probleem, maar als iets plezierigs. En kom maar eens in opstand tegen iets wat je elke dag plezier geeft en waaraan je verslaafd bent. Bovendien voeden deze systemen je met verontwaardiging, wat ten koste gaat van je vermogen zelfstandig te kunnen redeneren. Deze systemen zijn voortdurend bezig ons autonome denken te ondermijnen.’ Waar put u hoop uit? ‘Wat ik mooi vind, is de beweging van tiktokkers die extreme filmpjes tegen bijvoorbeeld asielzoekers met humor belachelijk maken – mensen met een migratieachtergrond gaan op de muziek van zo’n anti-immigratiefilmpje dansen of playbacken. Dat zie ik als een vorm van democratische weerbaarheid die we hard nodig hebben. Verder is het goed te zien dat er financiers zijn voor organisaties die opkomen voor democratie, zoals het VFonds, Fonds Democratie en Media en Porticus, de stichting van de familie Brenninkmeijer. Alleen is er maar een handvol van dat soort organisaties. Er werken gedreven en talentvolle mensen, maar het is een klein wereldje en daarmee kwetsbaar. Het is een van de redenen dat ik met Post- X Society ben begonnen. Ik vroeg me af: wie doet dit nu eigenlijk?’ Kunt u het financieel bolwerken? ‘Dat lukt me door van project naar project te gaan, maar het zou fijn zijn wanneer we meerjarige financiering ontvangen. Voorlopig vertrouw ik op mijn eigen ondernemerschap om dit voort te zetten. Het is in ieder geval belangrijk dat dit soort werk gebeurt, want ons democratisch huis staat in de fik. Wat me echt verbaast, is dat het bedrijfsleven niets van zich laat horen. Werkgeversorganisatie VNO-NCW zou democratisch burgerschap bij haar leden actief moeten promoten, dat zou een goede stap zijn. Maar tot nu toe heeft ze totaal geen agenda om de democratische rechtsstaat te beschermen, terwijl ze daar wel een groot belang bij heeft.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/ik-dacht-altijd-dat-onze-democratie-top-was~be1cbaf0/</guid>
      <pubDate>Fri, 5 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Er is geen alternatief voor diplomatie en internationale samenwerking’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik voel me geen idealist, maar ben het wel. Ik ben iemand die zich richt op de mensheid en de wereld, dat vind ik normaal. Eerlijk gezegd snap ik niet goed waarom andere mensen dat niet doen.’ Op 55-jarige leeftijd kan Caecilia van Peski nog altijd met verwondering naar haar medemens kijken. Van jongs af heeft ze het gevoel ‘er niet bij te horen’ en ‘van een andere planeet’ te komen, tegelijkertijd zetten die gevoelens haar aan tot ‘uitreiken, tot een diepe interesse in de ander’. Haar carrière speelt zich voor een belangrijk deel in het buitenland af. Na een studie psychologie komt ze aanvankelijk in het Nederlands hoger onderwijs terecht, maar daarnaast ook bij internationale jongerenorganisaties als Youth for Europe en CISV (Children’s International Summer Villages); indachtig de idealen van de Verenigde Naties beogen die via culturele uitwisselingsprogramma’s bij te dragen aan wereldvrede. Haar internationale werk vormt de opmaat voor een rol vanaf 2002 als verkiezingswaarnemer voor de OVSE, de Organisatie voor Veiligheid en Samenwerking in Europa. Vier jaar later leidt dat tot meerjarige uitzendingen naar landen als Georgië en Oekraïne voor onder meer de Europese Unie en de OVSE. Haar laatste standplaats is Ramallah, de Palestijnse stad op de Westelijke Jordaanoever, waar ze een vredesproject probeert op te zetten namens defensie, haar werkgever sinds 2021. Vanaf komend jaar vormt het Zuid-Italiaanse Brindisi haar standplaats voor werkzaamheden rond de veiligheid bij VN-missies wereldwijd. Ze ziet zichzelf als onderdeel van een ‘vreemdelingenlegioen’ – een internationaal ingestelde groep mensen die ze aanduidt als ‘een specialistenpool van oud-militairen, oud-politiemensen en burgers’, maar ook als ‘een verzameling idealisten, realisten en avonturiers’. Haar grootste aversie geldt de ‘onverschilligen’ onder hen; degenen die door hun missies zo veel van de wereld hebben gezien ‘dat ze niet meer door menselijk leed worden geraakt’. Voor haar zelf geldt dat laatste zeker niet, al heeft ze ‘de meest verschrikkelijke beelden’ op haar netvlies staan. Zo was ze in juli 2014 als een van de eerste Nederlanders op de rampplek van MH17 in Oekraïne. Bij de aanslag met een Russische luchtdoelraket kwamen alle 298 inzittenden, onder wie 196 Nederlanders, om. ‘Daarover wil ik het nu niet hebben’, zegt ze beslist. Ook het ‘grote lijden’ van de plaatselijke bevolking doordat het Oekraïense leger en ‘separatisten’ in het oosten van Oekraïne elkaar vanaf 2014 bestrijden, ziet ze voor zich: ‘Veel mensen, onder wie ook kinderen, hebben dat met hun leven moeten bekopen.’ Dat soort ervaringen maakt dat ze geregeld fantaseert over ‘het kunnen schoonwassen van mijn ogen’. Toch heeft ze geen spijt van haar uitzendingen. ‘Ik voel tevredenheid over het langs deze weg deelnemen aan de wereld.’ Hoe zou u uw idealen omschrijven? ‘Bij mij komen dan vooral de begrippen autonomie en authenticiteit naar boven. Ik wil dat de mens zijn potentieel kan verwezenlijken, dat gaat me zeer aan het hart. Dat komt voort uit een diepe behoefte: het is wat ik voor mezelf wil, me ontwikkelen tot de kern van wie ik ben. Dat gun ik iedereen. Maar dan moet de omgeving waarin we leven dat wel toelaten. Dus moeten we proberen een wereld te bouwen waarin dat mogelijk is. Daarvoor zijn veiligheid, vrijheid en gelijkwaardigheid nodig. Als die er zijn, kan iedereen zijn potentieel benutten. Dat streven naar zelfverwezenlijking geldt trouwens niet alleen voor mensen, maar voor de hele schepping, dus ook voor planten en dieren.’ Waarom is die zelfverwezenlijking zo belangrijk? ‘Hoe beter we daartoe in staat zijn des te beter functioneert het grotere geheel. In mijn ogen is er een samenhang tussen alle entiteiten, tussen mensen, dieren en planten. Die vormen geen opzichzelfstaande levende wezens, maar zijn van grote invloed op elkaar. Ik geloof dat er voor ieder mens een plan is, een blauwdruk van zijn leven, dat zich aan het ontvouwen is, al kennen we het niet.’ Wat is de herkomst van die kijk op het leven? ‘Ik ben een domineesdochter, mijn vader was remonstrants predikant – een vrijzinnige stroming die veel ruimte laat je eigen denkbeelden te vormen. Vanaf mijn puberteit was ik met de kerk niet veel meer bezig, na een jeugd die ik vanwege mijn vaders werk grotendeels in Zwitserland had doorgebracht. Maar ook al nam ik afstand van de kerk, toch was ik van het geloof doordrongen. Op mijn 40ste heb ik alsnog belijdenis gedaan. Nu zie ik het als mijn taak te helpen het ideeëngoed door te geven. Het idee van dat levensplan moet je overigens niet zien als een boekje waarin alles over je bestaan is vastgelegd. Er zijn juist allerlei richtingen mogelijk, denk aan boomblaadjes die zich ontvouwen. Er is alle ruimte voor de vrije wil, maar dat het leven uit louter toeval zou bestaan geloof ik niet.’ Die vrije wil bracht u in 2010 naar Georgië. Kon u daar van betekenis zijn in het licht van uw idealen? ‘De bevolking zat in doodsangst na de vijfdaagse oorlog tussen Rusland en Georgië. Toen wij arriveerden, was er nog volop oorlogsdreiging. Gori, de geboortestad van Stalin waar we terechtkwamen, was grotendeels verwoest. Uitgebrande tanks stonden op straat. De inwoners verwelkomden ons, we vormden een missie van de Europese Unie die moest toezien op naleving van een zespuntenvredesplan van de EU, Rusland en Georgië. Dat deden we met zestig man. De wapens van de beide strijdende partijen moesten grotendeels op hun eigen grondgebied worden teruggetrokken. We zorgden voor een hotline tussen Rusland en Georgië om te voorkomen dat incidenten zouden escaleren, we reden patrouilles en inspecteerden troepen en wapens. Geleidelijk verminderde de stress van de bevolking over het hervatten van de oorlog, we konden de mensen geruststellen. ‘Allerlei onverwachte problemen kwamen op ons af. Op het platteland dreigde bijvoorbeeld een muizenplaag, omdat boeren geen verdelgingsmiddelen op hun land durfden te spuiten omdat er mijnen lagen. We deden daar eerst lacherig over, dat wij ons als internationale waarnemers met muizen moesten bezighouden. Maar die bedreigden de graanoogst en daarmee de voedselvoorziening, terwijl de voedselsituatie voor de bevolking al nijpend was. Dus gingen we dagelijks ‘muizenpatrouilles’ rijden, dat werd ons codewoord voor het toezien op het ontmijnen. Dat heeft geholpen.’ U kreeg een ernstig auto-ongeluk tijdens zo’n patrouille. ‘Er was op een bepaald moment sprake van een gespannen, chaotische situatie in het gebied van onze missie. Mijn chauffeur verloor daarbij de macht over het stuur en onze wagen ging over de kop, terwijl ik op de achterbank zat en ons voertuig geen veiligheidsgordels achterin had. Ik werd door de achterruit naar buiten geslingerd. Ik brak van alles, maar vooral mijn nekwervels. Dat was einde missie.’ U had wel dood kunnen zijn. Vindt u zo’n missie zulke grote risico’s waard? ‘Dat heb ik me nooit diep afgevraagd, want dat zou het einde van dit werk kunnen betekenen. Ik ben geen thrillseeker, maar ik ben ook niet in de wieg gelegd om maandenlang naar dezelfde Albert Heijn te gaan. Wat ik bijzonder aan een missie in een oorlogsgebied vind, is dat je veel intensiever leeft, je zintuigen staan de hele dag volop open. Ik voel me dan echt onderdeel van de wereld. Dat is iets moois, zeker als ik ervan overtuigd ben met het goede voor de wereld bezig te zijn. De risico’s voor mezelf zijn er zeker, maar die aanvaard ik. ‘Meer moeite heb ik met nare gebeurtenissen. Die maken dat mijn leven zwaar kan gaan aanvoelen – en ik ben toch al nooit erg blijmoedig geweest. Een voorbeeld? In Hranitne, een stadje in Oekraïne, zagen we op onze patrouilles vaak hetzelfde groepje kinderen langs de weg spelen. Op een lenteochtend in 2015 lagen vijf van hen bewegingloos op straat. We stopten, ze bleken geëlektrocuteerd door neervallende hoogspanningskabels. Die waren door beschietingen beschadigd geraakt. Pas na afloop van een missie kan ik met de verwerking van dat soort gebeurtenissen beginnen.’ Na Georgië kreeg u het in Oekraïne nog veel zwaarder, u kwam in een oorlog terecht. ‘Ja, dat was echt gevaarlijk. Ik had nooit eerder midden in een zich ontvouwende oorlogssituatie gezeten en hoop dat ook nooit meer mee te maken. Aanvankelijk had niemand door hoe ernstig het zou worden. We bleken te zijn ondergebracht in een hotel zonder schuilkelder, terwijl straaljagers van het Oekraïens leger even verderop het vliegveld van Donetsk bombardeerden, wat heel gevaarlijk voor ons was bij gebrek aan een schuilplek. Ik zat bij de eerste groep van onze OVSE-missie – we begonnen met tien man in Donetsk, first responders. Later werden dat er zeshonderd in het hele gebied. We waren ter plekke de ogen, de oren en de neuzen van de 57 landen die de OVSE vormen. Iedere dag gingen we in gepantserde wagens uit op fact finding-missies; gevaarlijk, maar ook belangrijk werk, want verder kon niemand zien wat er in dat deel van het land gebeurde; journalisten en niet-gouvernementele organisaties werden niet toegelaten, er was zelfs geen Internationaal Rode Kruis. Dus overdag reden we rond en verzamelden we overal informatie, ’s avonds tikten we die razendsnel op in onze rapportages zodat alles op tijd bij de OVSE in Wenen en daarna bij de regeringen van die 57 landen belandde.’ Kon u ook iets voor de lokale bevolking betekenen? ‘Absoluut, maar natuurlijk altijd te weinig. We hebben bijvoorbeeld een vrijgeleide kunnen regelen voor de zeshonderd inwoners van Shyrokyne, een dorpje aan zee in de buurt van Marioepol. Er woonden vooral oude mensen in datsja’s met kleine tuintjes, her en der afgewisseld met boerderijen, heel idyllisch. De inwoners waren klem komen te zitten tussen het Oekraïense leger, dat het hoger gelegen gebied in handen had, en de separatisten, die beneden zaten. Die beide partijen waren elkaar de hele dag aan het beschieten, de burgerbevolking zat er tussenin, volledig klem. ‘Uiteindelijk hebben we bijna alle inwoners met bussen kunnen evacueren – het waren scènes zoals ik die kende van oorlogsfilms. Wat het nog wranger maakte, was dat die mensen in de jaren tachtig ook al eens huis en haard hadden moeten verlaten, omdat ze destijds in de buurt van Tsjernobyl hadden gewoond. Een grootvader die met zijn kleinzoon vertrok zei tegen me: ‘Dertig jaar geleden lieten we ook alles wat we hadden opgebouwd in de steek. We vertrokken toen met onze buren, nu vertrekken we weer met hen om helemaal opnieuw te beginnen.’ Zijn lot maakte diepe indruk op me.’ Hoe kijkt u naar de tijd waarin we leven? ‘Het zijn donkere tijden waarvan we niet weten hoe lang die gaan duren, maar ik zie toch ook veel mensen die hoop willen houden – niet op een naïeve manier, maar gebaseerd op de overtuiging dat er in deze wereld geen alternatief bestaat voor diplomatie en internationale samenwerking. Die mogen nu dan onder druk staan, maar de organisaties waarvoor ik werk gaan er wel mee door, zij houden het vuurtje brandend. Dat doen al die mensen bij vredesdemonstraties ook, zij geven me hoop. Het mogen dan geen goede tijden zijn voor dialogen over alle grenzen heen, voor het openhouden van communicatiekanalen met iedereen, dus ja, ook met Moskou, maar tijden veranderen ook weer. Daar vertrouw ik op.’ Klaar?  Vergeet de doorleessuggesties niet</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/er-is-geen-alternatief-voor-diplomatie-en-internationale-samenwerking~ba443c04/</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Een gemeenschap zie ik als een leslokaal voor vrede’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik ben niet iemand die tegen kernwapens of kernenergie gaat demonstreren. Voor mij gaat het erom: hoe kan ik met positieve daden iets voor de wereld betekenen? Die vraag heb ik mijn hele leven gesteld, mijn hele ondernemerschap is eruit voortgevloeid.’ Ondernemer Henry Mentink is 72 jaar, maar nog volop in beweging. Zo liep hij in 2022 met een kruiwagen vol aarde van zijn woonplaats Varik in de Betuwe naar het Unesco-hoofdkantoor in Parijs, omdat de aardbol in zijn ogen een plek op de Werelderfgoedlijst verdient. ‘Ik kreeg bij Unesco te horen dat dat niet mogelijk was, maar ze vonden het wel een mooi idee, ze hebben me met open armen ontvangen.’ Onderweg kwam hij langs ‘kleine, groene initiatieven van mooie mensen’. Dankzij Mentinks publiciteitstrekkende ‘krui-tocht’ kregen die aandacht. Na die 45 dagen (‘een theatervoorstelling met 45 aktes’) gaat hij door met aandacht voor de aardbol vragen, met zijn camper en kruiwagen toert hij momenteel langs ‘gemeenschappen die voor de aarde zorgdragen’. Via crowdfunding hoopt hij hen financieel bij te staan. Zo wil hij voor permacultuurtuinderij De Veldhof in Gorssel ‘de aarde aan de aarde terugschenken’, zoals Mentink het omschrijft. Praktisch betekent dit dat de stichting, die eigenaar van de grond is, wordt verlost van een ‘drukkende lening’. Tuinder en abonnementhouders kunnen daardoor voortaan financieel zorgelozer oogsten. Het is maar een van de talloze projecten die hij in zijn leven heeft ondernomen. Mentink, de oudste van zes kinderen, werd in de jaren vijftig in een katholiek gezin in de Noordoostpolder geboren. Al jong wist hij dat hij de woonplaats van het gezin, Tollebeek, wilde verlaten. ‘Ik voelde me niet thuis in die dorpse omgeving. Net zoals mijn vader, die uit een gezin met dertien kinderen kwam, weg wilde uit zijn geboortedorp in Twente.’ Waar vader Mentink pionierde in een braakliggende polder, doet zijn oudste zoon dat in het zakenleven. Na studies aan de Hogere Landbouwschool en Nyenrode werkt hij tien jaar in het ‘reguliere’ bedrijfsleven. Begin jaren negentig begint hij een wereldwinkel in het Noord-Hollandse Grootebroek en richt hij een autodeelbedrijf op, het latere MyWheels. Cruciaal in zijn leven is de ontmoeting in 1991 met de Friese kunstenaar en wereldverbeteraar Pieter Kooistra. Die geldt als de geestelijk vader van de kunstuitleen in Nederland en als strijder voor een wereldwijd basisinkomen. Na Kooistra’s dood in 1998 wordt diens Veerhuis in Varik door Mentink voortgezet als een ‘doe- en kennishuis voor de nieuwe economie’, geheel in de geest van zijn ‘zielsverwant’ Kooistra. Mentink, vader van vier kinderen, is de beheerder van het Veerhuis. Hij woont er, als hij niet in zijn camper zit. Waar kwam dat verlangen bij u vandaan om aan de wereld te willen bijdragen? ‘Toen ik 10 jaar was, maakte de moord op John F. Kennedy (de Amerikaanse president werd in 1963 doodgeschoten, red.) een enorme indruk op me. Voor mij, als jochie, stond hij voor al het goede; met zijn speeches natuurlijk, met zijn poging de wapenwedloop te stoppen en natuurlijk met die beroemde uitspraak: ‘Vraag niet wat je land voor jou kan betekenen, vraag wat jij voor je land kunt doen.’ Dat laatste sprak sterk tot mijn verbeelding. Ik wil altijd bijdragen aan vrede. Bij ons thuis was ik degene die bij conflicten tussen mijn vader en mijn broers en zussen vrede wilde stichten.’ Waarom koos u voor een bedrijfskundige studie op Nyenrode? ‘Ik wilde het bedrijfsleven ervaren om te begrijpen hoe je moet ondernemen. Maar ik behoorde op Nyenrode al wel tot een kleine minderheid die anders naar de economie keek. Ik zag daarin kansen op vrede. In de economie draait het allemaal om concurrentie, elkaar bestrijden. Als dat anders eraan toe zou gaan, kan dat tot een vreedzamere wereld leiden, dacht ik. Daarvan ben ik nog steeds overtuigd.’ U kwam bij een grote zaadhandelaar terecht, de Zaadunie. Kon u daar met uw idealisme uit de voeten? ‘Niet echt, want ik werd er informatiemanager. Het bedrijf had interesse in biotechnologie, terwijl ik voor zoiets alternatiefs als biologisch-dynamische zaden belangstelling had. Volgens de directie kon je daarmee geen geld verdienen. Ik probeerde een festival voor landbouwinnovaties van de grond te krijgen, maar kreeg als reactie dat ik maar beter naar ander werk kon omzien. Ik was toen 37 en kostwinner, maar toch heb ik toen ontslag genomen. Dat was wel spannend.’ Wat dreef u? ‘Ik had gelezen dat we als westerse wereld meer geld uit ontwikkelingslanden haalden dan we er aan ontwikkelingshulp instopten. Daar wilde ik iets aan doen. Dus heb ik een plan bedacht voor een wereldwinkel in Grootebroek. Door de inkoop en verkoop van fairtradeproducten wilde ik producenten in ontwikkelingslanden helpen. Samen met andere vrijwilligers ben ik dat gaan doen. ‘Aanvankelijk zaten we bij de pastorie van de kerk en waren we maar zes uur per week open, maar later konden we naar een winkelcentrum waar we veertig uur open gingen. Toen liep het als een tierelier, de omzet verviervoudigde. Overigens verdiende ik daaraan geen cent voor mijn gezin. Dat deed ik met advieswerk over cultuurverandering en informatiesystemen bij organisaties. Maar in de wereldwinkel stopte ik wel mijn meeste tijd.’ U bent in die jaren ook met autodelen begonnen. ‘Ik had gelezen dat het maken van een enkele auto net zoveel energie kost als dertig jaar lang een mens voeden. Ongelooflijk, het maakte voor mij in een klap het belang van autodelen duidelijk. Dat is heel rustig begonnen, eerst met mijn eigen auto. Jaren later ging ik er meer tijd aan besteden, toen ik bij de wereldwinkel vastliep. Ik had daar voorgesteld iemand in vaste dienst te nemen, maar dat stuitte op weerstand. Ik ben dan niet iemand die zijn zin doordrukt. Ik had een clubje van medestanders kunnen vormen en het gevecht kunnen aangaan, maar dat is niks voor mij. Iemand heeft eens tegen me gezegd: ‘Waar een wil is, is een omweg.’ Dat spreekt me erg aan. ‘Met MyWheels wilde ik een dubbelslag maken. Autodelen is goed vanuit de optiek van duurzaamheid, maar ik wilde met het bedrijf ook aan het economisch systeem sleutelen. Dus heb ik het opgezet als een coöperatie, met als achterliggend idee: ik ga de waarde ervan niet voor mezelf opstrijken wanneer ik er ooit uitstap. Cash je dat geld wel, dan moet de koper dat bedrag weer terugverdienen, dat gaat altijd ten koste van het bedrijf en de klanten. Toen ik er in 2015 uitstapte, is het geld dus bij de gemeenschap, het bedrijf zelf, gebleven. Ik vind het mooi dat MyWheels tegenwoordig eigendom is van de ideële The Sharing Group. Dat is een groep van twintig innovatieve bedrijven met stewardownership (bedrijven met ingeperkte macht van de aandeelhouders, red.) die in dezelfde geest opereren.’ Welke reacties kreeg u op dat afzien van uw beloning als oprichter? ‘Destijds bleven die uit, maar wanneer ik het nu tijdens lezingen vertel, vinden mensen het prachtig. Ik leg dan uit dat de financiële economie van investeringsfondsen en andere geldschieters vele malen groter is dan de reële economie van bedrijven en consumenten, en hoe bedreigend dat voor het hele systeem is. Want die investeringsfondsen hangen bedrijven vol met schulden. Toen ik vorig jaar een lezing daarover gaf, zat de topman van een van de grootste pensioenfondsen in de zaal. Na afloop nodigde hij me uit voor een gesprek. Zijn fonds verdient het meest aan die investeringsfondsen, vertelde hij me, met rendementen tot wel 18 procent. Hij ziet ook hoeveel ze kapotmaken door zich niets van duurzaamheid aan te trekken. Eigenlijk wilde hij ermee stoppen, maar hij wist niet hoe vanwege die hoge rendementen.’ Welk advies heeft u hem gegeven? ‘Mijn antwoord was: je moet iets geheel nieuws ernaast beginnen. Investeer in gemeenschappen waarin mensen samen zorgdragen voor elkaar en voor de natuur. Dat is de nieuwe weg. Iemand zei me laatst: ‘Wat het probleem ook is, de gemeenschap is de oplossing.’ Dat vind ik een mooie gedachte. Een gemeenschap zie ik als een leslokaal voor vrede. Als mensen hebben we nooit goed geleerd met elkaar samen te werken. Op school krijg je vooral mee dat je een diploma voor jezelf moet halen, tijdens je carrière hoor je dat je voor je pensioen moet sparen. Dat is allemaal denken vanuit angst, vanuit je hoofd. Maar als je uit je hart leert denken, liefdevol, dan ga je in het belang van de gemeenschap handelen. Dat zit ook in onze genen, maar we zijn het door het westerse denken kwijtgeraakt.’ Een gemeenschap heeft ook leiders nodig. ‘Mijn bron van inspiratie daarvoor is Damanhur, een spirituele gemeenschap in Italië. De inspirator erachter was Falco Tarassaco, hij is in 2013 overleden. Toen hij nog leefde, kwamen er wekelijks in een theater tweehonderd mensen naar hem luisteren. Hij vertelde geen verhalen, maar beantwoordde alleen vragen. Want mensen met een vraag staan open, was zijn filosofie. Wanneer zich serieuze problemen in de gemeenschap voordeden, kwam hij niet met een oplossing, maar vroeg aan de betrokkenen een theaterstuk erover te maken. Dan leerden ze verschillende perspectieven te zien en kwamen ze zelf met oplossingen. ‘Verder geloof ik in sociocratisch besluiten nemen, waarmee Kooistra me in aanraking heeft gebracht. Tijdens een vergadering krijgt iedereen het woord om alle facetten van een kwestie te belichten. Daarna praat je net zolang met elkaar tot iedereen een compromis omarmt, of er in ieder geval geen bezwaar meer tegen heeft. Bij MyWheels heeft dat goed gewerkt. In eerste instantie kost het meer tijd, omdat je iedereen aan het woord moet laten, maar op den duur heb je juist minder vergadertijd nodig.’ Hoe kijkt u naar deze tijd? ‘Het systeem dat we collectief hebben opgebouwd loopt aan alle kanten vast – de politiek, het geldsysteem, het klimaatprobleem. De angst bij mensen wordt alleen maar groter. Ik sluit me ervoor af. Je kunt je over al die negatieve zaken druk gaan maken, maar daarvan gaat je energie alleen maar omlaag. Ik houd liever ruimte in mijn hoofd om het nieuwe vorm te geven. ‘Daarbij besef ik alleen te kunnen doen wat in mijn vermogen ligt. Dus ik heb één wereldwinkel willen oprichten, maar nooit een hele keten van wereldwinkels willen runnen. Je kunt ook niet iets voor alle kinderen wereldwijd doen, maar wel iets belangrijks voor eentje. Ik heb drie kinderen, van wie de derde is geadopteerd. ‘Voor mij gaat het niet om het bereiken van een bepaald doel. Als me wordt gevraagd waarop ik het meest trots ben, antwoord ik ook niet MyWheels of mijn krui-tocht naar Unesco in Parijs. Belangrijker vind ik dat mijn ziel in dit leven iets is gegroeid, omdat ik heb geleerd naar mijn intuïtie te luisteren, naar mijn ingevingen. Daarmee heb ik hopelijk iets kunnen bijdragen aan een nieuw, liefdevol bewustzijn, waardoor we beter met elkaar en de aarde om kunnen gaan.’ Klaar?  Vergeet de doorleessuggesties niet</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/een-gemeenschap-zie-ik-als-een-leslokaal-voor-vrede~bc65abae/</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Nov 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ongedocumenteerden bestaan formeel niet, maar leven hier wel’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘In Angola aten we twee warme maaltijden per dag. Mijn middagmaal gaf ik altijd weg aan een buurman, een buurmeisje of iemand anders van wie ik wist dat die het meer nodig had dan ik. Met religie had dat nog niets te maken, daar had ik in mijn jeugd niets mee. Wel met een wij-gevoel, dat heb ik altijd gehad. Ik ben altijd onderweg naar anderen, naar waar leed, verdriet, armoede is. Waar pijn is, daar wil ik zijn.’ De 40-jarige Gianni da Costa, opbouwwerker van de protestantse diaconie in Amsterdam, heeft zijn plek gevonden: ‘In Amsterdam ben ik geworteld. Als mensen aan me vragen waar ik vandaan kom, zeg ik altijd: Nederland. En wanneer ik op vakantie in het buitenland ben, denk ik al na een week: het is wel genoeg, ik wil weer terug naar huis. Ik voel me honderd procent Nederlander.’ Sinds 2018 zet hij zich in voor ‘ongedocumenteerden’, in Amsterdam een groep van ten minste tienduizend mensen zonder verblijfsvergunning. ‘Formeel bestaan ze niet, waardoor ze veel minder rechten hebben dan andere Amsterdammers.’ Voor kinderen met deze status is hij de weekendschool Giving Back Projects begonnen. ‘We bereiken nu honderdvijftig kinderen. Dat is een mooi aantal, maar ons voortbestaan is wel in gevaar. We moeten het hebben van donaties. De gemeente applaudisseert voor ons werk, maar springt financieel niet bij.’ Tot zijn 17de woont hij in de Angolese hoofdstad Luanda, waar hij de oudste van vijf broers is. Zijn vader is een ‘strenge handelsman’, zijn protestantse moeder zorgt ervoor dat het thuis ‘warm en liefdevol’ is. Het gezin Da Costa behoort tot de middenklasse, ‘al waren er perioden dat de zaken van mijn vader minder goed gingen’. Zit de handel mee dan wordt de voorspoed royaal gedeeld met familieleden en buren; in huis wonen twee nichtjes en een neefje, terwijl een buurman ‘als een broer’ wordt gezien, ‘zo vaak kwam hij bij ons over de vloer’. Op zijn 17de begint hij van Nederland te dromen, ingegeven door de wens van zijn ouders dat hun zonen in Europa studeren: ‘Zoals Nederlandse ouders hopen dat hun kinderen op een Amerikaanse of een Engelse universiteit terechtkomen.’ Met twee broers belandt hij in 2003 in Oss, waar een broer van zijn vader met zijn Nederlandse vrouw woont. ‘Hij heeft ons opgevangen alsof we zijn zonen waren.’ Een jaar later verhuist hij naar Nijmegen, waar hij in 2009 de mbo-studie handel en ondernemen afrondt. ‘Met die studiekeuze leefde ik de droom van mijn ouders, ik wilde dat ze trots op me zouden zijn. Maar ik kwam erachter dat die studie niet bij me paste, ik was mezelf niet.’ Waardoor is het geloof zo’n grote rol in uw leven gaan spelen? ‘Het korte antwoord is: liefdesverdriet. Ik had een Nederlandse vriendin, met wie ik na elf jaar zou gaan samenwonen. Maar dat is niet gebeurd, in 2013 besloten we uit elkaar te gaan. Toen ging het slecht met me. Mijn jongere broer die in Tilburg woonde, was al langer met religie bezig. Hij nodigde me geregeld uit een Braziliaanse kerk in Amsterdam te bezoeken. Ik hield dat af. ‘In Angola ging ik wel naar de katholieke kerk, maar dat was alleen omdat daar de mooiste meisjes kwamen. ‘De kerk is voor domme mensen, die worden daar gebrainwasht’, beweerde ik altijd. Maar nu was ik wanhopig. Toen mijn broer er voor de derde keer op aandrong, ben ik erheen gegaan. Het gesprek met de pastor voelde direct als een warm bad. Ik wist: hier ben ik thuis. Die ervaring kan ik verder niet goed beschrijven. Maar ik weet wel: zonder liefdesverdriet was het geloof niet op mijn pad gekomen.’ Wat bent u daarmee gaan doen? ‘Ik ben, naast mijn werk voor een Amsterdamse bank, religiestudies in Utrecht gaan doen. Ik voelde een groeiend verlangen mijn geloof te praktiseren. Aan het eind van mijn studie heb ik de overstap gemaakt en ben ik diaconaal opbouwwerker bij de protestantse kerk geworden. ‘De Braziliaanse kerk heb ik vijf jaar bezocht, maar gaandeweg voelde ik dat de kerkleden te veel naar binnen waren gericht. Ze hielden zich vooral bezig met de eigen organisatie en eigen vieringen, terwijl ik behoefte had aan direct contact met mensen in kwetsbare posities.’ Hoe bent u bij ongedocumenteerden uitgekomen? ‘In die Braziliaanse kerk kwamen veel mensen die tot die groep behoorden, veel Braziliaanse vrouwen maken huizen schoon in Amsterdam. Een van hen had grote problemen met haar 10-jarige zoon, die zich op school niet goed gedroeg. Dus vroeg ze mij of ik hem huiswerkbegeleiding wilde geven. Binnen vier weken had ik tien kinderen onder mijn hoede en dat aantal is almaar verder gegroeid. Kennelijk deed ik iets goed.’ Wat was dat, denkt u? ‘Wat ik de kinderen vooral probeerde mee te geven was de boodschap: ongedocumenteerd zijn is een ervaring, maar niet je identiteit. Mensen kunnen wel dat stempel op je willen drukken en daardoor je het gevoel geven dat je er niet bij hoort, maar laat dat je leven niet bepalen. Als kind zonder verblijfsvergunning heb je net als ieder ander kind recht op onderwijs, dat kan niemand je afpakken, dus doe je best, dan vergroot je je kansen. Morgen kan je leven er daardoor beter uitzien. ‘Die positieve boodschap is belangrijk voor de kinderen. Want gaandeweg hun leven komen ze erachter dat hun status anders is dan die van hun vriendjes en vriendinnetjes, bijvoorbeeld wanneer ze een bijbaantje willen: zij krijgen dat niet, hun leeftijdgenoten wel. Dat kan ze het gevoel geven er niet bij te horen, tweederangs te zijn, wat zwaar is, zeker voor tieners. Dan helpt het als ze inzien dat hun status wél een ervaring is maar níét hun identiteit.’ U bent na uw studie ook politiek actief geworden. Met welk motief? ‘Wanneer je roept: ‘Ik wil niks met de politiek te maken hebben’, dan vergeet je iets belangrijks: de politiek heeft altijd wel iets met jou te maken, of je dat nu fijn vindt, of niet. Daarom wilde ik niet langer langs de zijlijn staan. Ik wil daar zijn waar de besluiten worden genomen die een impact hebben op de mensen voor wie ik me inzet. Dus heb ik me aangemeld bij de ChristenUnie, omdat ik me met die partij kon identificeren. In Amsterdam heeft mijn partij voorgesteld de gemeente een zorgplicht te geven voor ongedocumenteerden. Dat is een stap in de goede richting.’ Werd u politiek actief uit verontwaardiging over de houding van Nederlanders tegenover ongedocumenteerden? ‘Zeker! Ik ben daarover nog steeds verontwaardigd. Wat ik het ergst vind, is dat deze jongeren na hun 18de hun recht op onderwijs verliezen. Daardoor zie ik ze op de middelbare school afhaken, omdat ze denken dat ze hun dromen toch nooit kunnen waarmaken. Zowel jongens als meisjes vallen soms voor de verleiding van gemakkelijk geld. Zij hebben gezien hoe zwaar het leven van hun ouders is, met lange werkdagen en weinig geld. Als je dan te horen krijgt dat je niet mag doorleren, worden criminaliteit en prostitutie aantrekkelijk. Als dat gebeurt, voelt het alsof ik zelf heb gefaald.’ Terwijl niet u, maar het systeem faalt? ‘Toch vraag ik me altijd af wanneer we iemand aan de criminaliteit kwijtraken of we wel genoeg voor hem of haar hebben gedaan. Ik kan daar echt wakker van liggen. In mijn ogen zijn we nu potentiële criminelen aan het opleiden door ze na hun 18de niks meer te bieden. Gelukkig is er in Amsterdam sinds 2022 een convenant, waardoor doorleren voor hoger onderwijs ook voor ongedocumenteerden mogelijk wordt. Enkele leerlingen van onze school hebben die sprong weten te maken, daar ben ik trots op. Maar veel kinderen in deze doelgroep tikken dat niveau van hbo en universiteit niet aan.  Dat heeft lang niet altijd met hun talenten te maken. Maar probeer maar eens te leren, wanneer je in een tweekamerappartement drie gezinnen om je heen hebt.’ Krijgt u enige steun van de gemeente? ‘Ik krijg vaak van ambtenaren te horen hoe belangrijk ons werk is, hoe goed het is dat we deze doelgroep helpen aan beter onderwijs. De burgemeester is ook al eens op bezoek geweest. Maar daarna krijgen we dan meteen te horen: we kunnen geen gemeenschapsgeld besteden aan mensen die niet rechtmatig in ons land zijn. Formeel gezien zijn ze niet in het land aanwezig.’ Waarna u zegt dat ze er feitelijk wel zijn. ‘Ja, de gemeente zegt een inclusieve stad voor iedereen te willen zijn. Dan moeten jullie meer voor deze mensen doen, zeg ik, want zij wonen ook hier. Als antwoord krijg ik dan te horen dat dat onmogelijk is, met als pijnlijk argument: ‘Het zijn de ouders die hiervoor hebben gekozen.’ Punt, einde discussie. Dat is zo simplistisch. Daar hoort geen punt te worden gezet, maar een komma. Die zet je, wanneer je beseft dat het hier gaat om mensen die vaak alles achter zich hebben gelaten. Als je dat tot je laat doordringen, kun je je niet blind blijven staren op hun status van ongedocumenteerden. ‘Van veel vrouwen hoor ik dat ze zich in Brazilië onveilig voelen, daarom zijn ze vooral hier – ze willen dat ze zelf en hun kinderen ongestoord over straat kunnen lopen. Maar Brazilië geldt voor Nederland als een veilig land, dus in een asielprocedure maken ze geen enkele kans. Wat ik vooral pijnlijk aan dat antwoord vind: de ouders hebben hiervoor misschien wel gekozen, hun kinderen zeker niet. De meesten zijn hier geboren – zij zijn wel Amsterdammers, maar geen Nederlanders.’ De strafbaarstelling van hulp aan illegalen ging deze zomer politiek van tafel, nadat de PVV uit de regering was gestapt. Hoe keek u daar tegenaan? ‘Weet je wat mij het meest daaraan heeft geraakt? Niet de onrust die het heeft veroorzaakt onder ongedocumenteerden of het aanpakken van hen en hun hulpverleners. Nee, wat me vooral raakte, is dat de waarden van onze maatschappij erdoor strafbaar werden gesteld, het omzien naar elkaar en de solidariteit met anderen. Die waarden waren we aan het criminaliseren, ik was geschokt dat we als samenleving op dat punt waren beland. Dat deed mij de meeste pijn, dat is niet het Nederland waar ik zoveel van houd. Als het wet zou zijn geworden, zou ik overigens door zijn gegaan met hulp verlenen. Ik blijf mijn idealen trouw.’ Welke hoop koestert u? ‘Net als ieder jaar hoop ik dat het ook dit jaar lukt de financiering van onze weekendschool rond te krijgen. Dat is lastig. We krijgen donaties via de stichting Rondom de Klas, die kansenongelijkheid in het onderwijs bestrijdt. Onlangs moesten we met onze school ons gebouw uit zonder dat we uitzicht op iets anders hadden. Ik heb daar nachten van wakker gelegen, want ik wilde niet al die ouders en al die kinderen teleurstellen. Gelukkig is het op het nippertje goed gekomen. Wat er ook verder gebeurt: ik ga door met de weekendschool, net zolang tot al deze jongeren worden gezien, gehoord en gewaardeerd.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/ongedocumenteerden-bestaan-formeel-niet-maar-leven-hier-wel~bd6858e3/</guid>
      <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Het is fijn dat ik met mijn ellende iets positiefs kan doen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘We zijn allemaal in staat om degenen van wie we het meest houden pijn te doen. Als de situatie maar slecht genoeg is, als je diep in de ellende en de stress zit, dan kun je je meest dierbare een klap geven. Ik kan me voorstellen dat ik die geef aan mijn zus, van wie ik het allermeest houd. Maar dat dat in ons zit, willen we niet erkennen. Liever houden we onze eigen agressie op afstand en dus maken we van daders van kindermishandeling monsters die niets met ons van doen hebben. ‘Het zijn tokkies’, wordt er dan gezegd. Of: ‘Het zijn buitenlanders.’ Dat is veel te simpel, het komt voor in alle lagen van de bevolking.’ Dertien jaar geleden, op haar 50ste, begon Ted Kloosterboer met haar stichting Praat om gevallen van kindermishandeling te voorkomen. Het gesprek over deze misstand is broodnodig, vindt ze, zolang de cijfers niet omlaaggaan, wat al decennia het geval is. Naar schatting worden elk jaar zeker 119 duizend kinderen slachtoffers van mishandeling. Door onderrapportage ligt het werkelijke aantal volgens wetenschappers waarschijnlijk aanzienlijk hoger. Ongeveer vijftig kinderen per jaar overleven het geweld niet. Maar het maatschappelijke debat erover zit vast, constateert Kloosterboer. ‘Mensen zeggen tegen me: ‘Heel goed dat je dit doet.’ Vervolgens nemen ze de kuierlatten. Iedereen wil het onderwerp verre van zich houden, omdat het zo afschuwelijk is en het te dichtbij kan voelen. Het idee dat het ook in je eigen familie of vriendenkring kan voorkomen, maakt het moeilijk bespreekbaar. Dat je op een verjaardag naast iemand zit die zijn of haar kind mishandelt is een gedachte die de meeste mensen niet willen toelaten.’ Voor de 63-jarige inwoner van het Noord-Hollandse Tuitjenhorn is het je ervan afwenden geen optie. Haar eigen jeugd kenmerkte zich door mishandeling door haar beide ouders. Als nakomertje in een akkerbouwgezin met zes kinderen uit de Noord-Beemster onderging ze van haar 5de tot haar 8ste seksueel misbruik door haar vader. Haar moeder mishandelde haar psychisch. ‘Dat is voor mij nog zwaarder geweest dan het seksueel misbruik door mijn vader.’ Na haar vertrek uit huis werkte Kloosterboer jarenlang als ziekenverzorger en beleefde ze ongelukkige liefdes. Op haar 27ste stortte ze in. Na een ‘serieuze suïcidepoging’ werd ze opgenomen in een psychiatrisch ziekenhuis. ‘Mensen kijken daar altijd wat vreemd bij, maar voor mij was het mijn redding.’  Dankzij langdurige therapie wist ze af te rekenen met wat ze als ‘de rode draad’ in alle verhalen over kindermishandeling ziet: de eenzaamheid. Waardoor wordt die eenzaamheid veroorzaakt? ‘Je durft er als slachtoffer niet over te praten. Dat kan komen door schaamte, maar vaak ook door bedreigingen van de dader, die er alles aan doet om het niet te laten uitkomen. Mijn vader zei tegen me: ‘Als je dit ooit aan iemand vertelt, wordt iedereen boos op je. Dan gaan we allemaal verhuizen en laten we jou hier alleen achter.’ Dan laat je het wel. ‘Wat ook speelt, is de angst dat het nog erger wordt. Daarom zien kinderen meestal af van enig verzet. Vaak proberen ze bij de pleger juist in de gunst te komen om erger te voorkomen. Zelf probeerde ik vooral om er zo min mogelijk over te voelen.’ ‘Waar ik altijd boos van word, is als mensen zeggen: we moeten kinderen weerbaar maken tegen seksueel misbruik. Nou, we weten dat 85 procent van de plegers een bekende van het kind is, vaak is het binnen de familie. Dus hoe moet je weerbaar worden, hoe had ik me als 5-jarige dan tegenover mijn in alle opzichten sterkere vader moeten opstellen? Dat gaat niet lukken. Als iemand zegt dat ik weerbaar had moeten zijn, voelt dat voor mij als een vorm van victim blaming. Terwijl ik geen kant op kon, als kind was ik volkomen afhankelijk van mijn ouders.’ Hoe ging u met uw thuissituatie om? ‘Ik heb lang mezelf wijsgemaakt dat ik een slecht kind was, dat ik schuld aan de situatie had.  Dat hielp me om te overleven, want dan heb je de oorzaak én het gevolg: doordat ik slecht ben, gedraagt hij zich zo. Dus als ik me nu maar beter gedraag, nog meer mijn best doe, kan het misschien ophouden. Wat natuurlijk nooit is gelukt. Maar door mezelf een rol te geven. behield ik de illusie enige invloed op mijn situatie te hebben. ‘Mijn moeder versterkte mijn gevoel een slecht kind te zijn. Ze had altijd kritiek op me, op ieder levensgebied. Door haar voelde ik me dom, lelijk, onhandig, ongewenst en egoïstisch. Als ik een boek las, kreeg ik van haar te horen dat ik een egoïst was, dus ben ik met lezen opgehouden. Haar houding tegenover mij kwam denk ik voort uit een persoonlijkheidsstoornis, al is die diagnose nooit gesteld. Haar voortdurende afkeuring van mij is van grote invloed geweest, omdat het op alle levensterreinen doorwerkte. Het misbruik door mijn vader zit in mijn hoofd als een soort doos met een deksel erop. Anders dan de kritiek van mijn moeder heeft dat maar met een enkel levensgebied te maken. Bovendien is het in de tijd beperkt gebleven, terwijl ik met mijn moeder veel langer te maken heb gehad. ‘Op mijn 8ste is mijn vader van mijn moeder gescheiden en uit mijn leven weggegaan. Aanvankelijk was ik daarover superblij, eindelijk hield het misbruik op, maar al snel bleek dat het leven erger werd. Mijn moeder zag zich als slachtoffer van mijn vader, hij had haar verlaten en haar met schulden achtergelaten. Ze ging meer drinken en gaf me voortdurend opdrachten, ik moest keihard werken. Zelf voerde ze niets uit, maar bij de buitenwereld wekte ze de indruk dat ze altijd in de weer was. Zodra er iemand een voet over de brug naar ons huis zette, begon ze ijverig rond te drentelen, voor al haar acteren had ze een Oscar kunnen krijgen. Vanaf mijn 10de waren mijn broers en zussen het huis uit, dus ik heb nog jarenlang alleen met haar op onze boerderij gewoond. Dat was geen feest.’ Bent u kunnen loskomen van het idee dat u schuldig was? ‘Toen ik later in therapie was, bleek dat het moeilijkst: het idee van schuld loslaten, erkennen dat ik het slachtoffer was. Dat kwam neer op toegeven dat zowel mijn vader als mijn moeder mij heeft gebruikt voor hun eigen problemen en gekte, als boksbal voor hun frustraties. Dat is pijnlijk, het voelde alsof ik ontmenselijkt werd, gereduceerd tot een voorwerp, waarop mijn ouders zich hadden uitgeleefd. Bovendien legde ik op het moment dat ik afstand deed van mijn schuldgevoel de verantwoordelijkheid volledig bij mijn ouders, terwijl het toch de diepste wens van een kind is dat ouders het goede met je voor hebben. Ook dat vond ik er erg moeilijk aan. Dat besef raakt me nog steeds.’ Wat ziet u als oorzaken van kindermishandeling? ‘In de gezinnen is het stressniveau meestal enorm hoog. Dat kan ook het geval zijn in een gezin waarvan beide ouders hoogopgeleid zijn en een dikke baan hebben. Ondervinden zij veel stress dan kan dat leiden tot verwaarlozing van hun kinderen, maar ook tot psychische en fysieke mishandeling. De stress in een gezin kan uiteraard ook door armoede te hoog oplopen. Dan kan een ouder een keer enorm uit de bocht vliegen. Als er niemand is om dat te corrigeren, kan het zomaar een patroon worden. ‘Vaak zie je een stapeling van oorzaken: een onveilige jeugd van een ouder, al dan niet met misbruik, frustraties over het eigen leven, plus een psychiatrisch ziektebeeld. Bij mijn ouders speelde dat allemaal: mijn vader had zelf een vader met losse handen en deed werk als boer dat hem eigenlijk totaal niet lag, met financiële problemen tot gevolg. Het probleem was vooral ook dat mijn ouders elkaar niet hebben afgeremd in hun dwaze gedrag.’ Maar had het wel voorkomen kunnen worden? ‘Als mijn vader enige hulp had gekregen om zijn eigen ellende op te lossen, durf ik met een aan zekerheid grenzende waarschijnlijkheid te zeggen dat het seksueel misbruik waarschijnlijk niet had plaatsgevonden. Ik ben ervan overtuigd dat het niet was wat hij wilde, ook al gebeurde het wel. Hij heeft vreselijke dingen gedaan, maar was geen monster. ‘Wat cruciaal is, is dat problemen in gezinnen op tijd worden gesignaleerd. Daarom geven we als stichting trainingen aan professionals die met gezinnen of kinderen te maken hebben – in de kinderopvang, het onderwijs, de zorg, maar ook bijvoorbeeld aan schuldhulpverleners. Ik vertel dan mijn eigen verhaal en maak duidelijk hoe je alert kunt zijn. Zelf heb ik meestal feilloos in de gaten wie slachtoffers zijn – ik zie het aan een bepaalde blik, ik herken de eenzaamheid in hun ogen. Die herkenning kun je van de gemiddelde professional niet verwachten, maar die kan wel alert zijn en vragen stellen als: ‘Gaat het wel goed thuis?’.’ Dat is wel een lastige vraag, zeker als je daarmee op grensoverschrijdend gedrag hint. ‘Nou, dat valt wel mee, vind ik. Als een schuldhulpverlener bij een gezin komt, is het niet gek te vragen naar het stressniveau van de ouders. Daarna kan hij informeren naar de kinderen en vragen of daar wellicht nog iets aan hulp nodig is. Dan suggereert hij nog niet dat er iets vreselijk misgaat, maar maakt hij wel ruimte voor de ouder om iets aan te geven. ‘Wat een groeiend probleem is, is dat we steeds minder tot echt contact met elkaar in staat lijken. Mensen verschuilen zich achter hun scherm, iets persoonlijks tegen ouders zeggen wordt steeds spannender gevonden, merk ik vooral bij jonge professionals. Maar het is wel wezenlijk om kindermishandeling te voorkomen. Ze moeten beseffen dat ouders graag worden geholpen. Geen mens zet een kind op de wereld met het idee die alle hoeken van de kamer te laten zien, een enkele lunatic daargelaten.’ Wat heeft dertien jaar strijden tegen kindermishandeling concreet opgeleverd? ‘Met onze trainingen hebben we veel mensen bereikt die daardoor bewuster van het probleem zijn geworden, en dus hopelijk alerter. Ze zijn gaan inzien dat het ook voorkomt op plekken waar je het helemaal niet verwacht. Maar ik kan niet zeggen: we hebben zoveel gevallen van kindermishandeling weten te voorkomen. Tegen dat probleem loop ik ook aan bij fondsenwerving. Geldschieters willen graag concrete cijfers, maar die ontbreken wanneer je op bewustwording en preventie inzet. Dat betekent dat het sappelen is, ook al omdat we trainingen soms goedkoper geven wanneer een organisatie krap bij kas zit. Zakelijk is dat niet handig, maar ik doe dit niet voor het geld, maar vanuit mijn innerlijke drijfveer.’ Is het niet zwaar bezig te blijven met materie die uw leven zo negatief heeft gekleurd? ‘Ik vind het juist fijn dat ik met mijn ellende nog iets positiefs kan doen.  Ik wil iets betekenen voor die 119 duizend kinderen die per jaar worden mishandeld. Mijn eigen ervaringen zet ik graag daarvoor in. Die zitten sowieso in mijn systeem, dan kan ik er maar beter iets nuttigs mee doen.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/het-is-fijn-dat-ik-met-mijn-ellende-iets-positiefs-kan-doen~bfa6b2b0/</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ons denken wordt door AI vervormd’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Voor de ‘gitzwarte gevolgen’ van sociale media waarschuwde hij al in 2012. In het rapport The Dark Side of Social Media ventileerde hij, samen met coauteur Jaap Bloem, bezwaren die destijds controversieel waren, maar inmiddels veel minder: sociale media manipuleren, zetten aan tot sensatiezucht en haat, werken domheid, populisme en fascisme in de hand en zijn funest voor privacy. Daarop kreeg hij de volle laag van techno-optimisten, omdat hij onvoldoende oog voor de positieve kanten zou hebben. Dertien jaar later worstelt Sander Duivestein nog altijd met die balans: ‘Ik moet erop letten om de waarde van sociale media te blijven zien, ik kan mezelf soms in dystopisch denken verliezen.’ Dat hebben lezers van de Volkskrant mogen ervaren, in vlijmscherpe columns voorspelt hij geregeld een verre van rooskleurige toekomst door toedoen van kunstmatige intelligentie (AI). Een typerende Duivestein-alinea: ‘We staan op de drempel van een ongemakkelijke omkering. En laten we eerlijk zijn: het is ronduit vernederend. Eeuwenlang betekende vooruitgang ontsnappen aan het lijfelijke, van de schop naar het scherm, van handenarbeid naar PowerPoint. Maar de AI-revolutie keert die lijn radicaal om, met een sadistische twist. Hoe abstracter je werk, hoe kwetsbaarder je bent. De toekomst is lichamelijk. En vaak ranzig, zweterig en ondankbaar.’ Al twintig jaar is hij verbonden aan het Verkenningsinstituut van technologie-adviesbedrijf Sogeti (20 duizend werknemers wereldwijd), een functie die hem in staat stelt ‘in volledige vrijheid’ zijn gedachten over de digitale toekomst te laten gaan. Zijn observaties deelt hij in columns en opiniestukken, maar ook als spreker en adviseur van bedrijven. Boeken schrijft hij met grote regelmaat. In 2021 verscheen Echt nep, waarin hij met twee collega’s de AI-toekomst verkent: ‘Op dat moment liepen we op de muziek vooruit, inmiddels is het achterhaald.’ Een nieuw boek staat op stapel, met als werktitel Het tweede brein, waarin hij de ‘vervlakking, versplintering en vervreemding’ door digitale krachten aan de kaak stelt. Toch meent hij ook dat technologie ‘kan helpen onze verborgen talenten te ontdekken, waardoor we alles uit het leven kunnen halen’. Dat laatste vormt zijn diepste drijfveer, ingegeven door het lot van zijn vader: ‘Die leefde voor ons, zijn kinderen. Dat ik economie in Tilburg kon studeren, terwijl hij zelf niet naar de universiteit was gegaan, vond hij prachtig, ik vervulde zijn droom.’ Vader Duivestein, royaltymanager bij Philips-dochter Polydor, stelde zijn eigen behoeften uit – hij beloofde zijn vrouw op vakantie te gaan zodra hun jongste kind zou zijn afgestudeerd. De ziekte van Parkinson kreeg hem in de greep, waardoor het er nooit meer van kwam: ‘Dat gaat mij niet overkomen, heb ik me voorgenomen, ik wil het leven in dit moment ten volle leven.’ Vandaar de grote voorliefde van de 54-jarige Duivestein voor niet-digitale ervaringen, zoals ‘bier tappen in De Drie Zwaantjes, de kroeg van mijn vriendin, wandelen met de hond of live een goed gesprek voeren’. Zijn voornemen verklaart waarom hij afschuw voelt bij mensen die bij een popconcert door schermpjes turen. ‘Ze worden toeschouwers van hun eigen beleving. Dat maakt het leven schraal, het is zo zonde. Straks is je leven voorbij, wat heb je er dan mee gedaan?’ In 2008 toonde u zich in het boek Me The Media nog opgewekt over sociale media, u benadrukte hun bijdrage aan ‘de verdere ontwikkeling van de mensheid’. ‘Ik zag toen vooral het goede van internet, namelijk dat het je in staat stelt, als burger of als consument, je stem te laten horen. Dat vind ik nog altijd de kracht, in beginsel. Voorheen was er sprake van eenrichtingsverkeer van traditionele media en kon je niets terugzeggen. Doordat er een tweerichtingsverkeer ontstond, werden bedrijven en overheden gedwongen naar mensen te luisteren. Die democratiserende kracht vond en vind ik positief. Je kon het destijds ook op politiek vlak zien; bij de Arabische Lente in 2011 zag je hoe Facebook werd ingezet om het verzet tegen een dictatuur te organiseren.’ Vier jaar later zag u de gitzwarte kanten van sociale media. Vanwaar die ommekeer? ‘In 2011 liepen rellen in Londen volledig uit de hand met een hoofdrol voor de BlackBerry. Via dat apparaat kon je razendsnel berichten met elkaar delen, wat destijds nieuw was. In een mum van tijd werd een mensenmassa opgetrommeld om de boel kort en klein te slaan. Dat was een eyeopener, het toonde een enge kant van sociale media die ik me tot dan toe niet had gerealiseerd. ‘Zelf ervoer ik die mobiliserende kracht door het commerciële weblog dat ik met enkele vrienden runde. We zetten tien berichten per dag erop, vaak met een absurde, stupide inhoud. Dat sloeg enorm aan, we kregen wel 150 duizend bezoekers per dag, met advertenties verdienden we maandelijks 40 duizend euro. Tot mijn schrik haalden de meest afschuwelijke items de hoogste aantallen views en likes. ‘Ook organiseerden we flashmobs. Ik zat op een gegeven moment op een bootje in Friesland, terwijl tegelijkertijd mensen op een Rotterdamse bijeenkomst plots een paraplu opstaken op die zonnige dag. Volkomen onschuldig vermaak, maar dat je zoiets voor elkaar kon krijgen, vond ik doodeng. Het leerde me hoe krachtig je mensen via sociale media kunt manipuleren. Ik had iets in gang gezet, maar had er geen enkele controle meer over. ‘Wat me in die tijd verder verontrustte was de onweerstaanbare opkomst van dat sexy glimmende apparaat waar opeens niemand meer zonder kon, de iPhone. Ik nam hem overal mee naartoe, zelfs naar mijn slaapkamer, om maar permanent online te zijn, hij kaapte voortdurend mijn aandacht weg. Ik zag toen het grote gelijk in van Nicholas Carr (Amerikaanse technologie-schrijver, auteur van The Shallows, What the Internet is Doing to Our Brain, red.) die als eerste de vraag opwierp: maakt Google ons dom? Hij had gemerkt dat hij steeds meer moeite kreeg zonder concentratieverlies lange teksten te lezen, hij ontleedde heel kritisch de manier waarop ons brein zich aan de digitale wereld aanpaste.’ Hoe beziet u in dat licht het massale gebruik van ChatGPT en andere AI-bots, worden we daar dommer van? ‘Dat risico bestaat zeker, maar het hoeft niet, het hangt ervan af hoe je het gebruikt. Met een hamer kun je een spijker in de muur slaan, maar je kunt ook iemands hoofd ermee inslaan. Zo is het met technologie ook. Zelf gebruik ik ChatGPT en bots als Claude en Grok om ideeën te verkennen. Ik stel bijvoorbeeld graag de vraag: ‘Kun je met onverwachte inzichten komen waar wereldwijd nog niemand aan heeft gedacht?’ Dat leidt vaak tot platitudes, maar af en toe zit er echt een pareltje tussen. ‘Of ik voer Grok een ChatGPT-tekst en zeg: ‘Dit kun jij toch beter?’ Dat werkt goed. Een column schrijven vergt daardoor wel meer tijd. Wat ik vroeger in een dag deed, kost me nu soms drie dagen; het maken van tweehonderd versies is niet ongebruikelijk. Het voordeel is dat je langs deze weg je ideeën toetst en dat je tot nieuwe inzichten komt, terwijl ik toch de componist, dirigent en eindredacteur van mijn tekst blijf. Met AI-bots sparren scherpt mijn intellect, het levert me meer op dan brainstormen met collega’s. Met hen heb ik het tegenwoordig meer over onze privélevens, ik weet daar tegenwoordig veel meer van, haha. ‘Maar mijn grote zorg is dat mensen tevreden zijn met het eerste antwoord dat ze van een AI-bot krijgen. Ze moeten vooral niet voor zoete koek aannemen wat AI voorspelt, uitlegt of voorspiegelt. Dan komt een rode draad in mijn werk in beeld: mijn vrees voor de infantilisering van de maatschappij. Helaas geldt bij toepassingen van nieuwe technologie de 80-20-regel: 80 procent van de mensen gaat er dom mee om, maar 20 procent maakt er intelligent gebruik van.’ Dus als we AI slim gebruiken, kunnen we ons intellect scherpen, maar bij verkeerd gebruik worden we dommer? ‘We kunnen inderdaad beide kanten op. Ons denken wordt er hoe dan ook door vervormd, AI valt niet meer weg te denken. Dus is het van het grootste belang dat we ons bewust zijn van wat we wel en wat we niet uitbesteden. De grote vraag is: welk deel van ons denken geven we weg?’ Uitbesteden is niet per definitie verkeerd? ‘Nee, AI kan zeker behulpzaam zijn, denk aan repetitief kenniswerk. De radioloog die een derde van zijn tijd besteedt aan diagnosticeren op basis van foto’s, kan dat overlaten aan AI, dat het sneller en beter kan doen. De radioloog blijft eindverantwoordelijk, hij krijgt meer tijd de diagnose op een humane, goede manier met zijn patiënt te delen. AI kan zo de professional helpen zijn menselijke kant naar boven te laten komen. ‘Er zijn verder genoeg waardevolle toepassingen, denk aan het ontwikkelen van medicijnen, nieuwe materialen of het verkennen van nieuwe ideeën. Waarover ik me zorgen maak, is dat we de impact op ons denken onvoldoende doorgronden.’ Kunt u die impact preciezer benoemen? ‘Dat valt het best duidelijk te maken met een drietrapsraket die uitlegt hoe de digitale wereld ons denken heeft beïnvloed. De eerste fase was die van de vervlakking: door internet zijn we steeds minder in staat traag te denken en geconcentreerd te lezen, verslaafd als we zijn aan de verleidelijke prikkels van digitale informatiestromen. ‘Een tweede fase is die van de versplintering van de maatschappelijke werkelijkheid. Dat is het gevolg van het online kunnen smeden van je eigen realiteit, met likes en hartjes, wat tot eigen denkkaders heeft geleid. Politiek heeft dat tot gevolg dat een deel van de kiezers in feitenvrije verhalen is gaan geloven. Door AI wordt die versplintering verder verdiept, AI-bots kunnen je bewijsmateriaal voor elk gewenst narratief leveren. ‘De derde fase is de vervreemding van de ander en uiteindelijk ook van jezelf. Die vervreemding zagen we bij de rellen in Den Haag die uit simplistische vijandbeelden voortkwamen, de internetwereld kwam de fysieke wereld binnen. De vervreemding van jezelf zie je bij mensen die op ChatGPT verliefd worden – een relatie met hun chatbot, hun hele hebben en houwen eraan toevertrouwen, dan dreigt de band met de fysieke werkelijkheid verloren te gaan.’ Wat is uw hoop? ‘Ik hoop dat mensen de waarde van die fysieke werkelijkheid, van contact met elkaar, blijven inzien. Dat ze niet meegaan in de waanzin van investeerder Marc Andreessen (de Amerikaanse oprichter van webbrowser Netscape, red.), die ons voorspiegelt dat we in een virtuele werkelijkheid eenzelfde geluk kunnen ervaren als hij in zijn miljardairsbestaan. Zum Kotzen. Ik hoop vooral dat mensen dankzij AI een hoger niveau van zelfverwezenlijking weten te bereiken. Wanneer mijn column door twee, drie dagen stoeien met ChatGPT beter is geworden, maakt me dat oprecht gelukkig. Zo’n ervaring wens ik iedereen toe – kritisch nadenken is juist nu van levensbelang. ‘In wezen komt AI neer op democratisering van kennis. Die wordt voor iedereen toegankelijk, niet-universitair geschoolden krijgen specialistische kennis binnen handbereik waardoor ze gelijkwaardig aan universitair geschoolden kunnen worden. Dat vind ik een goede ontwikkeling. Maar dan moeten we wel ermee ophouden het eerste antwoord dat we van AI krijgen voor de waarheid aan te zien.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/binnenland/ons-denken-wordt-door-ai-vervormd~b329815d/</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
