<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Frank Heinen]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/frank-heinen</link>
    <description><![CDATA[Frank Heinen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Het lijkt nieuw en eng en schaamteloos, maar het is gewoon tennis]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteren hoorde ik het voor het eerst. ‘Pickleball.’ De eerste Nederlandse pickleballbondscoach in de pickleballgeschiedenis, Geert-Jan van Dijken, legde het even uit: ‘Pickleball is een combinatie van tennis, badminton, tafeltennis.’ En van padel – dat dan weer een combinatie is van tennis en squash. Pickleball is laagdrempelig, sociaal, je kunt het op een klein oppervlak spelen en de sport brengt een scene met een relaxte vibe met zich mee. Het is de volgende hype, al bestaat de kans dat pickleball alweer is opgevolgd door een nieuwe variant, nog vóór het grote publiek de kans heeft gehad een paddle aan te schaffen. Erna volgt vast het padeltableball, waarbij men met de achterzijde van de telefoon een balletje via een carbon padeltableballtafel naar een medestander stuitert (tegenstanders zijn afgeschaft), of het e-ball, de superchille combinatie van pickleball, padel en daytraden die momenteel in Thailand opkomt. Nog drie jaar, en Geert-Jan zit wederom bij Radio 1, als bondscoach van het Nederlandse flofteam, de nieuwste loot aan de racketsportboom, een laagdrempelige combinatie van padeltableball, racketswing, tae-bo, shuttleslikken en tennis. Combineren is een kunst. Aan een stuk door moderne varianten van het oude vertrouwde verzinnen om mensen bij de les te houden óók. Marjolein Faber heeft er aanleg voor. Zij combineert de klassieke vreemdelingenhaat met vernieuwende vormen van ogenschijnlijke incompetentie en expliciete boosaardigheid. Faber, en ook Geert Wilders, overspoelen de burgers met iets weerzinwekkends (het blokkeren van een Efteling-uitje voor minderjarige vluchtelingen), vervolgens zijn talloze mensen zo druk met het wegwerken van die blokkade dat het nieuws over een gebrek aan enig logisch asielbeleid in relatieve stilte aan ze voorbijgaat. Volgens Faber is alles op orde, en volgens alle anderen is niets op orde. Collega Frank Hendrickx zocht het uit en schreef het op: ‘De Volkskrant vroeg het ministerie van Asiel en Migratie vrijdag al om een reactie op de onvrede bij de zogenoemde ketenpartners, maar die bleef uit. Het ministerie was eind vorige week druk vanwege een boos X-bericht van minister Faber over een uitje voor minderjarige asielzoekers naar de Efteling. PVV-leider Geert Wilders vierde het als een overwinning dat de Efteling-trip dankzij de interventie van zijn minister uiteindelijk werd afgezegd.’ Ziehier: de kunst van het combineren. Figuren als Faber en Wilders presenteren zo’n overvol combinatiepakket dat je er onmogelijk alles uit kunt halen, een onontwarbare kluwen van leugens, pesterijen, bewuste zelfsabotage en een partymix van geveinsde en oprechte domheid. En zo kunnen coalitiepartners als Nicolien van Vroonhoven (NSC), die nog in haar ordners bladerend staat te glimlachen als de Russen bij Winterswijk het land binnenmarcheren, de nadruk leggen op de trage uitvoering van een asielwet om morele kwesties te omzeilen, terwijl allerlei aardige mensen een Efteling-uitje crowdfunden om Faber en Wilders in een eruptie van medemenselijkheid de loef af te steken. En onderwijl worden de voren in de samenleving verder uitgediept. Steeds schaamtelozer, grover, hardhandiger, smeriger, gevaarlijker. Een oud liedje, met steeds nieuwe coupletten. De sfeer zal steeds openlijker worden verziekt, waarna later zogenaamd verrast kan worden vastgesteld dat de sfeer is verziekt en dat daar oplossingen voor moet komen. En voor die oplossingen zullen elke keer andere termen gevonden worden, en elke keer zullen er details in worden veranderd, steeds zullen oude trucs tot iets nieuws gecombineerd worden, om ons te laten vergeten wat we altijd al wisten, namelijk dat het natuurlijk allemaal gewoon tennis is.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/het-lijkt-nieuw-en-eng-en-schaamteloos-maar-het-is-gewoon-tennis~b455fd01/</guid>
      <pubDate>Thu, 8 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Uiteindelijk wen je aan alles, en wordt gewenning inhoud én vorm]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘De continuïteit van een ziekte brengt je in slaap’, schreef Elias Canetti in 1987. ‘Je went eraan, en het gevaar lijkt door die continuïteit kleiner. Alle duur heeft iets geruststellends, zelfs als hij reden tot grote onrust is.’ Voor de stukken (stukjes?) op deze plek zoek ik elke woensdag naar een vorm die de boel onderscheidt van de andere artikelen in deze krant, een vorm die waar mogelijk enige lichtheid toevoegt aan nieuws dat nooit meer níet topzwaar lijkt te worden, en vaak zulke absurde vormen aanneemt dat uitvergroten zinloos is geworden. De vorm creëert de afstand die nodig is (of: die ik nodig heb) om iets grappigs over rampen te schrijven, of iets ironisch over cynisme, of gewoon: iets optimistisch. De ene keer fingeer ik een dagboek, of een dialoog tussen twee machthebbers, ik roep nieuwe Nobelprijzen of tv-formats in het leven, of verzin een verhaal. De opinie, volgens mensen die de eenduidigheid een warm hart toedragen het bestaansrecht van ‘de column’, schemert er dan hopelijk vanzelf doorheen. Voor Gaza heb ik zo’n vorm nog niet gevonden. Ik kan er maar moeilijk over lezen, laat staan erover schrijven. De reportages die ik zie, bekijk ik met een afstandelijkheid die me voorkomt als die van een ander. Alsof ik kijk met de blik van iemand die het best aankan, een blik die me totaal niet bevalt, een ‘tja, dat soort dingen gebeuren nu eenmaal’-blik. Die blik verlaat me gelukkig altijd weer, maar die beelden natuurlijk niet. Die blijven. Je kunt je hoofd onder de dekens stoppen en heel hard aan iets anders denken, maar die beelden winnen alleen maar aan scherpte. Denkend aan de dood kan ik niet slapen / En niet slapend denk ik aan de dood. Thomas Hogeling beschreef vorige week in zijn column in NRC mooi hoe lastig het is om over Gaza te schrijven. Niet alleen is de kwestie zo historisch geworteld en genuanceerd dat je er eigenlijk niets nieuws aan toe te voegen hebt, en zijn de ellende en het verdriet zo gigantisch dat alles wat je erover zegt of schrijft iets gratuits krijgt. Maar het is ook een kwestie van angst: angst om net het verkeerde te schrijven, angst voor reacties, angst om door machthebbers terzijde geschoven te worden: ‘Het is beangstigend hoe laconiek de macht elke vorm van opkomen voor de onderdrukten wegzet als fout.’ Want de macht, die staat in Nederland nog steeds aan de kant van Netanyahu. Sommige bewindslieden schuifelen weliswaar de laatste tijd met elk bombardement een stapje weg van het officiële kabinetsstandpunt, maar het gaat traag en halfhartig. En zolang het kabinet in feite gerund wordt door iemand die geen kwaad woord over Israël duldt, zal het traag en halfhartig blijven gaan. Ook al wil een merendeel van de Nederlandse bevolking inmiddels een kritischer houding van het kabinet. Ook al is het bewust veroorzaken van een hongersnood in strijd met al het oorlogsrecht. Het enige waarop je kunt hopen, is dat het kabinet nog steeds op zoek is naar de geschikte vorm om zijn afschuw duidelijk te maken. Ondertussen duurt het maar. En alle duur stelt uiteindelijk gerust, apathie is besmettelijk en die vorm is natuurlijk al lang gekozen. De keus is gevallen op gewenning.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/uiteindelijk-wen-je-aan-alles-en-wordt-gewenning-inhoud-en-vorm~b22e2fdb/</guid>
      <pubDate>Thu, 1 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Nederlander gaat echt wel de straat op (als het moment daar is!)]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het was niet dat de Nederlander nooit overwoog of het niet eens tijd was om de straat op te gaan. Dat leek misschien zo, omdat hij nooit de straat opging, maar dat hij nooit de straat opging, was voor de Nederlander de uitkomst van uitputtende gesprekken met zichzelf. Ooit was de Nederlander wel naar demonstraties gegaan. Maar dat was een andere tijd. Intussen was zijn onvrede succesvol geneutraliseerd door zijn onwil er iets aan te doen. Mocht hij, zoals in Italië gangbaar was bij rijen voor postkantoren, iemand kunnen inhuren om namens hem te demonstreren, een demo-body double, dan zou hij bij elke demonstratie vooraan hebben gestaan, leuzen scanderend. Maar om nu zelf, fysiek, de hele middag, met anderen … Nee. En hij maakte elke maand al een tientje over aan Artsen zonder Grenzen én Natuurmonumenten, dus wat dat betreft… Bovendien werden mensen die zich inzetten voor een betere wereld uitgelachen en -gescholden. En het was dan misschien vijf voor twaalf, of twee voor twaalf, of twaalf uur (afhankelijk van op welke klok je keek), maar het moest wel leuk blijven. Wanneer anderen opkwamen voor de overkokende aarde of de smeulende resten van het hoger onderwijs, dan won ongemak terrein in hem. Om dat onprettige gevoel te neutraliseren, dat gevoel van tekortschieten dat hij herkende van momenten waarop iemand in zijn gezelschap een vegaburger bestelde, zocht de Nederlander redenen waarom hij niet de straat opging. In De Groene Amsterdammer las hij over hikikomori, de Japanse stoornis waarbij mensen zich volledig uit het leven terugtrekken. Mogelijk, dacht de Nederlander, ben ik diep van binnen Japanner. Ik zou ook graag de wereld aan me voorbij laten trekken alsof-ie alleen aan de andere kant van mijn scherm bestond. Laisser le boel le boel. Toen Geert Mak in Buitenhof beweerde dat ‘se Nederlander’ de neiging had om onder de dekens te kruipen, wist de Nederlander: hij bedoelt mij niet. Daarna ging hij weer naar bed, Timothy Snyder uitlezen. Soms liep de Nederlander per ongeluk een demonstratie binnen. Kortstondig maakte hij dan deel uit van een groep bevlogen mensen die gekant waren tegen de verbreding van een snelweg, of genocide. Op die momenten keek de Nederlander dan zo ongeëngageerd mogelijk. Om hem heen werden leuzen gescandeerd waar de Nederlander het mee eens was, maar hardop meescanderen was niks voor hem. Soms knikte hij de aanwezige agenten toe. Met de politie had de Nederlander altijd prettig contact gehad, maar hij hoefde ze niet op zijn stoep, om te vragen of hij van plan was om op korte termijn nog eens ‘toevallig’ een demonstratie in te lopen, of zich ‘per ongeluk’ aan het asfalt vast te plakken. Elke dag las de Nederlander de krant. Het ene moment schudde hij vol verwondering zijn hoofd over de wijze waarop ze in Duitsland kritiek op Israël smoorden door het antisemitisme te noemen, en het volgende maakte hij zachte ‘tsk tsk’-geluidjes, over het uitblijven aan grootschalige anti-Trump-protesten. Zelf geloofde de Nederlander dat zijn moment om de straat op te gaan zich vanzelf aan hem zou openbaren. Het zou een dag zijn zonder andere verplichtingen, waarop hij zich gezond voelde, een datum die met de verjaardag van geen enkele nazi in verband kon worden gebracht, een dag waarop uitsluitend mensen zouden meelopen die over alle kwesties hetzelfde dachten als hij, en daar op gepaste wijze uiting aan gaven. Het zou een mooie dag zijn, met een grandioze opkomst en direct resultaat. De Nederlander kon niet wachten tot het zover was.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-nederlander-gaat-echt-wel-de-straat-op-als-het-moment-daar-is~b215450a/</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De hobbykip en de batterijkip moeten hun ei kwijt: een paasverhaal]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een hobbykip (X) en een batterijkip (Y) zitten in een hokje. Y’s hokje. Ze drinken een glaasje en knabbelen wat. Pasen nadert, drukke tijden, maar juist dan is ontspanning cruciaal. Helaas mag Y het hok niet uit, nooit, in verband met haar gezondheid. Maar ieder wezen moet soms zijn ei kwijt, en, zoals de slogan op de blinde muur van de legbatterij luidt: In der Beschränkung zeigt sich das Huhn. ‘En dat ik dan precies nu word gecanceld’, klaagt X, terwijl ze een hele regenworm met uitjes en zuur ineens in haar keel laat glijden. ‘Weggezet. Afgeserveerd. Uitgepierd. Niks misdaan, en je wordt zo voor de bus gegooid door zo’n onderzoeker van het RIVM. Eizingwekkend.’ ‘Pfas’, mompelt Y. ‘Forever chemicals, noemen ze dat. Heb je Dark Waters gezien, met die kerel met die scheve mond?’ X knikt. Tuurlijk heeft ze Dark Waters gezien. Over de rechtszaken tegen de vervuilende praktijken van chemieconcern DuPont. Sindsdien is ze een beetje op Mark Ruffalo, die de advocaat speelde. Van dat morsige, middelgrotegezinshondachtige van de man krijgt ze het warm onder haar vleugels. Vorige maand nog schreef Ruffalo in The Guardian een stuk over forever chemicals, en over de apathie van overheden in de aanpak van vervuilende multinationals. Ook zo goed. Er verandert niks, nooit. DuPont heet tegenwoordig Chemours, en Mark Ruffalo wordt hier gespeeld door Bénédicte Ficq. Af en toe valt de politie binnen bij zo’n bedrijf – deze week nog – maar dat lost nooit iets op. Te veel te dure advocaten, nooit te beroerd om een graantje mee te pikken, die rechtszaken net zo lang rekken tot de hele aarde met één grote antiaanbaklaag is omkranst en het grondwater als allesreiniger uit de kraan komt. En X weet heus wie het haasje zal zijn; ze komt niet uit een ei. ‘Wist je dat Frits Wester soms voor het ontbijt naar een tankstation rijdt voor een gekookt ei?’ Het humeur van Y lijkt opperbest. Ze kakelt maar door, als een mens zonder kop, over paasdrukte en de vraag naar commerciële eieren: eieren van dieren zoals zij, die goddank nooit met gevaarlijke dingen als aarde of lucht of grondwater in aanraking komen. ‘Jij houdt vast tijd over’, veronderstelt Y argeloos, ‘nu je eieren in de ban zijn. Al had je dat natuurlijk altijd al, tijd over.’ Ook Y begrijpt het woord ‘hobbykip’ dus niet. Als hobbykip, denkt X, heb je geen hobby; je bént de hobby. En dat is hard werken. Ook de hobbykip is 24/7 kip, van pluim tot kruin. Niet haar lust, wel haar leven. ‘Ach’, zegt X, ‘dat moet je ruim zien.’ ‘Ik ga eerlijk met je zijn: dat zit er voor mij niet in’, antwoordt Y mat. ‘Kan me niet voorstellen dat het niet losloopt’, gaat X door, ‘we leven toch in een vrij land?’ Onmiddellijk heeft ze spijt van haar woorden. Haar vriendin zwijgt, de woorden ‘vrij’ en ‘lopen’ zijn moeilijk voor haar. Haar favoriete gespreksonderwerpen betreffen de steeds hogere huren voor steeds kleinere studentenkamers en pfas in hobby-eieren – het zijn de enige nieuwsfeiten waaronder ze niet te lijden heeft én waarin ze zich kan verplaatsen (figuurlijk dan). Dan klinkt een oorverdovende zoemer door de schemerige ruimte. De eierwekker. De pauze zit erop. ‘Aan de slag’, zegt Y en ze begint als een gek eieren te leggen. X scharrelt naar buiten. Ze gaat met Pasen naar Londen. Niet vliegen. Dat kan echt niet meer.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-hobbykip-en-de-batterijkip-moeten-hun-ei-kwijt-een-paasverhaal~b8f2e5ca/</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Droefgeestigheid is mij niet vreemd maar van een smiley in de woestijn knap ik enorm op]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er is iets geks met de foto’s uit het boek Why Am I Sad van Dana Stirling, waarvan er woensdag enkele in de krant stonden. De beelden symboliseren Stirlings depressie. Op die foto’s: een witte kermisteddybeer langs de weg, een smiley op een blauw bord in een woestijn, een plastic bekertje koffie en een Bauhaus-achtige hotdog op een dienblad naast een roodlederen bestuurdersstoel, roze ballonnen in een erker, een rood bord met de tekst ‘If you don’t know’ in een onafzienbaar korenveld. Op haar site tref ik nog: een kindertiara op een regenpijp, een opblaasflamingo op een meer, en vijf dode wespen op een rij. Droefgeestigheid is mij niet vreemd, maar van een smiley in de woestijn knap ik enorm op. Laat staan van een Bauhaus-hotdog. Zo zie je: je ziet hetzelfde, maar je ziet iets anders. Zelf kom ik af en toe een fotograaf tegen, meestal als er een foto moet worden gemaakt. Ik neem plaats op een stoel en onmiddellijk begint het afdrukken. Ik doe nog niks, maar ben toch al ‘mooimooimooimooimooiheeeeelmooi’. Meestal moet ik daarna mijn hand ‘zo natuurlijk mogelijk’ overdwars over mijn schedel leggen en het eindigt altijd met een voorstel voor een echt vreemde pose, hangend aan een boomtak of zo, wat ik dan toch maar doe, vooruit maar, omdat ik te onzeker bent om ‘nee, dat niet, dat nooit’ te zeggen. Dat is de foto die uiteindelijk wordt geplaatst. Op papier, in kleur. En dan zie je plots wat anderen zullen zien: ‘Vooruit maar, ik ga op de foto, maar alleen hangend aan een tak, want ik ben uitzonderlijk en onuitstaanbaar zelfverzekerd.’ Waar kijk je naar? Kijk je naar een getikte president die precies weet wat hij doet, zoals mensen die het kunnen weten zeggen, of kijk je naar een getikte president die geen flauw idee heeft wat hij doet, zoals mensen die het kunnen weten zeggen. Kijk je naar een omroep die door de VVD wordt gespaard, of kijk je naar een omroep waarvan de VVD zegt: nee nee, niet het broodmes, met de kaasschaaf lukt het ook. Die prachtige programma’s, die snijd je niet bruusk weg, die schaaf je plakje voor plakje op het droge brood van tekorten elders. Staar naar een uitgestorven winterhemel en zie honderden gespaarde ogen en handen en hulpverleners, óf zie een handelaar die grienend zijn laatste lawinepijlen als XL-satéprikkers in de uitverkoopt gooit. Bij de dokter met de dochter. Ze huilt veel. Ze huilt anders nooit. De dokter zegt: het is dit. Dag later: zelfde klachten. Nog eens bellen. Andere dokter. Nee, niet dit, hoe komen we daar nu bij. Dát, dat moet het zijn. Enzovoort, tot het vanzelf overgaat. Nog elke dag trekken hordes journalisten en schrijvers en types in tv-programma’s door het dorp om te waarschuwen voor ‘woke’, dat bezig is alles kapot te maken. Onderwijl gaat alles kapot, en niet door ‘woke’. Ook die mensen lezen en kijken het nieuws. Joost mag weten wat zij zien. Een gat in de markt misschien. Bij die tiara op die regenpijp zag ik eerst degene die hem op straat vond en met enig gevoel voor esthetiek veiligstelde, en het kind dat het genoegen ervaart van iets terugvinden wat verloren leek. Later zag ik een kind dat niet terugkeert, gebombardeerd of gewoon vergeetachtig, en een vreemde, die het ding meeneemt en langzaam maar zeker vergeet dat het niet van hem is.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/droefgeestigheid-is-mij-niet-vreemd-maar-van-een-smiley-in-de-woestijn-knap-ik-enorm-op~bbb2f3db/</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een stukje moreel leiderschap van Van Vroonhoven (NSC) in een volgende kwestie-Faber]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Najaar 2025. Terwijl drie BBB-bewindslieden zijn gestruikeld over de vraag of wie moeflons tot inheemse diersoort verklaart ze ook automatisch een Nederlands paspoort dient te verstrekken, Mona Keijzer hoogstpersoonlijk nestkastjes uit nieuwbouwhuizen verwijdert, met een cameraploeg van Ongehoord Nederland in haar kielzog, terwijl minister Uitermark (NSC) haar hernieuwde kiessysteem verfijnt door alle inwoners van Nederland de mogelijkheid te geven zich door zichzelf te laten vertegenwoordigen (om zo de band tussen Den Haag en de burger te verbeteren) en terwijl overal ter wereld moraliteit, klimaat en vrijwilligerswerk het steeds opnieuw afleggen tegen oorlog, onbeperkt barbecueën en het idee dat je vrijwilligerswerk niet mag politiseren (terwijl een groot deel ervan uit nood geboren is, omdat er zo bruusk bezuinigd is op vitale sectoren dat die alleen nog dankzij vrijwilligerswerk overeind blijven), is het gesprek van de dag in Nederland het nieuws dat minister Faber (PVV, Asiel en Migratie) eigenhandig het hoofdkantoor van het Centraal Orgaan Asielopvang (COA) in de brand heeft gestoken, heeft ontruimd en medewerkers heeft geknepen. Volgens Faber, die in oktober haar 25ste motie van wantrouwen overleefde door 25 asielzoekers met verblijfsvergunning terug te sturen naar een oorlogsgebied naar keuze, heeft alleen al het bestaan van een Centraal Orgaan Asielopvang een aanzuigende werking. De keiharde kritiek van D66, dat laat weten dat geweld nooit de oplossing is en dat de minister in gesprek moet blijven, verwerpt Faber: ‘Ik ben geen gespreksmachine.’ Zij wordt hierin gesteund door haar partijleider, die het COA een ‘terreurorganisatie’ noemt. Premier Schoof is eerst niet bereikbaar voor commentaar, en laat daarna weten dat het vernielen van kantoormeubilair en het knijpen van medewerkers ‘geen kabinetsbeleid is’. De coalitie reageert verdeeld. Volgens de BBB is dit een kwestie ‘waar mensen buiten de grachtengordel totaal niet mee bezig zijn’ en de VVD noemt de brandstichting ‘niet chic’.  Belangrijk is volgens lijsttrekker Yesilgöz vooral dat de minister ‘eindelijk de illusie wekt te leveren’. Wat de vierde coalitiepartij, NSC, van deze geweldseruptie van een bewindspersoon vindt, blijft lang onduidelijk. Pas in het spoeddebat over de kwestie komt Nicolien van Vroonhoven aan het woord. De verwachting is dat zij Fabers uitbarsting klip-en-klaar zal veroordelen. Het is even na enen op een woensdagmiddag en Van Vroonhoven loopt kordaat naar de microfoon. ‘Graag zou ik het hebben over de echte problemen in ons land. Bestaanszekerheid. Bestuurscultuur. Intercity’s naar Hengelo. Maar nu staan we hier, te praten over een driftaanvalletje. En dat, dat staat buiten kijf, steekt. De minister wil onverzettelijkheid uitstralen. Dat is mooi, maar de lijn tussen onverzettelijkheid en kwaadaardigheid is dun. Let daarop. Werk aan draagvlak voor uw plannen, geef ik mee, NSC gelooft in draagvlak. En laat glashelder zijn: knijpen, daar zijn wij niet voor. Daar ben ik, geloof ik, namens eenieder ongelukkig mee. En dan zijn we hartstikke blij dat er mensen opspringen die zeggen: dat doe je niet. Je knijpt niet. Je maakt geen kantoorspulletjes stuk en je steekt geen dossiers in de fik. Dan springen wij mee. Dat is een stukje beschaving, een stukje veiligheid ook. Ook het vernederen van mensen in nood én de mensen die hun hulp bieden, moeten we sámen doen. Daarvoor staan onze bewindspersonen aan de lat. Daar geloof ik in, en daar ben ik trots op, en we máken slagen en we dieselen lekker door en laten we nu als-je-blieft verder gaan met een stukje van dat waarvoor we hier zijn, meen ik, wat dat ook moge zijn.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/een-stukje-moreel-leiderschap-van-van-vroonhoven-nsc-in-een-volgende-kwestie-faber~b0b7739ce/</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[En daar draven we weer achter de wolf aan, weg van wezenlijker zaken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zojuist voor de derde keer de reportage van Yvonne Hofs over het wolvendebat van dinsdag gelezen. Komt een mens van bij. Vermoedelijk zal de Geert Mak van 2100 Hofs’ reportage citeren in de inleiding van zijn boek over de inertie van de jaren 20 en alle ellende die daaruit voortkwam. Kijk, zal 2100-Mak schrijven, ‘het gebeurde voor hun neus, ze zagen het niet, of ze wilden het niet zien. Ze waren te druk met de wolf.’ Het is niet moeilijk je te laten begeesteren door het magisch-realistische karakter van het woeste wolvenproza van Caroline van der Plas, waarin schoolkinderen door uitgestrekte wouden fietsen, waar tussen bomen valse roofdierogen oplichten; het is grote kunst. Volgens Nabokov werd de literatuur niet geboren toen een ‘wolf, wolf!’ roepende jongen kwam aanrennen met een wolf op zijn hielen, maar op de dag dat een ‘wolf, wolf!’ roepende jongen kwam aanrennen zonder dat er een wolf te bekennen was. En het is evenmin lastig te genieten van de botsing tussen de ambtelijke wijze waarop de overheid elk brokje natuur regelt en het brokje in kwestie: in delen van Drenthe schijnen de wolven zich inmiddels aan geen enkel protocol te houden. Ze benaderen mensen, scharrelen door woonwijken, slapen in achtertuinen en springen over wolfwerende hekken. Je zult zien dat ze zich van de voorgestelde wolfvrije zones ook niks gaan aantrekken. De wolf, een beest is het. Overigens zal ik niet beweren dat het me koud zou laten als ik zou zien hoe mijn spelende dochter in de tuin een tussen de hortensia’s maffend wild dier aan zijn staart trekt. En ik zou het vermoedelijk evenmin op prijs stellen als er daarna in columns lacherig of misprijzend over werd gedaan. Mogelijk zou ik me aan een opiniestuk wagen, een bezwaarschrift of, nog erger, aan een memoir. Want zo’n ontmoeting biedt kansen. Voor je het weet zit je bij Nieuwsuur en mag je je boek omhooghouden op elk BBB-congres. Liever dan het te schrijven zou ik zo’n boek trouwens gewoon lezen. Bij voorkeur vanuit het perspectief van het dier, en dan van de hand van de grote Koos van Zomeren, die enkele jaren geleden in deze krant pleitte voor mededogen: ‘Stel je voor dat je wolf bent en dat je hier in Nederland moet leven, dat lijkt me verschrikkelijk.’ Een Van Zomeren-roman over een probleemwolf in een wolfvrije zone, met Caroline op z’n hielen, dat zou het beste zijn. Maar we zitten met Dion Graus, die zich zo grondig in andere levende wezens verplaatst dat de mens er vaak bekaaid vanaf komt. In het wolvendebat sprak Graus de wens uit wolventaal te kunnen spreken, zodat hij de dieren bij de grens kon waarschuwen. Keer om, blijf weg. Spijtig dat veel wolven het Nederlands slecht beheersen, anders had hij wat bordjes van minister Faber kunnen lenen. Geëmotioneerd sprak Graus, in lange zinnen, die meanderden door een landschap van grenzeloze dierenliefde langs goddelijke rechtbanken, bevriende bijtgrage honden en diepe inzichten: ‘Mag een wolf potverdikkie voor zijn gezin wat te eten gaan halen, waarom is dat plotseling een roofdier? Da’s toch ook gewoon een dier dat honger heeft? U gaat toch ook niet met een lege maag naar bed?’ ‘Tja’, zal 2100-Mak schrijven, als-ie op het wolvendebat terugkijkt. ‘Wáár waren ze druk mee? Op zich is het duidelijk waarom en waarvan incompetente leiders destijds de aandacht afleidden, maar waarom liet de kiezer dat toe? Was het verveling, algehele lamlendigheid? Daarover meer in Hoofdstuk 3: ‘Herfst 2025 – De Moeflonrellen’.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/en-daar-draven-we-weer-achter-de-wolf-aan-weg-van-wezenlijker-zaken~b03bdfb6/</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als Schoof van zijn enerzijds-anderzijds-dooiedienderproza af wil, heb ik nog wel wat tips]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Noem mij Ron’ had zomaar de beroemdste korte openingszin uit de wereldliteratuur kunnen worden, als Herman Melville de verteller in Moby Dick niet Ishmael had genoemd, naar de zoon van Abraham, maar Ron, naar Ron König, de burgemeester van Deventer. Ron König is gek op korte zinnen. En die liefde breng hij graag over op zijn ambtenaren. In een reportage van Pieter Hotse Smit op de Volkskrant-site werd beschreven hoe in verschillende gemeenten uit alle macht de communicatie (brieven) tussen overheid (zakkenvullers) en burgers (gewone mensen) trachten (proberen) te vereenvoudigen (voor iedereen begrijpelijk te maken). Vaak zijn gemeentebrieven meerdere kantjes lang en staan ze vol met ambtelijke woordgoochelarij als ‘wortelopdruk’ en ‘parkeerproduct’. Parkeerproduct… Sommige woorden verdienen een taakstraf. Ook Dick Schoof was lang ambtenaar. ‘Hoge ambtenaar’, wordt er altijd bij vermeld. Dat we niet denken dat er zomaar iemand achter het loket persoonsbewijzen vandaan is gevist. Mogelijk houdt in die achtergrond zich de verklaring schuil van Schoofs tweet na de Israëlische bombardementen op Gaza deze week. Ik citeer hem even helemaal: ‘Verontrustende en trieste berichten uit Gaza waar opnieuw heel veel dodelijke slachtoffers te betreuren zijn. Het is in het belang van de Palestijnse en Israëlische bevolking, in het bijzonder de families van de gegijzelden, dat alle partijen zich houden aan de afgesproken voorwaarden. Dat betekent een staakt-het-vuren, het vrijlaten van de gijzelaars en humanitaire hulp voor de bevolking van Gaza.  Nederland blijft alle partijen met klem oproepen zich aan de afspraken te houden.’ Allemachtig. Dan toch liever ‘parkeerproduct’. De feiten: om enkele Hamas-bazen te kunnen raken werden overal in Gaza vele honderden slachtoffers gemaakt. Onder hen: meer dan honderd kinderen. De bombardementen vormden het einde van een bestand, en zijn geen goed nieuws voor de Israëlische gijzelaars, maar wel voor Netanyahu’s politieke positie. Voor de beelden van de gevolgen verwijs ik naar een van de foto’s bij het artikel van Thom Canters en Gabriel Eisenmeier, ook op de site van deze krant: een kleuter in een bordeauxrode pyjama, de blote voeten op de vuile tegels en het gezicht met bloed besmeurd. Daarnaast: een baby in een berenpakje op een brancard. Ze lijken allebei niet meer te leven. Die foto’s… Je kijkt ernaar en je hebt geen idee wat te zeggen, te schrijven – je betwijfelt of je op korte termijn nog aan iets anders zult kunnen denken. Al gaat dat laatste vaak opvallend snel. Iedereen past zich aan, voortdurend. Steeds nieuwe morele loopings, nieuwe dimensies van ellende, en altijd is er wel een politicus die de boel in zulk enerzijds-anderzijds-afspraak-is-afspraak-liever-geen-dader-benoemen-waar-er-één-vecht-hebben-er-twee-schuld-dooiediender-proza giet dat diplomatie vanzelf lafheid wordt en dat ‘genocide’ klinkt als ‘parkeerproduct’. En voor je er erg in hebt, ben je er alweer aan gewend. Maud Vanhauwaert schreef in De Morgen: ‘Al snel worden de feiten weer geklasseerd, slaan we de bladzijde om, en pakken we onze eigen draad weer op.’  Die eigen draad, dat is onze premier. Aan zijn ambtelijk gezwam trek je je op uit de onvoorstelbare actualiteit en denk je onwillekeurig: zo even plaatsnemen in een vorm van energie van het stralingsproduct van een middelgrote type G hoofdreeksster (spectraalklasse 2GV). Misschien, schreef Vanhauwaert, is het tijd voor een wereldwijde werkonderbreking. Tegen de oorlog. Prima. Ik stel daarnaast voor: een dagelijkse mini-werkonderbreking voor onze politiek leiders waarin ze kort voor zichzelf kunnen oefen-formuleren wat er in de wereld gebeurt. Tips: gebruik korte zinnen. Wees duidelijk. En noem het wat het is.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/als-schoof-van-zijn-enerzijds-anderzijds-dooiedienderproza-af-wil-heb-ik-nog-wel-wat-tips~ba0587f5/</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pieter O. overweegt de aanschaf van een boek. Om te lezen. Maar dan zijn daar de twijfels]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Thuis al begint het geaarzel. Zal hij naar de winkel? Of bestelt hij online? Het een scheelt ’m een loopje, het ander kost ’m datzelfde loopje. Moeilijk. Aangespoord door de berichtgeving over de goede ontvangst van het Boekenweekgeschenk overweegt hij al enkele dagen een boek te kopen. Een boek, om te lezen. Sinds maandagavond overweegt hij de zes boeken die de shortlist van de Libris Literatuurprijs hebben gehaald. Het is elk jaar weer zijn favoriete brokje Nieuwsuur: schrijvers die verrast worden door een cameraploeg. Meestal klinkt er eerst een stem uit het trappengat, een hoopvol ‘Hallo?’  en vervolgens: een opgetogen gezicht in tegenlicht, met wallen van de slapeloze longlistnachten. Vaak is er ook een huisdier dat zijn zenuwen niet in bedwang heeft. Daarna volgt het openen van het pakket met de boeken van de overige genomineerden. Vol collegiale eerbied worden boeken betast en titels en auteursnamen opgesomd. Nooit zegt iemand: is dit de tegenstand? Neem ik het op tegen deze smurfen? Nooit veegt een genomineerde schrijver gepikeerd de rest van de shortlist van tafel. Waarom wonen schrijvers altijd in bovenhuizen? En wie woont er onder hen? Dat soort vragen winnen terrein in Pieter O., terwijl hij gejaagd over straat loopt. En daar zijn de twijfels weer: bezoekt hij de eerste boekwinkel die hij tegenkomt, die met het grootste assortiment of de meest onafhankelijke? Hij besluit een omweg te maken, zodat hij als eerste uitkomt bij de grootste boekhandel, wat niet wegneemt dat hij pal staat voor de meest onafhankelijke boekhandel, die zijn volledige steun heeft, te allen tijde, alleen nu even niet. Pijnlijk getroffen blijft hij staan voor de etalage, waarin hij zijn eigen hoofd ziet, op gezinsautoformaat. Even staart hij naar die altijd naar bekommernis neigende blik en die opeengeperste lippen waarachter ogenschijnlijk iets onsmakelijks wordt weggewerkt. Dankzij het wereldgebeuren was hij helemaal vergeten dat hij hier volgende week een lezing komt geven, in het kader van het Boekenweekthema ‘Je moerstaal’. Hij zal spreken over zijn eigen moerstaal, het Omtzigts: een ambtelijke afsplitsing van het Nedersaksisch, waarin eindeloze zinnen in elkaar verstrengelen tot een grammaticaal correcte kluwen besluiteloosheid. Eenmaal binnen dwaalt Pieter O. langs de uitgestalde waar. Bij het plankje met de Libris-nominaties wordt hij overvallen door het verlammende besef dat hij zal moeten kiezen tussen boeken die hij allemaal nog niet gelezen heeft. Misschien, overweegt Pieter O., verkopen ze hier ook Boekenbonnen. ‘Kan ik u helpen?’, vraagt de kassamedewerker even later. De man tegenover hem legt zes boeken op de toonbank, haalt diep adem en zegt: ‘Ik sta pal voor alle genomineerden, net zoals ik pal sta voor alle andere auteurs, of ze nu boven wonen of op de begane grond, en voor hun verdiensten, conform de wet van vraag en aanbod, en ik zie de urgentie van extra investeringen in literatuur. Daarom moet lezen en schrijven gestimuleerd worden en kunnen bedrijven overwegen om schrijvers te sponsoren. Ik roep u op de boeken nóg beter aan te prijzen. Schrijvers, ook al wonen ze op zolder, zijn fundamenteel voor een goed functionerende rechtsstaat. Maar ik ben én blijf fundamenteel tegen het investeren in romans waarvan ik niet kan weten of ik gelegenheid zal hebben om ze te lezen, en of ik ze zal kunnen waarderen. Daarom stel ik mijn aanschaf tot nader order uit.’ Vlak voor hij de zaak verlaat, vraagt Pieter O. of hij niet tóch recht heeft op een Boekenweekgeschenk.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/pieter-o-overweegt-de-aanschaf-van-een-boek-om-te-lezen-maar-dan-zijn-daar-de-twijfels~b362cc8f/</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De serie ‘The East Wing’: een ijzingwekkend spektakel dat je wel móét bingen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nu, te streamen op elk denkbaar medium: The East Wing. Wat begint als een kolderiek koningsdrama ontaardt in een wreed misdaadepos. Verhaallijnen op meerdere continenten worden met elkaar vervlochten via het personage de Don, in een ijzingwekkend spektakel dat je wel móét bingen, of je nu wilt of niet. In een ruimte vol hazig glimlachende miljardair-collaborateurs kondigt ene Tony aan dat hij vanaf nu de Don is. De tech-bro’s, die slechts in eentjes en nulletjes kunnen denken, kijken elkaar aan. Allemaal denken ze hetzelfde: eentje, nulletje. Ook in Nederland is sprake van hoogspanning: zijn er nog genoeg opinie-consiglieres die de Don willen verdedigen in enerzijds-anderzijdsdebatjes op radio of tv? Raspoetin, de man die betaalt en bepaalt in The East Wing, laat een team van pubers en krankzinnigen de overheid ontmantelen, tot er nog slechts getrouwen en krankzinnigen over zijn. Zij mogen Raspoetins Doge-ring kussen, of X-en. Hilarisch: de grote vernieuwer vindt nogmaals de onhandige Hitlergroet uit, en even is er paniek, wanneer Raspoetin een ronkende kettingzaag onhandig op een ambtenaar laat vallen. Maar gelukkig: die moest toch al weg. Halverwege de ochtend wordt de Don wakker gebeld. Moskou. Men verwacht actie. De Don heeft niet zo’n zin vandaag, maar wanneer iemand hem de Volkskrant-brievenrubriek voorleest, waarin een voormalige defensieminister wijst op de tientallen miljarden waarmee hij aan de Russen geklonken is, gaat hij weer aan de slag. Hij begint Europa te schoppen. Dat vinden Russen leuk. In Nederland droogt de publieke steun voor zijn strapatsen op. Gelukkig is er ene Raymond, die glimlachend verklaart wat menselijkerwijs niet te verklaren is. Hoog bezoek. Een fransman behandelt de Don als die ene teamgenoot uit je rugbyteam die niet bij zijn volle verstand is, en een Brit komt met wierook en mirre en een uitnodiging te komen eten bij een disfunctionele Britse familie. Terwijl hij wat journalisten de straat op trapt, belooft de Don dat hij het zal laten weten als hij trek krijgt. In Nederland telt men af naar het begin van een nieuw seizoen Boer zoekt vrouw. In een wrede intimidatie van een bondgenoot in de hoop diens bodemschatten te kunnen jatten, laat de Don ook wat vuil werk over voor zijn enthousiaste maatje JD Walnuts. Ondertussen raakt zijn zoon verdwaald in een bos in Groenland, na een vergeefse poging om een groepje Denen af te bluffen. Zelfs in Nederland maakt men zich nu zorgen. Want wat is er in hemelsnaam aan de hand met PSV? In de laatste aflevering gaat de Don verder waar hij gebleven was: het afpersen van eigenlijk iedereen, en het verbaal afrossen van mensen die het tegen hem opnemen. In Nederland roept inmiddels iedereen om actie, behalve enkele wereldnieuwsmijders die zich verzamelen bij de Utrechtse visdeurbel, én de premier. Aan het slot van de aflevering zit de Don met vrouw en kinderen bij een diner. Hij vertelt over een brief van een van zijn slachtoffers, een bedankje voor diens groteske vernedering. Hij oogt geagiteerd; steeds drijft zijn blik naar de ingang. Er komt een onbekende man binnen. De man kijkt om zich heen, beent vlug naar voren en dan … gaat alles gewoon door.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-serie-the-east-wing-een-ijzingwekkend-spektakel-dat-je-wel-moet-bingen~bbb9502e/</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
