<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Frank Heinen]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/frank-heinen</link>
    <description><![CDATA[Frank Heinen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[In de wereld lijkt alles steeds sneller vooruit te gaan, met name de achteruitgang]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Je kunt’, zei de Duitse schrijver Axel Hacke zaterdag in deze krant in gesprek met Sterre Lindhout, ‘over de toekomst op dit moment eigenlijk helemaal niets positiefs zeggen.’ Voor wie weleens een krant leest geen schokkende observatie, maar wel uit de mond van iemand die een boek heeft gepubliceerd dat ‘vrolijkheid als levenshouding’ propageert. Hacke, die als bestsellerauteur met zijn appartement in München en zijn door Lindhout opgemerkte quiet luxury ademende outfit wel iets meer reden tot vrolijkheid heeft dan de gemiddelde inwoner van Gaza, Charkiv of Sanaa, leent het begrip ‘durchheitern’ van Thomas Mann: het ‘doorvrolijken’ van wat niet vrolijk is. Sombere vooruitzichten verlichten en het ellendige heden waar mogelijk draaglijk maken. Daarvoor is moed en zelfspot nodig. Want, zei Hacke, om vast te stellen hoe merkwaardig je eigen spiegelbeeld is, zul je jezelf vanuit de verte moeten leren bekijken. En ondertussen klinkt er verderop in huis steeds een stemmetje. Een hoog, opgetogen geluidje, van iemand die verbaasd (maar niet ontevreden) luistert naar het geluid van haar eigen hand op de vensterbank. Ze is net 1. Eerst kon ze niet kruipen, toen opeens wel, en nu trekt ze zich de hele dag op zodat ze uit het raam kan kijken, voor ze moe wordt en omvalt. Ze zegt een hoop, alleen slagen wij er nog niet in die hoop te ontcijferen. Op de momenten die zich de hele tijd maar voordoen, momenten waarop ze voor het eerst iets kan wat ze gisteren nog niet kon, momenten van onstuitbare vooruitgang, kan ik me niet voorstellen dat ik me ooit nog zal kunnen zetten tot het schrijven over alles wat er in de wereld gebeurt. Een wereld waarin alles steeds sneller vooruit lijkt te gaan – met name de achteruitgang. In Samantha Harveys In Orbit kijken vier astro- en twee kosmonauten tussen hun wetenschappelijke werkzaamheden door naar de aarde. Voor hen wordt de wereld ’s nachts pas wakker wanneer overal de lichten aangaan, overdag valt-ie stil en ontwaren ze niets van het alledaags gewemel. Ze zweven eraan voorbij, in een capsule van titanium van een paar centimeter dik. Een van hen, Nell, stelt verbaasd vast dat ze voortdurend op zoek is naar dingen die ze kan vertellen aan de mensen thuis, want ‘de kleine dingen zijn te triviaal en de rest is te verbijsterend’. Voor die ervaring hoef je niet eens astronaut te worden. Je kunt ook met een kind op je arm naar buiten kijken. Binnen is alles te klein of te verbijsterend om erover te berichten, buiten worden onderzeese kabels vernield, schaatst Marijke Groenewoud een waardeloos NK Allround en opinieert Musk de AfD tot grote hoogten. Later volgen de bemanningsleden in In Orbit het parkoers van een tyfoon die elk moment op de Filipijnen aan land kan komen. Zo voelt het volgen van de actualiteit ook geregeld aan: als het volgen van een tyfoon die ieder moment aan land kan komen, al dan niet in je eigen achtertuin. Ergens in huis klinkt het geluid van houten blokken die met opmerkelijk geduld op elkaar worden geplaatst. Zodra de toren omvalt, klinkt hard gelach en begint het onregelmatige getik opnieuw. Zo vanzelf als bij haar gaat het bij weinig andere mensen, maar hardnekkig kleine, ogenschijnlijk triviale pogingen ondernemen om de dagen van anderen en van jezelf te doorvrolijken: het zal wel weer onhaalbaar blijken, maar een beter voornemen voor 2025 is moeilijk voorstelbaar.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/in-de-wereld-lijkt-alles-steeds-sneller-vooruit-te-gaan-met-name-de-achteruitgang~bef56853/</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rico Verhoeven trof bij RTL de realiteit vol op de kin: Marjolein Faber dóét dingen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Politieke discussies en kickboksen lijken in zoverre op elkaar dat je altijd op je hoede moet zijn, want je weet nooit waar de volgende dreun vandaan komt. Vorige week, in de RTL-talkshow Renze, in een gesprek over de start van de controles aan de Nederlands-Duitse grens, brak Rico Verhoeven plots in. Verhoeven is een topsporter, hij houdt van uitdagingen – mogelijk dat hij daarom besloot het op te nemen voor minister Marjolein ‘Ik Ben Beleid’ Faber en haar symbolische onzincontroles. Fabers beleid is voor Verhoeven wat de stapel houten plankjes voor de karateka is. Zijn analyse kwam erop neer dat Faber iemand is die zegt waar het op staat en wat er moet gebeuren. ‘En als het niet gebeurt, hebben we er allemaal een mening over. En dan gebeurt het en dan is het: ja, maar eigenlijk gebeurt het niet goed. Wanneer is het dan wel goed? (…) Zij doet wel wat.’ De vraag is: wat is dat dan, dat ‘wat’? Een NRC-profiel haalde dinsdag gedrag en beleid van de minister door de gehaktmolen en draaide er een smakelijke bal van. Faber is onbereikbaar voor Kamerleden en journalisten, ze reageert niet op brieven van gemeenten (die wanhopig informeren hoe sober haar ‘sober’ is, als het over vluchtelingenopvang gaat) en woordvoerders rennen gillend weg of komen niet door de AIVD-screening. Mijn favoriete detail was het idee voor een voorlichtingsfilmpje voor Syriërs in Nederland waarin Faber zelf op een kaart van Syrië zou aanwijzen welke delen van het land zij veilig achtte. Dat filmpje kwam er niet, maar mocht Armando ‘Veep’ Iannucci nog eens een serie over de Nederlandse politiek maken, dan heeft hij deze scène vast binnen. Over wat Faber wél doet, is het niet eenvoudig wat positiefs op te merken: dragende motiveringen ontbreken, parlementaire gebruiken worden genegeerd en wetten - zoals de aanstaande Asielwet – worden te laat en vol juridische gaten ingediend. Opvallend was hoe omzichtig er niettemin werd geformuleerd in en over een portret dat las als de politiek-journalistieke reproductie van De schreeuw van Munch: er was sprake van een ‘bijzondere situatie’ (VVD-Kamerlid Queeny Rajkowski) en een woordvoerder van de Nederlandse gemeenten noemde het gedrag van de minister ‘volstrekt ongebruikelijk’. Henk Kamp beoordeelde de minister op NPO Radio 1 vanuit een huiskamer die oogde als het decor van de kerstspecial van een zielloze Amerikaanse sitcom zelfs behoorlijk positief: ‘Ik vind dat haar optreden tot op heden zeker niet kansloos is.’ Mogelijk zonder er erg in te hebben, trof Rico Verhoeven met zijn opmerkingen bij RTL de realiteit vol op de kin: Faber doet dingen. Of: ze zegt dat ze dingen doet, wat voor veel mensen gek genoeg op hetzelfde neerkomt. En er zal een wet komen. En ophef. En aanpassingen. En Venlose adhesiebetuigingen. En ondertussen glippen er steeds wat nieuwe regeltjes doorheen die voorkomen dat vluchtelingen die hier al zijn een baan vinden of zich – god verhoede – welkom gaan voelen. Blijft ingewikkeld, politiek-strategische en communicatieve krullen analyseren wanneer een moreel kapsel al zo grondig verknipt is. Het gaat tenslotte niet alléén om doen wat je belooft: het gaat toch ook wel een beetje om de belofte zelf. Die belofte is er een van afbraak en verondersteld eigenbelang. Dat de inlossing ervan vooralsnog met horten en stoten verloopt, is een tijdelijk gelukje: in een volgend kabinet worden de hansworsten vervangen – of erger: hun onnozelheid bleek slechts schijn. Hun opvolgers (of zijzelf) kunnen de boel vervolgens glimlachend stroomlijnen en vervolmaken. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/rico-verhoeven-trof-bij-rtl-de-realiteit-vol-op-de-kin-marjolein-faber-doet-dingen~ba64ac44/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Assad liggend op de bank, Assad in een witte onderbroek in de keuken, Assad op een ligfiets. Niks bijzonders]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Toen de gezinscomputer nog op zolder stond, onder het schuine dak, en de computerspelletjes zó stroperig op gang kwamen dat ik elke dag minuten geduld moest oefenen terwijl de processor loeide en er uit het binnenste van het apparaat een zorgwekkend gekraak en gepiep opsteeg, bestudeerde ik de op een vergeten plank bijeengedreven fotoalbums. Daar zaten ze, in doorzichtige bewaarhoesjes waar je analoog doorheen kon scrollen: gestolde herinneringen aan vakanties, verjaardagen, sneeuwpret, vermiste knuffels en nog meer vakanties. Al bladerend zag ik mezelf, mijn ouders en de wereld verouderen. Nu, nu de foto’s gedigitaliseerd en door mijn vader in kloeke boeken gearchiveerd zijn, dragen die mapjes niet alleen grote stukken van mijn geheugen, maar maken ze zelf ook deel uit van de herinnering aan wat voorbij is. Ik had er al jaren niet meer aan gedacht, tot ik een filmpje zag waarop iemand achter een stuur zit en bladert door de fotografische geschiedenis van de familie Assad. Zelfde soort mapje als wij ooit hadden. Terwijl sportauto’s, designertassen en chocoladefonduesets uit Assads villa’s dezer dagen in triomf worden verdeeld onder de bevolking, komen ook geregeld foto’s voorbij uit het Assad-privéarchief. Het zou zomaar een volgend deel kunnen vormen van In Almost Every Picture, Erik Kessels’ boekenserie rond amateurfotografie: de wrede dictator op zijn vrije dag. Assad liggend op de bank, Assad in een witte onderbroek in de keuken, Assad op een ligfiets. Alledaags, niks bijzonders. Nergens een spoor van de gruwelijke plek die Syrië onder Assads leiding was. Fotograaf Garry Winogrand merkte eens op: één foto vertelt bijna niets. Je kunt niet eens uitmaken of iemand zijn broek uittrekt of ophijst. Op een foto is één broek geen broek. Het gaat om context. Die ene foto uit Sednaya, het Menselijk Slachthuis waar tienduizenden mensen werden opgesloten en gemarteld, toonde wat stukken touw op een vuile vloer. Pas in combinatie met de filmpjes van de bevrijding van de gevangenen, met de journalistieke reportages ter plekke en met de verhalen over barbaarse martelmethoden (de Piramide: zoveel mogelijk gedetineerden op elkaar stapelen tot de onderste iets breekt – of sterft), werden die stukken touw stroppen. En iedereen kon al weten wat zich in Sednaya afspeelde. Jarenlang vertelde Mazen al-Humada aan wie het maar horen wilde over de gruwelen van Assads regime, die hij aan den lijve had ondervonden. In de periode dat hij als vluchteling in Nederland verbleef, werd hij geregeld geïnterviewd, onder andere in deze krant. In dat gesprek vertelde Mazen over dat ene beeld dat hem niet meer losliet, dat van een 15-jarige jongen die met een lasapparaat wordt bewerkt, waarna de huid van zijn lichaam valt. In een documentaire werd Al-Humada gevraagd hoe hij dacht over de mensen die hem hadden gemarteld. Er viel een stilte. Vijf, tien, vijftien seconden. Zijn ogen vulden zich met tranen, en zijn gedachten met beelden. Een antwoord kwam er niet. In Nederland kon Mazen nooit opnieuw beginnen. Hij was ernstig beschadigd, raakte depressief, werd gekort op zijn uitkering en uit huis gezet. Toen hij in 2020 vaststelde dat hij de wereld had verteld wat er in Syrië gebeurde en dat niemand iets deed, keerde hij terug. Om wéér te worden opgepakt. Maandag werd hij gevonden in Sednaya, vermoedelijk kort ervoor gedood. Hij leefde net te kort om mee te maken hoe een mapje vol alledaagse familiekiekjes de wereld overging. Op die foto’s: niks bijzonders. Slechts een gewetenloze misdadiger, zonder broek.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/assad-liggend-op-de-bank-assad-in-een-witte-onderbroek-in-de-keuken-assad-op-een-ligfiets-niks-bijzonders~b90729bc/</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Les van Sint bij het Woord van het Jaar: een autozwaaier is bij tijd en wijle een gelukszaaier]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Sint zat boven zijn ochtendblad te peinzen,Hoe hij optimisme en vrolijkheid kon veinzen.Liefst zou hij alle lezers en hun kinderenMet zo min mogelijk zwartkijkerij hinderenMaar o kom er eens kijkenWat hij in zijn schoentjes vondZijn moed, erin gezaktEn hijzelf ernaast, dwars door de grond. Op pagina twee een berichtOver het Woord van het JaarVerkozen in Engeland alwaarGenZ-breinen zijn ontwrichtWat daar door Tiktok wordt aangerichtElke doomscrollhersenpan vervalt tot klein krotEen rechtse directe van een Chinees zwaargewichtZodoende werd het jaarwoord ‘breinrot’. Ach wat: ook toen de goedheiligman nog baardloze staffunctionaris wasEn in zijn hangtabbert Thoreaus Walden or Life in the Woods lasWerd al betoogd: rottende breinen vormen een kolossaal gevaar.Wie van dat vuur de rook niet opmerkt, is vermoedelijk zelf de sigaar. En er zijn, dunkt Sint, zoveel meer geschikteWoorden van het Jaar dan dat Getiktoktikte.Nieuwsmijden: buiten spelen uit vrees voor het SinterklaasjournaalMerkelwee: het missen van leiders met een moraalStrijkersmijters: autochtone halvegaren die massaalraadsleden met vuurwerk bekogelen, waarna: zero Haags kabaal. En toen trof de Sint het I.M. van Iwan Tol, over Sadrac, de jongen die elke wagen die passeerdeTot in het kleinste merk en type analyseerdeEn met uitvoerig lachen en wuiven vereerde.En o, wat was hij gelukkig, wat werd het gewaardeerd,Wanneer er naar hem werd geclaxonneerd Bij zijn laatste rit – Sadrac is in oktober overleden –Waren de rollen voor één keer omgedraaid.Nu werd er duizendmaal naar hém gezwaaidTerwijl hij stapvoets kwam langsgereden.Dat leek de Sint wel een mooi presentje aan een land,En aan de lezers van de krant: geen sokken, niet Stalingrad van Grossman, of een airfryer,Maar de gedachte aan een jongen die gewoon wat zwaait. Plus de tip: toeter als iemand je vanuit de berm groetWeet dat je zo iets kleins en groots tegelijk doetEn als je graag wat meer momenten van geluk zaait,Word dan, net als Sadrac, bij tijd en wijle autozwaaier.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/les-van-sint-bij-het-woord-van-het-jaar-een-autozwaaier-is-bij-tijd-en-wijle-een-gelukszaaier~b71b7243/</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Dec 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De ‘hoop’ van Bakoe: de boel getraineerd, een illusie van vooruitgang gewekt, en door]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het meeste nieuws is weinig opwekkend. Mede daarom probeer ik in m’n stukjes over het nieuws vaak wat lucht te blazen. Je moet wat, een topzware krant kan niemand tillen en wie weet helpt een glimlach, hoe vluchtig ook, om angsten te bezweren, boosheid te kanaliseren, om de loop der dingen te ondergaan, of te proberen die loop iets om te buigen. Ergens in lucht bevindt zich licht, en waar licht is, is hoop. Vraag: ‘Is er hoop te vinden in elk onderwerp?’ Antwoord columnist: ‘Tuurlijk!’ Vraag: ‘Dus ook in klimaatverandering?’ Antwoord columnist: ‘(...)’ In veel van het nieuws dat ik de afgelopen weken las over de COP29, de klimaattop in Bakoe, zaten details die lachwekkend zouden zijn als je er niet daarvoor al om was gaan huilen. Neem alleen al de locatie, of de stroperige voortgang van de besprekingen – waarin sprake was van de ‘architectuur’ van de klimaatfinanciering. En dan had je nog de Bussumse klimaatridder Wopke Hoekstra, bij wie ambities en competenties altijd zo hevig met elkaar in strijd lijken dat zijn kapsel er elektrisch geladen van wordt. Zelfs het bericht dat Tuvalu bezig is zichzelf met 3D-beelden te bewaren voor het nageslacht alvorens de eilandengroep onderloopt, het lot van Atlantis achterna, maakte geen flintertje hoop in me los. Het enige wat bleef hangen, was: globale solidariteit is een mythe, wetenschappers kunnen de boom in en de grootste vervuilers blijven thuis, lekker de aarde uitputten. De Panamese hoofdonderhandelaar concludeerde: ‘The developed world wants the planet to burn.’ Daar was geen woord Spaans bij. Uiteindelijk kwam er alsnog een akkoord, van het waterigste soort. Vol vage afspraken, zoethoudertjes en gulden middenwegen. Boel getraineerd, illusie van vooruitgang gewekt en door. De hoop balde zich samen in de woorden ‘ten minste’, die vóór het damage controlbedrag van 300 miljard dollar in het akkoord werden opgenomen. Op een vergelijkbare manier sprak premier Schoof dinsdag tijdens het kindervragenuur over klimaatbeleid. Hij had hoop. Hij hoopte dat, als de kinderen net zo oud zouden zijn als hij, het dan nog ‘gewoon goed was’: ‘Dat de zon schijnt als de zon moet schijnen en dat het regent als het moet regenen en dat het waait als het moet waaien, en niet andersom.’ De kinderen vroegen nog wat verder door, maar tevergeefs: de premier was al te zeer verdwaald in een woud van zelfgebakken zinnen die in al hun eenvoud toch volkomen onbegrijpelijk waren. Op deze infantiele toon, die van vertederde afpoeiering, worden niet alleen kinderen en vertegenwoordigers van arme landen toegesproken, maar iederéén: in een interview in De Groene Amsterdammer vergeleek klimaatactivist Camille de Étienne het met een slechtnieuwsgesprek bij de dokter – daar hoor je ook liever de ongezouten waarheid dan vage algemeenheden. Maar nee: ‘Het moet wel leuk blijven, positief, optimisme, lichtpuntjes, er is al zoveel slecht nieuws.’ Dinsdagavond ontving schrijver Amitav Ghosh, die veel heeft gepubliceerd over hoe de klimaatramp onze verbeelding te boven gaat, de Erasmusprijs. Ghosh spreekt niet van hoop als het gaat om klimaat. Hij heeft het liever over duty, over de dure plicht die zich aan hoop niet veel gelegen zou moeten laten liggen.Het slechte nieuws is: er is weinig hoop. Het andere nieuws is: het gaat om iets anders. Om boos te kunnen blijven worden, om bang te durven zijn en om je niet te laten afschepen door vage kletspraat van machthebbers die doelbewuste desinteresse verkopen als ‘hoop’.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-hoop-van-bakoe-de-boel-getraineerd-een-illusie-van-vooruitgang-gewekt-en-door~b449503a/</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Discriminatie en uitsluiting worden vaak zo ernstig, je kunt er ook wat lucht in blazen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Het schijnt dat ze helemaal niet is weggegaan vanwege racisme. Heeft ze zelf gezegd, tegen Hart van Nederland.’ ‘De minister lag er anders even helemaal af. Je moet bedenken: mensen koppelen ‘racisme’ nu aan hem. En zijn kinderen… brrr. Je zag echt een vorm van vochtige ogen bij hem.’ ‘Het zal je gebeuren… Groepen bewindslieden over één kam scheren, daar kan ik echt hels om worden. Het gaat om benoemen, niet om benoemd worden.’ ‘Afwachten maar tot de notulen zijn gelekt, dan weten we wat er is gebeurd.’ ‘Eén borrelplank, twee rijsttafels.’ ‘Ik bedoelde meer: wat er is gezegd.’ ‘Als die uitspraak van die pus en die puist daadwerkelijk gedaan is, dan zou dat wel schokkend zijn. Ik vind: je begint niet over pus zolang mensen nog aan het eten zijn. Ook niet over overdrachtelijke pus.’ ‘Volgens Schoof was en is er geen sprake van racisme.’ ‘Zo’n man zegt dat toch ook niet zomaar?’ ‘Caroline zei dat ze er nog wel op zou terugkomen, dat mensen worden neergezet als racist. En Caroline zei vorige week nog dat ze niet zegt dat we alle Marokkanen het land uit moeten gooien, dus als íemand geen racist is...’ ‘Ik vind onterecht neergezet worden als racist geloof ik het ergste wat iemand kan overkomen.’ ‘Het is in feite een vorm van discriminatie.’ ‘Onterechte discriminatie, ook nog eens.’ ‘Wouter de Winther formuleerde het weer eens het puntigst, bij Eva. Dat niemand de aantijging van racisme opgeplakt wil krijgen, en zeker niet als die ten onrechte is.’ ‘Scherp. Juist dan niet. Ik krijg er rillingen van, weet je dat? Het kan ons ook overkomen. Iederéén. Dat maakt het zo eng.’ ‘Ik hoorde Sophie Hilbrand zich afvragen of ‘kutmarokkaan’ eigenlijk racistisch is. Lijkt me een beetje een semantische kwestie, maar waar het natuurlijk werkelijk om gaat, is hoe je het noemt als je iemand die dat woord gebruikt zomaar even wegzet als ‘racist’. Alsof er niet zoiets bestaat als toon, of context, of terechte zorg, of een zekere verbale kortademigheid. Alsof zo’n woord niet in specifieke gevallen een heel adequate omschrijving van de werkelijkheid kan zijn. En dan zou je dat niet mogen zeggen zonder dat je daardoor wordt gestigmatiseerd, ja, dat vind ik wel beangstigend. Dan vraag ik mezelf af: is dit de manier waarop je met elkaar een open debat wil voeren? Daar zet ik mijn vraagtekens bij.’ ‘Wel superbenieuwd wat dit doet met de peilingen.’ ‘Dat wordt superinteressant. Je hoort toch wel dat de mensen in het land niet alleen xenofobe praatjes willen horen, maar dat ze ook graag minderheden kleinerende daden willen zien. En nu die twijfelaars zijn vertrokken, kan er worden doorgepakt, dus dat is mooi nieuws voor de coalitie.’ “Willen jullie meer of minder NSC’ers?’ Grapje van staatssecretaris Jansen, op de app.’ ‘Zelfspot, mooi. Discriminatie en uitsluiting worden vaak zo ernstig, je kunt er ook wat lucht in blazen. Het is maar politiek jongens, denk ik dan. Het is maar spel.’ ‘Maar woorden doen er soms best wel toe. Ik bedoel: ‘racist’, dan zet je iemand echt wel onbehoorlijk weg. Ik vind: je kunt inhoudelijk met elkaar van mening verschillen over hoe je bevolkingsgroepen marginaliseert, maar laten we wel een beetje decorum bewaren met z’n allen.’ ‘Het schijnt trouwens dat ze helemaal niet is weggegaan wegens racisme. Zegt ze zelf.’ ‘Nou ja, waar hébben we het dan helemaal over?’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/discriminatie-en-uitsluiting-worden-vaak-zo-ernstig-je-kunt-er-ook-wat-lucht-in-blazen~bf113a05/</guid>
      <pubDate>Wed, 20 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Glossarium van zomaar een politieke week]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onverwoestbare openingszin van elke politicus die wordt geconfronteerd met vormen van terrorisme, uitkeringsfraude, antisemitisme, voetbalgeweld of misbruik van hondenpoepzakjes, en die niet benieuwd is naar de oorzaak of gevolgen van gebeurtenissen. Abstractie. Gevaar, of anders: potentieel gevaar. Oorzaak van vele fouten. Doen wij zelf eens iets fout, dan zijn wij daartoe door De Ander gedwongen. Vandaar: bij twijfel met argwaan te bezien. De Ander zelf denkt hier overigens vaak diametraal anders over – en daarmee hetzelfde. Begrip uit begin deze eeuw. Bedoeld wordt: nare dingen zeggen over wat er schort aan De Ander (zie: Ander, de), in de veronderstelling dat je daarmee een constructieve bijdrage levert. Voorbeeld: ‘Laten we die kwesties gewoon eerst eens benoemen.’ Heeft aanvallen van ‘aankaarten’ en ‘adresseren’ afgeslagen en viert zodoende binnenkort zijn 25-jarig jubileum in de huidige betekenis. Dat wordt overigens niet groots gevierd. Wel alom benoemd. Uitzonderlijke categorie extreem zware misdaden als gevolg waarvan men zijn Nederlanderschap kan verliezen. Momenteel aan oprekking onderhevig, zodat je als Nederlander met dubbel paspoort in elk geval één ding zeker weet: iedereen is voor de wet gelijk, behalve ik. In het verleden: iets om even kalm af te wachten. In het nu: veldboeket waar je je eigen lievelingsbloemen uit kunt trekken, waarna je de rest als onkruid in de kliko keilt. In de toekomst: anachronisme. Tweedehands, maar goed onderhouden begrip. Bedoeld wordt: segregatieproblematiek, maar aangezien de oplossingen daarvoor veel meer tijd, begrip en energie vergen, meer moeite kortom, is dit praktischer. Behoeft geen toelichting. Moeten sowieso onderschreven worden. En voorgeleefd. En nageleefd. En geïncorporeerd. En ingeprent. Gewoon, onze kernwaarden. De W van Wakker, stamppot eten. Te allen tijde. Juist die zaken die we allemaal… Nou ja, je weet wel. Dingen. Zijn er ook. Echt. Mag niet worden vergeten. Horen erbij. Lieve Turkse buren en zo. De premier is premier van álle welwillende Nederlanders met een migratieachtergrond. Mogen we best trots op zijn. Nadere definitie van ‘welwillend’ volgt binnenkort, in een kabinetsnota. Schuld van De Ander (Zie: ‘Ander, de’) Mensen die zich misdragen (bijvoorbeeld zeer ernstig) en die er anders uitzien of er andere gewoonten op nahouden dan jijzelf. Mogelijk ook: familie, vrienden en docenten van mensen die zich misdragen (al dan niet zeer ernstig) en die er anders uitzien of er andere gewoonten op nahouden dan jijzelf. Bij uitbreiding: mensen die het luidruchtig niet met je eens zijn. (Zie: ‘Ander, de’) Geruststellend woord. Huishoudelijker, gezelliger dan het technische, wat ongelukkig, verouderde ‘deporteren’. Kan met een knipperend lampje, én met mensen die zich misdragen. Uitzetten = probleem oplossen. Zal, aldus politieke kopstukken, uitsluitend gebeuren met tuig (zie: ‘Tuig’). Wat ik zeg: geruststellend.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/glossarium-van-zomaar-een-politieke-week~b7135723/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Miljoenen mensen willen met hem mee, op volle kracht nergens heen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Halverwege de nacht klinkt er gerommel in het holst van het huis.‘Wat is dat?’, vraagt de vrouw.‘Niks’, zegt de man. Zijn stem klinkt nog half in slaap, maar in werkelijkheid ligt hij al uren wakker, piekerend over verkiezingen ver, ver weg, en toch om de hoek. Hij is er al twee keer uit geweest, heeft gedraald voor de tv, en is nu toch weer terug in bed. Overal in de omringende huizen lichten ramen op in de mist, ramen waarachter beeldschermen flikkeren waarop te zien is hoe de democratie wordt verpatst aan de hoogste bieder. De staatsvorm verkeert in erbarmelijke staat, maar voor erbarmen komt de meerderheid al een tijdje haar bed niet meer uit. Mensen kijken bij wijze van verzetje in kroegen en concertzalen en tv-studio’s, met Bud en Coke en van die rode frisdrankbekers en ballonnen en stars-and-stripes-bow ties. Ergens gedurende de nacht gaat een nieuwe, real-life rampenfilm in première. Weer gerommel, krakende planken.‘De wind’, zegt de man. Sinds een tijdje bekruipt hem soms het gevoel dat de wereld in een zeepkistenrace verwikkeld is. Met z’n allen zonder remmen steil naar beneden, richting een ravijn waarvan niemand weet hoe diep het is, en of een zachte landing nog tot de mogelijkheden behoort. ‘Het is boven. Zal ik gaan kijken?’, vraagt de vrouw.Boven staat de tv, waar ongetwijfeld op elke zender mensen aan het woord zijn die alles wat zij toch al vinden weerspiegeld zien in wat er dan ook maar te gebeuren staat, terwijl miljoenen anderen hun adem inhouden, nu al heerlijk high van de aanstaande chaos. Eén botsing in slow-motion, één wereldwijde kijkersfile. Nee, de man gaat wel. Hij is toch al wakker.Boven zit de volgende president van de Verenigde Staten onderuit, midden op de driezitsbank. Zijn rode stropdas ligt uitgeteld op zijn buik, en het wereldberoemde, in de oven ingezakte gezicht flakkert in het tv-scherm waarop zich zijn rampzalige zege aftekent. De man kijkt naar het gezicht dat hem doet denken aan een omschrijving van Bret Easton Ellis over door plastische chirurgie onherstelbaar verbeterde hoofden: een gezicht dat een gezicht nabootst. De ogen zijn open, maar lijken weinig waar te nemen. Daarachter moet het zo leeg zijn dat je het per ongeluk met orde zou kunnen verwarren. Niet direct de aanblik van een man over wie wordt beweerd dat hij de loop van de geschiedenis zal gaan bepalen. Geen leraar die hem het beheer over het klassenboek zou toevertrouwen. Miljoenen mensen volgden hem jarenlang op de voet en zagen een malafide halvegare, met de fysiek van een rolpoef en de binnenwereld van een beschimmelde druif – en gaven hem vervolgens hun stem. Ze willen met hem mee, volle kracht nergens heen. De volgende president zwijgt, zijn mond hangt op halfzeven, maar zijn bedoelingen zijn helder: hij gaat nergens heen. Voortaan zullen de man en de vrouw om hem heen moeten bestaan. Zonder een woord met de ongenode gast te wisselen keert de man terug naar bed. Zij slaapt alweer. ‘Wat was het nou gister?’, vraagt de vrouw de volgende ochtend. Buiten trekt de nieuwe wereld zich op gang, die in veel op de oude lijkt. Fietsen, brommers, dageraad. En overal groezelige gezichten waarin de man denkt te kunnen lezen dat in talloze huizen die nacht min of meer hetzelfde heeft plaatsgevonden.En hij zegt: ‘Misschien was het niks, maar ik ben bang van niet.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/miljoenen-mensen-willen-met-hem-mee-op-volle-kracht-nergens-heen~b0fc47fd/</guid>
      <pubDate>Wed, 6 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het ik-niet-dan-jij-zeker-niet-sentiment krijgt het hoger onderwijs in het vizier]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een trosje mensen wacht een touringcar op. De schemering is ingevallen, het miezert, er is politie op de been. Een voor een komen de asielzoekers uit de bus die hen vanuit Ter Apel naar Ugchelen heeft gebracht, 140 kilometer rijden. En de volgende ochtend weer terug. Kastje, muur, kastje, muur. Koffers, tassen, rugzakken. Allemaal richting de noodopvang waar een paar weken eerder nog een ontploffing heeft plaatsgevonden. Een vrouw roept, de stem schril van verontwaardiging: ‘Nog een duurdere jas dan ik, what the fuck.’ Op de dag dat een bus in Ugchelen hatelijk welkom werd geheten, maakte de Universiteit Utrecht bekend zes opleidingen uit het curriculum te schrappen: wie aan een bachelor Duits, Frans, islam en Arabisch, Italiaans, Keltisch of religiewetenschappen denkt, zoekt zijn heil vanaf het studiejaar 2026-27 maar elders. De vraag is alleen: waar? In Leiden gaan Duits, Frans en Italiaans mogelijk op in een bachelor Europese talen en culturen, en in Nijmegen wordt de dalende interesse in talenstudies gecompenseerd door het zoeken van ‘oplossingen voor actuele maatschappelijke discussies’ in die studies. ‘Twee vliegen in één klap’, kopte universiteitskrant Vox, al kun je je afvragen of je het niet gewoon bij één vlieg per klap moet houden. Je kunt ranja niet eindeloos blijven aanlengen en het toch ranja blijven noemen. Op een gegeven moment serveer je gewoon water. De kabinetsbezuinigingen op het hoger onderwijs staan niet op zichzelf: Het wetenschappelijk tijdschrift Nature schreef deze week dat op meerdere plekken in ‘far right Europe’ stevig wordt gekort op de wetenschap. En vaak krijgen de geesteswetenschappen het dan het eerst en het hardst voor de kiezen. Er wordt al veel langer bezuinigd op de wetenschap. Eerst was dat vooral dankzij de idee-fixe dat een universiteit onderworpen moet zijn aan de wetten van de economie. Dat nut meetbaar is, en de rest spielerei voor elitaire casanova’s. Geprivilegieerd gefröbel. Dat hele studierichtingen daarbij vermalen werden en de academie meer en meer als een kruidenierswinkel moest worden gerund, werd niet beschouwd als drama, en überhaupt niet als chefsache. Nu lijkt een nieuwe periode aangebroken. Dat van de unverfroren vernielzucht. Van het koud hebben en denken: ik kan anders ook gewoon het schuurtje van de buren in de fik steken. ‘They don’t really seem to care, and they don’t have a policy’, vatte Robert-Jan Smits, voorzitter van het college van bestuur van de TU Eindhoven, de anti-immigratiepolitieke visie op wetenschap samen. Met een regeerprogramma als een mixed grill van ressentiment, rancune en redeloosheid in de ene hand, en een als kaasschaaf vermomde bijl in de andere, gaat men de talen te lijf. De prima donna’s van Schoof laten hun entourage zonder schwung en staccato meedelen dat er volgens hun fingerspitzengefühl geen behoefte is aan Frans, Duits of Italiaans. En aan al die andere talen ook niet echt, en trouwens: aan die hele rest ook niet. Rücksichtslos snoeien die hap, presto. Dat zich weinig mensen voor een opleiding inschrijven, is gefundenes Fressen voor de slopers, maar ook deels een selffulfilling prophecy: wie taal- en leesvaardigheid bij de wortel verwaarloost, kan niet verwachten dat er elke lente nieuwe knoppen aan de takken verschijnen. Het punt van argumentatie is allang gepasseerd. Het leitmotiv van het anti-wetenschappelijk hooliganisme hangt samen met een algemeen ik-niet-dan-jij-zeker-niet-sentiment dat almaar meer bon ton wordt en dat zich ergens halverwege jalousie de métier en schadenfreude bevindt. En ik dacht aan het a-capellagegil in Ugchelen, en aan die pico bello jassen. Ik niet, dan jij zeker niet.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/het-ik-niet-dan-jij-zeker-niet-sentiment-krijgt-het-hoger-onderwijs-in-het-vizier~b01a45ec/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ach’, zei de blonde raadsheer, ‘als je maar genoeg met je vuist zwaait, klopt het altijd wel ergens’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er was eens een man die zomaar koning werd. Op een dag was hem plots verzocht op de troon plaats te nemen. De vorige koning was weggepromoveerd naar iets hoogs in het Melkwegstelselbestuur. De man schoof zijn online-nepaccounts terzijde en werd Koning Dick. ‘Maar wat moet ik dan doen?’, vroeg hij vertwijfeld. ‘Het stelt niks voor’, stelde zijn blonde raadsheer hem gerust. Het koninkrijk stond er niet goed voor. Er waren nauwelijks huizen om in te wonen, nauwelijks vergezichten om in te geloven en nauwelijks alfabete jongeren om mee te lezen. Er hing iets nurks over het land, behalve bij sportwedstrijden, waar Koning Dick zelf graag aan deelnam en waar hij aan de finish in zijn endorfinehigh passanten probeerde te omhelzen. Er waren trouwens nog enkele raadsheren en -vrouwen, maar die waren op geen enkele wijze tegen hun collega opgewassen. Zelf hadden ze het, tijdens schielijke rookpauzes op de binnenplaats, liever over ‘compromissen’. En dus runde de blonde raadsheer de hele handel. Koning Dick maakte onderwijl een wat verweesde indruk, alsof hij een hoopje bladeren was dat niemand wil opvegen. Hij was de hele dag in de weer met het toelichten van dingen die hij niet had bedacht. Daarin was hij overigens onnavolgbaar; de ambtelijke zinnen stroomden uit hem als water uit een lekke pijp. Onderdanen die hem noodgedwongen aanhoorden, werden overvallen door het geruststellende gevoel dat je krijgt als je in het vliegtuig door een inflight-magazine bladert: je gaat ervan uit niets van enig belang of gewicht aan te treffen, en dat vind je dan ook niet. Af en toe nam de twijfel bezit van Koning Dick. Wanneer plannen hem te cru leken, bewoordingen te grof en uitleg te Kleverig, liep hij naar zijn raadsheer en informeerde of het allemaal wel klopte. ‘Ach’, antwoordde die. ‘Als je maar genoeg met je vuist zwaait, klopt het altijd wel ergens.’ Op vrije dagen zette Koning Dick de ramen van de enige paleistoren tegen elkaar open. Van alle kanten wapperde het mestprobleem het paleis binnen, in het oosten klonk het dreigende gerommel van oorlogszuchtige heersers in naburige koninkrijken en wanneer hij naar het zuiden keek, zag hij een vervallen hospitaal – uit een van de ramen bungelde een vlecht van een onder-raadsvrouw, die met beleid wachtte tot haar haar lang genoeg was om private-equity-jongens door het raam naar binnen te laten zwendelen. Wanneer hij ’s avonds gevloerd op zijn troon neerzeeg, met barstende koppijn van de wolk oppositioneel gezever die eeuwig rond hem hing, fantaseerde hij over een plek, een soort ‘hub’ waaruit hij terug kon naar zijn oude leven – hij zou er bij wijze van spreken voor naar de andere kant van de wereld willen vluchten. Tegelijk kreeg hij de indruk dat die troon elke avond een beetje lager leek. Ook vond hij hoopjes zaagsel bij de poten. Volgens de raadsheer was hij overspannen. Misschien kon hij een rondje gaan hardlopen? ’s Nachts droomde Koning Dick van de verschillen tussen ideeën en plannen. Geregeld werd hij wakker, badend in de ambtelijke stijlbloempjes. De kamer rook dan naar muf jargon en hij klopte de woorden ‘procedures’ en ‘draagvlak’ uit het koninklijke bed. Slaapdronken liep hij naar de spiegel. Hij keek, en zag een onderdaan met een mooi marathon-pr. Als hij bleef kijken, zou hij mogelijk een dweil zien, ideaal om alle gelekte plasjes van de paleisvloer te vegen. En dus keek hij altijd maar kort, en zo leefde hij nog lang en onmachtig.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/ach-zei-de-blonde-raadsheer-als-je-maar-genoeg-met-je-vuist-zwaait-klopt-het-altijd-wel-ergens~b09b114f/</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
