<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Frank Heinen]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/frank-heinen</link>
    <description><![CDATA[Frank Heinen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Die tiplijstjes worden elk jaar langer: zo loopt die culturele achterstand steeds verder op]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moderne verschijnselen; we komen erin om. Maar we hoeven ons er toch niet altijd bij neer te leggen? Er zijn zaken waar we ons tegen ­kunnen – nee, móéten – verzetten. Deze week vijf (of zeven, of drie) argumenten tegen jaarlijstjes. Kijk, daar rond je net je zoveelste favorietenlijst van 2022 af. Na Beste Boeken, Aangrijpendste Films, Tofste Albums, Leukste Liedjes, Gaafste Concerten, Bijzonderste Theaterervaringen, Lekkerste Series nu eindelijk Geinigste Podcasts voltooid. Nog te doen: Fijnste Steden. Lekkerste Restaurants. Beste Tv-programma’s. Fraaiste Nu Pas Ontdekte Muziek. Speciaalste Tentoonstellingen. En nog zo wat. Voor je Indrukwekkendste Documentaires moet je nog een paar avonden de archieven van alle streamingdiensten doorspitten. Wordt vast ook een fraaie lijst. Dan volgt het meest bevredigende deel voor de lijstjesmaker: de lijsten nonchalant doorsturen aan vrienden en bekenden. Misschien zet je ze wel zo onnadrukkelijk mogelijk online. En als je eindelijk je eigen lijstjes af hebt, zul je toekomen aan alle lijsten die aan het eind van 2022 zijn blijven haken. De 54 Beste Boeken volgens de Volkskrant-redactie, de 30 Best New TV-Series by The New York Times. Mooiste Films volgens de VPRO-filmredactie. Bijzonderste Films volgens de VPRO-kijker: weer honderd nieuwe titels, waarvan je er 97 nog ‘moet zien’. Humo: busladingen experts over wat zij dit jaar het mooiste vonden, en allemaal tippen ze wat anders. Moet ook weer op allerhande lijsten. Lijstje Bestellen, Lijstje Reserveren, Lijstje Onthouden. Niet dat je er wat aan hebt voor de Favorietenlijstjes van 2023, want die zijn tegen die tijd weer achterhaald. Zijn er weer nieuwe Beste Boeken, nieuwe films die je Schandalig Genoeg Gemist hebt. En ligt het aan jou of worden die lijsten elk jaar een beetje langer? Selecteerden de kranten altijd al meer dan vijftig boeken, aangevuld met de lijstjes met jaartips van boekhandelaren, verwoede beroepslezers, Bekende Lezers, Zomaar-lezers, Niet-lezers? Ooit bedoeld als een gids door het culturele oerwoud zijn die lijstjes inmiddels zelf een bos geworden waarin je zonder kompas reddeloos verloren bent. Even rekenen: 55 boeken, van gemiddeld 250 bladzijden per boek. Dat is, uit het blote hoofd, ongeveer 13.750 pagina’s. Komt, voor de razendsnelle lezer, op zo’n honderdveertig uur. Vijftig mooiste films, á dik twee uur (conservatieve schatting): honderd uur. Tien Niet Te Missen Verdiepingspodcasts: honderd afleveringen van drie kwartier. Vijfenzeventig uur. Beste Nieuwe Tv-series: tweehonderd uur, en daar zijn de intro en aftiteling al vanaf. Meer dan vijfhonderd uur. En dan heb je nog geen snipper muziek geluisterd, nog geen sport gezien, nog geen krant opengeslagen, nog geen theater van binnen gezien, nog geen tel door sociale media gescrold. En: heb je je nog slechts beperkt tot de culturele opbrengst van de laatste paar maanden, de opbrengst die is opgemerkt door enkele grote media, want aan de meer specialistische lijstjes begin je niet eens. Dit is het probleem met lijstjes: je bent er weerloos tegen. Geef jou een lijstje en je bestudeert het tot je het uit je hoofd kent. Het zal wel iets te maken hebben met je aangeboren gemakzucht; een lijstje is stukken eenvoudiger te verhapstukken dan een doorwrocht artikel. Het vervelende bijeffect van die lijstjeszucht is dat je er onmiddellijk zelf een lijstje tegenover moet zetten, een antwoord op een vraag die niemand heeft gesteld. Het zal wel aan je slappe karakter liggen, maar de cultuurtips zijn zo alomtegenwoordig dat ze iets dwingends krijgen, iets beklemmends. Anjet Daanje! The Bear! Triangle of Sadness, hallo, schrijf je mee!? Het afwerken van die lijstjes neemt altijd veel meer tijd in beslag dan je tot je beschikking hebt en zo vernauwt het leven zich tot een almaar verder oplopende culturele achterstand. Bovendien duurt het niet lang alvorens je het kritieke punt bereikt waarop je zo veel lijstjes tot je hebt genomen dat je aan een stuk door lijstjes aan het afwerken bent. Je zegt je werk op, je eet niet meer goed, je doet geen ontdekkingen meer, je komt nooit nog iets tegen wat tegenvalt of verrast of wat niet belangwekkend is, of nog erger: niet in de afgelopen twaalf maanden geproduceerd. Nee, jij niet, jij vreet je 24/7 een weg door bergen bewezen kwaliteitscontent, tot je ervan moet braken. Voor je gemoedsrust zou het het beste zijn als Tiplijstjes van overheidswege verboden zouden worden, maar ja: krijg dat er maar eens doorheen. En trouwens: dan komen er vast illegale Best Of-lijstjes, van types die een commercieel belang bij hun tips hebben. Nee, dan toch liever de professionele lijstjesmakers, die je dezer dagen proberen dol te draaien met lijstjes met duizenden uren cultuur die nog niet bestaat.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/nieuws-achtergrond/die-tiplijstjes-worden-elk-jaar-langer-zo-loopt-die-culturele-achterstand-steeds-verder-op~b76ee314/</guid>
      <pubDate>Sun, 1 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom moeten de Oud-en-Nieuwplannen al in de zomer gemaakt worden?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We hoeven toch niet mee te gaan met álle ­moderne verschijnselen? Er zijn zaken waar we ons tegen kunnen, nee móéten verzetten. Deze week: Frank Heinen verzet zich tegen het Oud-en-Nieuwgebeuren dat elk jaar eerder lijkt te beginnen. ‘Hé! Vraagje! Wat doen jullie met Oud en Nieuw?’‘Oud en Nieuw? Maar het is nog niet eens september.’‘Nou ja, ik dacht, wij dachten: laten we eens op tijd zijn. Omdat jullie vorig jaar niet konden, en het jaar ervoor trouwens ook niet.’‘Toen waren we op vakantie.’‘Kan me herinneren dat jij wel in de stad gezien bent toen.’‘De halve stad lijkt op mij.’ ‘En dit jaar? Al geboekt? Niet? Zullen we dan in elk geval afspreken iets samen te doen? Bij jullie, of bij ons? Liever bij jullie, want wij gaan in november de huiskamer schilderen.’ ‘We zouden naar een feest kunnen. 60 euro entree. Inclusief twee drankjes. Dus eigenlijk: 40 euro. Ruim.’ ‘Feest?’ ‘Oud en Nieuw.’ ‘Dat duurt nog drie maanden. We weten het nog niet zo...’ ‘Die kaarten gaan heel hard. Zal ik anders voor jullie ook een zootje bestellen?’ ‘Een zootje?’ ‘Kunnen jullie ook wat mensen meevragen. Bevriende stellen. Of anders misschien losse mensen, hoe heten ze, vrijgezellen.’ ‘Zijn jullie er al uit, qua O &amp; N?’ ‘O, om eerlijk te zijn, we hebben het heel druk en...’ ‘Laten we het lekker klein houden. Gewoon een man of tien, gourmetstel, wat slavinkjes, worstjes, wijn, playlistje, marshmellows...’ ‘G. eet al een tijd geen vlees meer.’ ‘Ook met Oud en Nieuw niet? Nou, marshmellows dan. En sla. Waarom moet ik eigenlijk altijd alles verzinnen? Waarom verzinnen jullie zelf nooit ’s iets?’ Nou ja, dat is dan mijn irritatie. Sorry. Heb trouwens begrepen dat X en Y ook iets organiseren, eigenlijk vooral in verband met Z, die zit natuurlijk met zijn sociale fobie, en met z’n angst alleen te zijn. Zal ik anders voorstellen onze feesten samen te voegen? Nemen wij onze nieuwe buren mee. Hoe meer zielen, hoe meer vreugd.’ ‘Onze buren hebben nog niks staan, dus dat is geregeld! Ze hebben wel een nieuwe hond, een pup, die hebben ze opgehaald in hoe-heet-dat-dorpje-ook-alweer. Nou ja, die kan nog niet goed alleen zijn, dan sloopt-ie alles. Jullie zijn niet allergisch toch ofzo?’ ‘We kunnen ook met zijn allen bij P en R terecht!’ ‘P en R?’ ‘P is mijn collega, en R is haar ex met wie ze samenwoont omdat ze niets voor zichzelf kan vinden. En om te vieren dat het in principe de laatste Oud en Nieuw samen is, hopelijk.’ ‘Maar ik ken P en R helemaal niet.’ ‘Weet ik, en dat kan ze dus niks schelen. Zij vinden vreemden gezelliger dan bekenden, want die ken je al. Hun plan is: eerst uitgebreid eten tussen 7 en half 9, dan dat ene spel waarbij je moet omschrijven wat er op je kaartje staat, dan met z’n allen de Oudejaars kijken, en zij zorgen voor sterretjes voor iedereen. O ja, Rottweil, zo heet dat dorp!’ ‘Ik weet dat het Kerstavond is, maar wij hebben dus een nieuw spel. Elke speler is een overlevende na een gruwelijke atoomoorlog en je bouwt met elkaar aan een postapocalyptische wereldorde. Het is alleen een spel voor minimaal acht personen, dus het zou heel erg handig zijn als jullie kwamen. Jullie houden toch ook van spelletjes?’ ‘De laatste keer dat we een spel deden, zijn jullie halverwege vertrokken.’ ‘Omdat jij valsspeelde.’ ‘Ik vroeg gewoon ‘Wie vermoordde...’ en toen zei jij ‘Balthasar Gerards’.’ ‘Je pauzeerde expres heel lang. En daarna verbeterde ik het onmiddellijk.’ ‘Eerste antwoord telt. En trouwens: ‘Jack Ruby’ was ook niet goed geweest.’ ‘Dat is allemaal nooit officieel vastgesteld. En wij spelen sowieso geen triviaspellen meer. We zijn meer van de grotere verbanden.’ Voicemessage, 31 december, 20:12: ‘Ik fietste net langs jullie huis. Toevallig hoor, niet om te controleren. Alles pikkedonker. Jullie zijn dus echt weg. Heerlijk, zou ik ook wel willen. Dacht even iets te zien bewegen achter de bank, maar dat zal de wind wel zijn geweest. Maar wat ik zat te denken: laat ik nou eens op tijd zijn en jullie nu vast vastleggen voor volgend jaar. Kleinschalig, niets bijzonders, geen druk, ongedwongen. Laat het zo snel mogelijk weten, beste wensen, doe-doei!’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/nieuws-achtergrond/waarom-moeten-de-oud-en-nieuwplannen-al-in-de-zomer-gemaakt-worden~b4338251/</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Poulewedstrijden voor het WK, we kunnen ze gerust missen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moderne verschijnselen; we komen erin om. Maar we hoeven ons er toch niet altijd bij neer te leggen? Er zijn zaken waar we ons tegen ­kunnen – nee, móéten – verzetten. Deze week verzet Frank Heinen zich tegen het voorprogramma van het WK. ‘Ik kijk steeds minder live voetbal’, zei de bekende voetbaljournalist tegen me. Hij probeerde schuldbewust te klinken, maar uit alles sprak de opluchting van iemand die op het punt staat zich los te maken uit een beknelling. We stonden in de kleine kleedkamer van een klein theater en keken naar het laptopscherm, waarop Napoli en Ajax elkaar verre van in evenwicht hielden. ‘Tuurlijk, ik kijk wel, maar ik kijk dan best vaak niet echt’, mompelde hij, terwijl de geluidstechnicus een hand onder zijn trui stak. ‘Al die poulewedstrijden...’ Ja, knikte ik. Al die poulewedstrijden. Weg ermee. Hier, lezer, spring ik in een mist waarin ik geen hand voor ogen zie. De stukken in deze rubriek moeten altijd ruim van tevoren worden ingeleverd, omdat er nog een speciale Laat Het Stoppen-censuurcommissie over de inhoud moet vergaderen. Dus u zit nu tot uw nek in de WK-voorpret, voor u is dat hele toernooi al min of meer heden, terwijl ik me nu nog in een grijs verleden bevind. De kans bestaat dat Nederland momenteel op het punt staat grandioos door de voorrondes te swingen, op de choreografie van de grandioze ziener Louis van Gaal, maar we mogen ook niet uitsluiten dat het slechte gesternte waaronder deze hele sportswashende woestijnkermis tot stand is gekomen, is overgeslagen op de tere Oranje-zieltjes, en dat het spel van Nederland precies hetzelfde lamlendige gevoel van gedeprimeerdheid gaat losmaken als de woorden ‘WK in Qatar’ jarenlang hebben gedaan. Hoe dan ook: vanaf nu is het voetbal wat de klok slaat. Elke dag, de hele dag. En alles wordt uitgezonden. We staan aan de voet van een berg vol verrassingen, schitterende doelpunten, onbegrijpelijke fouten, geniale nieuwe spelers, prutsvoetballers, scheidsrechterlijk geblunder en wat dies meer zij, maar wat we allemaal ook op het punt staan te gaan beleven: het échte toernooi duurt nog even, we zitten voorlopig opgescheept met een eindeloze hoeveelheid half-belangrijke poulepotjes. Klein zijstapje naar de literatuur. In haar essaybundel Schrijversleven schrijft Annie Dillard over de neiging van de schrijver om zijn eerste probeersel te laten staan: ‘Soms handhaaft de schrijver zijn eerste hoofdstukken uit dankbaarheid; hij kan ze niet beschouwen of lezen zonder opnieuw die zalige opluchting te voelen die hem vervulde bij het verschijnen van die eerste woorden – opluchting dat hij überhaupt iets op papier zette. Dat begin was immers het eerste duwtje om hem op gang te krijgen; dan heeft de lezer het vast ook nodig, als aanzet. Maar nee.’ Poulewedstrijden zijn het eerste hoofdstuk van een voetbaltoernooi. Zogenaamd nodig om op gang te komen, gevuld met de zalige opluchting dat er überhaupt wordt gespeeld, maar nee: schrap ze nou maar. Niks an. De betere teams kunnen kalmpjes warmdraaien, mindere teams weten dat één keer boven zichzelf uitstijgen per definitie onvoldoende is. Wat poulewedstrijden doen, is het uitwissen van het onverwachte en het neutraliseren van het toeval. Zeg maar gerust, twee van de leukste aspecten van de sport. Poulewedstrijden zijn vulling, reclamevehikels, thrillers zonder plot, een criminele vorm van wereldwijde tijdverspilling. Op het WK van 1982 zouden West-Duitsland en Oostenrijk beide de poule overleven als de onderlinge wedstrijd in 1-0 zou eindigen. Er volgde een schaamteloze show, die uiteraard in 1-0 eindigde. Een Spaanse krant plaatste het wedstrijdverslag de volgende dag in het katern ‘Lokale misdaad’. Meer hoef je over poulewedstrijden eigenlijk niet te weten. Gun het voetbal z’n toeval. Hoe eindeloos veel spannender zou het zijn als de 32 landen in Qatar het onmiddellijk in zestien wedstrijden tegen elkaar hadden opgenomen? Je zou geen wedstrijd meer kunnen overslaan, als je tenminste niet de kans wilde lopen een spektakel mis te lopen. En tuurlijk: die reclameblokken moeten verkocht, dat kost wat tv-uurtjes, dat begrijp ik ook wel. Zo’n regime witwassen gaat op een zeker moment ook in de papieren lopen. Nodig daarom volgende keer gewoon twee keer zo veel landen of clubs uit. 64 WK-deelnemers, FC Utrecht in de Champions League, kan ons het schelen. Als het maar weer wedstrijden worden tussen twee teams: de winnaar gaat door, de verliezer druipt af, weg ermee, arrivederci Hanz das war der letzte Tanz, ga maar rechtsaf, die steeg in, daar is de verliezerskroeg, tot over vier jaar. Zul je zien dat deze poulefase tot de spectaculairste weken uit de sportgeschiedenis gaat behoren. Kun je met dit hele pleidooi over een paar dagen al lekker voordelig de kachel aanmaken. Aan de andere kant: kun je nagaan hoe te gek gaaf de komende weken zouden zijn geweest als iedere wedstrijd ergens om was gegaan.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/nieuws-achtergrond/poulewedstrijden-voor-het-wk-we-kunnen-ze-gerust-missen~b818f12e/</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een boek over bondig schrijven? Nee, bedankt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moderne verschijnselen; we komen erin om. Maar we hoeven ons er toch niet altijd bij neer te leggen? Er zijn zaken waar we ons tegen ­kunnen – nee, móéten – verzetten. Deze week maakt Frank Heinen zich druk om: teksten zo kort als boodschappenlijstjes. Toen in De Slimste Mens ter Wereld eens aan Herman Brusselmans werd gevraagd of hij goed kon leren, antwoordde hij dat hij er als student een onfeilbare methode op nahield. Wanneer hij een boek van vierhonderd pagina’s uit zijn hoofd moest leren, vatte hij dat boek samen in twintig pagina’s. Die samenvatting vatte hij vervolgens samen in vijf pagina’s, die van vijf pagina’s in een uittreksel van één pagina, en die van één pagina korte hij in tot drie zinnen. Ten slotte vatte hij die drie zinnen samen in één woord. ‘Kom ik op het examen, ben ik mijn woord vergeten!’ Ik moest aan Brusselmans en zijn woord denken toen ik hoorde over het boek Smart Brevity, een boek van de drie oprichters van de nieuwssite Axios. Axios kende ik zoals je sommige bushaltes kent: je belandt er wel eens omdat je ergens anders heen moet, en je wil er meestal zo snel mogelijk weer weg. Aan de meeste artikelen van Axios valt geen touw vast te knopen; ze bestaan uit minuscule alinea’s, vetgedrukte vragen als Why it matters? en ze zijn bezaaid met bullet points. Het zijn een soort boodschappenlijstjes vol ingewikkelde achtergronden die je op eigen houtje moet zien te begrijpen. De achterliggende gedachte van deze vorm van journalistiek is dat drukbezette mensen op deze manier zo snel mogelijk zo veel mogelijk informatie tot zich kunnen nemen. In de praktijk komt het erop neer dat ingewikkelde kwesties zijn teruggebracht tot een handvol woorden. Die woorden moet je dan elk apart drie keer overlezen, ondersteboven houden en door elkaar schudden, zodat context en betekenis eruit vallen. Een heel gedoe, voor drukbezette mensen. Niks mis met bullet points trouwens. Handige dingen. Dit stukje was ooit een lijstje bullet points, en kijk nou eens. Smart Brevity is een boek over bondig schrijven – op zich grappig. Een van de kernzinnen uit het boek is brevity is confidence, length is fear. Voor een dwangmatige doorschrijver voelt zo’n zinnetje als een dreun op de kin. Je stond al helemaal klaar om dat hele smart brevity in mootjes te hakken, om de vreugdeloosheid, de eeuwige obsessie met efficiëntie en tijdwinst van allerlei oppervlakkige types te ontleden, nee, geef jou maar diepgang en achtergrond, lekker dan, ben je opeens een angsthaas. Vreemd: het ene moment lees je ellenlange artikelen van deskundigen, van mediaprofessionals over de toekomst van de journalistiek, over de mens als verhalenverteller die al in de oertijd bij het kampvuur longreads voorlas aan de rest van de stam, over lange lappen tekst vol verdieping en verwijzingen, en het volgende moment gaat er een streep door iedere vorm van oeverloosheid. Voor je gevoel zijn het dezelfde mensen die nu het adagium ‘Lengte is angst’ huldigen en tienduizenden per woord betaalde freelance ploeteraars al trendwatchend brodeloos maken. Namens al die babbelende, essayerende types die weigeren to the point te komen, voelde ik me aangesproken – had die Brusselmans-anekdote er bij nader inzien niet uit gekund, net als dit niet-noodzakelijke ‘bij nader inzien’ trouwens? Maar de ergernis over wat ik las over Smart Brevity won het uiteindelijk: het boek hanteerde prijzige trucs om in de bestsellerlijsten te komen (je ondergeschikten allemaal boeken laten kopen en die vervolgens door je eigen bedrijf laten vergoeden, wat dan weer bewijst dat je aan de informatie die zo’n lijst je verschaft niks hebt als je de context niet kent), het idee dat je iedere vorm van interpretatie kunt uitbesteden aan de lezer, dat de journalistiek de verslapte aandachtsspanne als onontkoombaar dient te accepteren (in plaats van iets waartegen je je teweer zou kunnen stellen) én het misverstand dat lezen slechts een vorm van informatie vergaren is, iets intrinsiek vervelends waar je zo kort mogelijk over moet doen, want ja, er zijn nog zoveel andere, leukere dingen te doen. (Wat dan? Een driegangenlunch in de blender gooien en in vijf tellen achterover klokken?) De journalist die vaststelt dat zijn publiek door voortdurende overprikkeling geen doorwrochte teksten meer wil lezen en dan maar een boodschappenlijstje begint te publiceren, hij doet denken aan een docent die ziet hoe populair het speelkwartier is onder zijn leerlingen en dus de helft van de lessen schrapt. Waar het, geloof ik, in het kort op neerkomt, is:</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/nieuws-achtergrond/een-boek-over-bondig-schrijven-nee-bedankt~bb6c05d6/</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ach, zegt de meewarige glimlach van de hondenbezitter, wat sneu dat je bang bent]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moderne verschijnselen; we komen er in om. Maar we hoeven ons er toch niet altijd bij neer te leggen? Er zijn zaken waar we ons tegen ­kunnen – nee, móéten – verzetten. Deze week het hondenbezitterslachje. Disclaimer: het hiernavolgende gaat over alle hondenbezitters, behalve over de hondenbezitter die dit nu leest. Aan jou ligt het niet. Vrij veel mensen hebben een hond, maar er zijn veel meer honden die een mens hebben. De hond laat de mens zichzelf ‘baasje’ noemen. Ondertussen weten we allemaal: het enige baasje is die figuur op vier poten met die halsband om. Dogs run the game. De trouwhartige blik in hun ogen verhult de verbazing over wat hun eigenaar allemaal voor hen over heeft. ‘Ga je nu werkelijk het resultaat van mijn stoelgang oprapen…? Met dat…? Zelf weten. Mijn keus zou het niet zijn.’ Af en toe mag de hond los, bijvoorbeeld op plekken waar hij ook daadwerkelijk los mag, in het bos of op het strand of langs de singel of zo. Meestal gaat het dier er dan onmiddellijk vandoor, richting bosschages en bomen en troebele plassen water, richting een soortgenoot in de verte of naar de benen van een passerende jogger. ‘Maak je maar niet ongerust’, roept het baasje boven het geblaf uit, juist op het moment dat de hond aanstalten maakt van-alles-te-gaan-doen, ‘hij doet niks!’ En, wanneer de jogger terugdeinst: ‘Je hoeft niet bang te zijn.’ Een vreemd advies. Je zegt toch ook niet tegen iemand die op een bankje zit te grienen dat er geen enkele reden voor verdriet is, of tegen een voorbijfietsende fronser dat hij best vrolijker kan kijken. Tijdens een gemiddeld rondje hardlopen in een gemiddelde Nederlandse stad komt de gemiddelde jogger 473 honden tegen. Van die 473 honden heeft precies nul procent kwaad in de zin. Het zijn stuk voor stuk schatten van beesten, harige voorbeeldwezens, knuffels op pootjes, toonbeelden van een uitmuntende opvoeding en allemaal cum laude afgestudeerd aan de Martin Gaus Academy, nog geen spoor van een aanleiding om je druk te maken, heus, niets gevaarlozer dan een loslopende hond, de jogger weet het, het is hem eindeloos vaak verzekerd. Waarom schrikt de jogger dan toch elke keer opnieuw zodra er plots eentje voor hem opduikt? Waarom kan hij niet gewoon aannemen dat een hond over wie hem uit de verte wordt toegeroepen dat-ie niks doet ook daadwerkelijk niets doet? Waarom hoort hij in iedere blaf een grom, waarom meent hij in iedere nieuwsgierige blik een reepje bloeddorst te ontdekken, waarom ziet hij aan iedere snijtand al bij voorbaat een reepje van zijn vel hangen? Misschien omdat je niet precies weet wat de hond gaat doen. Dus niet: dat hij niet precies weet wat de hond gaat doen, maar dat niemand dat weet, al is dat voor baasjes lastig te begrijpen. Uit de omstandigheid dat elke hond, elk wezen, op ieder moment iets onverwachts kan doen, iets waarvan niemand kon bevroeden dat-ie het in zich had, komt immers het klassieke, altijd met dezelfde verwondering uitgesproken ‘Dat doet-ie anders nooit.’ De jogger kent die zinnetjes, hij heeft ze al honderdduizend keer gehoord. En de hondenbezitter weet dat, daarom zegt hij maar liever niets. In plaats daarvan vuurt hij van een veilige afstand zijn meest beleefde hondenbezittersglimlach op de jogger af, maar pas op: die vriendelijkheid kan sporen van meewarigheid bevatten. Ach, zegt die glimlach, wat naar nou toch, wat een onnodige angst, wat een argwaan, wat ellendig om zo redeloos bevreesd door het leven te gaan, wat sneu dat je in de genuanceerde woef van een vrolijke viervoeter een daad van agressie meent te horen, dat je zo schrikt van een op kruishoogte ontbloot gebit, je zou bijna zeggen dat je een slecht geweten hebt, mijn hond doet niks, hij wil alleen maar spelen, en dat het jou daarvan dun door de broek loopt, zegt meer over jou dan over hem of mij. Kijk nou, wat een heerlijke schat. En de hond? Die vertrekt zijn snuit in een mensenbezittersgrimas, die zoiets betekent als: ‘Wees maar niet gerust, hij doet niks.’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/nieuws-achtergrond/ach-zegt-de-meewarige-glimlach-van-de-hondenbezitter-wat-sneu-dat-je-bang-bent~bef548bd/</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Nov 2021 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
