<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Frank Kalshoven]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/frank-kalshoven</link>
    <description><![CDATA[Frank Kalshoven]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Het schrikbeeld van Lubbers komt dichtbij: Nederland is andermaal ziek geworden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Eind 1990 telde Nederland bijna 900 duizend arbeidsongeschikten, wat de toenmalige premier Ruud Lubbers (CDA) deed verkondigen: ‘Nederland is ziek.’ Hij gaf hiermee het startsein voor een grondige verbouwing van de sociale zekerheid, van de Werkloosheidswet, de bijstand en de arbeidsongeschiktheidsregelingen. Uitkeringen werden minder snel verstrekt en ze werden lager. Het werkte. Begin deze eeuw kwam erbij dat werkgevers zelf de kosten van de eerste twee ziektejaren moesten gaan dragen, en zo een prikkel kregen mensen bij ziekte weer snel in te schakelen op de werkplek. Mislukte dit dan was er altijd nog de aansluitende arbeidsongeschiktheidsverzekering. Die kreeg twee delen. Eén deel werd ingericht op inkomensondersteuning voor mensen die nooit meer zouden kunnen werken, zogenoemde ‘volledig arbeidsongeschikten’. Het andere deel was juist voor mensen mét arbeidsmarktkansen, ‘gedeeltelijk arbeidsongeschikten’, die natuurlijk óók inkomensondersteuning nodig hadden, maar ook en vooral hulp bij re-integratie op de arbeidsmarkt. Dit werkte óók. Nederland was in 1990 dan wel ziek geweest, rond 2010 waren we hier te lande weer zo fris als een hoentje. Maar nu niet meer. Met 854 duizend mensen die volgens uitkeringsinstantie UWV in januari 2025 een beroep deden op een arbeidsongeschiktheidsuitkering zijn we weer aan het snotteren geslagen. Nog een paar jaar en we zijn weer bij de 900 duizend van Lubbers. Pas op, hè. Die getallen hebben een andere betekenis. In 1990 telde Nederland 15 miljoen inwoners; nu 18 miljoen. Verhoudingsgewijs is 900 duizend vandaag de dag dus minder dan in 1990. Anderzijds: vandaag zijn er naar verhouding veel meer zelfstandigen dan toen, en de meesten van hen zijn helemaal niet verzekerd. Hoe dat ook precies moge zijn, het aantal arbeidsongeschikten loopt weer op. In een lange datareeks van het Centraal Planbureau (CPB) daalt het aantal arbeidsongeschiktheidsuitkeringen tot 2012, om daarna weer van jaar op jaar op te lopen. Het niveau is vandaag de dag 30 procent hoger dan in 2012. Nog vervelender is dat het ook drukker is in het voorportaal van de verzekering, in de ziekenboeg. Het Centraal Bureau voor de Statistiek (CBS) telde midden jaren tien geregeld een ziekteverzuim van onder de 4 procent; nu zijn er jaren dat het gemiddelde verzuim hoger is dan 6 procent. In de zorg, het onderwijs, het openbaar bestuur en de industrie zijn werknemers bovengemiddeld veel ziek. Bij een gelijk doorstroompercentage van ziekte naar arbeidsongeschiktheid koerst Nederland dus de komende jaren af op verdere stijging van het aantal arbeidsongeschikten. Systemen, zoals de sociale zekerheid, hebben onderhoud nodig. Nog even los van wat het kabinet allemaal precies zou kunnen of moeten doen, is dat vooral de waarneming. Dit geldt voor de wet- en regelgeving zelf, én voor de uitvoerders ervan. Tussen 2004 en 2012 nam het aantal arbeidsplaatsen bij het UWV af met 30 procent. Daarna nam het aantal wel weer iets toe, maar veel minder dan op grond van de groei van de uitkeringen en de complexiteit mocht worden verwacht. Inmiddels heeft de uitvoerder zijn eigen ‘affaire’ en moet het UWV 43 duizend arbeidsongeschiktheidsuitkeringen gaan controleren op fouten, een monsterklus voor een organisatie die toch al niet stevig op de eigen benen stond. Weinig kans, daarom, dat de re-integratie door het UWV de komende jaren zal verbeteren. Het schrikbeeld van Lubbers – een miljoen arbeidsongeschikten – gaan we wel halen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/economie/het-schrikbeeld-van-lubbers-komt-dichtbij-nederland-is-andermaal-ziek-geworden~b5b2da9f/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Omtzigt kiest voluit voor slecht beheer van de schatkist]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ramen? Dat zijn toch dingen van glas waar je doorheen kijkt? Van binnen naar buiten of andersom? Ja. En ramen is een Japans gerecht (soep). Maar, en deze betekenis is nu relevant, ramen is óók een werkwoord, dat zoiets betekent als: inschatten, vooruitkijken, voorspellen zonder pretenties. Naar eer en geweten, gebruikmakend van alle beschikbare kennis, proberen in te schatten hoe groot of klein iets volgend jaar zal zijn. Mensen die ramen maken ramingen. NSC-voorman Pieter Omtzigt vindt, herhaalde hij deze week, dat de mensen op het ministerie van Financiën slecht kunnen ramen. Althans hun inschatting van het financieringstekort van de overheid (formeel: EMU-saldo) is systematisch verkeerd. Financiën rekent de overheid arm, zegt Omtzigt. Jaar in jaar uit raamt Financiën het financieringstekort te groot, waardoor de overheid minder geld uitgeeft dan zou kunnen, en maatschappelijke problemen voortduren die opgelost zouden kunnen worden met het geld dat Financiën ons onthoudt. Dit is lariekoek. Dat dat even helder is. Omtzigt weet dat inmiddels ook. Maar hij volhardt in zijn beweringen, vermoedelijk uit politieke motieven. Maar daar ga ik verder niet over. Het begon zo goed. Afgelopen september stelde Omtzigt de goede vraag: kloppen die ramingen wel? De afgelopen jaren zijn de ramingsfouten namelijk zeer groot. En betrouwbare ramingen zijn belangrijk voor deugdelijk begrotingsbeleid en goed bestuur. Wat doe je dan in een nette democratie? Je vraagt deskundige mensen hier eens goed naar te kijken. Aldus geschiedde. Oud-directeur-generaal Rijksbegroting André de Jong werd voorzitter van de ‘expertgroep ramingen’. Iedereen met verstand van zaken dacht mee. Financiën zelf. Het Centraal Planbureau. Het Centraal Bureau voor de Statistiek. De Nederlandsche Bank. De economenclubjes op alle ministeries. De expertgroep publiceerde onlangs het rapport Op drift of op koers? Met analyses en aanbevelingen om beter te ramen en te begroten. Inderdaad, concludeert De Jong, Financiën zit er de laatste jaren flink naast! In de afgelopen twintig jaar week de raming van het EMU-saldo gemiddeld 0,4 procent van het nationaal inkomen af van de realisatie. Maar in de periode 2021-2023 was de gemiddelde ramingsafwijking 2,7 procent van het nationaal inkomen. Hoe komt dat? Ten eerste, zegt De Jong, door twee ‘perfecte stormen’. De coronacrisis noch de Russische invasie in Oekraïne kon worden voorzien bij het maken van de ramingen, terwijl deze gebeurtenissen wel grote invloed hadden op de schatkist. De tweede belangrijke reden is ‘onderuitputting’. Ondanks waarschuwingen van experts schrijven kabinetten euro’s in de begroting die helemaal niet uitgegeven kunnen worden. Omdat de wetgeving niet zo snel gaat, of omdat het de overheid ontbreekt aan uitvoeringscapaciteit. En als je euro’s in de begroting schrijft die je niet kunt uitgeven houd je euro’s over, en dat is dan een ramingsfout. Kan Financiën beter ramen? Ja, denkt De Jong. Maar dat is allemaal taaie techniek. Dat moet Financiën vooral gaan doen – er is een lijstje aanbevelingen –, maar verwacht er geen wonderen van. De crux is, aldus De Jong, dat ‘een hoge mate van onzekerheid inherent is aan ramingen’. Wat doet de volksvertegenwoordiger in die nette democratie vervolgens? Die dankt de experts voor hun goede werk, en accepteert de onzekerheid over het schatkistsaldo. Het laatste wat je moet doen, weet hij, is dit politiseren. Want dan ondergraaf je de deugdelijkheid van het begrotingsproces. En wat doet Omtzigt deze week in de Kamer? Pleiten voor 10 miljard euro extra uitgaven omdat Financiën systematisch verkeerd raamt. Gatverdamme.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/economie/omtzigt-kiest-voluit-voor-slecht-beheer-van-de-schatkist~b7e8e7cb4/</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Voorzorg is bij voedselzekerheid beter dan nazorg, maar alleen de archivaris van het ministerie van Landbouw lijkt dat te weten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nederland hoeft niet op stel en sprong zelfvoorzienend te worden waar het ons voedsel betreft. Omdat we in Europa wonen, natuurlijk, waar vrije import en export van voedsel gegarandeerd lijkt. En ook omdat we wel extra alert maar niet nerveus hoeven worden van die onberekenbare president in het land dat tot voor kort onze grootste bondgenoot was – door dik en dun. Maar nadenken over voedselautarkie, uit voorzorg, is dan weer wél een goed idee. Net als de herbewapening van Europa. En die noodpakketten voor thuis. Vorige week zagen we al dat zelfvoorzienendheid in Nederland impliceert: minder beesten, méér planten. Dankzij meedenkende lezers (veel dank!) kan ik hier nu meer reliëf aan geven. Want er is al eerder nagedacht over voedselautarkie, namelijk in de Eerste Wereldoorlog en (voorafgaande aan de) Tweede Wereldoorlog. En dertien jaar geleden is er nog een studie naar gedaan. Sindsdien is het stil, zo komt het me voor. In 1914, bij het uitbreken van de Eerste Wereldoorlog, greep de regering direct in de landbouw in. De distributie van voedsel werd gereguleerd, prijsopdrijving werd tegengegaan, evenals hamsteren. Maar het ingrijpen ging veel verder. Ik citeer uit het rapport De kwetsbaarheid van het Europese landbouw- en voedselsysteem voor calamiteiten en geopolitiek (uit 2011): ‘De regering bemoeide zich ook met het grondgebruik.’ Ook in 1914 hadden ‘intensievere vormen van veehouderij de Nederlandse landbouw afhankelijk van het buitenland gemaakt voor de aanvoer van kunstmest en veevoer en voor de afzet van eindproducten.’  En ‘bovendien was de binnenlandse voedselvoorziening aangewezen op de import van broodgraan’. Deze internationale  afhankelijkheden wreekten zich toen door de oorlog de import geleidelijk stil kwam te liggen. In 1918 ‘besloot de regering tot een wettelijke plicht om graslanden en klaverweiden te ‘scheuren’, dat wil zeggen om te zetten in bouwland’. In het interbellum bereidde de regering zich al voor op mogelijke nieuwe problemen. In 1937 werd het Rijksbureau voor Voorbereiding van de Voedselvoorziening in Oorlogstijd opgericht. Dit bureau heeft tijdens de oorlog nuttig werk verricht. Andermaal: minder veeteelt en de vrijgemaakte ruimte gebruiken voor meer akkerbouw voor producten voor menselijke consumptie. Ook nu: premies (en later verplichtingen) om grasland te ‘scheuren’. En nu ook: maximale hoeveelheden vee per bedrijf. Deze hoofdlijn blijft ook dezer dagen actueel. In het genoemde rapport, dat is gemaakt voor de bewindspersonen op het ministerie van Landbouw, valt te lezen dat de zelfvoorziening van Europa voor plantaardige olie ‘half’ is en ‘vrijwel nihil voor soja(schroot), dat wordt verwerkt in veevoer. Dat maakt de EU kwetsbaar voor externe calamiteiten, met name het wegvallen van de import van soja(schroot) door misoogsten overzee of geopolitiek. Door zijn relatief grote soja-import is Nederland van alle lidstaten misschien wel het meest kwetsbaar.’ In 2013 is er nog een interessante denkoefening gedaan door de Wageningen Universiteit met de titel Voedselvoorziening in Nederland onder buitengewone crisisomstandigheden. Kan Nederland zelfstandig 17 miljoen mensen voeden, was de vraag. Ja, het antwoord, maar met ingrijpend andere voedselproductie én -consumptie. Inmiddels, trouwens, zijn we al met 18 miljoen mensen. Maar sindsdien is het stil. In 2013 maakt de toenmalige staatssecretaris Sharon Dijksma in een Kamerbrief nog gewag van ‘het actualiseren van het Beleidsdraaiboek Crisisbeheersing Nationale Voedselvoorziening’. Maar hoe ik dat op internet ook zoek – het beleidsdraaiboek is onvindbaar. Dus: of Landbouw eens even in het papieren archief wil duiken. Ik wil dat draaiboek graag lezen en ben vast de enige niet.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/economie/voorzorg-is-bij-voedselzekerheid-beter-dan-nazorg-maar-alleen-de-archivaris-van-het-ministerie-van-landbouw-lijkt-dat-te-weten~b0f7963a/</guid>
      <pubDate>Sat, 29 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Voor voedselautarkie moet Nederland nog flink aan de bak en dat is in deze tijd wel zo verstandig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Of we nog wat eieren over hebben? Het Amerikaanse ministerie van Landbouw, lazen we vrijdag in de krant, belt Europese landen met het verzoek eieren te leveren. De prijs van een dozijn is in de Verenigde Staten opgelopen tot boven de 8 dollar, en dat is, met Pasen in het vooruitzicht, een affront voor de Amerikaanse consument. President Donald Trump had dan ook beloofd aan de eiereninflatie een einde te maken – quod non. De eierschaarste in de VS wordt veroorzaakt door vogelgriep. Grappig? Zeker. Maar de eierenkwestie illustreert bovenal dat voedsel een strategisch goed is in tijden van internationale spanningen. Laten we daarom nogmaals naar de landbouw kijken, maar nu met een veiligheidsbril op. Voedselautarkie? Voor Nederland? Of voor Europa? Dat hoeft misschien niet een, twee, drie, maar wat al verbazingwekkend is, is dat je anno 2025 deze vragen kunt opwerpen zonder ze direct als irrelevant terzijde te schuiven. Het minste wat je (vanaf) nu wilt weten, is hoe het ermee staat, met die voedselvoorziening. Nederland houdt er (enkele) cijfers over bij. In de jongste editie van De Staat van de Landbouw, gemaakt door het Centraal Bureau voor de Statistiek (CBS) en de Wageningen Universiteit, staat de ‘zelfvoorzieningsgraad’ weergegeven voor verschillende landbouwproducten. De zelfvoorzieningsgraad is 100 als de productie van het product in Nederland even groot is als de consumptie. Het getal is groter dan 100 als Nederland exporteur is en kleiner dan 100 als we, per saldo, importeur zijn. En? Wat we aan voedsel produceren en wat we aan voedsel consumeren sluit niet lekker op elkaar aan. De zelfvoorzieningsgraad voor granen is 12! Voor brood zijn we dus aangewezen op grootscheepse import. Aardappelen (223) en suiker (303) produceren we dan weer in overvloed. Wat vooral opvalt, is hoeveel meer vlees Nederland produceert dan nodig is voor de lokale consumptie. Dat geldt voor vlees van schaap (121), pluimvee (160) en varken (295) en al helemaal voor kalfsvlees (1.009). Die kalfjes zijn dan weer nodig om de moeders in de melk te houden, waardoor Nederland ook meer zuivel maakt (kaas en boter vooral) dan we hier opeten. Gelukkig voor de Amerikanen zijn we ook grootschalig exporteur van eieren (236). Wat meer voedselzelfstandigheid in Nederland impliceert tegelijkertijd dus ander ruimtegebruik. Grofweg: minder ruimte voor dieren, koeien in het bijzonder, meer ruimte voor akkerbouw. Dit is om allerlei andere redenen (mestoverschot, stikstofdepositie, waterkwaliteit, CO2-uitstoot) óók al wenselijk. En Europa dan? Ja, net als bij defensie lijkt het verstandig landbouw op Europese schaal te bekijken. En Europa voert al decennia landbouwbeleid, en er gaat al net zolang groot geld naartoe. Maar ook in Brussel is het idee van voedselautarkie van de radar verdwenen. Getallen hierover van het Europees statistiekbureau Eurostat en de VN-voedsel- en landbouworganisatie FAO lijden aan een gebrek aan gegevenskwaliteit en bevatten onrealistische data, schrijven de onderzoekers van  het CBS en de Wageningen Universiteit. Ook in Brussel is het nadenken over voedselonafhankelijkheid, en in welke mate dat wenselijk is, net (weer) begonnen. De gegevensbasis moet nog op orde worden gebracht. Voedselveiligheid ging tot voor kort alleen over de veiligheid van producten voor menselijke consumptie. Daar komt een betekenis bij. Voedselveiligheid is nu ook: de rol van de voedselproductie bij het verhogen van de veiligheid in een gebied door het verminderen van kwetsbaarheden in de voedselketen. Zodat je, vrolijk gezegd, met Pasen altijd een eitje kunt tikken. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/economie/voor-voedselautarkie-moet-nederland-nog-flink-aan-de-bak-en-dat-is-in-deze-tijd-wel-zo-verstandig~b6965002/</guid>
      <pubDate>Sat, 22 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De mens is een meervoudige persoonlijkheid, die best voor importtarieven kan zijn die zijn eigenbelang treffen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze week zijn de Amerikaanse importtarieven van kracht geworden. De Verenigde Staten eisen aan de grens nu 25 procent belasting op staal en aluminium die worden geïmporteerd vanuit Europa. Het tarief geldt voor bulk, maar ook voor goederen waarin de materialen zijn verwerkt, zoals koekenpannen, stalen wasbakken en fitnessapparatuur. Europa kondigde direct aan te zullen terugslaan met heffingen op Amerikaanse producten, zoals bourbon, spijkerbroeken en motoren.  Ja, het zou grappig zijn als het niet zo serieus was. Over de importheffingen is al veel verstandigs gezegd, ook in deze krant. Toch mist veel van dat verstandigs een belangrijk punt, namelijk dat mensen meerdere rollen hebben in het (economische) leven. Laten we kijken. Verstandigs? Ja, sinds het moment dat president Donald Trump (weer) begon te dreigen met importheffingen, kunnen we in de krant lezen dat dat onverstandig van hem is. Amerikaanse consumenten, zijn eigen kiezers, betalen namelijk de hoogste prijs voor die heffingen. Ze kunnen óf hun vertrouwde Europese (of Canadese of Mexicaanse) producten blijven kopen tegen een hogere prijs. Of ze moeten een Amerikaans substituut zoeken dat ze eerder links lieten liggen, vanwege de kwaliteit of de prijs. Dom van ze, die Amerikanen, om op een man te stemmen die handelt tegen hun eigenbelang in! Ze vonden hun koopkracht toch zo belangrijk? Ze hadden toch zo’n hekel aan prijsstijgingen? Trump getuigt met zijn beleid bovendien van een wereldbeeld dat al een paar honderd jaar achterhaald is. Hij bekijkt de internationale handel als een ‘nulsomspel’, waarin de winst van de een het verlies van de ander is. Zeker sinds 1817 (toen David Ricardo The principles of political economy and taxation publiceerde) weten we dat de consumenten in alle handelende landen voordeel genieten van vrijhandel. Dit verstandigs, zo komt het me voor, mist het punt van de (economische) mens als meervoudige persoonlijkheid. We zijn consument, maar ook werkende, kapitaalverschaffer, belastingbetaler, naast het feit dat we ook burger zijn – met al dan niet verheven idealen en al dan niet verborgen angsten. Elk van deze persoonlijkheden houdt er haar eigen opvattingen op na, en het geheel is niet per se consistent. Als consument willen we hoge kwaliteit en lage prijzen. Als werkende willen we hoge arbeidsbeloning en puike arbeidsomstandigheden, als kapitaalverschaffer eisen we goed rendement op ons (pensioen)vermogen, en we betalen het liefst geen cent te veel belasting. We willen tegelijkertijd dat de overheid het klimaat en de planeet redt en we willen een sterk leger want we zijn bang voor oorlog. Zo kan het dus gebeuren dat een president populair is, ook al handelt hij in strijd met het eigenbelang van de consument. Blijkbaar zijn andere persoonlijkheden ‘binnen in’ de Amerikanen wél content. En economisch? Je kunt als burger zo trots zijn (Make America Great Again!) dat je je koopkrachtverlies voor lief neemt. Ook kan ik me voorstellen dat de importheffingen in combinatie met het beperken van immigratie en (belasting)beleid dat investeringen in de VS uitlokt, de lonen van Amerikaanse werkenden verhoogt. Als consument zijn de importheffingen dan schadelijk (hogere prijzen) maar als werkende juist positief (hogere lonen). Het saldo kan voor grote groepen Amerikanen positief zijn. Al het verstandigs blijft verstandig. Daar niet van. Maar het economische rollenspel helpt wel bij het beter begrijpen van ogenschijnlijk tegenstrijdig gedrag.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/economie/de-mens-is-een-meervoudige-persoonlijkheid-die-best-voor-importtarieven-kan-zijn-die-zijn-eigenbelang-treffen~b360cb65/</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De eensgezindheid van Europa vereist tegenspraak, dus laten we een Kahnemannetje doen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Europa sluit eensgezind de rijen (met uitzondering van Hongarije dan) om Oekraïne bij te staan en het continent op korte termijn zelfstandig te kunnen verdedigen tegen militaire agressie. Europese regeringsleiders stemden deze week in met het inderhaast opgestelde Europese defensieplan van Commissievoorzitter Ursula von der Leyen. Er komt de komende vier jaar grofweg  800 miljard euro extra beschikbaar voor militaire uitgaven. De Deense premier Mette Frederiksen vatte het plan (volgens het verslag in deze krant) samen in drie woorden: ‘Spend, spend, spend!’ Het is daarom tijd voor een Kahnemannetje. Een wat? Een Kahnemannetje, naar de psycholoog die in 2002 de Nobelprijs voor Economie won, Daniël Kahneman. Samen met Amos Tversky werkte Kahneman een wetenschappelijk leven lang aan de manier waarop mensen denken en de fouten die ze hierbij maken. En denkfouten loeren overal, vooral als mensen het snel met elkaar eens zijn en er  geen tijd lijkt te zijn voor weloverwogen besluitvorming. Juist bij grote eensgezindheid is het belangrijk tegen te denken. Een van de instrumenten hiervoor is de ‘pre mortem’. U kent de post mortem (letterlijk: na de dood) uit moordmysteries. De pre mortem (voor de dood dus) probeert het overlijden juist te voorkomen. Het werkt als volgt. Vlak voor het moment waarop een groep een belangrijk besluit moet nemen (en duidelijk is dat er binnen de groep grote overeenstemming bestaat), moet iemand de aanwezigen vragen zich mentaal naar de toekomst te verplaatsen. Het is (bijvoorbeeld) drie jaar later. En het besluit heeft, hoe unaniem het ook genomen is, desastreus uitgepakt. De investering bleek een zeperd; de verhuizing viel zwaar tegen; de overname was mislukt; en zo voort en verder. Aan de aanwezigen de vraag: hoe is die mislukking tot stand gekomen? Schrijf dat maar eens op een A4’tje, en wel zo overtuigend mogelijk. En pas als iedereen zijn mislukkingsverhaal heeft voorgelezen, en de aanwezigen er met elkaar over hebben gesproken, mag het besluit genomen worden. Prima dat tot de investering, de verhuizing, of de overname wordt besloten, maar de groep heeft zich zo wel ontdaan van het ‘groepsdenken’, en heeft scherp dat er niet alleen voor- maar ook nadelen kleven aan de beslissing. En misschien hebben de mislukkingsverhalen ook nog wel geleid tot het aanpassen van de plannen. Een Kahnemannetje dus. Ga uw gang, zou ik zeggen. Schrijf maar eens op hoe die eensgezinde besluitvorming over 800 miljard euro aan extra defensie-uitgaven Europa zuur heeft opgebroken in pakweg 2028. Op mijn A4’tje? In elk geval deze elementen. De exorbitante prijsstijging van defensiespullen, die de koopkracht van die 800 miljard (én van het bestaande defensiebudget) sterkt uitholt. In 2026 een begrotingscrisis in een grote lidstaat (Frankrijk of Italië), omdat de begrotingsdiscipline, toch al zwak, voor deze defensiecrisis opzijgezet wordt. De begrotingscrisis slaat over in een eurocrisis.  Morrend (kiezers)volk door koopkrachtuitholling, omdat economische groei opgaat aan overheidsuitgaven. De zwakker dan gehoopte defensie, de financiële ellende en het morrende volk blijken ook nog eens voor niets te zijn veroorzaakt, omdat eind 2027, na de dood van de president, in Rusland een nieuwe periode van glasnost aanbreekt. De regeringen die in 2025 zo paniekerig tot het defensiepakket besloten, worden in 2028 electoraal afgestraft. Wat dus niet wil zeggen dat ik het een slecht plan vind. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/economie/de-eensgezindheid-van-europa-vereist-tegenspraak-dus-laten-we-een-kahnemannetje-doen~bba0ddfa/</guid>
      <pubDate>Sat, 8 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Defensie is een echt collectief goed, dat lijkt op een verzekering waarvan je hoopt dat die nooit wordt uitbetaald]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Na de val van de Berlijnse Muur, zagen we vorige week, streken landen in Europa met een blij gezicht het vredesdividend op. Maar sinds Rusland Oekraïne aanvalt (wat begon met de Krim), stijgen de defensieuitgaven weer. En nu de Verenigde Staten zich een onbetrouwbare (Navo-)partner tonen, zullen Europese landen de komende decennia nóg wat dieper in de buidel moeten gaan tasten. Ik vroeg me af: maar wat zijn defensieuitgaven eigenlijk? Naast een makkelijk antwoord, geef ik twee wat diepere. Makkelijk? Nou ja, het is gewoon een organisatie natuurlijk, met deels eigen woorden voor gewone organisatiedingen. Dus de uitgaven op de defensiebegroting bestaan uit personeelskosten (soldij), ict-kosten, huisvestingskosten (kazernes), (afschrijvingen op investeringen in) kapitaalgoederen, zoals straaljagers en fregatten, en verbruiksgoederen als kogels, mijnen en raketten. Wat je bij andere organisaties niet zo openlijk aantreft, is de uitgavenpost ‘geheim’. Maar wat produceert defensie (nou eigenlijk) voor de 21,5 miljard euro die dit alles dit jaar kost? Het korte antwoord: een echt collectief goed, te weten (externe) veiligheid. Veel van wat we in het dagelijks gebruik publieke of collectieve goederen noemen, zijn dat helemaal niet. Onderwijs en zorg bijvoorbeeld zijn naar hun aard private goederen. Ze zijn ‘uitsluitbaar’ (ik kan de ene mens onderwijs geven of behandelen, en de andere uitsluiten)  én ‘rivaliserend’ (de kosten stijgen als ik extra mensen les ga geven of extra patiënten ga behandelen). Deze private goederen hebben we in landen als Nederland gecollectiviseerd, collectief gemaakt. Maar ze waren het niet. Defensie is dus echt iets anders. Wat defensie produceert is niet-uitsluitbaar en niet-rivaliserend. Defensie beschermt de landsgrenzen, en iedereen die hierbinnen woont wordt beschermd, óók antimilitaristen en autonomen. En als er binnen die landgrenzen een paar extra personen beschermd moeten worden, zeg een paar asielzoekers, dan geeft het niet, want het kost niets extra. Gegeven dit karakter is goed te begrijpen dat overheidsuitgaven eeuwenlang vooral bestonden uit defensieuitgaven (en de diensten van een leraar en een dokter waren voorbehouden aan wie het kon en wilde betalen). En het is evenzeer goed te begrijpen dat er in Europa vlak na de Tweede Wereldoorlog een plan werd gesmeed voor een Europese Defensiegemeenschap, waarover Diederik Samsom deze week in de Volkskrant schreef. En welk karakter heeft dan dit collectieve goed ‘externe veiligheid’? Het heeft veel weg van een verzekering, dacht ik deze week. Oorlog is een gebeurtenis met kleine kans en grote impact, wat de definitie is van eventualiteiten die je wilt verzekeren. En net zoals de premie voor schadeverzekeringen stijgt als er meer schade is, stijgen de kosten van de ‘oorlogsverzekering’ als er meer dreiging is, als de kans op oorlog is gestegen. De VS hebben, aldus bekeken, via de Navo decennialang een deel van onze verzekeringspremie betaald. Willen we dat de verzekering moet uitbetalen? Nee! Ook al betalen we decennialang premie voor de auto-, inboedel-, en levensverzekering, laat de verzekeraar het premiegeld maar houden. Liever geen auto-ongelukken, inbraken en vooral geen sterfgevallen. Zo is het met defensieuitgaven ook: je betaalt er met plezier belasting voor in de hoop dat het weggegooid geld blijkt te zijn.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/economie/defensie-is-een-echt-collectief-goed-dat-lijkt-op-een-verzekering-waarvan-je-hoopt-dat-die-nooit-wordt-uitbetaald~b1944e18/</guid>
      <pubDate>Sat, 1 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
