<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ik doe iets goeds]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/ik-doe-iets-goeds/</link>
    <description><![CDATA[Ik doe iets goeds]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik ben helemaal niet zo van  de spullen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hoe je de prijs bepaalt van tweedehands spullen? De vuistregel is: ongeveer een derde van de nieuwprijs, zegt Ben van Dulken, vrijwilliger bij kringloopwinkel Het Goed in Schijndel. We zijn in het Achterhuis, de grote hal waar alle gebruikte spullen binnenkomen. Elke vrijwilliger heeft zijn eigen stationnetje, wijst Van Dulken. „Zij is van de boeken, hij is van de meubelen, zij is van het servies.” Zelf zit hij geregeld bij ‘onderdelen’. Klokken, koffers, spiegels, strijkijzers: er ligt van alles rond zijn werkbank verzameld. Vier ochtenden in de week helpt hij bij Het Goed, en is dan „overal” te vinden. Achter de kassa, in de winkel, bij de koffiecorner. „Hij is altijd vrolijk. En hij doet ontzettend veel. Zeker voor zijn leeftijd”, zegt filiaalmanager Hans van den Born. Of de journalist dat getalletje trouwens a.u.b. geheim wil houden, zegt Van Dulken. „Ik ben een bekendheid in de Nederlandse danswereld.” De dames met wie hij salsa en bachata danst, hebben geen idee hoe oud hij is. Tien jaar geleden maakte zijn gevorderde leeftijd het hem lastig om werk te vinden, vertelt hij. Zijn ooglaserbedrijfje was over de kop gegaan, en tot overmaat van ramp had hij daarna ook zijn knie verbrijzeld. Omdat hij niet als een „Benidorm bastard” hele dagen op een bankje wilde slijten, kwam hij bij Het Goed terecht. Het contact met mensen vindt hij het leukste van het vrijwilligerswerk. Zo geeft hij graag advies aan klanten. „Als ik een ander kledingstuk mooier vind staan, zeg ik dat gewoon.” Vandaag is het gezellig ouwehoeren met de collega-vrijwilligers in het Achterhuis. Troep waarvan Van Dulken vermoedt dat niemand het wil hebben, gooit hij in een container. De rest wordt opgepoetst, opgelapt en bestickerd. „Goed zo Anita”, roept hij als er gerinkel klinkt. „Laat maar lekker vallen!” Zij wordt er even later bij geroepen als hij een grote plantenpot aantreft. Wat moet het kosten? „Vier euro vijftig”, is haar oordeel. De journalist protesteert. „Dit soort vintage potten kost normaal gesproken mínstens dertig euro!” Van Dulken: „Ik maak er tien van.” Eigenlijk is hij helemaal niet zo van de spullen, zegt hij. Er zijn vrijwilligers die zich in het begin nauwelijks kunnen inhouden en de halve winkel leegkopen, maar daar doet hij niet aan mee. Duurzaamheid vindt hij belangrijk. Hij heeft er nota bene voor gezorgd dat Het Goed in Schijndel plastic tasjes in de ban heeft gedaan. Maar hij is voornamelijk met weinig tevreden. Zijn bank en tv kocht hij bij Het Goed, verder niks. Al zag hij laatst wél een mooi kunstwerk van IKEA. „Die ene van een Amsterdamse gracht, met een rode fiets.” Die hangt nu pontificaal in zijn woonkamer.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/14/ik-ben-helemaal-niet-zo-van-de-spullen-a4184187</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:04:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als het moet, is ze onverbiddelijk: stoppen en afstappen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Resoluut steekt Carrie Driessen (45, fluorescerend oranje jas) het spiegelei in de lucht. Als de auto is gestopt, steekt achter haar een stroom kinderen het zebrapad op de Molenakkerdreef in Weert over. Driessen houdt ook medeverkeersbrigadier Pim (11) in de gaten, die het verkeer aan de andere kant tegenhoudt. Als een begeleider van de naschoolse opvang toch even denkt te kunnen oversteken, is ze onverbiddelijk: stoppen en afstappen. Een paar tellen later blaast ze op het fluitje, roept „klaar”, en mogen de auto’s weer door. Instructies en protocollen zijn de Weertse wel toevertrouwd. Voordat ze achter de toonbank stond bij bakkerij Vries, „de beste vlaaien van Limburg”, werkte ze als verpleegkundige en in het zwemonderwijs. Met twee dochters op de Molenakker, wilde Driessen zich ook voor school inzetten. Vanaf dit schooljaar staat ze elke woensdag om kwart over acht op het zebrapad en als het nodig is, nog iets vaker. Conciërge David Limpens (52) coördineert de verkeersbrigadiers. „Je hebt ouders die zich tweehonderd procent inzetten en ouders die niets doen”, zegt hij. „Carrie behoort tot de eerste categorie.” Driessen: „Ik ben knutselouder, overblijfouder, leesouder en lid van de oudervereniging geweest.” Limpens: „In al die functies is ze een echte kartrekker.” Driessen is er twee vergeten: „O ja, en luizenouder. En corona klassenouder.” Haar dochter Lisa (9) zit te wachten. Wat vindt zij van al haar moeders activiteiten voor school? Lisa: „Een beetje veel.” Driessen: „Het zit in de aard van het beestje, vrees ik.” Ze denkt even: „Ik vind het ook moeilijk om nee te zeggen. En ik wil het opgroeien van de kinderen van dichtbij meemaken.” Ouders en leerlingen (uit groep zeven en acht) die zich opgeven als verkeersbrigadier, volgen een korte training van Veilig Verkeer Nederland, vertelt Limpens. In Weert wordt die gegeven door een vrijwillige politieagent, „die eigenlijk supermarktmanager is”. Ondanks herhaalde oproepen liep het aantal verkeersbrigadiers ernstig terug, net als in heel Nederland. Voor de zomer verzon Limpens een list. Hij maakte zelf een promotiefilmpje van een noodlottig ongeval op het zebrapad (geheel in scène gezet, compleet met kijkwaarschuwing). Een jongetje ligt onder zijn fiets. ‘Wat nou als dit uw kind was?’ staat er, tegen het einde. Twaalf ouders gaven zich op en nu is er een poultje van zestien. „Het kost je maar twintig minuutjes, inclusief de jas pakken en terughangen”, zegt Driessen. „School geholpen, kinderen geholpen.” Hoe kan het dat het aantal verkeersbrigadiers zo afneemt? Driessen: „Een stukje eigenbelang, denk ik. Iedereen heeft het druk. Mensen willen meer werken, alles wordt duurder.” Limpens: „Maar er zijn er genoeg die zo twintig minuten op het schoolplein staan te kletsen.” Driessen knikt: „Moeilijk is het niet. Iedere ouder die zelf bestuurder is zou het moeten kunnen. Maar hebben ze er ook zin in?”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/08/school-geholpen-kinderen-geholpen-a4183496</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Dec 2023 06:04:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rugzak af, schoudertasje open, liniaal, spiegeltje, loepje en soms zakmes eruit – alles voor de paddestoelen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Voor wie met Gerard Beerepoot op paddestoelenjacht gaat zal een boswandeling nooit meer hetzelfde zijn. Zelfs nu het seizoen op zijn eind loopt, weet hij in het bos van het Noordhollands Duinreservaat bij Heemskerk heel wat paddestoelen aan te wijzen. Daar op die vermolmde stam: een groepje gitzwarte houtknotszwammetjes, en verderop een paar gekraagde aardsterren. Voor elk exemplaar gaat hij op de knieën. Rugzak af, schoudertasje open, liniaal, spiegeltje, loepje en soms zakmes eruit. En dan systematisch bekijken. Grootte? Schubben op de hoed? Haartjes of vlokjes op de steel? Kleur? Geur? En soms: smaak? Bij twijfel raadpleegt hij een veldgids. Paddestoelen behoren nu eenmaal tot de moeilijkst herkenbare organismen en kunnen soms bedrieglijk veel op elkaar lijken. „Kom!”, gebaart hij terwijl hij zijn rugzak weer over zijn schouders slingert. „Als het goed is groeien niet ver van hier duivelseieren!” Gerard Beerepoot (68, IT-architect) is een van de vrijwilligers van het paddestoelenmeetnet, dat sinds 1998 via de Nederlandse Mycologische Vereniging gegevens levert aan het Netwerk Ecologische Monitoring. Per zogeheten kilometerhok houden deze amateur-mycologen bij waar welke paddestoelen voorkomen. Samen met de gegevens van andere meetnetten, zoals voor vlinders en zoogdieren, ontstaat een beeld van de staat van de flora en fauna in Nederland. Helaas gaat de paddestoelenstand achteruit, beaamt Beerepoot, intussen zijn weg zoekend door de lage begroeiing. Om te begrijpen wat daarvan de gevolgen zijn, had hij eerder uitgelegd, moet je weten dat paddestoelen de vrucht zijn van een schimmelnetwerk onder de grond. Paddestoelen zijn er om sporen te verspreiden voor de voortplanting, de taak van de schimmels is bladeren en houtresten verteren. Maar dat laatste proces hapert omdat de meeste schimmels niet tegen te veel stikstof kunnen. Beerepoot schuift met zijn laarzen het bladerdek opzij. „Je kunt zien dat de strooisellaag van organische resten dikker en dikker wordt. Dat duidt op een verstoorde kringloop van voedingsstoffen en heeft een negatief effect op de vitaliteit van het bos, te beginnen met bomen.” Zijn gezicht licht op. Tussen de bladeren ligt een eivormige paddestoel: een duivelsei. Niets bijzonders. Wat er uit komt als het ‘ei’ in een later stadium openbarst is wel opmerkelijk: een grote stinkzwam met de vorm van een fallus. Beerepoot wijst er twee meter verder een aan. Op de geschubde kop wemelt het van de vliegjes, die zich tegoed doen aan slijm, waarin zich de sporen bevinden. „Prachtig toch? Ik houd niet van somberen maar hoop wel dat de politiek de juiste besluiten neemt om de natuur te beschermen. Daar leveren wij als vrijwilligers de ingrediënten voor.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/01/rugzak-af-schoudertasje-open-liniaal-spiegeltje-loepje-en-soms-zakmes-eruit-alles-voor-de-paddestoelen-a4182687</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Dec 2023 06:04:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Als Sint tranen ziet, kan het geruild worden’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Begin november zaten we al op 79 rolkarren en nog steeds komt er speelgoed binnen.” Ilona Tjon Poen Gie (52, grote bos krullen, briljanten ringen in haar oren) laadt bij Voedselbank Utrecht een bus tweedehands speelgoed uit, geschonken door advocaten van De Brauw. Negentien jaar geleden stelde de Amsterdamse headhunter aan ‘haar’ Lions Club GIJS voor om kinderen die in armoede opgroeien een leuke Sinterklaas te bezorgen: „Mijn zoontjes waren twee en vier en ik had veel speelgoed over. Ik dacht: in mijn omgeving moeten veel meer mensen dit probleem hebben.” Het leek haar „gruwelijk” als je na sinterklaasavond als kind op school komt en je niets hebt gekregen. De Lions regelden tientallen plekken rond Amsterdam en Haarlem, „hubs, noemen wij dat”, waar mensen speelgoed brengen. Het eerste weekend van november reed de club bussen „gesponsord door Diks” vol speelgoed naar Utrecht. „Dit is de echte held”, zegt Tjon Poen Gie, terwijl ze wijst naar Jan Zwarts, coördinator van de Utrechtse Voedselbank die hier met een longontsteking aan het werk is. Zwarts en zijn medewerkers zorgen ervoor dat op negen plekken in de provincie Sinterklaas gevierd wordt, en er is een een groot feest in Stadion Galgenwaard. Tjon Poen Gie: „Een hartverwarmende middag.” Mogen kinderen zelf iets uitzoeken? „Dat niet”, zegt Zwarts. „Hun ouders vullen een formulier in met naam, leeftijd en geslacht. Op basis daarvan maken wij pakketten met minimaal drie cadeautjes.” Sint doet wel een controlerondje: „Als hij tranen ziet, kan het geruild worden.” Uit de bus komt veel ongebruikt speelgoed. Tjon Poen Gie: „Het meeste is heel goed, maar het komt voor dat iemand een te rooskleurig beeld heeft van z’n spullen.” Zo dook in de appgroep een foto op van een ooievaar met een enorme zwarte vlek. „Die deden we maar weg.” Tjon Poen Gie is president van Lions Club GIJS, een hechte club van twaalf actievelingen. „Wij willen iets teruggeven aan de maatschappij. Voor de inzameling regelden we sponsors en hubs en we hadden nauw contact met de Voedselbank.” Zelf deed ze oproepen op sociale media. „Ik ben een echte matchmaker.” Om de week vergaderen ze in restaurant de Veranda in Amsterdam-Zuid, „met veel humor en gezelligheid”. Naast inzamelingen van geld en spullen, doen ze ‘handen uit de mouwen’-acties, humcies in Lionstaal. „Zo stonden we laatst te zingen in het bejaardentehuis.” Een gigantische Peppa Pig knuffel, een splinternieuwe houten hijskraan, een Mario Kart racestuur voor een Nintendo Switch. Fietsjes? „Hele wagenparken.” Hoe kan het dat sommige mensen in Nederland zo veel hebben, en anderen zo weinig? „Tja, dat vind ik lastig.” De president waagt zich liever niet aan politieke uitspraken. „Ik ga liever gewoon iets doen voor mensen. We zijn stupéfait over wat we inzamelen. We verspillen zoveel, ikzelf ook.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/23/als-sint-tranen-ziet-kan-het-geruild-worden-a4181833</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 06:04:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom is vis zo duur? Tijdens een rondleiding door de visafslag legt groot liefhebber Jan Zwanenburg het uit]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is half zeven in de ochtend en nog donker in de haven van IJmuiden als een klein groepje bezoekers zich meldt bij de visafslag. Warm aankleden, was het advies, want binnen is de temperatuur amper boven nul. In de enorme loods hangt een weeë geur, onmiskenbaar van vis, verse vis welteverstaan. Jan Zwanenburg (77, tanig, pretogen) deelt veiligheidshesjes uit en maant zijn gasten bij elkaar te blijven; in de centrale aanvoerhal wordt gewoon gewerkt. Vorkheftrucks manoeuvreren met stapels kratten vol vis, inkopers nemen links en rechts foto’s, mannen met wollen mutsen sorteren in hoog tempo kleine vissen. „Scholletjes”, weet Jan. De rondleiding is begonnen. Anderhalf uur zal de voormalige groothandelaar zijn bezoek onderhouden met alles wat iedereen altijd over vis heeft willen weten en nog veel meer. Anekdotes („weet u waarom dit een sint-pietervis heet?”), anatomie („kijk, achter de kieuwen zit het hartje”), vistechnieken en prijzen („tarbot: 200 euro voor dit exemplaar!”). „Een prachtige rover!”, roept hij terwijl hij een glanzende snoekbaars omhoog houdt. Als hij de rugvin spreidt worden vlijmscherpe speertjes zichtbaar. Zijn hand gaat liefdevol over de slijmerige huid. Verderop demonstreert hij hoe een rog „met zijn twee vleugels als vinnen door het water vliegt”, wijst hij op wolhandkrabben („kunnen gemeen bijten”) en raakt hij niet uitgepraat over makreel („zwemt dag en nacht in grote groepen”). Jan Zwanenburg, zoveel wordt snel duidelijk, ís vis. Aan moeders kant zat iedereen in de vis. Toen hij veertien jaar was mocht hij het vak ook leren: koppen breken van wijting en schelvis, mee naar de veiling. In 1970 begon hij een groothandel en nu geeft hij rondleidingen, zo’n veertig per jaar. Waarom? Hij trekt zijn schouders op. „Ik hoop dat de mensen vis blijven eten.” Ze vragen hem: waarom is de vis zo duur? Dat is deels hun eigen schuld, legt hij uit. „Wij aten schol vroeger aan de graat, kloven het vlees eraf. Daar hoef ik bij mijn kleindochters niet mee aan te komen, haha! Nee, zij willen nette filetjes. Zo blijft er maximaal 35 procent van de vis over. Naast alle andere gestegen kosten betaal je dus ook voor de vis die je niet eet.” Wat hij ook niet begrijpt: er moet altijd een sausje bij, van dit of van dat. Dan proef je de vis toch niet meer? Zelf eet hij het liefst elke dag vis. Maar dat wil zijn vrouw niet. Dus blijft het bij zaterdag en zondag. Komend weekend wordt het tong. En zalm, zelf gerookt. „Met rijst, roomboter en bruine suiker.” Huh? Zijn ogen gaan weer glinsteren. „Ja, die combinatie vinden wij nou eenmaal lekker.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/16/kijk-achter-de-kieuwen-zit-het-hartje-a4180981</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 06:04:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Je mag alles doen wat je wilt’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De vierjarige Tirdad, grote bos krullen en rode laarsjes, doet driftig mee met ‘Hoofd, schouders, knie en teen’. In asielzoekerscentrum Luttelgeest komen de jongste bewoners tot negen jaar de ruimte van Stichting De Vrolijkheid binnen gewandeld. Ze zijn afkomstig uit landen als Syrië, Afghanistan, Iran en Eritrea. Een van hen vraagt om het ‘pannenkoekenlied’. ‘Pannenkoeken, pannenkoeken’, zingen de kinderen luid. In 28 azc’s door heel Nederland verzorgt De Vrolijkheid kunstprojecten en workshops voor jongeren en kinderen. In azc Luttelgeest, een wat zielloze verzameling moderne gebouwen tussen de eindeloze akkers van de Noordoostpolder, heeft de stichting een groot lokaal gezellig gemaakt met tekeningen en zelfgemaakte dromenvangers. Tirdads moeder, de tengere Maryam Karimi (26), assisteert op maandag en woensdag bij workshops van De Vrolijkheid. Het zijn de lichtpuntjes in haar week. Al vierenhalf jaar wacht de Iraanse hier op een verblijfsvergunning. Danser Max Krijthe geeft vanmiddag drie breakdanceworkshops. De kleintjes mogen eerst. „So just dance, dance”, en zo’n twintig paar armen gaan aardig synchroon omhoog, met Tirdad voorop. Karimi: „Hij kent alle dansen.” In de pauze deelt ze limonade en koekjes uit. „Ik help met het klaarzetten van de spullen en ik dans mee. Ik probeer de kinderen hun verlegenheid te laten overwinnen.” Programma-coördinator Daniëlle Hekkenberg (40) vertelt dat Karimi op maandag ook assisteert bij workshops beeldende kunst: „Ze is een geweldig tekenaar.” Ze laat een poster van de kunstworkshop ‘What’s on your mind?’ zien. Karimi schilderde met zwart een hoofd, dat door een glazenwasser op een laddertje wordt opengeveegd, zodat er een regenboog verschijnt. Karimi is niet de enige bewoner van het azc die meedanst. Ook de Syrische Rula, die inmiddels een verblijfsvergunning heeft, helpt mee. Hekkenberg: „We werken met de bewoners samen, zij spreken de talen en helpen de kinderen over de drempel.” Karimi: „Het leven in een azc is zwaar. Hier zijn de mensen aardig, met sommigen ben ik vrienden. This is a happy place, ook door de energie van de kinderen.” Op haar eenentwintigste vluchtte Karimi uit Iran. Tijdens haar studie woonde ze met veertien meisjes in een huis. Als ze alleen naar buiten wilde, moest ze toestemming vragen. „In mijn land kun je niet in vrijheid leven. Zeker voor vrouwen is het heel slecht, alsof je in de gevangenis woont.” Op Instagram schreef ze een gedicht bij een foto van Armita Gerawand, een zestienjarig meisje dat onlangs overleed nadat ze was mishandeld door de zedenpolitie omdat ze in de metro geen hoofddoek zou hebben gedragen. De situatie in Iran is nog slechter dan toen ik vertrok.” In een kring laten de kinderen hun kunsten zien. „Je mag alles doen wat je wilt”, roept Krijthe. Karimi hoopt dat ze snel een positieve uitslag krijgt. De langverwachte behandeling van haar zaak werd twee jaar geleden uitgesteld omdat ze corona had. En als ze een verblijfsvergunning heeft? Dan wil ze Fashion Design studeren. En: „Ik blijf altijd bij De Vrolijkheid. This is family.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/09/je-mag-alles-doen-wat-je-wilt-a4180172</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Nov 2023 06:04:04 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Willen júllie met mij trouwen? Neeeee?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Woaaahhhh!!!! In een tot spookhuis omgetoverd kantoor aan het Johannes de Vouplein in Rotterdam-West duikt Melinda Lyken op uit een kast. Ze draagt een bruidsjurk vol bloedvlekken en zwaait met een plastic mes. Een rookmachine draait op volle toeren, graatmagere poppen klapperen met hun kaken, figuren met oplichtende maskers sluipen rond, lampen flitsen aan en uit. Het is Halloween-weekend en Melinda Lyken (39) is een van de vrijwilligers die de kinderen en hun ouders in de wijk Middelland deze zondag uitnodigt voor een uitgebreid programma aan activiteiten. Het spookhuis, het ‘haunted house’, is de populairste attractie. Melinda’s dochter Dounia heeft zojuist het zoveelste groepje binnengelaten, jongens van een jaar of 9. In het halfduister klitten ze onzeker bij elkaar en krijsen het uit als Melinda verschijnt. Rolvast voert ze haar act op: het verhaal van de ‘bloody bride’, die een vinger van haar minnaar heeft afgehakt omdat hij niet wil trouwen. Ze buigt voorover naar de kinderen: „Willen júllie met mij trouwen? Neeeee? Dan neem ik jullie mee in mijn graf!” De activiteiten zijn georganiseerd door onder andere Stichting Feis, genoemd naar de Rotterdamse rapper Faisal Mssyeh. Hij werd in 2019 doodgeschoten, hier in de buurt. Stichting Feis wil kinderen een veilige thuishaven bieden, zoals Melinda dat verwoordt. „Een paar leuke momenten. Wat vrolijkheid te midden van alle ellende en armoede.” Je bekommeren om de medemens zit in de familie. Melinda’s moeder had, toen ze nog in de wijk woonde, een luisterend oor voor iedereen die dat nodig had. Melinda: „Wij zijn niet anders gewend dan te delen wat we hebben. Mijn moeder hield kinderen voor: geen kattenkwaad uithalen, niet weglopen, jullie kunnen altijd bij ons terecht.” Melinda’s dochter Dounia nam het initiatief tot de oprichting van Stichting Feis en Stichting Charity Helping Hand. In het spookhuis is het na vijven, tijd voor de allerlaatste act. Het is mooi geweest. De bloody bride heeft zo’n driehonderd kinderen de stuipen op het lijf gejaagd. Melinda gluurt door een kier van de kastdeur. Komen er oudere jongetjes? Dan verschijnt ze met het mes. Kleine meisjes? Dan komt ze met een trouwboeketje naar buiten. Is ze zelf eigenlijk getrouwd? Ze schaterlacht. „Nee. Ik heb wel vijf kinderen, van wie er vier nog thuis zijn. Naast het vrijwilligerswerk voor de stichtingen heb ik daar mijn handen vol aan.” Een kwartier later sluit het spookhuis. Melinda Lyken is heel tevreden. „Als de kinderen plezier hebben gehad, is het goed geweest.” Ze gooit de zwarte haren van haar pruik naar achteren. „Zo, en dan nu een peukie.” En weg is ze, naar buiten, het verregende plein op.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/03/willen-jullie-met-mij-trouwen-neeeee-a4179336</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Nov 2023 06:04:04 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De advocaat poot nu liever aan als vrijwilliger in de natuur]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Zesduizend bomen, een record!”, roept advocaat Renée Elzinga (64) tegen ‘bosbaas’ Martijn Wolthers (47), groenbeheerder van landgoederen Amelisweerd en Rhijnauwen. Het is de eerste oogstdag deze herfst van Meerbomennu, een door Urgenda opgezet initiatief om Nederland, aldus Elzinga, „sneller, goedkoper en socialer te vergroenen”. In de stromende regen heeft zij vanochtend met een ploegje vrijwilligers jonge esdoorns, vogelkers en andere soorten uitgegraven. „We tellen ze en binden ze samen in bussels van vijftig of honderd.” De boompjes worden in de regionale ‘bomenhubs’ van Meerbomennu ‘opgekuild’ in sleuven in de grond. „Tijdens de uitdeeldagen in het voorjaar kun je ze gratis afhalen.” Particulieren, of een boer uit de buurt die een gemengde heg wil. „Het dna van de bomen klopt, de grondsoort klopt en je hebt geen milieuschade van lang transport.” Martijn Wolthers knikt tevreden. Door het werk van Meerbomennu hoeft hij bovendien minder te maaien, wat beter is voor de aronskelken en andere bodembedekkers. In restaurant De Veldkeuken doet Elzinga haar doorweekte rugzak af en vertelt hoe ze bij Meerbomennu belandde. Na jaren in de advocatuur, onder andere bij een kantoor op de Zuidas en later voor NS nam ze een sabbatical. Op reis door Australië zag ze wat klimaatverandering aanrichtte, bosbranden, „waanzinnige stormen”, het verwoeste Great Barrier Reef. „Ik vroeg me af wat ik méér kon doen dan de verwarming laag zetten, minder vlees eten, geen plastic kopen en veel minder vliegen.” Recentelijk bouwde ze haar praktijk als advocaat af. Ze werd vertrouwenspersoon voor D66, trad toe tot raden van toezicht in de culturele sector en ging aan de slag voor Meerbomennu. Bewuste verdeling over politiek, cultuur en natuur? „Ja, ik wilde mijn vaardigheden zo zinvol mogelijk inzetten.” In Utrecht kon Elzinga meteen als coördinator het bos in. „Urgenda werkt bottom-up, met groenbeheerders en andere partijen die al met vergroening bezig zijn. De werkwijze is non-bureaucratisch en heeft direct resultaat.” Haar werkervaring kwam van pas toen de gemeente Utrecht belde. „Er was een motie dat de vergroening versneld moest worden met Meerbomennu, dat snel bomen en struiken kon leveren. De gemeente vroeg wat wij nodig hadden. Ik zei: een locatie in het centrum. Nu komt er een bomenhub in het stenige Transwijk.” In de Green Deal sprak Europa af dat er drie miljard bomen bij moeten voor 2030. „We zijn bezig onze werkwijze internationaal te introduceren. Dan komt mijn internationale ervaring van pas. Van onze aanpak heb ik al een samenvatting in het Frans aangeleverd.” Maar evengoed staat ze met haar voeten in de modder. „Het was aanpoten vandaag.” Ze waren met zeventien personen, van ecoloog tot projectontwikkelaar, en ook twee kinderen. „Sommigen komen op witte Balenciaga’s en moeten alles leren, anderen kunnen ook in de winter elke boom determineren. Werken met al die gemotiveerde mensen is zo feestelijk.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/27/liever-aanpoten-in-het-bos-dan-in-de-advocatuur-a4178527</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 06:04:04 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De boekwinkel als tentoonstellingsruimte: ‘Kunst is voor iedereen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het líjkt een gewone boekwinkel. Er liggen althans boeken op de houten tafels in PrintRoom, te vinden in een Rotterdamse buurt vol met galerietjes. Maar wie beter kijkt naar de kleurrijke covers ziet dat het geen gewone boeken zijn. Het zijn kúnstenaarsboeken, legt artistiek directeur Karin de Jong uit, een in spijkerstof geklede vrouw die haar grijze haar in een lange vlecht draagt. Musea gaan die natuurlijk niet aan hun muren ophangen. Maar ook deze vorm van kunst verdient een platform, zegt ze. De boekwinkel als tentoonstellingsruimte dus. Maar wat zíjn kunstenaarsboeken dan eigenlijk? Geen catalogi waarin het werk van kunstenaars is verzameld, zo blijkt. Er liggen ‘zines’, mini-tijdschriften met specifieke thema’s, zoals kledingreparatie. Er ligt een boekenreeks die gaat over hoe je boekjes kan jatten. Er liggen boeken die gaan over boekafval, over hoe je ‘protest banners’ maakt, over de yogavorm die de Bauhausbeweging beoefende. Vrijwilliger Karin Nakajima (20) geeft uitgebreid uitleg, zoals ze altijd doet tijdens haar dienst in de winkel. „Ik ontmoet hier superveel leuke mensen.” Dat zegt ze in het Engels. Nakajima is Japanse. Al is ze wel een vreemde Japanse, zegt ze. Op jonge leeftijd verhuisde ze namelijk naar Doha, Qatar, voor het werk van haar van haar vader, en ging daar naar een school voor expats. „Mijn ouders noemden mij expres Karin, een internationale naam.” Toen ze naar Japan terugkeerde, merkte ze dat ze niet meer als onderdeel van de „homogene” Japanse gemeenschap werd gezien, en miste ze het opdoen van nieuwe contacten. „In Japan is het zelfs niet normaal om vrienden aan elkaar voor te stellen.” Op naar Rotterdam dus, waar ze nu aan de Erasmus Universiteit studeert, en waar ze zich na een middag rondsnuffelen bij de PrintRoom als vrijwilliger aanmeldde, zegt ze. Het gebrek aan hiërarchie vond ze bevrijdend. Toen er een boek over paddestoelen werd gelanceerd, en er een proeverij werd georganiseerd door PrintRoom, vroeg de auteur tot haar stomme verbazing of zij, een simpele vrijwilliger, meer kon vertellen over een van de Japanse paddestoelen. En ze werd aangespoord om zelf meer met haar creativiteit te doen, als níét-kunstenaar. Zo heeft ze net haar eerste ‘zine’ gemaakt over haar zomer in Rotterdam. Kunst is voor iedereen, zeggen beide Karins. Ook voor mensen die niet naar ‘white cube’ musea en instituten gaan. Ze proberen een ander publiek te bereiken, studenten en buurtgenoten bijvoorbeeld die de winkel binnenlopen en op het idee worden gebracht om zelf iets te creëren. PrintRoom heeft namelijk ook een drukkerij, zegt Nakajima. Daar wordt met Riso-printers gewerkt, toevallig een Japanse drukstijl. „Ik ben Japanse technieken juist hier meer gaan waarderen. Japans boekbinden, papier maken, risoprinten: als ik terugga naar Japan wil ik daar meer over leren.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/19/ook-deze-kunst-verdient-een-platform-a4177732</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 06:04:04 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘We zitten  als een blij ei  op de fiets’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ook op een druilerige dinsdagmiddag is eetcafé Silversant met zijn boerenluiken een populair ontmoetingspunt voor pensionado’s die willen wandelen of fietsen in het Amsterdamse Bos. Op het terras staat naast een blauwe Veentrapper fietsvrijwilliger Yvonne Jacob (70), een lange slanke vrouw in een skinny jeans, je zou haar krap zestig geven. Misschien van al het fietsen? Voor haar pensioen trapte Jacob dertig kilometer op en neer naar de Universiteit van Amsterdam waar ze als administratief medewerker werkte. Nu stapt ze twee à drie dagen in de week met gasten op een duofiets. Gisterochtend nam ze cliënten van zorgcentrum De Luwte op de stevige driewieler mee, relatief jonge mensen, „een jaartje of zestig”, met alzheimer. „Als ik met ze praat merk ik nauwelijks dat ze dement zijn. Tot ze hun verhaal herhalen.” Wat ook niet per se een straf is: „Als je ouder wordt, heb je veel te vertellen.” Op de fiets deed ze bijzondere ervaringen op. Zo leerde Ali uit Zeeland haar alles over de Watersnoodramp. Een Zuid-Amerikaanse vrouw die een kind verloor, wil soms stoppen bij de kerk om een kaarsje te branden. En Jacob fietst met een man met alzheimer die niet kan praten: „Maar toen ik bij een hondenuitlaatgebied ‘Opzij, opzij, opzij’ zong, deed hij ineens mee. Nu zingen we samen.” Vandaag fietst Jacob met haar vriendin Gerdien de Vries (60). De Vries: „Ik heb voetklachten. In Amsterdam heerst anarchie op de smalle fietspaden en als ik dan ineens moet stoppen lukt mij dat niet, te belastend voor mijn voet.” De Fietsmaatjes opereren in Nederland in 38 plaatsen. Alleen al in Amstelveen komt daar een netwerk van zo’n honderd vrijwilligers aan te pas, fietsenmakers, ict’ers, fondsenwervers en Fietsmaatjes als Jacob. „In principe is iedereen die niet of niet goed kan fietsen welkom.” Ook eenzaamheid kan een reden zijn. „En we stimuleren familie en vrienden om vrijwilliger te worden. Zo haalde ik de broer van een nicht met de ziekte van Parkinson over om met haar te gaan fietsen.” Nadat Jacob Buienalarm heeft gecheckt, stappen de dames op de Veentrapper. Een beetje regen deert niet, ze fietsen het hele jaar door. Jacob, die veel routes door het Amstelland kent, stuurt, en De Vries trapt mee. Ze zwaaien wat af, naar voorbijgangers én naar twee andere dames op een duofiets. Jacob: „We kijken graag naar de natuur. Het is prachtig om het bos te zien veranderen.” De Vries: „We zitten als een blij ei op de fiets.” Na afloop eten ze een broodje ossenworst bij Silversant. Jacob: „Voor mij is het doel om een mooie route te fietsen en contact met iemand te hebben. Mijn partner is wielrenner, die wil vooral zo hard mogelijk.” Maar als het moet zet ze een tandje bij: „Gisteren vroeg een dementerende vrouw uit de dagbesteding of ik niet harder kon. We gingen als een schicht door het bos.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/13/we-zitten-als-een-blij-ei-op-de-fiets-a4176918</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 06:04:05 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
