<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Oude golfset
	]]></title>
      <description><![CDATA[ Wegens overcompleet bied ik mijn oude golfset aan in een streekblaadje ‘Ter overname: tas met complete golfset, inclusief driver, houten, ijzers en putter.’ Er komt een man kijken en hij vertelt ondertussen uitgebreid dat zijn zoontje dol is op vogeltjes en er graag een wil hebben. Dan ziet hij mijn uitrusting en zegt: „Maar daar kom ik niet voor! Ik wil een puttertje voor mijn zoon!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/04/oude-golfset-a4864508</guid>
      <pubDate>Wed, 4 Sep 2024 06:45:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Gronings adres
	]]></title>
      <description><![CDATA[Op de Groninger Grote Markt vraagt een hoogblonde dame : „Entschuldigen Sie, sprechen Sie Deutsch?” Ik steek diskreet een vingertje op: „Hallo, hier.” Haar dochter is student, en woont in Söfiusstraße, zegt ze. Ik ken de stad nog goed, maar de Söfiusstraße klinkt niet bepaald Gronings. Söfius? Nooit van gehoord. Een Duitse theoloog misschien? „Müsste hier am Markt sein” zegt de Duitse vrouw , wapperend met een plattegrond waar iets omcirkeld staat. „Dann zeigen Sie mal her”, zeg ik. Ze tikt op de cirkel. En daar staat het: Soephuisstraatje. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/03/gronings-adres-a4864393</guid>
      <pubDate>Tue, 3 Sep 2024 06:45:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Mazzel
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik hield mijn vrouw stevig tegen me aan. Het was slecht nieuws. Het bobbeltje in de borst bleek kanker te zijn. Haar wereld stortte in. Biopten moesten de ernst van de ziekte uitwijzen. „Ik wil de bruiloft van onze kleinzoon meemaken”, snikte ze. Een week later kwam de uitslag. Trage kanker, geen uitzaaiingen en goed te opereren. Haar zon ging weer schijnen. „Nu kan ik ook bij zijn scheiding zijn”, lachte ze tegen mij. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/02/mazzel-a4864296</guid>
      <pubDate>Mon, 2 Sep 2024 06:45:13 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Vegetarische optie
	]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens een lange wandeling in de bergachtige Schotse Hooglanden komen we op een rustplek waar een vrouw staat te barbecuen naast een bord met daarop: Burger and a pint £8. Het blijkt lokaal hertenvlees, versgebakken brood en schuimend, ongefilterd bier. Omgevallen bomen doen dienst als meubilair. Ik bestel van alles twee. De klant na mij komt ook uit Nederland, hoor ik aan zijn accent. Hij vraagt: „Is there also an option for vegetarians?” De Schotse mevrouw kijkt van haar burgers naar de man en zegt: „Yes, they can fuck off.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/31/vegetarische-optie-a4864232</guid>
      <pubDate>Sat, 31 Aug 2024 06:45:13 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		30 seconds
	]]></title>
      <description><![CDATA[Het is zaterdagavond en we zitten in de tuin een potje 30 seconds te spelen. Ik zit helaas samen met mijn allerdomste vriend. Het is onze beurt. Hij legt uit en ik moet raden. De eerste twee begrippen gaan redelijk soepel, maar dan... „Een band ofzo, uit de jaren 50/60”, gokt hij, „rock, pop of iets in die richting”. De Beatles? Queen? AC/DC? probeer ik nog. Geen van alle juist. De tijd is om en ik ben nu toch wel benieuwd om welke groep het gaat. Mijn vriend beklaagt zich: „Deze ken ik toch nooit! De Nazi’s...” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/30/30-seconds-a4864116</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 06:45:13 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zonden
	]]></title>
      <description><![CDATA[Op een bankje voor het Singer Museum Laren, mijn hondje naast mij, zit ik te wachten op mijn vrouw. Omdat hondjes het museum niet in mogen, bezoeken wij exposities om beurten. „Zit u uw zonden te overdenken?”, informeert een passant, leunend op zijn rollator, met een knipoog. Wanneer het even later mijn beurt is om de Breitner tentoonstelling te bezoeken, zie ik dezelfde man, zittend op zijn rollator, middenin de zaal met de naakten. Hij bestudeert een van de schilderijen. Ik tik hem op de schouder: „Nu bent u zeker úw zonden aan het overdenken?”. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/29/zonden-a4864014</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Aug 2024 06:45:13 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kindermishandeling
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik leg mijn gebruikelijke boodschappen zoals sperziebonen, puntpaprikas, courgettes, linzen, bonen etc. op de band van de supermarkt. Achter mij staan twee meisjes met allebei een zak chips en een zak snoepjes onzeker te kijken. De minst verlegene vraagt of ik kinderen heb. Als ik dat beaam vraagt ze of mijn kinderen dit ook allemaal ‘moeten’ eten. Wanneer ik uitleg dat ze niet meer thuis wonen verzucht het andere meisje: „Nou dat snap ik wel.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/28/kindermishandeling-a4863899</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2024 06:45:14 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Scanplein
	]]></title>
      <description><![CDATA[De aanbieding waarvoor ik speciaal naar de supermarkt ben gegaan, is uitverkocht. Omdat ik verder niets nodig heb, ga ik zonder aankopen de winkel weer uit. Maar ik heb niet een kassabon waarmee ik het poortje bij het scanplein moet openen. Aan een medewerkster die het poortje in de gaten houdt, vraag ik of ze me er even uit wil laten. Zonder een spier te vertrekken is haar onmiddellijke reactie: „Met of zonder riem?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/27/scanplein-a4863782</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2024 06:45:14 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Bankje
	]]></title>
      <description><![CDATA[Het bankje waarop ik even wil uitrusten is bezet door een man van mijn leeftijd. „Is het goed als ik bij u kom zitten?”, vraag ik. „Dat hoeft u niet te vragen”, zegt hij, „het is een openbaar bankje.” „Natuurlijk”, zeg ik, maar ik vind het wel zo beleefd het te vragen.” Na een korte stilte draait hij zich naar me toe en vraagt: „Wat nou als ik nee had gezegd?” Ik: „Dan had ik gezegd: dit is natuurlijk wel een openbaar bankje.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/26/bankje-a4863696</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2024 06:45:14 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Paraplu
	]]></title>
      <description><![CDATA[Op een gloeiendhete zomerdag in Afyon (Turkije) loopt een man met een grote paraplu, die hij stevig vasthoudt, door het park. Spottend zegt mijn vader tegen hem: „Verwacht je soms regen?” De man glimlacht alleen en loopt verder. Een halfuur later barst er een flinke bui los en staat mijn vader kletsnat in het park. Met een grijns zegt hij: „Soms is het leven zelf de beste grappenmaker.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/24/paraplu-a4863626</guid>
      <pubDate>Sat, 24 Aug 2024 06:45:14 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
