<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Blobbers]]></title>
      <description><![CDATA[Het is 29 oktober. Ik zit in de bus en hoor twee jongens praten over de verkiezingen. A: „Weet jij al op wie je gaat stemmen?” B: „Nee, ik stem gewoon op de leukste achternaam. Als er iemand Blobbers heet stem ik op Blobbers.” A: „Als diegene dan niet geblessed [sic] is met een achternaam en gepest is op de basisschool, dan wordt-ie nu door jou even goed gezet.” B: „Ja precies.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/30/blobbers-a4911246</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 06:48:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Voor AAP]]></title>
      <description><![CDATA[Het is 1977. Politici komen op onze middelbare school hun wervende praatjes houden, gevolgd door een schaduwverkiezing. Tussen de posters in de centrale hal hangen we stiekem een eigengemaakt affiche op van de ‘Anti Alles Partij’. We hebben een programma met als belangrijkste punt: afschaffen van alle huiswerk en zijn dus meteen heel populair. De schoolleiding voelt zich er ongemakkelijk bij, zeker als tijdens de officiële toespraken de leerlingen en masse ‘Stem en sta voor AAP!’ scanderen. De vraag is: staan we vanavond ook met zijn allen weer voor aap? ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/29/voor-aap-a4911070</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 06:48:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kweenie]]></title>
      <description><![CDATA[Vanwege de naderende verkiezingen ligt de kandidatenlijst bij ons op de ontbijttafel. Terwijl de koffie pruttelt, open ik voorzichtig het gesprek. Ik schuif de lijst naar mijn vrouw en vraag haar: „En, op wie ga jij woensdag stemmen?” Een achteloos „Kweenie”, is haar antwoord. „Aha”, zeg ik triomfantelijk, „dus jij zweeft óók nog een beetje!” Ze zucht, pakt de lijst en tikt met haar vingers ergens halverwege. „Nee joh, dat zeg ik net. Kweenie, op lijst 3.” Ik buig me over de namen. En ja hoor, op nummer 12: ‘Queeny Rajkowski’. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/28/kweenie-a4910915</guid>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 06:48:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Imker]]></title>
      <description><![CDATA[Op mijn gymclub (preventiefitness, m/v, gemiddeld 65+) heerst altijd een opgewekte stemming. Dick is een van de gangmakers en naast psycholoog een bevlogen imker. Er wordt vandaag een beetje geouwehoerd over de aanstaande verkiezingen maar Dick is er vandaag niet, wat door enkelen als een gemis ervaren wordt. Ik roep vanaf de roeimachine: „Wat maakt het uit, hij stemt toch op de Partij voor de Dieren”, waarop een vrolijke mevrouw vanaf de loopband zegt: „Welnee, hij stemt natuurlijk op BIJ1.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/27/imker-a4910776</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 06:48:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pientere dame]]></title>
      <description><![CDATA[Vandaag bezoeken arts en ondergetekende een 93-jarige dame bij wie binnenkort euthanasie wordt uitgevoerd. Fysiek is ze invalide, maar reuze charmant, pienter en kraakhelder. Zij, haar zoon en wij zitten met de agenda’s voor onze neus en vragen haar wanneer zij wil dat de euthanasie gaat plaatsvinden. Het is even stil, ze draait wat ongemakkelijk op haar stoel, kijkt ons een beetje verlegen aan en zegt dan: „Jullie vinden het misschien gek, maar ik wil zo graag mijn stem niet verloren laten gaan, mag het alsjeblieft na de 29ste? Dan kan ik nog stemmen...” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/25/pientere-dame-a4910686</guid>
      <pubDate>Sat, 25 Oct 2025 06:48:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gemeentegroen]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens een rondje wandelen door het gemeentegroen: er was een groepje mannen bezig met snoeien. We raakten aan de praat en in het begin van het gesprek zei ik dat het buiten werken beslist geen straf was nu, doelend op het zachte en zonnige weer. Ik zag wat blikken over en weer en toen pas las ik op het hesje van een van de begeleiders: reclassering Rotterdam. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/24/gemeentegroen-a4910546</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 06:48:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nederland is vol]]></title>
      <description><![CDATA[Het is 2002. Nederland is net aan de Euro en Pim Fortuyn wil de nieuwe minister-president worden. „Nederland is vol”, zegt mijn dochter. Terwijl ik mij naar haar omdraai denk ik na over mijn reactie op haar opmerking. Dan zie ik dat zij de Eurocollector vast heeft, een kartonnen verzamelmap voor de Euromunten van ieder kersvers Euroland. En inderdaad, van cent tot 2 Euromunt, Nederland is compleet. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/23/nederland-is-vol-a4910441</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2025 06:48:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Talent]]></title>
      <description><![CDATA[In de garage hangt een plastic kindergolfsetje uit Frankrijk, waar nooit mee gespeeld is. Wat ik wel verwacht had. Jaren geleden tegen m’n zin gekocht voor een dreinende kleuter na een knap staaltje emotionele chantage: „Ik heb zo’n heimwee!” Op mijn vraag wat hij dan zo erg miste van thuis, zei hij met een stem zwaar van verdriet: „Me geld!” Tegenwoordig runt hij samen met een vriend een bedrijf dat prachtig materiaal ontwikkelt uit plastic waste. Vanavond wonnen ze de Emerging Talent Award van de Dutch Design Week. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/22/talent-a4910315</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Oct 2025 06:48:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kerkje]]></title>
      <description><![CDATA[We hielden een bloemlezing van de beste dichters uit Drenthe in het kerkje in Zweeloo. Ik vroeg mijn kleindochter (10) of ze ook mee zou willen. Nadat ik zei dat Van Gogh dat kerkje nog geschilderd had besloot ze om mee te gaan. Aangekomen bij het kerkje keek ze eens kritisch om zich heen: „Nou die Van Gogh mag wel weer eens komen schilderen. De verf bladdert aardig af.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/21/kerkje-a4910195</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 06:48:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Afmetingen]]></title>
      <description><![CDATA[Bij het ophaalpunt staat een man voor mij te wachten terwijl de medewerker zijn pakketje zoekt. Tot dusver zonder succes. „Hoe groot is het pakket”, vraagt de medewerker de man. Na even denken zegt deze bedenkelijk: „Ik denk een beetje de afmetingen van een skateboard?” Dat helpt, al snel ligt het pakket voor hem op de toonbank. Op de vraag wat er in het pakket zit antwoordt de nieuwe eigenaar nuchter „een skateboard”. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/20/afmetingen-a4910040</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Oct 2025 06:48:49 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
