<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kluis
	]]></title>
      <description><![CDATA[Laatst is mijn oudtante overleden. Mijn opa is druk bezig geweest met het leeghalen van haar huis. Boven op zolder staat onder een dikke laag stof een kluis. Op die kluis zit een cijferslot maar de viercijferige code is nergens te vinden. Er is dus nog maar één oplossing: een slotenmaker! Met groot gereedschap wordt het slot geforceerd. De spanning stijgt, wat zal er in de kluis zitten? Waardevolle sieraden of misschien een testament? De slotenmaker trekt de kluisdeur open. De kluis is leeg, op één opengevouwen briefje na: 2-7-0-4. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/21/kluis-a4866636</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2024 06:45:06 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Unboxing
	]]></title>
      <description><![CDATA[Na een emotionele uitbarsting van mijn jongste puber breng ik een kopje thee met wat lekkers naar boven, maar ze zit in haar ontplofte kamer alweer vrolijk te bellen met een vriendin. Ik bied aan een paar halflege tostibordjes en andere etensresten mee naar beneden te nemen om zo de ergste kruimels en schimmels wat in te perken. Al bellend trekt ze een vol en verdacht niet-meer-rammelend broodtrommeltje onder een stapel vandaan. „Deze is voor de categorie unboxing, mama!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/20/unboxing-a4866483</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Sep 2024 06:45:07 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Speelbal
	]]></title>
      <description><![CDATA[De enthousiaste dagvoorzitter leidde ons, verenigingsbestuurders, vlot door de stellingen. We bewogen ons naar links in het zaaltje voor ‘eens’ en naar rechts voor ‘oneens’. Om er wat luchtigheid in te brengen kwam er een inkopper tussendoor: ‘Als bestuur ben je speelbal van de omstandigheden’. Iedereen bewoog zich naar rechts. Meewarig werd gekeken naar de twee bestuurders die aan de linkerzijde gingen staan. „Wat doe je dan in een bestuur”, hoorde ik achter me fluisteren. De twee bestuurders: „Wij zijn van de natuurijsvereniging.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/19/speelbal-a4866287</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2024 06:45:07 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Verjaardagen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Toen oma in juni was overleden deed opa zijn best om de nieuwe situatie aan te kunnen. Toch lukte dat niet helemaal. Oma hield verjaardagen bij. Ze stuurde dan een kaartje of belde op. Alleen opa vergat meteen de verjaardagen, drie achter elkaar. We maakten ons zorgen. Heel voorzichtig probeerde ik het met hem te bespreken: „Maar opa, u heeft toch een prachtige verjaardagskalender aan de binnenkant van de wc-deur hangen?” Zijn antwoord was duidelijk: „Ja maar jongen, sinds mijn stoma kijk ik nooit meer die kant op.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/18/verjaardagen-a4866099</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Sep 2024 06:45:07 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Serveerster
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ter gelegenheid van de verjaardag van mijn echtgenote aten wij in een gezellig restaurant in Rotterdam. Uitstekende gerechten en een meer dan vriendelijke bediening. Echter, als gevolg van personeelsgebrek was de bediening blarentrekkend traag. Op een gegeven moment zei ik tegen een serveerster dat er weinig schot in de keuken zat, waarop zij antwoordde: „Dat klopt meneer, maar sinds kort hebben we wel een Ier.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/17/serveerster-a4865914</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2024 06:45:07 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Wild paard
	]]></title>
      <description><![CDATA[Wanneer we ’s morgens uit bed komen betrappen we onze negenjarige zoon er regelmatig op dat hij in de spelletjeshoek van de woonkamer spelregels van de verschillende bordspellen zit te lezen. Dat de uitzondering de (spel-)regel bevestigt, blijkt na een tijdje, wanneer hij met zijn vriendje een potje schaak speelt. Als het vriendje hem erop wijst dat zijn paard wel een erg gekke sprong maakt, zegt hij: „Ja, maar je hebt twee paarden: één gewoon paard en één wild paard.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/16/wild-paard-a4865805</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2024 06:45:07 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Briefje
	]]></title>
      <description><![CDATA[Zes jaar geleden vond mijn vader een briefje op de deurmat. „We houden alles in de gaten”, stond er in slordige letters op geschreven. Vreemd, dacht hij. Maar hij negeerde het. Een week later lag er weer een briefje: „We weten wat je hebt gedaan.” Nerveus vroeg hij zich af: „Wat had hij gedaan?” Nog een week later, een derde briefje: „Dit is je laatste waarschuwing!” Hij kon het niet meer aan, hij stormde naar buiten en botste recht op onze bejaarde buurvrouw. „Goed dat ik je zie!”, zei ze met een grote glimlach. „Je zet je vuilnis op de verkeerde dag buiten.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/14/briefje-a4865682</guid>
      <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 06:45:08 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Diamant
	]]></title>
      <description><![CDATA[Terwijl de leerlingen in mijn les Frans verrassend hard aan het werk zijn, steekt een jongen ineens zijn hand op: „Is de steen in die ring om uw vinger een echte diamant?” Ik vraag hem wat hij zelf denkt. Ik zie hem even nadenken, tot hij uitroept: „Ahh, natuurlijk niet. U bent leraar, dat kunt u helemaal niet betalen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/13/diamant-a4865501</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2024 06:45:08 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Schoffies
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik loop op een doordeweekse dag op straat in het centrum van Rotterdam en hoor daar vier schoffies met elkaar praten. De grootste tegen een van zijn klasgenoten: „Ik moet om één uur op school zijn, ga je met me mee of blijf je hier met hun?” Waarop een andere vriend laconiek opmerkt: „Ik zou maar meegaan, want het is ‘met hen’.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/12/schoffies-a4865399</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2024 06:45:08 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		JOMO
	]]></title>
      <description><![CDATA[Na afloop van een muziekrepetitie praat ik wat bij met de jongere leden. We hebben het onder andere over sociale media. Ik leg uit dat ik dat niet meer heb en in plaats van last te hebben van FOMO (Fear Of Missing Out), geniet ik van JOMO (Joy Of Missing Out). Één van de jongelui kijkt me even vragend aan en reageert: „Nog nooit van gehoord. Hoe werkt die app?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/11/jomo-a4865219</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Sep 2024 06:45:08 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
