<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Toiletgang
	]]></title>
      <description><![CDATA[Dochter, 5 jaar, zingt graag. Bij toiletgang vraagt ze nog wel eens te helpen: „Ik ben klaaar!” Ik roep: „Goed afvegen hè! Van voor naar achter!” Haar reactie: „Ok papa!” Na wat geritsel en gestommel klinkt er door het huis: „Van vooooor naar achter, van links naar rehechts......” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/04/toiletgang-a4875301</guid>
      <pubDate>Wed, 4 Dec 2024 06:47:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Geheugen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Bij de klantenservice van een supermarkt in Bussum meldt zich een vriendelijke man, in de zestig. Met een zware, licht doorgerookte stem vraagt hij aan een medewerker: „Heeft u misschien een gevulde boodschappentas gevonden? Die ben ik vergeten mee te nemen vanmiddag.” De medewerker: „Dat zou goed kunnen, meneer. Maar wat zit daar dan in?” De man: „Ja, wat zat er ook alweer in, mijn geheugen werkt niet zo goed meer, maar in ieder geval een fles whiskey en een fles bessenjenever.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/03/geheugen-a4875177</guid>
      <pubDate>Tue, 3 Dec 2024 06:47:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Alcoholcontrole
	]]></title>
      <description><![CDATA[ Als geheelonthouder ben ik doorgaans uitverkoren tot De Bob. Bij een fuik voor alcoholcontrole stopt de scooter voor mij vanuit een hoge snelheid, met twee luidruchtige jongens erop. Stiekem ben ik mateloos geïnteresseerd in het gesprek en open mijn autoraam. Ik hoor de voorste jongen met veel armgebaren zeggen: „Twee wodka Red Bull en vijf bier. Hoezo moet ik dan nog blazen meneer, gelooft u mij niet?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/02/alcoholcontrole-a4875075</guid>
      <pubDate>Mon, 2 Dec 2024 06:47:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Nederlandse les
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ze tekenen het laatste huis waar ze gewoond hebben. Het ene nog mooier dan het andere, vooral de bloemen rond het huis. Geen zolders. Als hij de tekening van de tent omhooghoudt, krijg ik een nostalgisch vakantiegevoel. Tot hij vertelt dat het laatste huis waar hij gewoond heeft, met de grond gelijk is gemaakt. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/30/nederlandse-les-a4874976</guid>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2024 06:47:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Knallende ruzie
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn Amerikaanse vrouw en ik voeden onze kinderen tweetalig op. Na een knallende ruzie met zijn zusje roept Tim (7): „I hate Emma!” Emma (3) weet wel beter: „Nee, jij heet Tim. Ík heet Emma.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/29/knallende-ruzie-a4874851</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2024 06:47:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Hoestbui
	]]></title>
      <description><![CDATA[Al een paar dagen flinke hoestbuien. Gisteren, midden in zo’n hoestbui, werd er aangebeld. Voor de deur stond een controleur van de hondenbelasting die me vroeg of ik een hond had. Na mijn antwoord: „Nee, dat was ik zelf” vroeg hij niet verder en vertrok meteen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/28/hoestbui-a4874698</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2024 06:47:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kröller-Müller
	]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn vriend was ik aan het wandelen over de Veluwe waar we een stop maakten in het Kröller-Müller Museum voor het toilet. Druk kletsend zaten daar groepen tieners hun A4’tjes in te vullen voor een schoolopdracht. De één wat luidruchtiger dan de ander. Dat viel ook een van de meiden zelf op, die haar vriendin in toom probeerde te houden: „Praat niet zo hard. We zijn in een museum…. En jij bent niet de kunst.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/27/kroller-muller-a4874550</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 06:47:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Quest
	]]></title>
      <description><![CDATA[In het bed naast dat van mij in het ziekenhuis ligt een jonge dame. Ze vraagt of ik een blaadje of een tijdschrift voor haar heb. Ik geef haar de Quest en zeg enthousiast dat er aardige korte artikelen in staan en dat ik het blad reeds uit heb. Waarop ze reageert: „Oh fijn, bedankt. Ik ben geen lezer hoor maar ik heb het zo warm: dan kan ik er even mee waaieren....” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/26/quest-a4874392</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 06:47:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Ambtenaar
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik ben op mijn werk door mijn knie gegaan. Een collega, op ziekenbezoek, vroeg hoe het gekomen was. Ik vertelde dat ik in de gang op weg naar het koffiezetapparaat in de pantry plotseling door mijn knie zakte en op geen enkele manier meer in beweging kon komen. Hij keek me aan en sprak quasi minzaam: „Je weet toch dat je als ambtenaar absoluut niet mag bewegen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/25/ambtenaar-a4874279</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2024 06:47:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Dragen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoon en ik maken een wandeling door de duinen. Hij (28) op kapotte sneakers, ik op hooggesloten, waterdichte wandelschoenen. Wanneer het pad een natte duinvallei doorkruist, wil hij - om droge voeten te houden - op mijn rug meeliften. Dat gaat verrassend goed, waarop ik met enige trots zeg: „En dat op mijn 66e!” Mijn zoon reageert: „Ja, dat is wel oud voor een draagmoeder!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/23/dragen-a4874184</guid>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2024 06:47:41 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
