<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Buitengesloten]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vrouw heeft een uitgesproken oplossingsgerichte, echte can-do-mentaliteit. Aan het einde van een lange, bitterkoude en moeizame zondag sjouwden we lege verhuisdozen, volle boodschappentassen en een zieke peuter naar huis. Toen tot haar doordrong dat ze de sleutels aan de binnenkant van het slot had laten zitten en we onszelf hadden buitengesloten, stelde ze mij één vraag: „Hebben we misschien een raam open laten staan?” We wonen in een appartement. Op de tweede verdieping. Hermano Araújo ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/16/buitengesloten-a4917855</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 06:52:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ibiza]]></title>
      <description><![CDATA[Op het strand in Ibiza maakte ik ooit een praatje met een vrouw die ook bij de Nederlandse Rijksoverheid werkt. Zij in bikini, ik in zwembroek. Veel later kwam ik haar weer tegen in het restaurant van een ministerie. Zij in mantelpak, ik in pak. We wisten beiden niet meer waar we elkaar van kenden. Toen viel het kwartje bij mij en ik floepte het er uit tegen haar: „Ibiza! Ach ja, we kennen elkaar natuurlijk alleen zonder kleren aan.” De daaropvolgende stilte hebben de vrouw en ik maar zo gelaten. Jeroen Nugteren ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/15/ibiza-a4917748</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:52:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vakkenvuller]]></title>
      <description><![CDATA[In de supermarkt in het vrome dorp op de grens tussen Betuwe en Alblasserwaard is de jonge vakkenvuller ook begin januari duidelijk nog vol van de taal van zijn kerk. Als ik hem vraag waar ik de krieltjes kan vinden, antwoordt hij haast devoot: „Die liggen daar rechtsonder heer. Ik heb ze vanochtend nog afgeprezen.” Ron Tenge ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/14/vakkenvuller-a4917602</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 06:52:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Thermometer]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoon van 5 jaar had overduidelijk geen zin om naar school te gaan. Hij gaf aan dat hij wel erg warm was en beter bij oma kon blijven. Om echte griep uit te sluiten werd een oorthermometer gepakt, helaas beide oren scoorden ‘groen’. Zijn commentaar was toen: „Pap, je moet de juf maar even appen dat de thermometer kapot is.” Daan van Welie ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/13/thermometer-a4917490</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 06:52:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Thermostaat]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn man en ik zijn het niet eens over hoe hoog de thermostaat moet staan. Ik vind 16 graden wel goed. Mijn 12 jaar oudere man, die graag in huis rondloopt met niet te warme kleding aan, vindt 20 graden het minimum. Dus tijdens het kijken naar de tv en het gaan halen van een kop thee of een glaasje wijn wordt een klein maar ongemerkt tegengesteld draaitje aan de thermostaat gegeven. Mijn op bezoek zijnde zoon hoort ons verhaal aan en besluit wijselijk dat het hier om een thermostaatsgreep gaat. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/12/thermostaat-a4917393</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 06:52:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Winterdienstregeling]]></title>
      <description><![CDATA[Het sneeuwt. Alle treinreizigers klagen. Zelf ben ik, na via de app en via NS-personeel op de perrons van hot naar her te zijn gestuurd, ten halve gekeerd. Mijn boemeltje terug naar huis staat klaar en ik stap in. Net als ik denk dat er nu niets meer mis kan gaan, klinkt de stem van de machinist: „Helaas hebben we geen conducteur en zonder conducteur kunnen we niet rijden. Ik heb een paar keer gebeld, maar ze nemen niet op.” Mirjam Killian ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/10/winterdienstregeling-a4917324</guid>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 06:52:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oh ja joh?]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoontje van anderhalf brabbelt er op los terwijl hij de dino’s in zijn boekje met gezinsleden vergelijkt. Een corpulente Stegosaurus blijkt de „papa-dino” te zijn. Licht gekwetst maar onder de indruk van zijn woordenschat probeer ik hem direct maar wat dialect bij te brengen. „Oh ja joh?”, papegaait hij mijn reactie na met een schattig piepstemmetje. Zijn Noord-Hollandse moeder lacht er hartelijk om vanuit de keuken. „Klinkt alleen nog niet erg Rotterdams”, zegt ze licht sarcastisch. Waarop hij zijn hoofd draait en verongelijkt roept: „Oh ja joh, mama?” Jurn Quadt ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/09/oh-ja-joh-a4917225</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 06:52:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sneeuwvlokken]]></title>
      <description><![CDATA[In de laatste weken van december lees ik, grootvader van een tweeling die net vier jaar is geworden, kinderboekjes voor over (een vaak witte) Kerst. Op vrijdag 2 januari sta ik hand-in-hand met ze voor het raam naar buiten te kijken, waar de eerste sneeuwvlokken naar beneden dwarrelen. Plotseling vraagt mijn kleindochter: „Opa, is het nu echt Kerstmis?” Frederik Schreuder ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/08/sneeuwvlokken-a4917120</guid>
      <pubDate>Thu, 8 Jan 2026 06:52:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kringloop]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vriendinnen en ik graven enthousiast door de spullen van een kringloop in een dorp in Overijssel. Dan komt er een meneer (85+) binnen schuifelen, met een enorme hoeveelheid aan spullen. Mijn vriendinnen en ik wisselen verdrietige blikken uit. Met lede ogen kijken wij toe hoe de meneer allerlei serviezen, meubels en kleding inlevert. „Zo, dat zijn veel spullen meneer”, merkt de kringloopmedewerkster op. Met een enorme glimlach op zijn gezicht zegt hij: „Ja, dat krijg je als twee huishoudens zich samenvoegen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/07/kringloop-a4917011</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:52:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Glimmende limo]]></title>
      <description><![CDATA[We woonden in Toronto en vlogen na de feestdagen terug naar Canada. Bij de incheckbalie op Schiphol kwam opeens het bericht dat onze vlucht was geannuleerd door zware sneeuwval in Canada. Onze huurauto hadden we zojuist ingeleverd, wat nu? Grondpersoneel was zeer behulpzaam. Per glimmende limousine werden we naar onze kinderen teruggebracht. Het antwoord van de chauffeur op de vraag of hij wel meer gestrande passagiers reed: „Nee ik rijd enkel de directie, heel soms ook gewone mensen” Willemijntje Justa ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/06/glimmende-limo-a4916916</guid>
      <pubDate>Tue, 6 Jan 2026 06:52:17 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
