<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kröller-Müller
	]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn vriend was ik aan het wandelen over de Veluwe waar we een stop maakte in het Kröller-Müller Museum voor het toilet. Druk kletsend zaten daar groepen tieners hun A4’tjes in te vullen voor een schoolopdracht. De één wat luidruchtiger dan de ander. Dat viel ook een van de meiden zelf op, die haar vriendin in toom probeerde te houden: „Praat niet zo hard. We zijn in een museum…. En jij bent niet de kunst.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/27/kroller-muller-a4874550</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 06:47:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Quest
	]]></title>
      <description><![CDATA[In het bed naast dat van mij in het ziekenhuis ligt een jonge dame. Ze vraagt of ik een blaadje of een tijdschrift voor haar heb. Ik geef haar de Quest en zeg enthousiast dat er aardige korte artikelen in staan en dat ik het blad reeds uit heb. Waarop ze reageert: „Oh fijn, bedankt. Ik ben geen lezer hoor maar ik heb het zo warm: dan kan ik er even mee waaieren....” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/26/quest-a4874392</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 06:47:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Ambtenaar
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik ben op mijn werk door mijn knie gegaan. Een collega, op ziekenbezoek, vroeg hoe het gekomen was. Ik vertelde dat ik in de gang op weg naar het koffiezetapparaat in de pantry plotseling door mijn knie zakte en op geen enkele manier meer in beweging kon komen. Hij keek me aan en sprak quasi minzaam: „Je weet toch dat je als ambtenaar absoluut niet mag bewegen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/25/ambtenaar-a4874279</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2024 06:47:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Dragen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoon en ik maken een wandeling door de duinen. Hij (28) op kapotte sneakers, ik op hooggesloten, waterdichte wandelschoenen. Wanneer het pad een natte duinvallei doorkruist, wil hij - om droge voeten te houden - op mijn rug meeliften. Dat gaat verrassend goed, waarop ik met enige trots zeg: „En dat op mijn 66e!” Mijn zoon reageert: „Ja, dat is wel oud voor een draagmoeder!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/23/dragen-a4874184</guid>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2024 06:47:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Geheim
	]]></title>
      <description><![CDATA[Sinterklaas is weer in het land. Koortsachtig en in het diepste geheim bereidt de Sint pakjesavond voor. Verlanglijstjes van de kinderen worden geraadpleegd, cadeautjes gekocht, surprises gemaakt met rijm, en verstopt. Dit alles natuurlijk zonder een spoor achter te laten. Tot iedere prijs wordt vermeden dat het onwankelbare geloof in de Sint aan het wankelen wordt gebracht. Het is de vraag of dat gelukt was toen mijn dochter van 7 zei: ‘Mama, ik weet heus wel, dat jij cadeautjes koopt met de pinpas van Sinterklaas’. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/22/geheim-2-a4874048</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2024 06:47:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Decorumverlies
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik ben gepensioneerd geriater. Van decorumverlies en ontremd gedrag bij ouderen weet ik af. Niet altijd eenvoudig. Nu bezoek ik mijn moeder (101) en sta in het verzorgingshuis met haar bij de lift. Een medebewoner, van wie bekend is dat hij graag vrouwen in de borsten knijpt, wil mee. De deuren van de lift gaan open en mijn moeder zegt tegen haar huisgenoot: „Ga jij maar eerst, wij wachten even.” Als de lift weer beneden komt, staat de ontremde huisgenoot nog steeds in de lift. Mijn moeder: „Kom, ga d’r maar uit, nú zijn wij!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/21/decorumverlies-a4873899</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2024 06:47:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Boodschappen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Vrijwel altijd doet mijn man de boodschappen. Toevallig ga ik een keer mee. Na het afrekenen en het inpakken van de spullen zegt een onbekende vrouw: „Mevrouw, u hoort hier niet. U hoort nu te wandelen langs de Zegerplas.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/20/boodschappen-a4873731</guid>
      <pubDate>Wed, 20 Nov 2024 06:47:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Circuittraining
	]]></title>
      <description><![CDATA[Freek onze sportcoach van de circuittraining voor senioren op dinsdag geeft op het eind van de training de cooling down : „Rek je helemaal uit, armen omhoog en sta hoog op je tenen. Goed zo en nu maak je klein , op je hurken, zo klein mogelijk.” Een medesportster zakt door de knieën en zegt: „Ik heb me zo klein gemaakt, ik vind mezelf niet meer terug.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/19/circuittraining-a4873611</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2024 06:47:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Verkeersregelaar
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik fiets achter een stroom middelbare scholieren die naar de smaak van een verkeersregelaar te breeduit over de weg fietsen. Hij reageert enigszins overdreven: „Fiets eens normaal! [...] Tuurlijk, denk maar alleen aan jezelf!” Als ik de scholieren een paar meter verderop inhaal hoor ik ze zeggen: „Daarom moet je dus je school afmaken.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/18/verkeersregelaar-a4873471</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 06:47:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		't ex-fokschaap
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn dochter van 10 is op school bezig met de spellingsregel van ’t fokschaap. Aan de keukentafel roepen we wat werkwoorden over en weer. Na een tijdje vertel ik haar dat het eigenlijk de regel van ’t ex-fokschaap moet zijn, want dat ook werkwoorden met een -x in de stam een voltooid deelwoord eindigend op een -t krijgen. Ik besluit het geleerde meteen uit te proberen bij haar: „Mixen, ik heb gemixt met een...?” Haar antwoord kan geen juf of meester fout rekenen: „Mixer!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/16/t-ex-fokschaap-a4873356</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2024 06:47:36 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
