<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Nakijken
	]]></title>
      <description><![CDATA[Als hbo-docent ben ik er trots op maatschappelijk relevant werk te doen. Ik haal voldoening uit de gedachte nuttig te zijn, ook tijdens de minder interessante onderdelen van mijn werk. Aan het ontbijt met mijn 16-jarige zoon verzucht ik hardop: „Vandaag moet ik de hele dag projectverslagen van studenten nakijken. Saaaaai.” Zijn reactie: „Nou, ik denk dat de studenten het wel heel leuk vonden om ze te schrijven.” Vera Hollink ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/25/nakijken-a4880855</guid>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2025 06:43:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Te koop
	]]></title>
      <description><![CDATA[Sinds ruim een jaar woon ik (1947) in mijn fantastische nieuwbouwappartement in Utrecht aan de overkant van een ander appartementencomplex. Vandaag zag ik dat het appartement aan de overkant van de weg te koop is gezet. Aan mijn zoon stuur ik een foto van het appartement te koop via WhatsApp met de mededeling: „M’n overburen zijn me kennelijk zat…” Mijn zoon antwoordt: „Pa, EERST je badjas dicht en DAN pas de gordijnen open….” Bert van Leuven ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/24/te-koop-a4880715</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 06:43:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Beagle
	]]></title>
      <description><![CDATA[Normaal werk ik op woensdag niet thuis, maar vandaag wel. We hebben een beagle, ze snuffelt lekker in de tuin. Dan is ze opeens verdwenen. Ongerust rijd ik door de buurt op zoek naar een spoor. Gelukkig heeft ze een air-tag om zodat haar locatie elke 10 minuten aan mijn telefoon wordt doorgegeven. Meerdere locaties rijd ik af. Ze zal doodmoe zijn van dat harde rennen, want het zijn behoorlijk grote afstanden die ze blijkt af te leggen. De laatste locatie is een groot bos. Pas dan besef ik dat het woensdag is, de dag dat de honden-uitlaatservice haar altijd ophaalt. Tonnis Poppema ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/23/beagle-a4880572</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2025 06:44:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Wachtkamer
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik zit in de wachtkamer van de cardioloog, wachtend op mijn man. Er komt een echtpaar binnen. Zij pakt de NRC uit haar tas, hij kijkt net als ik naar de televisie die aan de muur hangt. Plotseling zegt hij tegen zijn vrouw: „Nederland in Beweging, je ochtendprogramma. Misschien kun je meedoen met deze mevrouw.” Hij wijst daarbij naar mij. Ik bedank voor de eer, waarop hij reageert: „Ik vind het ook helemaal niks.” Vanachter de krant klinkt het „Ja schat, daarom zitten wij nu hier.” Anita Mensing ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/22/wachtkamer-a4880398</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2025 06:44:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Dobbelsteen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Op deze regenachtige dag spelen we het bordspel Mens erger je niet! met onze kleindochters. „Wie het hoogste gooit mag beginnen” vertel ik hen. Julia (6 jaar) mag als eerste en opent met vijf, best veel. Dan is Alice (4 jaar) aan de beurt. Met uitgestreken gezicht gooit ze de dobbelsteen ....bijna tot tegen het plafond. Brigitte Kurris, Hove (België) ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/21/dobbelsteen-a4880231</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2025 06:44:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Shotjes
	]]></title>
      <description><![CDATA[Wij verblijven een maandje in Spanje in een huis van Spaanse vrienden. Mijn jongste, nog studerende, dochter en haar vriend zijn een kleine week bij ons op bezoek. Na vier dagen vraagt ze ‘s ochtends tijdens het eerste gezamenlijk ontbijt aan mijn vriendin: „Oh ja zeg, wat zijn die shotjes toch die jullie elke ochtend drinken?”, wijzend op de twee glaasjes in het keukenkastje. Het antwoord van mijn vriendin: „Onze zachtgekookte eitjes!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/20/shotjes-a4880098</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Jan 2025 06:44:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kunstperiode
	]]></title>
      <description><![CDATA[In een museum voor moderne kunst kruisen onze wegen met een gezin met twee dochters. Aangekomen bij een zijkamer met primitieve schetsen verkondigt de vader dat als je vaker in musea komt, je steeds beter leert inschatten uit welke periode kunstwerken komen. Waarop een van de dochters droog opmerkt: „Ja inderdaad, deze tekeningen komen duidelijk uit de kleuterschoolperiode.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/18/kunstperiode-a4879989</guid>
      <pubDate>Sat, 18 Jan 2025 06:44:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Afstudeerpraatje
	]]></title>
      <description><![CDATA[Een groep van studenten in opleiding tot anesthesiemedewerker is bijna afgestudeerd. Ik bespreek als groepsdocent met ze hoe de laatste lesdag, met daaraan gekoppeld de diplomering zal verlopen en dat ik ze uiteindelijk toespreek. Bij deze uitleg maak ik standaard de flauwe grap dat ik voor 25 euro vertel wat ze willen horen en voor 50 euro weglaat wat ze niet willen horen. Een van de studenten vraagt schuchter of ik niet wil zeggen dat de opleiding drie jaar duurt. Zijn ouders denken dat het drieënhalf jaar is. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/17/afstudeerpraatje-a4879828</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2025 06:44:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zeulen
	]]></title>
      <description><![CDATA[We zijn op weg naar huis na een familiebezoek in Ierland. Alles moet mee: autostoel, campingbedje, en bergen luiers. Reizen met onze baby is nog wennen. Mijn man en ik dragen onze twee zware en onhandige tassen om en om. We zijn er bijna: we lopen door een druk Londen op weg naar de bushalte. Mijn man duwt de lichtgewicht kinderwagen met baby en ik draag de tassen. De hengsels snijden in mijn schouders. Het zeulen met deze tassen is echt zwaar werk. Dan spreekt iemand op straat ons aan en kijkt bewonderend naar mijn man: „Wow, a superdad!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/16/zeulen-a4879679</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Jan 2025 06:44:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Curaçao
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn schoondochter vraagt aan haar twee kinderen van 3 en 5: „Weten jullie dat papa een weekje weggaat met vakantie?” Ja zegt de oudste: „Samen met opa.” De jongste wist het nog niet en wil weten waar mijn zoon en ik naar toe gaan. „Naar Curaçao” zegt mijn schoondochter. „Hè”, zegt de oudste verbaasd: „Ik dacht dat ze naar de zon gingen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/15/curacao-a4879527</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 06:44:01 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
