<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Gewoon Engels
	]]></title>
      <description><![CDATA[Aan het einde van het jaar mijmeren mijn studerende zoon en ik over ons beider studentenleven. Dat brengt mij op Nietzsche: „Was mich nicht umbringt, macht mich stärker.” Hij kent dat als „What doesn’t kill you, makes you stronger”. „Maar waarom moet dat in het Duits?” „Omdat het van Nietzsche is”, zeg ik. „Een Duitse filosoof.” Dat is hem bekend. En na enig nadenken: „Maar we zijn hier in Nederland, dus we spreken gewoon Engels.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/31/gewoon-engels-a4878103</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2024 06:46:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Vakantie
	]]></title>
      <description><![CDATA[We zijn met de trein onderweg naar familie. Verderop zit een vader met dochter van ongeveer 8 jaar oud het spelletje UNO te spelen. Ze vraagt hem: „Hoe lang zitten we nog in de trein?” „We komen om half twaalf aan”, antwoordt hij. Zij bijdehand: „Dat vroeg ik niet, hoe lang zitten we nog in de trein?” Hij weer: „Oh, dat kun je toch gewoon uitrekenen?” „Ja dag, ik ga niet rekenen in mijn vakantie!”, klinkt haar verontwaardigde reactie. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/30/vakantie-a4878022</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2024 06:46:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Taart
	]]></title>
      <description><![CDATA[De rij bij een beroemde Amsterdamse banketbakker was lang. De man voor mij in de rij draaide zich om en vroeg: „Waar komt u voor?” Enthousiast beschreef ik mijn frambozentaart. „En u?”, vroeg ik. „Altijd een Sachertorte.” Eenmaal aan de beurt , vroeg hij voorzichtig: „Kan ik mijn Sachertorte ruilen voor een frambozentaart?” „Geen probleem”, antwoordde de verkoopster. Toen hij de winkel uitliep, keek hij me doordringend aan en zei: „Als hij tegenvalt, dan weet ik u te vinden.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/28/taart-a4877932</guid>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2024 06:46:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Noodpakket
	]]></title>
      <description><![CDATA[In een tweedehandswinkel in Nijmegen koop ik een dikke kabeltrui, 100 procent wol. „Die gaat deel uitmaken van mijn noodpakket”, leg ik uit. „Op het moment dat de energievoorziening stokt, zit ik er warmpjes bij!” „O, maar mevrouw”, zegt de dame die me helpt. „Hier vlakbij is de Hema. Daar verkopen ze heerlijke elektrische dekentjes!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/27/noodpakket-a4877833</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Dec 2024 06:46:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kerstkaart
	]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn negentig jaar oude vriend Willem heb ik een kerstkaartencontact. Steeds in de decembermaand schrijven we elkaar en vatten het afgelopen jaar samen. Van de week viel zijn kaart weer op de mat. Dit keer was de tekst kort en krachtig. „Still going stram”, lees ik. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/24/kerstkaart-a4877664</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Dec 2024 06:46:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Groente
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn dochter legt aan haar kinderen Kaj en Aimee uit dat hun beide neefjes geen varkensvlees eten vanwege hun geloof. De vijfjarige Aimee blijft even stil, kijkt naar haar frikandel en zegt dan: „Wij geloven wel in varkens, hè?” Vervolgens is ze benieuwd of er ook een geloof is waarvan je geen groente mag eten. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/23/groente-a4877548</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2024 06:46:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Swingend
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik sta voor een stoplicht te wachten als een politiewagen mijn aandacht trekt. Uit de auto klinkt luide, superswingende muziek. „Hoor ik dat nu goed? Komt er muziek uit die wagen?”, vraagt een mevrouw naast mij. Ik antwoord: „Ja, dat hoort u goed. Ik hoor het ook! Zouden de agenten in die auto wel in de stemming zijn om boeven te vangen?” Mijn buurvrouw reageert droogjes: „Misschien hebben ze er net één gevangen en zijn ze daar nu heel erg blij mee!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/21/swingend-a4877426</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Dec 2024 06:46:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Thuis
	]]></title>
      <description><![CDATA[Bij een 93-jarige patiënte leg ik als huisarts de tweewekelijkse visite af. Ze ligt met griep op bed, de krant op schoot. Elke visite krijg ik dezelfde vragen: „Hoe is uw werkweek?” „Best druk, maar we doen ons best.” „Wie helpt u dan thuis met de kindjes?” „Mijn lieve (schoon)ouders die oppassen”. En dan: „Ook een man, dokter?” „Jazeker, een heel knappe”, zeg ik gekscherend. „Het is een zegen dat hij het met me uithoudt!” „Dat is niet zo moeilijk, dokter.” Ik kijk gevleid op. „U bent nooit thuis!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/20/thuis-a4877278</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2024 06:46:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Taalverzorging
	]]></title>
      <description><![CDATA[Zoonlief, vijftien jaar en vierde klas gymnasium, appt me de resultaten van zijn toetsweek: „Hoi mam, ik heb een 3 voor het proefwerk taalverzorging Nederlands... maar gelukkig een 7,5 voor schijkunde.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/19/taalverzorging-a4877138</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 06:46:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Delen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn kleindochter van drie moet er nog wat aan wennen dat ze niet alleen de aandacht maar ook het lekkers moet delen met haar jongere broertje. Om dat te oefenen zet ik een bakje rozijntjes neer dat ze moet delen. Ze is het daar niet mee eens: „Ik wil het hele bakje!” Ik kijk streng en antwoord: „Het is delen of je krijgt nul rozijntjes.” Ze kijkt wat bedenkelijk en vraagt: „Is nul veel?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/18/delen-a4876994</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 06:46:26 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
