<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Interpunctie
	]]></title>
      <description><![CDATA[Wij hebben de leeftijd bereikt waarop ons met enige regelmaat vrienden en bekenden ontvallen. Je kent de vriendenkring van je vrienden en je houdt elkaar op de hoogte als er weer iemand wegvalt. Dat kunnen korte berichten zijn, en soms schiet ook de interpunctie er bij in. Zo ontvingen wij van onze vriendin een appje dat K. was overleden. „Is de uitvaart al geweest?”, vroeg mijn vrouw. Het antwoord kwam meteen: „Nee, donderdag as.” Joop Hartog ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/18/interpunctie-a4883386</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2025 06:45:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Museumbezoek
	]]></title>
      <description><![CDATA[Er loopt een schoolklas voorbij mijn werk, allemaal met een felgekleurd vestje over hun jas, duidelijk net terug van het Museum van Oudheden. Duidelijk nog onder de indruk van de tentoonstelling zegt een jongetje tegen zijn klasgenoot naast hem: „Zo hé, ik wist niet dat die mummies zo oud konden worden!” Kirsten van der Tol ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/17/museumbezoek-a4883283</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2025 06:45:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Luizen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn nichtje (14) is driftig met een luizenkam in de weer. Zij ritselt van de haarluis. Ik verbaas mij erover dat luizen ook rondgaan op een middelbare school en blijkbaar niet alleen op basisscholen. Haar vader reageert daarop dat het om selfieluizen gaat, die hun kans schoon zien als de ladies hun hoofden tegen elkaar houden om foto's te nemen. Maurits Hertzberger ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/15/luizen-a4883170</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2025 06:45:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Valentijnsdag
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik ben thuis aan het werk als de bel gaat. Zou het…? Ik open de deur en zie de postbezorger met een grote doos van Greetz. Mijn hart maakt een sprongetje. „Oh, wat leuk!”, roep ik enthousiast. Waarop de bezorger antwoordt: „Uw buurvrouw is niet thuis. Mag ik het hier achterlaten?” Iris van Seben ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/14/valentijnsdag-a4883035</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2025 06:45:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Knipseloma
	]]></title>
      <description><![CDATA[Onze oma, Jos Acket, knipte jarenlang voor ons interessante artikelen uit NRC. Boven die artikelen schreef ze onze namen. Soms met een vraagteken erachter als ze twijfelde of het wel echt leuk voor ons was. Muziek en mode voor de een, biologie en archeologie voor de ander. Bij elk bezoekje aan haar kregen we tassen vol knipsels. Toen wij zelf een abonnement op de krant namen, stopte ze hier niet mee. Vorige week overleed onze oma. Nu staat ze zelf in een prachtig krantenartikel. Haar necrologie knippen we uiteraard uit! (namens de kleinkinderen) Yesno Akkerman ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/13/knipseloma-a4882899</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2025 06:45:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Durf te vragen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Onze zoon (12 jaar) leert op school over het naamwoordelijk gezegde. Tijdens het avondeten hebben we het erover dat het onzin is dat kinderen dit wel moeten leren op de middelbare school, maar niks leren over AI. Ik vraag aan hem: „Durf jij morgen aan de docent te vragen waarom je dit eigenlijk moet weten?” „Ja wat denk je nou mam, dat hij tegen mij zegt, ik weet het eigenlijk ook niet. Maar hier heb je een chocoladereep, vertel het maar tegen niemand!” Barbara Logher ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/12/durf-te-vragen-a4882744</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2025 06:45:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Sneeuwwandeling
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vriend en ik wandelen in een winters bos bij Nijmegen. Voor ons wandelen twee grootmoeders met hun twee kleinkinderen, naar schatting 4 en 6 jaar. De kinderen dwarrelen over het pad en de grootmoeders manen hen aan de kant te gaan (wij hebben zoals altijd de pas erin). Als wij langslopen zegt een van de kinderen: „Oma, moeten die mensen ook een uur wandelen?” Johanna Somers ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/11/sneeuwwandeling-a4882637</guid>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2025 06:45:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kastenwand
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik heb een afspraak met de Commissaris van de Koning in Noord- Brabant. In het Bossche provinciehuis word ik ontvangen door de Kamerbewaarder. Hij brengt mij naar de antichambre. Eén wand van de kamer wordt gevormd door kasten met in het midden een nauwelijks zichtbare deurklink, die naar de kamer van de Commissaris leidt. De Kamerbewaarder bereidt mij voor op haar komst. Hij wijst op de deurklink en zegt: „Zo meteen gaat deze klink naar beneden en dan komt de Commissaris uit de kast.” Mieke Kerkhof ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/10/kastenwand-a4882517</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Feb 2025 06:45:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Vliegertjes
	]]></title>
      <description><![CDATA[We wonen al geruime tijd in België. Maar het blijft oppassen met het Vlaams. Dat een kleedje een jurk is, een jeans een spijkerbroek, de administratie de Belgische belastingdienst en straf sterk weten we intussen wel. Maar nog steeds leer ik nieuwe woorden. Op het postkantoor vraag ik om een strip wereldpostzegels. De vriendelijke postbeambte zegt: „Ook met vliegertjes daarbij?” Ik antwoord verbaasd: „Vliegertjes? Een nieuwe wereldzegel?” Het antwoord: „Nee gewoon, van die blauwe airmailstickers.” Willemijntje Justa ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/08/vliegertjes-a4882427</guid>
      <pubDate>Sat, 8 Feb 2025 06:45:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Verkeersborden
	]]></title>
      <description><![CDATA[Wandelend naar school samen met mijn zoontje van vijf, vraagt hij mij, waarom er een rond rood bord met een witte streep erop aan het begin van onze straat staat. Ik vertel hem dat dit een verkeersbord is, en dat auto’s dan weten dat ze deze straat niet mogen inrijden. Iets verderop wijs ik hem op een rond blauw bord met een witte fiets. Daar is een fietspad, leg ik hem uit, daar mogen alleen fietsers fietsen. Zodra we het voetgangerspad naast de school oplopen voel ik zijn kleine handje in de mijne glijden. „En hier moet je hand in hand lopen mama”, zegt hij. Maaike Davide ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/07/verkeersborden-a4882268</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Feb 2025 06:45:57 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
