<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Leenauto]]></title>
      <description><![CDATA[Zoonlief (26) kwam mijn geleende auto terugbrengen na een vakantie in Toscane. Hij vertelde enthousiast over wat hij, zijn vriendin en hun vrienden allemaal beleefd hadden. Ze hadden onder meer mooie wandelingen gemaakt, levend Stratego gedaan en elkaar Olympische opdrachten gegeven. Bij de verhalen kwamen wat foto's en video's, maar niet alle avonturen die met mijn auto beleefd waren, mocht ik zien. Sommige vakantie beelden moesten eerst „verjaren”. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/17/leenauto-a4906344</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 07:22:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Broekje]]></title>
      <description><![CDATA[Na het gynaecologisch onderzoek help ik mijn negentigjarige patiënte weer in de kleren. Achter het gordijn van het kleedhokje zoek ik naar haar slip. Ik zeg: „Waar is uw broekje gebleven, mevrouw?” Zij antwoordt, met de hit van Gerard Cox (uit 1969) nog vers in het geheugen: „In de branding, dokter.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/16/broekje-a4906209</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 07:22:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hitster]]></title>
      <description><![CDATA[Ik speel met mijn 12-jarige het muziekspel Hitster. De opdracht is simpel, raad uit welk jaar een liedje komt. Ze is er verbazingwekkend goed in. Maar als zij ‘(I can't get no) satisfaction’ van The Rolling Stones moet raden (1965), tast ze in het duister. Ik vertel dat het ook wel een erg oud nummer is, maar dat de Stones nog altijd optreden. En ik vertel dat ik bij elke nieuwe tour denk: Nu moet ik eigenlijk kaarten kopen, dit kan weleens de laatste kans zijn. Zij: „Ah, ze zijn dus de Soldaat van Oranje van de rockmuziek!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/15/hitster-a4906121</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 07:22:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Apenstreken]]></title>
      <description><![CDATA[Bij een bezoek aan een tempel in Bali waren de apen eigenlijk de hoofd-attractie. Die apen pakten helaas ook plastic uit de vuilnisbakken. Ik vroeg aan een ranger waarom ze geen andere prullenbakken neerzetten om dat te voorkomen. Zijn antwoord was prachtig en zorgelijk tegelijk: „Unfortunately there is significant overlap between the smartest monkeys and the stupidest people. We therefore cannot make the bins more complicated.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/13/apenstreken-a4905999</guid>
      <pubDate>Sat, 13 Sep 2025 07:22:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fietsmaatje]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoon (13) baalt er van dat zijn fietsmaatje altijd te laat is bij het verzamelpunt van waar ze naar school fietsen. „Hij appt dan dat hij er over 2 minuten is maar is er na 10 minuten nog niet waardoor ik heel hard naar school moet fietsen.” Ter stimulering van zijn probleemoplossend vermogen vraag ik hem wat er moet gebeuren om te zorgen dat dit niet meer voorkomt. Na een paar seconden diep nadenken weet hij het: „Een elektrische fiets!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/12/fietsmaatje-a4905863</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 07:22:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Profetie]]></title>
      <description><![CDATA[Op een van de laatste zomeravonden lees ik De zucht naar het Westen van Cees Nooteboom. Als ik in het hoofdstuk ‘New York, stad van het verdwijnen’ beland, gaan mijn gedachten uit naar de aanslag op de Twin Towers op 11 september 2001. Opeens zit ik rechtop wanneer ik lees: „Zilver schijnend staan ze daar aan de rivier, die twee torens, alles vermalend tot een ouderwetse wereld en toch op de een of andere manier fragiel, kwetsbaar, iets wat nooit kan blijven en op een dag met een zucht in elkaar zakt.” Nooteboom schreef dit in 1985. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/11/profetie-a4905745</guid>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 07:22:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Vlindermolen]]></title>
      <description><![CDATA[Lijn 369 rijdt van Schiphol naar Sloterdijk en passeert bij de entree van Amsterdam Nieuw-West ‘De Vlindermolen’, een grote scheefstaande bakstenen constructie, met bovenop betonnen vlindervleugels als wieken. Het kunstwerk heeft vele bijnamen gekregen, waaronder de paashaas. Niet ver van de chauffeur zit een ouder stel met rugzakken. De man loopt moeizaam naar de chauffeur en vraagt wat. Net voordat de bus langs ‘De Vlindermolen’ rijdt, roept de chauffeur om: „Op speciaal verzoek, stopt de bus vanavond bij het dronken konijn.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/10/de-vlindermolen-a4905535</guid>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 07:22:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Theesmaakje]]></title>
      <description><![CDATA[Het centrum voor ontmoeting en ontwikkeling houdt open dag. Yoni yoga, klankreizen, ademkracht. Binnen serveert een grijze medewerker op eigen tempo desembrood, thee en gefermenteerde drankjes. Als ik aansluit in de rij, doet hij net een klant een voorstel voor een theesmaakje. Zij bestudeert het zakje dat hij omhooghoudt. „Nee, dank u,” zegt ze dan. „Die is mij veel te peperig.” Waarop de medewerker, die haar duidelijk niet goed heeft verstaan, monter antwoordt: „Zweverig zijn we hier allemaal.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/09/theesmaakje-a4905425</guid>
      <pubDate>Tue, 9 Sep 2025 07:22:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gesnotter]]></title>
      <description><![CDATA[De man in het ziekenhuisbed naast mij heeft een zware interne bloeding ternauwernood overleefd. Hij krijgt bezoek van een man die erg op hem lijkt. De één staand de ander liggend, schudden ze elkaar even de hand. „Was ik bijna mijn broer kwijt geweest” zegt de bezoeker. Mijn buurman huilt geluidloos, zijn broer kijkt snotterend uit het raam, dan draait hij zich om: „Wat ik nog vragen wilde, smeer jij je auto eigenlijk zelf door?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/08/gesnotter-a4905319</guid>
      <pubDate>Mon, 8 Sep 2025 07:22:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Paradijs]]></title>
      <description><![CDATA[Terwijl ik tweehoog onder de douche sta hoor ik de deurbel. Na even wachten merk ik dat mijn vrouw de bel niet blijkt te horen, ik stap uit de douche en loop snel en spiernaakt naar de intercom. Het kan zijn dat er een boekbezorger aan de deur staat. Ik neem op en zie op het schermpje een mevrouw met haar hoofd vlak voor de camera beneden. Ze zegt haar naam en dan: „We willen graag spreken met mensen in de buurt over de wens om van de wereld een paradijs te maken.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/06/paradijs-a4905203</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 07:22:59 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
