<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Romekenner]]></title>
      <description><![CDATA[Onze zoon van 17 jaar komt enthousiast terug van zijn examenreis naar Rome. De stad is prachtig, de groep megagezellig, het eten lekker en zelfs de leraar geschiedenis krijgt een compliment: „Waar we ook liepen, hij wist overal wat over te vertellen. Hij leek wel een wandelende …” en hij zoekt naar de juiste omschrijving. „Encyclopedie”, vul ik hem aan. Niet begrijpend kijkt hij me aan: „Nee, Wikipedia bedoel ik.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/27/romekenner-a4918719</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2026 06:54:35 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NK Tegenwindfietsen]]></title>
      <description><![CDATA[Ik zit met Daniel en Elaine, een bevriend stel uit Amerika, om tafel en we bespreken de verschillen tussen Nederland en de VS. Politiek, sport, fietsen, cultuur, landschap, alles komt voorbij. Na verloop gaat het over de eigenaardigheden van beide landen en zo komt het NK Tegenwindfietsen ter sprake. Nadat Daniel het een tijdje heeft aangehoord zegt hij tegen zijn vrouw Elaine: „Dit is dus het resultaat van 45 jaar softdrugsbeleid in Nederland.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/26/nk-tegenwindfietsen-a4918600</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2026 06:54:35 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Queuing Discipline]]></title>
      <description><![CDATA[In de rij voor koffie, op de universiteit in Oxford. Ik voeg mij achter een klasgenoot en fluister hem toe dat ik de Britse queuing discipline waardeer en dat ik graag meedoe. Hij kijkt half om en zegt : „That is appreciated, but we don’t talk while in the queue.” Gelukkig verschijnt er een lachje om zijn mond, maar ik kom tot de conclusie dat ik in de afgelopen drieënhalf jaar dat ik in Oxford verblijf nog niet voldoende culturele terreinwinst heb geboekt. Michiel Buitelaar ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/24/queuing-discipline-a4918512</guid>
      <pubDate>Sat, 24 Jan 2026 06:54:35 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[IKje]]></title>
      <description><![CDATA[Recent verbleef ik een nacht op de verpleegafdeling van een ziekenhuis. Ze stelde zich voor: „Ik ben Ilse, uw verpleegkundige vandaag.” Ze droeg een fraai soort klompen: lichtblauw/roze Airmeds. Het oog van mijn kamergenoot viel op de houten achterzijde. Met zwarte viltstift was het woordje ‘IK’ kapitaal aangebracht. Hij vroeg haar of het niet lastig was om de klompen dagelijks terug te vinden in de kleedruimte. Ze antwoordde: „Nee hoor, want mijn achternaam is Keestra.” Eduard Haaksman ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/23/ikje-a4918423</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:54:36 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Groenstrook]]></title>
      <description><![CDATA[We lopen noodgedwongen over de stoep langs de drukke autoweg. Bij het verkeersplein gaan we rechtsaf. Het voetpad waar we daarna op uitkomen is donker door de hoge stenige bebouwing. Het pad loopt langs een lange strook gras, die dient als hondenuitlaatplek. Intussen razen aan onze ene kant de auto’s over de volgende 50-kilometerweg. Aan onze andere kant grenst de strook gras aan een parkeerhaven en een ventweg. Mijn zoon (5), rasoptimist: „Zo, eindelijk in de natuur, hè, papa?” Bram Faber ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/22/groenstrook-a4918318</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 06:54:36 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Noorderlicht]]></title>
      <description><![CDATA[Familieappgroep. Vol trots stuurt iedereen zijn foto’s van het noorderlicht. Van Leeuwarden tot Amsterdam en Het Gooi. Heel zeldzaam dat een groene gloed dit keer ook in Nederland de hemel kleurt in een magisch lichtspel. Werkelijk prachtig en leidend tot de meest poëtische beschouwingen. Totdat de serie eindigt in een nuchtere vaststelling: „Mooi, zijn we toch een beetje Groenland.” Peter van den Dungen ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/21/noorderlicht-a4918216</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 06:54:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nee!]]></title>
      <description><![CDATA[Zondagavond, 18:02 uur, in de auto, het radiojournaal staat op. Het is donker, het miezert en ik stuur de bocht uit als mijn vriend opeens angstig „Nee!” schreeuwt en richting de pook duikt. In een split second sta ik vol op de rem en kijk geschrokken rond wie of wat ik bijna aanreed. Als ik mijn vriend aankijk, haalt hij zijn handen op en prevelt schuldbewust: „Studio Sport. In gedachten hoorde ik de journaallezer weer zeggen: ‘Vanmiddag speelde Telstar tegen Ajax, de stand werd...’” Vincent Elzinga ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/20/nee-a4918129</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Jan 2026 06:54:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tutoyeren]]></title>
      <description><![CDATA[Onze vriend belt de importeur met een vraag over zijn nieuwe auto. Hij wordt hardnekkig met je en jij aangesproken, terwijl hij zelf koppig blijft vousvoyeren. Als alles is afgehandeld, vraagt hij waarom hij als zeventigjarige zo stelselmatig wordt getutoyeerd. „Dat ligt aan uw auto, meneer. Bij Audi en Volkswagen moeten we u zeggen. Bij Seat en Škoda mag dat niet.” Beleefdheid is kennelijk geen kwestie van opvoeding of leeftijd, maar van het juiste marktsegment. Ilse Ganzeboom ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/19/tutoyeren-a4918019</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:54:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Relatieve rust]]></title>
      <description><![CDATA[In het volle restaurant van een sauna belanden E en ik aan een tafeltje met een onbekend stel. Hij: „Die rustruimte achterin is net een sanatorium.” Zij: „En de televisiekamer, met al die slapende mensen, kan zo doorgaan voor een hospice.” Even later ontdekt E twee vrije stoelen rond de haard en zegt tegen mij: „Zullen we verkassen naar het crematorium?” Caroline Ludwig ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/17/relatieve-rust-a4917940</guid>
      <pubDate>Sat, 17 Jan 2026 06:54:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Buitengesloten]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vrouw heeft een uitgesproken oplossingsgerichte, echte can-do-mentaliteit. Aan het einde van een lange, bitterkoude en moeizame zondag sjouwden we lege verhuisdozen, volle boodschappentassen en een zieke peuter naar huis. Toen tot haar doordrong dat ze de sleutels aan de binnenkant van het slot had laten zitten en we onszelf hadden buitengesloten, stelde ze mij één vraag: „Hebben we misschien een raam open laten staan?” We wonen in een appartement. Op de tweede verdieping. Hermano Araújo ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/16/buitengesloten-a4917855</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 06:54:38 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
