<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Oudje]]></title>
      <description><![CDATA[Ik moet met mijn trouwe oude fiets naar de fietsenmaker. De vriendelijke monteur bekijkt hem en stelt vast: „Dit is een oudje, net als zijn baas.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/20/oudje-a4165127</guid>
      <pubDate>Sat, 20 May 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Patat]]></title>
      <description><![CDATA[„Ik hou van je.” „Hoe kan je dat nou zeggen? We kennen elkaar nauwelijks.” „Toch voel ik het zo.” „Hou je dan net zo van mij zoals je van patat houdt? Van bluesmuziek? Van lezen?” „Van dat alles word ik gelukkig.” „Oké. Dan hou ik ook van jou.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/19/patat-a4165008</guid>
      <pubDate>Fri, 19 May 2023 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Schepnetjes]]></title>
      <description><![CDATA[Vol bewondering voor al het groeien en bloeien om ons heen, bereiken mijn wandelmaatje en ik (beiden met pensioen) een dijkje bij een lange sloot. Op de dijk is een middelbare schoolklas in de weer met emmertjes, schepnetjes en naslagwerken. Iedereen is bezig. Het plezier straalt eraf. Niemand kijkt verveeld op zijn mobiel en er wordt voortdurend samengewerkt. Dit is zo’n  moment waarop ik met heimwee terugkijk op mijn werkzame leven in het onderwijs. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/17/schepnetjes-a4164877</guid>
      <pubDate>Wed, 17 May 2023 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Praten]]></title>
      <description><![CDATA[Ik zit in de bus en iemand vraagt aan een man of hij naast hem zou mogen zitten. „Ja, als je maar niet met me gaat praten.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/16/praten-a4164740</guid>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Adrenaline]]></title>
      <description><![CDATA[Als stagiair zit ik op een rustige kantoormiddag te werken.  Dan hoor ik vreemde geluiden op de gang. Daar tref ik een vrouw aan die naar adem hapt. Terwijl ik de Heimlich-greep doe, schieten alle volgende stappen door mijn hoofd: van 112 bellen tot reanimatie en beademing. Gelukkig heeft de Heimlich succes: een snoepje en veel slijm komen los.  Wanneer ik daarna nog hoog in de adrenaline zit bij te komen, blijkt mevrouw zelf niet onder de indruk. Ze loopt binnen: „Hier, rolletje snoep, ik hoef ze niet meer.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/15/adrenaline-a4164672</guid>
      <pubDate>Mon, 15 May 2023 06:43:37 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stil! Luister!]]></title>
      <description><![CDATA[Rotterdam, jaren vijftig. Het ging elk jaar hetzelfde. We zitten aan tafel. Het is even na één uur. Mijn vader steekt plotseling zijn vinger in de lucht en zegt: „Stil! Luister!” Wij horen niks. Dan zegt hij: „Nee, nú hoor je niks. Maar tóén, precies op deze dag, en om deze tijd, in 1940, hoorde ik ze komen, de bommenwerpers.” Wij kinderen eten verder, dit verhaal kennen we nu wel. Maar nu moet ik elke  14 mei, rond een uur of één, altijd even aan hem denken, en aan het bombardement dat de stad van zijn jeugd vernietigde. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/13/stil-luister-a4164597</guid>
      <pubDate>Sat, 13 May 2023 06:43:37 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Spelen]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn Poolse voorleesmaatje Kasper (7) lees ik een keer per week een boek. Meestal lees ik hém voor, maar hij leest ook hele stukken voor aan mij. Tussendoor maken we af en toe kruiswoordpuzzels en woordzoekers; alles met de bedoeling om zijn woordenschat uit te breiden. Het zijn gezellige middagen, al vraagt het wel enige creativiteit om hem geconcentreerd te houden. Laatst vroeg zijn moeder hem toen ik wegging: „Wat zeg je dan?” Waarop Kasper antwoordde: „Bedankt voor het spelen.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/12/spelen-a4164478</guid>
      <pubDate>Fri, 12 May 2023 06:43:37 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ongemak]]></title>
      <description><![CDATA[In de boekhandel zag ik hoe een vrouw een boekje kocht waaraan ik had meegewerkt. Opgewekt sprak ik haar aan. „Wat leuk dat u dat koopt.” Maar voordat ik kon vertellen dat ik de gedichten bij de foto’s had geschreven, schudde de vrouw haar hoofd. „Dit is voor een vriendin. Ik vind die gedichten maar niets, die jongen trouwens ook niet.” Uit ongemak en schaamte praatte ik maar met de vrouw mee, zonder op te biechten wie ik was. Voordat ze afrekende kwamen we samen tot de conclusie dat die Twan Vet een lul is. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/11/ongemak-a4164365</guid>
      <pubDate>Thu, 11 May 2023 06:43:37 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zoenen]]></title>
      <description><![CDATA[De sim-kaart van mijn telefoon was vergrendeld en de puk-code was kwijt. Gelukkig kon ik via de laptop wel chatten met mijn provider en via de chat kreeg ik snel de juiste code.  „Heb je verder nog een vraag?” vroeg mijn provider. Ik typte spontaan: „Ik ben zo opgelucht, mag ik je zoenen?” Antwoord: „Ik begrijp je vraag niet, misschien kun je die korter formuleren?” Verdorie! Toch een chatbot.   Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/10/zoenen-a4164232</guid>
      <pubDate>Wed, 10 May 2023 06:43:38 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Toneel]]></title>
      <description><![CDATA[Carré. Het Europa Trio onder leiding van Lisa Ferschtman wordt ingeleid door Jacob Derwig. Maar zijn inleiding wordt  een ego-trip, daarna goochelend met grote begrippen vrede, verbinding en ‘onze’ cultuur. Het worden tirades; hij zet Joden weg. Het is velen te heftig, mensen verlaten de zaal. Het trio loopt ook weg  (applaus). Derwig gaat door naar een einde dat dit alles acceptabel zal maken. Dan ovationeel applaus voor het trio en voor Derwig. Naast mij klapt een mij onbekende vrouw. Ze is overrompeld: „Is dit echt?”  „Ja”, zeg ik, „dit is écht toneel.”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/09/toneel-a4164132</guid>
      <pubDate>Tue, 9 May 2023 06:43:38 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
