<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Typemachine]]></title>
      <description><![CDATA[Jaren geleden liet ik mijn jongste zoon, toen een jaar of tien,  mijn oude typemachine uit de jaren tachtig zien. Enthousiast begon hij te typen. Zijn eigen naam, namen van vriendjes... Na een tijdje had hij het wel gezien en vroeg: „Zit er alleen Word op?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/29/typemachine-a4137641</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geheugen]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn schoonzuster (91) was tijdelijk opgenomen in het ziekenhuis Eben Haezer in Amsterdam. Een arts stelde haar verschillende vragen om te  onderzoeken of haar geheugen nog goed werkte. Zij wist alle vragen snel en goed te beantwoorden. Op de vraag  „weet u waar u nu bent?”  gaf zij direct  het goede antwoord.  „Maar”,  ging ze verder,  „mag ik u nu een vraag stellen? Weet  u wat Eben Haezer betekent?”  Dat wist de dokter niet.   „Tot zover heeft de Here ons geholpen”,  zei ze. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/28/geheugen-a4137539</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Biologisch]]></title>
      <description><![CDATA[Ik fiets door het buitengebied. Jochies spelen op de weg met hun trekkers en stokken met rode boerenzakdoeken eraan gebonden. Ik maak een foto van ze. „Mevrouw, ben je voor of tegen de boeren?”  „Voor”, roep ik, „maar dan wel biologisch.”   „Wat is dat, biologisch?”  „Boeren, maar dan wat gezonder.” „O, dat doen wij ook want we eten heel veel groente.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/27/biologisch-a4137446</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vertaling ]]></title>
      <description><![CDATA[Met de Franse eigenaresse van het vakantiehuisje mail ik wat heen en weer over de data. We maken blijkbaar allebei gebruik van Google translate. Als ik mijn mail open, lees ik haar aanhef:  „Goedenavond verdieping”. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/26/vertaling-a4137339</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Handig]]></title>
      <description><![CDATA[In het Zijper Museum in Schagerbrug ontvangen we regelmatig schoolklassen. Sinds kort hebben we een typemachine uit de jaren 60 op de kindertafel neergezet. Een basisischooljongen typt enkele woorden en zegt: „Wat handig, je hoeft het niet uit te printen!”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/25/handig-a4137262</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Blik]]></title>
      <description><![CDATA[In de tramhalte zaten twee lange slungels met  hoodies  breeduit op het bankje. Voor hen stond een oude dame met een rollator. Ik heb in mijn jaren in het onderwijs een bepaalde blik ontwikkeld. Daarmee keek ik de jongens onderzoekend aan. Ze gingen meteen rechtop zitten en de ene zei: „We hebben het gevraagd, maar ze wou niet!” De dame: „Weet u, als ik ga zitten, kan ik niet zo snel opstaan als de tram komt.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/23/blik-a4137184</guid>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Advies]]></title>
      <description><![CDATA[Wegens een pijnlijke rug en vermoedens van afbraak van mijn kraakbeen, laat ik mezelf opmeten. Ik ben gekrompen van 1,66 cm naar 1,61 cm. Als ik mijn ongerustheid bespreek met mijn huisarts vindt hij dat ook behoorlijk veel. Ik krijg het advies om een foto te laten maken. Tot slot zegt hij: „Laten we over een paar weken kijken wat daar uitkomt, als er dan nog wat van je over is.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/22/advies-a4137068</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Antwoord]]></title>
      <description><![CDATA[Voor mijn werk heb ik veel contact met relaties op directieniveau. Vrouwen en mannen die het uiteraard erg druk hebben en dus niet altijd direct reageren. Alle begrip. Wanneer er echter na een paar reminders nog steeds niet wordt gereageerd, stuur ik een laatste mail met in het onderwerp: „Nee is ook een antwoord.” Binnen zestig  minuten ontvang ik meestal een reactie met een ‘ja’. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/21/antwoord-a4136972</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zwijn]]></title>
      <description><![CDATA[Voor de laatste keer trein ik na een lange ambtelijke loopbaan vanuit  Den Haag naar huis. Pensioen. Zal ik dit ritje missen? Twee meisjes zitten tegenover me met oortjes in en luisteren naar muziek. De conducteur roept om: „We moeten even wachten op een rood sein.” Het ene meisje haalt een dop uit haar oor en vraagt: „Wat zegt-ie?” De ander peutert een dop uit haar oor en zegt: „We moeten even wachten op een wild zwijn.”  Ja, dat ga ik missen.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/20/zwijn-a4136893</guid>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet cool]]></title>
      <description><![CDATA[In de  NRC  lees ik  dat er in Utrecht een nieuwe winkel is gekomen met mooie wielerkleding. Omdat ik er als bijna 60-jarige nog graag goed uitzie op mijn racefiets, besluit ik langs de winkel te gaan als ik in Utrecht ben. Een ongeveer dertigjarige man staat mij vriendelijk te woord. Als ik vraag naar een mouwloos shirt, zegt hij bloedserieus: die verkopen we niet, dat is niet cool. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/19/niet-cool-a4136759</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
