<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Bedankt]]></title>
      <description><![CDATA[In een naburig dorp vind ik een portemonnee met bankpasjes, een rijbewijs, wat andere kaarten en  100 euro cash geld erin. Thuis zie ik op een van de kaarten een telefoonnummer. De dame aan de lijn geeft mij het mobiele nummer van de persoon op het rijbewijs. Na telefonisch contact haalt hij de portemonnee bij mij thuis op. Met enige moeite hoor ik hem „bedankt” zeggen. Na een uur belt de man weer. Ik verwacht dat hij misschien wat explicieter bedankt. Maar nee. Hij vraagt: „Goedemiddag, hoe komt u eigenlijk aan mijn nummer?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/13/bedankt-a4161919</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 06:43:28 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Serene stilte]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn ouders gingen nog steeds op hun knietjes voor het ochtendgebed. Het was een vaste formule waar niet aan was te tornen. Ik was ongeveer negen jaar toen ik vroeg of ik ook eens iets mocht bidden. Toen ik aan de beurt was las ik van het scheurkalenderbriefje een gedicht van Huub Oosterhuis. Ik verwachtte verwijt en berisping. Er viel een serene stilte. Een nieuw begin.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/12/serene-stilte-a4161793</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2023 06:43:28 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stil]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn 91-jarige moeder maak ik een autoritje door de bollen. Ze is herstellende van twee keer griep en twee valpartijen, en broos. „Ik heb een nieuwtje, mam”, zeg ik. „Ik ga komend jaar, een jaar voor mijn AOW-datum, met pensioen.” Het blijft stil naast me, het blijft lang stil. Ze heeft duidelijk moeite om dit nieuws te verteren. „Wat voel ik me nu oud”, zegt ze dan, „met een gepensioneerd kind.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/11/stil-a4161704</guid>
      <pubDate>Tue, 11 Apr 2023 06:43:28 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hetzelfde]]></title>
      <description><![CDATA[Ik werk in de keuken van een pannenkoekenrestaurant en breng het eten naar de gasten. Er zitten twee mensen aan de tafel en ik heb twee pannenkoeken. Ik zet het ene gerecht neer bij de vrouw. Waarop de man  lacherig zegt: „Ja, dan moet die andere voor mij zijn, hè?” Ik lach vriendelijk naar de man, maar ik heb die opmerking al honderden keren gehoord. Een paar minuten later moet ik naar een andere tafel waar precies hetzelfde gebeurt. Ook hier lach ik vriendelijk en denk: het is ook altijd hetzelfde. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/08/hetzelfde-a4161629</guid>
      <pubDate>Sat, 8 Apr 2023 06:43:28 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Op zijn kant]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vader is digibeet. Zo kreeg ik een serie appjes met cijfers. Ik  vroeg om opheldering.  „Is niet voor jou”, appte hij. Ik realiseerde me dat hij onze chat gebruikte als notitieblok voor meterstanden, omdat hij niet begrijpt dat daar ook gewoon een notitieapp voor bestaat. Erger dan dit kon het niet worden. Dacht ik. Tot ik een appje van mijn stiefmoeder kreeg. Op de foto: mijn vader op kantoor die een monitor op zijn kant heeft gezet omdat hij niet weet hoe hij de tekst op het scherm kan draaien.  Amber Vorstenbosch Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/07/op-zijn-kant-a4161525</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Apr 2023 06:43:28 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gezelligheid]]></title>
      <description><![CDATA[Zondagochtend aan de ontbijttafel neemt het gesprek een zware wending. Ik zeg dat ik bang ben om dood te gaan terwijl mijn kinderen me nog nodig hebben. De zoon van 22 die een weekend thuis is, ziet dat anders. „Daar hoef je niet bang voor te zijn”, zegt hij, „we redden ons wel. Echt mam, je bent er alleen nog maar voor de gezelligheid.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/06/gezelligheid-a4161432</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Apr 2023 06:43:29 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Voor laten]]></title>
      <description><![CDATA[Achter mij in de rij voor de kassa van de supermarkt staat een jongetje van een jaar of dertien. Duidelijk een scholier van het naastgelegen gymnasium. Hij heeft een croissant om af te rekenen en ik heb een volle kar. „Ga jij maar voor”, zeg ik, „anders ben je straks te laat na de pauze.” Hij rekent zijn tachtig cent af met een euro en krijgt twintig cent terug. Hij reikt mij de munt aan: „Dank u wel, dat ik voor mocht gaan, mevrouw, en deze is voor u.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/05/voor-laten-a4161290</guid>
      <pubDate>Wed, 5 Apr 2023 06:43:29 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Uitgeprint]]></title>
      <description><![CDATA[We gaan uit eten, en dat regelen we via onze WhatsAppgroep ‘Senioren’. Na wat heen en weer ge-app neemt één van ons het op zich om iets te reserveren. En het is gelukt, getuige het appje  van een foto van de uitgeprinte bevestigingsmail van het restaurant. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/04/uitgeprint-a4161169</guid>
      <pubDate>Tue, 4 Apr 2023 06:43:29 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Luchtbed]]></title>
      <description><![CDATA[Het is een  mooie winderige dag,  als ik in zee ga zwemmen.  Opeens waait er zo’n lichtgewicht, plastic luchtbed langs. Ik moet echt héél snel zwemmen, om dat ding in te halen. Als ik het eindelijk vast heb en er mee terug naar de kant zwem, komt er een jongetje naar me toe, grist het luchtbed uit m’n hand en zegt: „Geef hier, die is van mij.”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/03/luchtbed-a4161089</guid>
      <pubDate>Mon, 3 Apr 2023 06:43:29 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stilte]]></title>
      <description><![CDATA[Donderdagochtend, in de stilte-/studeerruimte van de universiteit beginnen twee studenten op een toch wel behoorlijk geluidsniveau met elkaar te communiceren. „Kunnen jullie ophouden met praten, dit is een stilteruimte!”, zegt een ietwat geïrriteerde medestudent. De geïrriteerde student gaat zitten, doet zijn oortjes in en stopt kauwgom in zijn mond. Het komende uur wordt de stilteruimte gevuld met blikkerige rockmuziek en luid snuivend gesmak. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/01/stilte-a4161024</guid>
      <pubDate>Sat, 1 Apr 2023 06:43:29 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
