<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Huisje]]></title>
      <description><![CDATA[Eind vorig jaar hebben we samen met twee andere stellen een vakantiehuisje in Spanje gekocht. Lekker buiten, vlak bij zee, een droom. Sinds kort verhuren we het ook, dus ik kijk even naar de Airbnb-advertentie van de aardige Duitse buurvrouw. Misschien kunnen we nog wat van haar leren… „Er woont een lul in de buurt”, lees ik. Oei. Bedoelt ze één van ons? Toch ook nog maar even haar originele, Engelse tekst gecheckt. „ Cock .” Gelukkig, ze heeft het niet over ons, maar over Arie op het erf van de overbuurman. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.   Een ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/20/huisje-a4115017</guid>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Roken]]></title>
      <description><![CDATA[Juist voor het  Achtuurjournaal  stopt mijn televisie ermee. „Plaats de goede smartcard”, staat op het beeld.  Met enige moeite vind ik het telefoonnummer van het kabelbedrijf. Ik krijg een vriendelijke  jongere dame aan de telefoon. Ik leg het probleem uit. Zij vraagt  op een licht verwijtende toon: „Rookt u?” „Ja, hoezo?” „Haalt u dan de kaart uit het kastje, en veeg deze eens goed schoon!” Wie schetst mijn verbazing: probleem opgelost.  Helaas wel te laat voor het Achtuurjournaal.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/19/roken-a4114907</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ruildag]]></title>
      <description><![CDATA[Op de parkeerplaats bij de supermarkt van Enkhuizen zie ik tientallen  enthousiaste ouderen in kleine groepjes  geconcentreerd neerkijken op verschillende statafels, terwijl hun handen onbekende voorwerpen vluchtig  doorgeven. Als ik een  heer vraag waarom iedereen zo gepassioneerd aan het werk is, antwoordt hij: „Vandaag is de grote ruildag van de historische plaatjesactie van de Albert Heijn, mijn verzamelboek is bijna vol!”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje  is een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/16/ruildag-a4113873</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als nieuw]]></title>
      <description><![CDATA[Om mijn kennis wat bij te houden bezoek ik, gepensioneerd huisarts, mijn oude praktijk regelmatig. Om wat medische tijdschriften op te halen en een kopje koffie te drinken. Onlangs ben ik met goed resultaat geopereerd aan twee liesbreuken en ik ben daar heel content mee. De laatste keer dat ik  op bezoek was, vroeg mijn assistente hoe het met mij ging. Ik  heb haar verteld over de geslaagde ingreep met de opmerking dat ik er nu aan de onderkant weer jong uitzie. Zij riposteerde: „Dan nu nog de bovenkant.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/15/als-nieuw-a4113549</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Erbarme dich]]></title>
      <description><![CDATA[Wij gaan naar de  Matthäus Passion . Naast ons neemt een niet al te jong echtpaar plaats. Keurige mensen, zou mijn schoonmoeder hebben gezegd.   In de pauze vraag ik wat zij van de uitvoering vinden. Heel, heel erg leuk, zegt hij enthousiast. Zij meldt dat ze moeite heeft om het allemaal te volgen. Omdat wij meerdere tekstboekjes hebben, leen ik haar een exemplaar. Ze is verrast en begint te lezen. Even later tikt zij mij op de arm en zegt verbaasd: wat een droevig verhaal zeg! Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/14/erbarme-dich-a4112125</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Thuiskapper]]></title>
      <description><![CDATA[Wonende op het platteland laat ik mijn haar knippen door een van de dochters van de boer  tegenover ons. Eens in de 6-8 weken komt ze met haar koffertje het pad opgelopen en word  ik tijdens het knippen  bijgepraat over zaken op het boerenbedrijf en in de familie.  Ze heeft een goede hand van knippen  en ook de prijs (12,50 euro) is uiterst vriendelijk, dus geen klagen.   Maar de laatste keer zei ze bij het afrekenen: „Doe maar een tientje, zoveel haar heb je  niet meer.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/13/thuiskapper-a4111080</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Freud]]></title>
      <description><![CDATA[De monteur, bezig in de keuken, heeft zojuist materiaal uit zijn auto gehaald en roept: „Ik weet het niet meer, was Freud nou warm?” Ik voel me overvallen door deze onverwachte vraag uit onvermoede hoek en realiseer me enigszins beschaamd dat ik me nooit eerder heb gebogen over dit vraagstuk, dat de monteur kennelijk hoog zit. Terwijl ik zoek naar een aannemelijk antwoord, komt hij me tegemoet en opent zijn handpalm. Daarin liggen twee kraanknoppen, met respectievelijk het opschrift ‘chaud’ en ‘froid’.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/12/freud-a4110958</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tijdsbesef]]></title>
      <description><![CDATA[Ze is 93 jaar en woont op een kamer in het verzorgingstehuis. Haar besef van tijd is niet meer deel van haar herinneringen. Op een stapeltje  leesboeken liggen ook nog damesbladen. Ik vraag haar of ze weleens leest. „Nee, ik heb geen boeken”, zegt ze. „Wat doet u dan zoal?” Ze antwoordt: „Ik kijk gaten in de lucht.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/11/tijdsbesef-a4110457</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vrouwen-app]]></title>
      <description><![CDATA[Bij het bijwerken van mijn apps zag ik in de App Store ‘Ode aan de Vrouw:  een verzameling apps van en door vrouwen’. De pasteltinten van de icoontjes voorspelden weinig goeds. Lifestyle, Verzorgingsherinnering, Kids Care, Mammie Workouts, Nature Sounds en niet te vergeten Relationships en natuurlijk heel veel Dieet. De stoom begon uit mijn oren te komen. Maar gelukkig was dat voorzien en werd ik ook daarin ondersteund met  de  Panic Attack Relief. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/09/vrouwen-app-a4110348</guid>
      <pubDate>Sat, 9 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Doof]]></title>
      <description><![CDATA[Na een telefoontje kan ik al snel terecht bij de huisartspraktijk om mijn oren uit te laten spuiten. In de wachtkamer staat een radio op een tafel afgestemd op een regionale zender. „Je bent mijn allerliefste speklap”, hoor ik uit de luidspreker,  gevolgd door een lied over een gehaktbal.  Als vrouw en vegetariër zit ik met mijn volle oren te klapperen… Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/08/doof-a4109503</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
