<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Kerststukjes]]></title>
      <description><![CDATA[Als ik mijn 80-jarige moeder bel, vertelt ze me dat ze het momenteel ontzettend druk heeft. Ze noemt van alles en nog wat op en sluit af met „...en ik moet ook nog kerststukjes maken voor de oude van dagen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/14/kerststukjes-a4184212</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:43:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Doodziek]]></title>
      <description><![CDATA[Bij de balie van de apotheek is een vrouw geëmotioneerd in discussie. Ik vang op: „5 milliliter veel te veel, met dat spuitje lukt het nooit, vermoorden of zo?” Ook met mijn medische achtergrond kan ik zo snel niet bedenken voor wie deze minimale dosis amoxicilline dodelijk kan zijn. Dan beent de vrouw plots naar buiten. Ze komt terug met een meisje dat haar jas angstvallig dichtgeslagen houdt. „Nog net niet doodgevroren”, verzucht de moeder. Binnen kan de patiënt even bijkomen, boven de rits steekt een doodzieke cavia zijn kopje piepend naar buiten. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/12/doodziek-a4184070</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 06:43:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vrouwenleed]]></title>
      <description><![CDATA[Ik loop over het Rapenburg op een smal hellend stoepje. Er komt een bestelbusje me tegemoet, en op het moment dat het busje me passeert, schiet er rakelings een fietser tussen mij en het busje. „Kunt u niet even stoppen”, roep ik. Daarop stopt een volgende fietser naast me: „Dat is mijn man!” Verontwaardigd. „O sorry”, zeg ik. „Nee, helemaal niet, u had groot gelijk.” Terwijl ze weer doorrijdt, roept ze: „Wens me maar sterkte!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/12/vrouwenleed-a4183933</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 06:43:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Honger]]></title>
      <description><![CDATA[De leerlingen uit mijn havo 5 zijn nog vol van de vorige les als ze het lokaal binnenkomen voor een uur Nederlands. Ze hebben bij biologie een varkenshart ontleed en zijn met één leerling minder geëindigd dan begonnen. „Ik snap niet hoe je daarvan kunt flauwvallen”, hoor ik een meisje tegen haar buurvrouw zeggen. „Ik kreeg er zelf gewoon honger van.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/11/honger-a4183832</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 06:43:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oma]]></title>
      <description><![CDATA[Ik bak heel dunne pannenkoeken. De kinderen: „Die van oma zijn pas lekker. Superdun!” Ik maak een – al zeg ik het zelf – heerlijke stamppot boerenkool. De kinderen: „De stamppot van oma, díe is pas lekker smeuïg.” Ik zit op de bank. De jongste (19!) komt over me heen hangen. Dan zegt ze: „Je ruikt lekker.... Naar oma.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/09/oma-a4183767</guid>
      <pubDate>Sat, 9 Dec 2023 06:43:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Koeien]]></title>
      <description><![CDATA[Als kunsthistorica neem ik voor het eerst mijn vierjarig zoontje mee naar het Teylers Museum in Haarlem. Vol enthousiasme benoem ik wat we zien: fossielen, telescopen, prachtige plafonds… In de schilderijenzaal wijs ik hem op een werk met koeien, waarop mijn zoontje zegt: „Mama, ophouden nu, ik heb zelf ogen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/08/koeien-a4183649</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Dec 2023 06:43:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[80 jaar]]></title>
      <description><![CDATA[Voor mijn 80ste verjaardag geef ik mijn kleinkinderen ieder 80 euro in briefjes van 20. Kleinzoon van acht roept na het tellen uit: „Kan je alsjeblieft 100 worden”? ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/07/80-jaar-a4183525</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Dec 2023 06:43:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Compliment]]></title>
      <description><![CDATA[Ik loop de kamer binnen waar ik zo een massage krijg. Een nieuw gezicht lacht vriendelijk naar me. We bespreken achtergrondmuziek, massage-oliegeuren en pijnpunten. Ik kleed me uit en ga liggen. „Dit hoor je zeker weten vaker, maar wat lijk jij op Carice van Houten”, zegt de masseuse. Ik til mijn hoofd op uit het gat van de massagebank en zeg glunderend: „Ja, dat hoor ik inderdaad wel vaker, maar dank je wel. Wat een mooi compliment.” Ze kijkt me ietwat verbaasd aan: „Vind je?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/06/compliment-a4183386</guid>
      <pubDate>Wed, 6 Dec 2023 06:43:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hechtingen]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens een nacontrole, zes weken na de bevalling, vraagt een jonge moeder of ik even naar de hechtingen wil kijken. „Het zit niet helemaal lekker”, vindt ze. Ze heeft zelf ook al met een spiegel gekeken en is geschrokken. Als ze zich aan het uitkleden is, hoor ik vanachter het gordijntje: „Dokter, ik waarschuw u alvast, het is net als in het NOS Journaal, de beelden kunnen schokkend zijn.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/05/hechtingen-a4183236</guid>
      <pubDate>Tue, 5 Dec 2023 06:43:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sinterklaas]]></title>
      <description><![CDATA[Twee vrouwen, 60-plus, drinken koffie in het museumcafé. In het gebouw is een Sinterklaasfeest. De Sint schrijdt door het café en spreekt de vrouwen aan. „Zo, dat is lang geleden dat ik jullie gezien heb. Ik weet nog dat jullie zó klein waren en bij mij op schoot zaten.” De ene vrouw kijkt Sint aan en zegt tegen hem: „Ik denk eerder dat u bij mij op schoot gezeten heeft.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/04/sinterklaas-a4183134</guid>
      <pubDate>Mon, 4 Dec 2023 06:43:44 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
