<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Disneyliedje]]></title>
      <description><![CDATA[We luisteren op Spotify naar Disneyliedjes. Bij ‘’s Avonds bloeit de liefde op’ uit De Leeuwenkoning, een film die mijn jongste dochter van bijna vijf jaar nog nooit heeft gezien, kijkt ze me met grote ogen aan en zegt: „Dit gaat natuurlijk over het lekkerste avondeten. Patat.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/30/disneyliedje-a4907846</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 06:48:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stagiairs]]></title>
      <description><![CDATA[Op de gang bij het Ministerie van Buitenlandse Zaken ving ik gisteren dit gesprek tussen twee stagiairs op: De één: „Gast, werken is echt zo chill! Beetje werken, beetje keten. Hoef echt niks te doen” De ander: „Ja amice, ik zei het toch, we hadden veel eerder moeten afstuderen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/29/stagiairs-a4907724</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2025 06:48:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Heuristiek]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens mijn werkcollege liet de docent vaak het woord ‘heuristiek’ vallen. Het rolde zo gemakkelijk uit zijn mond, alsof iedereen in het lokaal de betekenis van het woord allang wist. Ik keek om me heen. Niemand keek er gek van op. Alleen ik leek daar met een groeiende twijfel te zitten: had ik dit moeten kennen? Die middag googelde ik het woord. Bleek ik niet de enige te zijn die via omwegen tot inzicht komt. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/27/heuristiek-a4907628</guid>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2025 06:48:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[TV-optreden]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens mijn laatste weken als HR-adviseur bij D66 vliegen de stenen door de ruiten. ‘Democratie laat zich niet breken’ spuiten onze creatieve medewerkers strijdbaar op de dichtgetimmerde ramen. Op het achtuurjournaal is te zien hoe mijn ruim 40 jaar jongere collega hier de laatste hand aan legt. De volgende ochtend benader ik haar enthousiast over dit tv-optreden: „Daar heb je vast veel reacties op gekregen!” Haar reactie maakt duidelijk welke kant ik opga: „Ja, mijn opa en oma hadden het gezien, en nog een paar van die oude mensen…” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/26/tv-optreden-a4907485</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2025 06:48:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Even wennen]]></title>
      <description><![CDATA[We reizen met ons vieren met de camper door Engeland. Niet onze gebruikelijke manier van vakantievieren, het chemisch toilet legen is dan ook even wennen. Ik haal de afvalbak onderin de camper eruit en terwijl ik ermee wegloop hoor ik mijn man mopperen dat er blijkbaar iets flink gelekt heeft. Vreemd, had ik niet gezien. Hij dweilt de boel op. En dan hoor ik mijn dochter van bovenuit de camper roepen naar mijn zoon: „Waarom zie ik papa's handen onder in de wc, als ik het klepje open doe om door te spoelen?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/25/even-wennen-a4907367</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2025 06:48:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Brazilian Butt Lift]]></title>
      <description><![CDATA[Ze zit op mijn spreekuur, stralend. Ze wil een bloedonderzoek naar haar ijzerwaardes. „Sure” zeg ik. Toch vraag ik haar waarom ze dit wil. De meest voorkomende reden achter dit verzoek is vermoeidheid en zo komt ze niet over. „Ik heb de € 10.000 compensatie van de toeslagenaffaire ontvangen”, zegt ze, „en nu kan ik eindelijk naar Turkije om mijn Brazilian Butt Lift te betalen”. Ze zegt het alsof het de normaalste zaak van de wereld is. En misschien is dat het ook wel. Dus zeg ik: „Je gebruikt de compensatie precies waar het voor is bedoeld: om jezelf weer op te bouwen”. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/24/brazilian-butt-lift-a4907183</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 06:48:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Weinig letsel]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn moeder van 95 is inmiddels meermalen gevallen. Meestal met weinig tot geen letsel als gevolg. Toen ik haar verontrust belde na haar laatste val, was haar antwoord kort en krachtig: „Kind, waar bemoeit iedereen zich steeds mee! Ik ben in de bloei van mijn verval.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/23/weinig-letsel-a4907046</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 06:48:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bloeddruk]]></title>
      <description><![CDATA[Bij de huisarts wordt mijn bloeddruk gecontroleerd. Terwijl ze meedeelt dat deze uitstekend is, stoot ik per ongeluk tegen haar bureau waardoor dit half uit elkaar valt. Ik schrik me wezenloos en verontschuldig me uitgebreid. Haar reactie: „Nou, die bloeddruk hebben we net op tijd gemeten.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/22/bloeddruk-a4906931</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2025 06:48:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vriendenboekje]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn neefjes (9 jaar) hebben tijdens een logeerpartijtje het vriendenboekje van mijn moeder ontdekt. Gemaakt in coronatijd, zodat we op afstand toch samen haar vijfenzeventigste verjaardag konden vieren. Dat we inmiddels wat jaren verder zijn, hebben de jongens snel door. Tijdens het doorbladeren is de standaardvraag: „Oma, leeft deze nog?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/20/vriendenboekje-a4906819</guid>
      <pubDate>Sat, 20 Sep 2025 06:48:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Koker]]></title>
      <description><![CDATA[We kijken naar een actualiteitenprogramma. Onze dochter kijkt mee. Generatie Z. De koning is klaar met het voorlezen van de Troonrede. „Komt dat uit zijn eigen koker?”, vraagt iemand aan tafel zich af. „Uit zijn koker?” Mijn dochter kijkt mij verbaasd aan en vervolgt: „Dat zeg je toch niet over de koning?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/19/koker-a4906697</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2025 06:48:46 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
