<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Kadaverkroepoek]]></title>
      <description><![CDATA[We raken op leeftijd en ons beider gehoor neemt af. Misverstanden als ‘kadaverkroepoek’, bejaarden in ‘spoedmobiels’ en de informateur die zijn ‘geslacht’ presenteert in plaats van zijn ‘verslag’, zijn aan de orde van de dag. Kortom, doorgaans grappig en onschuldig. Er liggen wel gevoeligheden wat betreft de aandacht voor lichamelijke kwaaltjes. Toen ik bijvoorbeeld mijn partner probeerde af te troeven met ‘wie begon d’r’, zweeg hij, duidelijk gekwetst. Hij vond het te ver gaan om uitgemaakt te worden voor ‘hypochonder’. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/06/kadaverkroepoek-a4908531</guid>
      <pubDate>Mon, 6 Oct 2025 06:48:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Google Trends]]></title>
      <description><![CDATA[Nieuwsgierig naar wat de mensen in Nederland zoal opzoeken, scroll ik door Google Trends. Tussen de standaard voetbalwedstrijden en ‘Antoon’ staat daar ineens een voor mij mysterieuze Arabische tekst. Die moet even door de vertaalmachine. De betekenis van de tekst is net zo verrassend als voor de hand liggend: ‘het weer morgen’. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/04/google-trends-a4908427</guid>
      <pubDate>Sat, 4 Oct 2025 06:48:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Euthanasie]]></title>
      <description><![CDATA[Bij mijn 76-jarige doodzieke patiënt met een euthanasiewens komt de SCEN-arts (SCEN staat voor Steun en Consultatie Euthanasie Nederland) op bezoek, om te controleren of aan de Nederlandse regelgeving is voldaan. In het gesprek vraagt de SCEN-arts aan de patiënt of hij goed overweg kan met mij, zijn huisarts die de euthanasie deze week zal gaan uitvoeren. Opgetogen en in onvervalst Haags zegt de patiënt tegen de SCEN-arts : „Mijn huisarts? Ben ik zo onwijs blij mee. Echt een moordwijf!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/03/euthanasie-a4908288</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Oct 2025 06:48:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Boomwortel]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens de eerste rit met mijn nieuwe mountainbike stel ik mijzelf en de fiets eens goed op de proef. Met iets te veel snelheid ga ik een bocht om waarin een vervelende boomwortel verscholen blijkt te liggen. Gevolg: een onvermijdelijke val vlak voor een stilstaande mountainbiker die met zijn rug naar me toe staat. Ik voel me nogal klunzig, tot de man zich omdraait en zegt: „Ja, daar lag ik dus ook.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/02/boomwortel-a4908173</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Oct 2025 06:48:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oefentoets]]></title>
      <description><![CDATA[Een brugklas heeft binnenkort een toets. De voorafgaande oefentoets laat ik de leerlingen individueel, in stilte, maken. Wanneer ik een leerling die toch bij zijn buurman op het blaadje kijkt, subtiel laat weten dat hij de opdrachten alleen moet maken, is zijn repliek: „Meneer, ik kijk helemaal niet af. Dat kan ook niet, want hij is al veel verder dan ik!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/01/oefentoets-a4907996</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 06:48:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Disneyliedje]]></title>
      <description><![CDATA[We luisteren op Spotify naar Disneyliedjes. Bij ‘’s Avonds bloeit de liefde op’ uit De Leeuwenkoning, een film die mijn jongste dochter van bijna vijf jaar nog nooit heeft gezien, kijkt ze me met grote ogen aan en zegt: „Dit gaat natuurlijk over het lekkerste avondeten. Patat.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/30/disneyliedje-a4907846</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 06:48:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stagiairs]]></title>
      <description><![CDATA[Op de gang bij het Ministerie van Buitenlandse Zaken ving ik gisteren dit gesprek tussen twee stagiairs op: De één: „Gast, werken is echt zo chill! Beetje werken, beetje keten. Hoef echt niks te doen” De ander: „Ja amice, ik zei het toch, we hadden veel eerder moeten afstuderen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/29/stagiairs-a4907724</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2025 06:48:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Heuristiek]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens mijn werkcollege liet de docent vaak het woord ‘heuristiek’ vallen. Het rolde zo gemakkelijk uit zijn mond, alsof iedereen in het lokaal de betekenis van het woord allang wist. Ik keek om me heen. Niemand keek er gek van op. Alleen ik leek daar met een groeiende twijfel te zitten: had ik dit moeten kennen? Die middag googelde ik het woord. Bleek ik niet de enige te zijn die via omwegen tot inzicht komt. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/27/heuristiek-a4907628</guid>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2025 06:48:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[TV-optreden]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens mijn laatste weken als HR-adviseur bij D66 vliegen de stenen door de ruiten. ‘Democratie laat zich niet breken’ spuiten onze creatieve medewerkers strijdbaar op de dichtgetimmerde ramen. Op het achtuurjournaal is te zien hoe mijn ruim 40 jaar jongere collega hier de laatste hand aan legt. De volgende ochtend benader ik haar enthousiast over dit tv-optreden: „Daar heb je vast veel reacties op gekregen!” Haar reactie maakt duidelijk welke kant ik opga: „Ja, mijn opa en oma hadden het gezien, en nog een paar van die oude mensen…” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/26/tv-optreden-a4907485</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2025 06:48:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Even wennen]]></title>
      <description><![CDATA[We reizen met ons vieren met de camper door Engeland. Niet onze gebruikelijke manier van vakantievieren, het chemisch toilet legen is dan ook even wennen. Ik haal de afvalbak onderin de camper eruit en terwijl ik ermee wegloop hoor ik mijn man mopperen dat er blijkbaar iets flink gelekt heeft. Vreemd, had ik niet gezien. Hij dweilt de boel op. En dan hoor ik mijn dochter van bovenuit de camper roepen naar mijn zoon: „Waarom zie ik papa's handen onder in de wc, als ik het klepje open doe om door te spoelen?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/25/even-wennen-a4907367</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2025 06:48:32 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
