<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Scherm]]></title>
      <description><![CDATA[Een weekendje uitwaaien aan zee, even los van de waan van de dag. Eten in een strandtent en toch de telefoon op tafel. Een lekker biertje en daarna bestellen. Als de serveerster ons eten komt brengen, tikt ze in een automatisme  op mijn telefoonscherm. Ze ziet onze verbaasde blikken. Zegt: „Service van de zaak!” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/11/scherm-a4123977</guid>
      <pubDate>Wed, 11 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tegels]]></title>
      <description><![CDATA[Na een uitgebreide rondgang over het buitenterrein van de bouwmarkt in Vlaardingen waren mijn  wederhelft en ik het eens geworden over de keuze van de nieuwe tuintegels. We meldden ons bij de receptie om de bestelling door te geven en een vriendelijke medewerker noteerde alle gegevens. Nadat we onze naam hadden opgegeven, vroeg hij zonder een spier te vertrekken: „Heeft u een vaste woon- of verblijfplaats?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/10/tegels-a4123861</guid>
      <pubDate>Tue, 10 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Advies]]></title>
      <description><![CDATA[De Amerikaanse patiënte, die al een tijdje in Nederland woont, moest geopereerd worden. Zoals gebruikelijk adviseerden wij haar net voor de narcose een mooie droom uit te zoeken: „Sunny beaches, blue sea, beautiful boys bringing you a nice cocktail.”  Waarop zij antwoordde: „Nah, just a big fat joint!” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/09/advies-a4123762</guid>
      <pubDate>Mon, 9 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Acceptgiro]]></title>
      <description><![CDATA[Ik trakteer  mijzelf op een vakblad-abonnement. Leuk en leerzaam, dacht ik zo. De contributie dient te worden betaald via de acceptgiro onderaan de welkomstbrief. Zoals een echte millennial betaamt, heb ik zoiets nog nooit gezien. Hoe werkt dit? Moet dit echt op de post? Ineens groeit sympathie voor de ‘oudjes’ die de mobiele bankieren-app  niet  begrijpen. Met lichte schaamte loop ik het bankkantoor in: „Mevrouw, hoe betaal ik deze papieren acceptgiro?”.  „Simpel, dat kan gewoon in de app!” Mijn seniorenervaring is compleet. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/07/acceptgiro-a4123663</guid>
      <pubDate>Sat, 7 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stolperstein]]></title>
      <description><![CDATA[Op de plek van de woning van waaruit Heintje Brokmeijer-Duveen werd weggevoerd staat nu mijn huis, gebouwd rond 1975. Het struikelsteentje is maar klein. Om de aandacht erop te vestigen heb ik een plaquette gemaakt. Een foto van Heintje was niet te vinden, maar wel een van haar huis. Iedere dag wordt de plaquette wel een paar keer gelezen.  Heintje Brokmeijer-Duveen, herinner haar naam. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/06/stolperstein-a4122829</guid>
      <pubDate>Fri, 6 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Samson]]></title>
      <description><![CDATA[Op een zonnige woensdagmiddag loop ik met mijn moeder een blokje om met onze hond die grote gelijkenis vertoont met de harige grijs-witte hond van de Belgisch-Nederlandse kinder-tv. Nu benadert een jongen  ons met de vraag of hij de hond mag aaien. Mijn moeder, altijd blij met mede-hondenliefhebbers: „Ja natuurlijk, net Samson, hè?” Waarop het jongetje antwoordt: „Ik heb geen Samsung, ik heb een iPhone”. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/05/samson-a4122706</guid>
      <pubDate>Thu, 5 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hongerwinter]]></title>
      <description><![CDATA[Ik (bijna 50) ga met mijn vader (bijna 80) naar de boerin (net 100) op wier boerderij mijn vader in de Hongerwinter vertoefde. Mijn vader en ik worden vriendelijk begroet als we in het bejaardenhuis worden ontvangen. Het eerste wat ze aan mij, met krakende stem, vraagt: „Hoe gaat het op school, jongen?” „Goed hoor, mevrouw”, zeg ik. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/04/hongerwinter-a4120885</guid>
      <pubDate>Wed, 4 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Baard]]></title>
      <description><![CDATA[We zagen een stel wandelen waarvan de man zich duidelijk een paar dagen niet had geschoren. Hij stopte, trok zijn vriendin naar zich toe en kuste haar. Mijn vrouw citeerde zachtjes (voor de gelegenheid een klein beetje aangepast) een versregel: „En de distelvink prikte gaatjes in de stilte.” (Felix Timmermans) Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/03/baard-a4119663</guid>
      <pubDate>Tue, 3 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Emotioneel]]></title>
      <description><![CDATA[Zoals veel andere mannen twijfel ik soms aan mijn mannelijkheid. Ben ik niet te emotioneel? Ben ik wel gespierd genoeg? Houd ik wel genoeg van voetbal? Maar dan denk ik: daar  heb ik schijt aan. Dan ben ik maar vrouwelijk. En dat voelt heel mannelijk. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/02/emotioneel-a4119103</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bassist]]></title>
      <description><![CDATA[ Elk jaar componeer ik de muziek voor de schoolmusical die in de Amsterdamse Mozes- en Aäronkerk wordt uitgevoerd. De bassist van het orkest is bekend van radio en tv. Aan het eind van de musical komt de grootmoeder  van een van de kinderen op ons af. Tegen de bassist: „Meneer, u speelt best goed! Eigenlijk zou u daar wat meer mee moeten doen!” De bassist knikt vriendelijk terug. Als ze wegloopt, geeft Henny me een knipoog.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/04/30/bassist-a4119009</guid>
      <pubDate>Sat, 30 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
