<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Lunch]]></title>
      <description><![CDATA[Onderweg naar de kathedraal van Sevilla lokt een kruidige geur mij een eetgelegenheid binnen. Ik wil eten wat ik ruik, maar mijn Spaans is  gebrekkig en de uitbater begrijpt me niet. Na een  verwarrend gesprek mag ik zitten. Even later serveert hij lachend een groot bord met rijst, ei en vlees. Het is de beste maaltijd die ik in tijden heb gehad. Voldaan kijk ik om me heen. De glazen vitrines zijn gevuld met  taart, koekjes en chocolade. Dan daagt het me. Dit is een banketbakkerij en ik heb zojuist de lunch van de patissier opgegeten.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/19/lunch-a4154624</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nerveus]]></title>
      <description><![CDATA[Een co-assistent mag onder mijn toeziend oog een bevalling bijwonen, voor hem is het de eerste keer. Hij is erg nerveus. Alle opdrachten voert hij nauwgezet uit. Tijdens het persen vraag ik hem of hij een koude washand wil pakken om dit op het (knalrode) hoofd van de barende vrouw te leggen. Dit doet hij vol overgave. Het lapje is wel erg nat dus ik vraag hem om het even uit te wringen. Dan gebeurt het: recht boven het hoofd van de barende vrouw knijpt de uiterst geconcentreerde co-assistent het washandje uit. ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/18/nerveus-a4154476</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Chinees]]></title>
      <description><![CDATA[Oma (80) past een aantal dagen op haar dochter die uit het ziekenhuis komt. Opa belt wanneer ze weer naar huis komt: „Ik eet al drie dagen Chinees.” Waarop zij antwoordt: „Dat is niet erg, Chinezen eten hun hele leven Chinees.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/17/chinees-a4154368</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Moppie]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn man laat ons jongste hondje even uit. Als even later de deurbel gaat, zwaai ik de voordeur open en roep: „Hallo, lekker klein moppie van me!”, doelend op de hond.  Staat er een oudere heer op de stoep met een collectebus voor de nierstichting die antwoordt: „Nou, mééstal word ik niet zo begroet.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/16/moppie-a4154274</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sloppenwijken]]></title>
      <description><![CDATA[Maria is nog niet lang in Nederland. Tweemaal per week neemt zij de trein naar Amsterdam om er Nederlandse les te volgen. Vanuit de trein ziet zij dat het Nederlandse landschap anders is dan het Argentijnse. Zij zegt dat er in Nederland geen armoede is. Ik vertel haar dat er wel armoede is maar   dat die verborgen wordt. Een week later  vertelt ze dat zij het  gezien heeft: de sloppenwijken van Weesp langs de spoorlijn. De huisjes zijn erg armoedig, maar ze hebben wel leuke, nette tuintjes om het te verbergen.   Henri Pols]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/14/sloppenwijken-a4154213</guid>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pyjama]]></title>
      <description><![CDATA[Vrouw week weg voor werk. Ik ben een jonge vader met een  kind van twee en een van vier.  „Dit kan ik”, zeg ik nog. Kinderen ophalen vanuit werk, avondeten, tandenpoetsen, vroeg naar bed,  opstaan, snoet wassen, ontbijten, tandenpoetsen, boterhammen en fruit mee, knuffels en kinderen in bakfiets naar KDV, respectievelijk basisschool. Dan  naar het werk en cyclus herhalen; vijf dagen. Vrijdag: vrouw terug. Ze zegt: „Niet slecht gedaan.” Ik begin iets te glunderen van lichte trots. „Voor een volgende keer: die eenhoorntrui en –broek, die ze deze week aanhad.  Dat is een pyjama.” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/13/pyjama-a4154092</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sopje]]></title>
      <description><![CDATA[Op bezoek bij een ouder echtpaar; zij is ziek. Ik wil een urinetest doen en vraag om een emmertje. „Wacht”, zegt hij, wast het overgeefemmertje af in een afwasteiltje en geeft deze aan mij voor de urinetest. Het emmertje wordt vervolgens weer afgewassen in hetzelfde sopje.  Als ik naar de kamer loop, zie ik vanuit mijn ooghoek gebruikte koffiekopjes in het afwaswater glijden. Dan hoor ik vanuit de keuken: „Koffie?”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/12/sopje-a4153992</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oud en nieuw]]></title>
      <description><![CDATA[Ik werk als piloot in het buitenland. Dit weekend reis ik gekleed in burger naar huis als passagier. Tijdens de vlucht loop ik naar achteren om naar het toilet te gaan. Als ik voorbijkom steekt ineens een oude man zijn hand op met een bekertje met afval, duidelijk glimlachend naar mij. Is het mijn werk-keycord, dat ik vrouw ben of dat ik  vriendelijk kijk? Ik neem zijn bekertje aan en lach: een oude man in een nieuwe wereld.  Willemien Kreuger]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/11/oud-en-nieuw-a4153824</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geduld]]></title>
      <description><![CDATA[Een vriendelijke meneer houdt de deur van de lift even voor me open. „Ik heb geduld”, zegt hij. Zes seconden later:  „Eigenlijk weet ik niet of ik dat wel heb.  Daar heb ik nog nooit zo over nagedacht.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/10/geduld-a4153713</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rammel]]></title>
      <description><![CDATA[Sinds een tijdje hoor ik een nogal verontrustende rammel in het rechterportier van mijn auto. Vooral bij het optrekken. En een van de ruitenwissers hapert. Naar de garage. Wanneer ik de auto weer kom ophalen, zegt de monteur: „We hebben de ruitenwissers vervangen. En de pepermuntjes maar weer teruggedaan in het doosje.” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/09/rammel-a4153634</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
