<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Afmetingen]]></title>
      <description><![CDATA[Bij het ophaalpunt staat een man voor mij te wachten terwijl de medewerker zijn pakketje zoekt. Tot dusver zonder succes. „Hoe groot is het pakket”, vraagt de medewerker de man. Na even denken zegt deze bedenkelijk: „Ik denk een beetje de afmetingen van een skateboard?” Dat helpt, al snel ligt het pakket voor hem op de toonbank. Op de vraag wat er in het pakket zit antwoordt de nieuwe eigenaar nuchter „een skateboard”. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/20/afmetingen-a4910040</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Oct 2025 06:49:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bootje huren]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn man komt uit Engeland. Na twee jaar is zijn Nederlands nagenoeg onberispelijk. Hij stelde voor om in het weekend een bootje te huren om op de plaatselijke plassen te gaan varen en hij zou het zelf regelen. Omdat hij onzeker was of zijn Nederlands goed genoeg was om dit telefonisch te regelen vroeg hij mij de afspraak te maken. Hij gaf de naam en telefoonnummer van het bedrijf. Toen ik hem vroeg waarom ik een uitvaartcentrum moest bellen legde hij uit dat we een bootje konden huren: „Om uit te varen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/18/bootje-huren-a4909958</guid>
      <pubDate>Sat, 18 Oct 2025 06:49:09 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het diner]]></title>
      <description><![CDATA[Leerlingen uit havo 5 komen me vertellen dat het keuzeboek van Herman Koch Het Diner op is in onze schoolbibliotheek. Op mijn vrije dag besluit ik even in de plaatselijke kringloopwinkel te kijken. Ik vind vier exemplaren. Bij het afrekenen kijkt de verkoopmedewerker me stralend aan: „U heeft echt geluk. De kookboeken zijn vandaag allemaal 50 procent korting!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/17/het-diner-a4909847</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 06:49:10 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Spotify-afscheid]]></title>
      <description><![CDATA[Ik probeer het Spotify abonnement van mijn recent overleden vader op te zeggen. Op zijn telefoon kan ik in zijn account heel gemakkelijk aangeven dat het abonnement mag stoppen. Bij reden geef ik op: overlijden. De volgende vraag van Spotify is: Hoe waarschijnlijk is het dat u binnenkort weer een abonnement neemt. Ik vul in: zeer onwaarschijnlijk. Spotify bevestigt mijn acties met de geruststellende tekst: ‘Afscheid nemen doet pijn, maar gelukkig kun je gemakkelijk terugkomen bij Spotify.’ ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/16/spotify-afscheid-a4909728</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2025 06:49:10 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Extreem gezond]]></title>
      <description><![CDATA[Ik ben dol op pubers. Het vriendje van onze zoon (15) is duidelijk onder de indruk van onze leefstijl. Nadat hij terug komt van het toilet roept hij uit: „Jullie zijn wel extreem gezond, zelfs jullie wc-papier is volkoren.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/15/extreem-gezond-a4909588</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 06:49:11 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gastvrijheid]]></title>
      <description><![CDATA[Op de middag van de anti-immigratiebetoging ga ik hardlopen. Na een paar kilometer moet ik naar de wc. Bij een Syrisch restaurant vraag ik of ik naar de wc mag. Natuurlijk mag dat, en wat leuk dat ik een shirt aanheb van de hogeschool waar deze jongen studeert. Hij vertelt dat hij net klaar is met het Taalschakeltraject en binnenkort aan een IT-opleiding begint. Ik wens hem succes, beloof dat ik snel eens in het restaurant kom eten en bedank hem nogmaals. „Mevrouw”, zegt hij, „dit is uw huis.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/14/gastvrijheid-a4909487</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 06:49:12 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Omgevingsvergunning]]></title>
      <description><![CDATA[De treinen van Den Haag HS richting Leiden vertrekken van spoor 5-6. Weinig klachten over vertrektijden want een hoge ritfrequentie. Alleen de niet altijd rollende roltrap remt de rennende reiziger soms. Maar daar is in Den Haag wat op gevonden. Van de week las ik de aanvraag van een omgevingsvergunning. Aangevraagd is „het vernieuwen van de reizigerstunnel station Den Haag Hollands Spoor, Stationsplein 40 en het vervangen van de roltrappen van en naar spoor 5/6 door een vaste trap”. Ergernis opgelost. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/13/omgevingsvergunning-a4909304</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Oct 2025 06:49:12 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Winsum]]></title>
      <description><![CDATA[Op het schaakplatform Gameknot tref je spelers van over de hele wereld. Als username koos ik mijn toenmalige woonplaats WINSUM. Als zodanig werd ik geaccepteerd in the community, waar Engels de voertaal is. Behalve dat je er kunt schaken, kun je ook tekstberichten naar je tegenstander sturen. Dit gebeurt zelden, alsof men op internet ook van mening is dat conversatie niet past bij denksporten. Ik moest dan ook even nadenken toen een opponent me de vraag stelde: „Lose some too?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/11/winsum-a4909158</guid>
      <pubDate>Sat, 11 Oct 2025 06:49:21 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bijkletsen]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn volwassen zoon kwam laatst langs om bij te praten en samen lekker te eten. Ik had wat lekkers voor hem gekookt, en hij at met smaak. Bij de koffie praatten we nog wat na, en ik zei dat ik het fijn vond dat we samen aten en kletsten. Hij beaamde dat, maar voegde er bedachtzaam aan toe dat zijn bezoekje natuurlijk ook wel „erfenisonderhoud” was. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/10/bijkletsen-a4909046</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Oct 2025 06:49:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rood]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn dochter van net drie jaar vanuit Den Haag naar Amsterdam, een demonstratie met 250.000 mensen. Ze kan al ‘free free Palestine’ zeggen. Haar favoriete vraag? „Waarom?” De peuterversie: „Omdat we willen dat mensen lief voor elkaar zijn.” Er is goed gezelschap en een hoop te zien. Toch duren de uren in de wandelrugzak voor haar lang. Dus we spelen een spelletje: „Ik zie, ik zie wat jij niet ziet. En de kleur is …rood!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/09/rood-a4908921</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Oct 2025 06:49:31 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
