<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Puppylove
	]]></title>
      <description><![CDATA[Nu de schoolvakanties weer voorbij zijn, loop ik met onze elf weken oude pup Abel langs de basisschool om de hoek. Dat is goed voor de ‘socialisatie’ van de jonge hond, hoor je van de kenners. Een groepje jongens komt belangstellend naar het hek waar ik even stilsta en vinden de pup best leuk. Maar ze komen ook direct met een dringende vraag: of ik snel weer weg wil gaan want anders komen alle meisjes hierheen naar de pup kijken en kunnen ze de rest van de pauze niet meer voetballen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/10/puppylove-a4198393</guid>
      <pubDate>Fri, 10 May 2024 06:43:37 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Vier minuten
	]]></title>
      <description><![CDATA[De trein stopt op 4 mei om 20.00 uur bij een natuurgebied. Na twee minuten vertrekt hij weer, om na een paar meter opnieuw te stoppen. We zien de machinist en de conducteur de trein verlaten. Een moedereend is voor de stilstaande trein de rails overgestoken. Met kuikentjes die wel de eerste rail over konden, maar niet de tweede. Ze kunnen geen kant op. De machinist en de conducteur vangen de eendjes één voor één en zetten ze neer aan de goede kant van de rails, bij de kwakende moedereend. Even later rijdt de trein verder, met vier minuten vertraging. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/08/vier-minuten-a4198220</guid>
      <pubDate>Wed, 8 May 2024 06:43:37 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Dodenherdenking
	]]></title>
      <description><![CDATA[De dodenherdenking op het Martinikerkhof in Groningen is zoals het hoort: lage avondzon die over oude bomen strijkt, glashelder zingende merels, de heilige Martinus met zijn zwaard die ernstig op ons neerkijkt, de plechtige dodenmarsklanken van Gruno’s Postharmonie. Na de twee minuten stilte zet het Wilhelmus in, tekst op een scherm. Dan ontstaat er toch onverwachte beweging bij een hele groep mensen vlak voor mij. Ik schrik. Demo? Nee, hè. Niet nu. Maar dan blijkt dat dove mensen ook gewoon uit volle borst meezingen met het volkslied. In gebarentaal. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/07/dodenherdenking-a4198072</guid>
      <pubDate>Tue, 7 May 2024 06:43:37 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Ziekenhuis
	]]></title>
      <description><![CDATA[Op weg om bloed te laten prikken, vraag ik bij de laatste halte van tramlijn 8 aan de bestuurder: „Hoe kom ik van hier het snelst bij het ziekenhuis?” Zonder enig nadenken knikt hij naar de kop van de tram: „Dan moet je d’r voor gaan leggen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/06/ziekenhuis-a4197986</guid>
      <pubDate>Mon, 6 May 2024 06:43:37 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Journaal
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn ouders zijn beiden heel ernstig ziek en gaan samen uit het leven stappen. In de laatste dagen voor de duo-euthanasie zijn er veel afscheidsbezoeken en -telefoontjes. Mijn vader, de eeuwige optimist, blijft goed gehumeurd. Na het laatste afscheidsgesprek van vandaag kijkt hij op zijn horloge en zegt opgewekt tegen mijn moeder en mij: „Zo, en nu is het tijd voor het Journaal!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/03/trekker-a4197777</guid>
      <pubDate>Fri, 3 May 2024 06:43:38 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Leeftijdscontrole
	]]></title>
      <description><![CDATA[In de supermarkt wil ik boodschappen afrekenen, onder andere een fles wijn. Er is geen kassa open, dus moet ik naar de zelfscan. Als ik wil afrekenen staat op het scherm dat ik een medewerker moet roepen omdat er een artikel bijzit waarvoor leeftijdscontrole nodig is. In eerste instantie is er geen medewerker te bekennen. Na vijf minuten komt er een jongeman van ongeveer zestien jaar. Van hem krijg ik toestemming mijn boodschappen af te rekenen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/02/leeftijdscontrole-a4197660</guid>
      <pubDate>Thu, 2 May 2024 06:43:38 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Koninginnedag
	]]></title>
      <description><![CDATA[Koninginnedag, een kleine twintig jaar geleden. Ik moet zelf, als student in de grote stad, ook nog een beetje wennen aan de oranjegekte in Amsterdam. Een Duits echtpaar klampt me vertwijfeld aan: „Is this every Tuesday?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/01/koninginnedag-a4197538</guid>
      <pubDate>Wed, 1 May 2024 06:43:38 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Koningsdag
	]]></title>
      <description><![CDATA[Op koningsdag zit ik met de twee kleinkinderen op een kleedje (het oude douchegordijn van m’n schoonmoeder) met het overtollige speelgoed en oma’s oude kettingen. Op een gegeven moment besluiten de kleinkinderen om de verkoop-opbrengst te gaan besteden aan ander overtollig speelgoed op de andere kleedjes. Kleinzoon Sem roept mij toe: „Opa, let jij dan even op de zaak?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/30/koningsdag-a4197430</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2024 06:43:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Ajax-Excelsior
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vriend was zenuwachtiger dan ik voor mijn eerste echte Ajax-wedstrijd. Dat ze tegen B-club Excelsior speelden deed daar niets aan af. Op Station-Zuid mengden we ons in een geurrijke smeltkroes van AXE Chocolate deodorant, vers geopende Heineken-blikjes en mannelijke hormonen. We wurmden ons de NS-trein binnen. Vlak voor het eerstvolgende station riep de conducteur: „Door een wisselstoring kan deze trein niet stoppen op Bijlmer Arena.” De hele trein tierde, vloekte en schold. De machinist begon te lachen: „Grapje.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/29/ajax-excelsior-a4197347</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2024 06:43:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Korte broek
	]]></title>
      <description><![CDATA[Terwijl ik in de schoolpauze door de stad loop, komt een jongen naar mij toe fietsen op een fatbike. „Waarom draag jij een korte broek”, vraagt hij. Omdat ik deze vraag wel vaker krijg en deze keer geen zin heb in het hele „goede-bloedsomloopverhaal, zeg ik: „Gewoon, omdat het kan.” „Ben je gek of zo”, vraagt hij. „Misschien een beetje.” „Kankersukkel!”, zegt hij een paar keer. Ik weet niet hoe ik moet reageren, waarop hij zegt: „Waarom kijk je me zo raar aan?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/26/korte-broek-a4197221</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2024 06:43:40 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
