<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Rood]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn dochter van net drie jaar vanuit Den Haag naar Amsterdam, een demonstratie met 250.000 mensen. Ze kan al ‘free free Palestine’ zeggen. Haar favoriete vraag? „Waarom?” De peuterversie: „Omdat we willen dat mensen lief voor elkaar zijn.” Er is goed gezelschap en een hoop te zien. Toch duren de uren in de wandelrugzak voor haar lang. Dus we spelen een spelletje: „Ik zie, ik zie wat jij niet ziet. En de kleur is …rood!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/09/rood-a4908921</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Oct 2025 06:48:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Marktplaats]]></title>
      <description><![CDATA[Ik zet een kledingstuk op Marktplaats. De site biedt aan allerlei zaken voor mij in te vullen maar ik geef aan dat zelf te willen doen. Het is een jurk in maat XL. Nog net voor ik op ‘plaatsen’ druk zie ik dat mijn aanbod in de rubriek ‘Tenten en Caravans’ is terechtgekomen... ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/08/marktplaats-a4908742</guid>
      <pubDate>Wed, 8 Oct 2025 06:48:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Jehovah-bezoek]]></title>
      <description><![CDATA[De deurbel ging. Twee Jehova’s getuigen die met mij over de Here willen praten. Terwijl ik probeer uit te leggen dat ik daar echt geen behoefte aan heb, schiet de chihuahua langs ons heen de straat op. „Hij komt toch vanzelf terug”, hoor ik één van de mannen zeggen. Een beetje van slag door het onverwachte bezoek en het verdwenen huisdier hoor ik mezelf vragen: „Sorry, bedoelt u de hond of de Here?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/07/jehovah-bezoek-a4908626</guid>
      <pubDate>Tue, 7 Oct 2025 06:48:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kadaverkroepoek]]></title>
      <description><![CDATA[We raken op leeftijd en ons beider gehoor neemt af. Misverstanden als ‘kadaverkroepoek’, bejaarden in ‘spoedmobiels’ en de informateur die zijn ‘geslacht’ presenteert in plaats van zijn ‘verslag’, zijn aan de orde van de dag. Kortom, doorgaans grappig en onschuldig. Er liggen wel gevoeligheden wat betreft de aandacht voor lichamelijke kwaaltjes. Toen ik bijvoorbeeld mijn partner probeerde af te troeven met ‘wie begon d’r’, zweeg hij, duidelijk gekwetst. Hij vond het te ver gaan om uitgemaakt te worden voor ‘hypochonder’. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/06/kadaverkroepoek-a4908531</guid>
      <pubDate>Mon, 6 Oct 2025 06:48:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Google Trends]]></title>
      <description><![CDATA[Nieuwsgierig naar wat de mensen in Nederland zoal opzoeken, scroll ik door Google Trends. Tussen de standaard voetbalwedstrijden en ‘Antoon’ staat daar ineens een voor mij mysterieuze Arabische tekst. Die moet even door de vertaalmachine. De betekenis van de tekst is net zo verrassend als voor de hand liggend: ‘het weer morgen’. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/04/google-trends-a4908427</guid>
      <pubDate>Sat, 4 Oct 2025 06:48:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Euthanasie]]></title>
      <description><![CDATA[Bij mijn 76-jarige doodzieke patiënt met een euthanasiewens komt de SCEN-arts (SCEN staat voor Steun en Consultatie Euthanasie Nederland) op bezoek, om te controleren of aan de Nederlandse regelgeving is voldaan. In het gesprek vraagt de SCEN-arts aan de patiënt of hij goed overweg kan met mij, zijn huisarts die de euthanasie deze week zal gaan uitvoeren. Opgetogen en in onvervalst Haags zegt de patiënt tegen de SCEN-arts : „Mijn huisarts? Ben ik zo onwijs blij mee. Echt een moordwijf!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/03/euthanasie-a4908288</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Oct 2025 06:48:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Boomwortel]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens de eerste rit met mijn nieuwe mountainbike stel ik mijzelf en de fiets eens goed op de proef. Met iets te veel snelheid ga ik een bocht om waarin een vervelende boomwortel verscholen blijkt te liggen. Gevolg: een onvermijdelijke val vlak voor een stilstaande mountainbiker die met zijn rug naar me toe staat. Ik voel me nogal klunzig, tot de man zich omdraait en zegt: „Ja, daar lag ik dus ook.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/02/boomwortel-a4908173</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Oct 2025 06:48:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oefentoets]]></title>
      <description><![CDATA[Een brugklas heeft binnenkort een toets. De voorafgaande oefentoets laat ik de leerlingen individueel, in stilte, maken. Wanneer ik een leerling die toch bij zijn buurman op het blaadje kijkt, subtiel laat weten dat hij de opdrachten alleen moet maken, is zijn repliek: „Meneer, ik kijk helemaal niet af. Dat kan ook niet, want hij is al veel verder dan ik!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/01/oefentoets-a4907996</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 06:48:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Disneyliedje]]></title>
      <description><![CDATA[We luisteren op Spotify naar Disneyliedjes. Bij ‘’s Avonds bloeit de liefde op’ uit De Leeuwenkoning, een film die mijn jongste dochter van bijna vijf jaar nog nooit heeft gezien, kijkt ze me met grote ogen aan en zegt: „Dit gaat natuurlijk over het lekkerste avondeten. Patat.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/30/disneyliedje-a4907846</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 06:48:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stagiairs]]></title>
      <description><![CDATA[Op de gang bij het Ministerie van Buitenlandse Zaken ving ik gisteren dit gesprek tussen twee stagiairs op: De één: „Gast, werken is echt zo chill! Beetje werken, beetje keten. Hoef echt niks te doen” De ander: „Ja amice, ik zei het toch, we hadden veel eerder moeten afstuderen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/29/stagiairs-a4907724</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2025 06:48:51 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
