<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Pensuggestie
	]]></title>
      <description><![CDATA[„Wilt u een pen?”, vraagt een vrouw met een roodbruine krullenbos. Ik zit in de wachtkamer van de huisarts met een notitieboek op schoot. Mijn pen weigert dienst. Zonder op antwoord te wachten, tovert ze een pen uit haar rieten mand tevoorschijn. „Hou maar”, zegt ze met een knipoog. Op de pen staat: leukevent.nl. Zou ze denken dat ik smacht naar een leuke vent? Ik kijk op, maar de krullen zijn net verdwenen richting de spreekkamer. Thuis google ik de website en zie ik helder wat er staat: leuk event. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/13/pensuggestie-a4859583</guid>
      <pubDate>Sat, 13 Jul 2024 06:43:31 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Tour de France
	]]></title>
      <description><![CDATA[Kleindochter Lou (4 jaar) kijkt met opa naar de Tour de France. „Hé”, zegt ze opeens, „die fietst zonder billen.” Ze bedoelt: die fietst staand. Logisch toch. Je kunt ook fietsen zonder handen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/12/tour-de-france-a4859455</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2024 06:43:31 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zij aan zij
	]]></title>
      <description><![CDATA[„Hoelang ben jij al fan?” vroeg ze, terwijl onze benen tegen elkaar aan plakten, zittend op de vloer van de Arena. We hadden net vriendschapsarmbandjes uitgewisseld. „Sinds mijn veertiende ongeveer, vanaf ‘Love Story’ (haar eerste hit)”, antwoordde ik. Het bleef even stil en toen zei ze „O, sinds voor mijn geboorte dus”. Een nog-net-geen-dertiger en een zestienjarige zij aan zij bij The Eras Tour. Ik moest even slikken en voelde een glimlach opkomen. Niet alleen haar eigen Eras, maar ook verschillende Eras aan fans vinden elkaar dankzij Taylor Swift. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/11/zij-aan-zij-a4859349</guid>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2024 06:43:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Toeteren
	]]></title>
      <description><![CDATA[Na de wedstrijd afgelopen zaterdag ben ik in de auto gestapt en ben luid toeterend rondjes om onze rotonde gaan rijden. In mijn oranje shirt. Ik woon in Frankrijk. Na tien minuten werd ik aangehouden door de Police Nationale en in de cel gesmeten, na hardhandig te zijn verhoord. Dat ik Ollander was, en dat de Fransen gisteren drie uur lang toeterend rondjes om dezelfde rotonde reden woog niet mee. De ochtend erna heeft mijn vrouw me opgehaald uit het politiebureau en kreeg ik mijn riem en één schoenveter terug. Ik had nog net tijd om ‘À mercredi’ te schreeuwen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/10/toeteren-a4859202</guid>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2024 06:43:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Mooie kleurencombinatie
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik hou zielsveel van rijden in m’n auto maar niet van auto wassen en stofzuigen. Gelukkig heb ik een fantastische garage die zich daarover ontfermt bij de APK. Uit dank breng ik een aardigheidje langs. De baas is er niet en een mij onbekende jongeman ontvangt me en vraagt of ik koffie wil. Vervolgens complimenteert hij mij met mijn fantastische kleurencombinatie. Ik glunder helemaal omdat ik daar vanochtend voor de spiegel goed over heb nagedacht. Als ik hem wil bedanken wordt me pas duidelijk: hij bedoelt mijn auto. Hij vindt wit met een rood dak prachtig. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/09/mooie-kleurencombinatie-a4859067</guid>
      <pubDate>Tue, 9 Jul 2024 06:43:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Diploma-stress
	]]></title>
      <description><![CDATA[Schuin tegenover mij zat een jongen in de trein die nerveus keek terwijl hij zijn telefoon naar zijn oor bracht. Hij begon te bellen: „Hallo,” klonk het door de coupé. „Ik was net op school, voor mijn diploma-uitreiking en…” Een stilte volgde terwijl de jongen slikte. „Ik heb iets doms gedaan. Ik ben mijn diploma daarna vergeten op de WC. Zou u alstublieft willen kijken of hij er nog ligt?” Gespannen luisterden de inzittenden van de coupé mee. De jongen haalde na een minuut wachten opgelucht adem en sloot af: „Fijn, bedankt. Morgen kom ik hem dan écht ophalen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/08/diploma-stress-a4858971</guid>
      <pubDate>Mon, 8 Jul 2024 06:43:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Oranje
	]]></title>
      <description><![CDATA[Gistermiddag ging ik naar de Turkse kleermaker om mijn oranje broek te laten vermaken, zodat ik die zaterdagavond aan kan tijdens de voetbalwedstrijd. Ik vraag: „Wanneer kan ik hem komen ophalen?” Hij grijnst, en antwoordt: „Zondag.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/06/oranje-a4858903</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Jul 2024 06:43:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Schwalbe
	]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens mijn verblijf op Schiermonnikoog zit ik bij het ochtendgloren met bewondering te kijken naar sierlijk vliegende zwaluwen. Dankzij hun acrobatisch talent zweven zij gracieus en geluidloos juist boven de grond, een adembenemend schouwspel. Hoe groot is het contrast als ik ‘s avonds kijk naar het Europees Kampioenschap voetbal. Luid kermende gespierde spelers laten zich aanstellerig lomp op de grasmat in het strafschopgebied ploffen teneinde een penalty uit te lokken. Dat deze beweging naar een zwaluw wordt genoemd vind ik een grove belediging. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/05/schwalbe-a4858748</guid>
      <pubDate>Fri, 5 Jul 2024 06:43:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Nergens een mot
	]]></title>
      <description><![CDATA[Als expat heb ik me weleens afgevraagd wat motten met regen te doen hadden als mensen spraken over ‘motregen’ in het Nederlands. Amerikanen zoals ik gebruiken ‘drizzle’ of ‘misty’. Net binnen uit de motregen keek ik op wiki en Van Dale search sites. Het blijkt dat ‘mot’ stamt uit Middel Nederlands en staat voor ‘fijn stof’. Ook ‘miezert’ is oud en komt van ‘misel’ voor ‘mist’. Nergens een mot. En gelukkig geen ‘pokkenweer’. En er vallen geen ‘pijpenstelen’. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/04/nergens-een-mot-a4858583</guid>
      <pubDate>Thu, 4 Jul 2024 06:43:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Keti Koti
	]]></title>
      <description><![CDATA[We gaan op de fiets naar het Keti Koti festival op het Museumplein. Op het plein ben ik ingewikkeld aan het rommelen met onze twee zware kettingsloten. Ik wil ze door allebei onze fietsen halen en om een lantarenpaal heen leggen. Een vrouw loopt lachend langs ons en zegt: „Je vertrouwt het nog niet helemaal hè, die gebroken ketenen?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/03/keti-koti-a4858441</guid>
      <pubDate>Wed, 3 Jul 2024 06:43:33 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
