<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Rare vogel]]></title>
      <description><![CDATA[Een vogelvriend appt mij ’s avonds of ik naar zijn geluidsbericht wil luisteren. Er zingt zo’n rare vogel in zijn straat. Ik kom er niet uit. Het lijkt op een vroege zanglijster die de lente in zijn kop heeft, maar het is wel steeds hetzelfde liedje. Je hebt toch zo’n Welke vogel zingt daar?-app om op het geluid te richten, vraag ik. Kijken wat dat oplevert. Belt hij even later op: „Niet te geloven!” zegt hij, „Het is het alarm van een auto op de parkeerplaats van onze flat.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/06/rare-vogel-a4189154</guid>
      <pubDate>Tue, 6 Feb 2024 06:43:48 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fietshelm]]></title>
      <description><![CDATA[Manlief, op leeftijd, heeft na veel wikken en wegen een elektrische fiets gekocht. En op veel aandringen van Jan en alleman toch ook een fietshelm. Als we klaarstaan voor ons eerste gezamenlijke tochtje zie ik geen helm. Na een vraag van mijn kant is het antwoord: „Ja, ik heb hem wel bij me hoor, kijk maar, hij zit in de fietstas.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/05/fietshelm-a4189064</guid>
      <pubDate>Mon, 5 Feb 2024 06:43:48 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fris geurtje]]></title>
      <description><![CDATA[Het flesje waar ik zo zuinig op was is nu toch echt leeg. Het merk bestaat niet meer. Dus moet ik op zoek naar een nieuw geurtje. Met mijn neus voor de etalage van een grote parfumerie sta ik te wanhopen: alles wat naar buiten golft ruikt naar vanille-roomsoezen en geroosterde suikerspin. Niet mijn smaak. Dan ineens een fris briesje. De vrouw die naast me is komen staan ruikt echt verrukkelijk. Ze lijkt me aardig, dus ik stel de brutale vraag naar de naam van haar luchtje. Ze kijkt me niet begrijpend aan. „Perfume?” Een brede lach: „No perfume. Grasmaaien.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/03/fris-geurtje-a4188983</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Feb 2024 06:43:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Twee tanden]]></title>
      <description><![CDATA[Ik werk een paar dagen per week als receptioniste bij een spoedtandarts in Amsterdam-Zuid. Aan de lijn krijg ik vandaag een jonge moeder, ze is erg overstuur. Haar zoon is van de fiets gevallen en heeft twee tanden verloren. Ik probeer haar te kalmeren en leg uit dat ze, met haar zoon en zijn tanden, naar de praktijk kan komen. De tanden kan ze in de tussentijd het best bewaren in melk. Haar antwoord: „Ik heb alleen havermelk, is dat ook goed?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/02/twee-tanden-a4188845</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Feb 2024 06:43:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rollator]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens het boodschappen doen in de winkelstraat in de buurt, twijfelde mijn moeder (99) of ze de voordeur, die bij vochtig weer klemt, wel goed had dichtgetrokken. Zij besloot iemand te vragen even op haar rollator te letten, zodat zij naar huis kon om de deur te controleren. Op mijn vraag waarom ze haar rollator had achtergelaten kreeg ik als antwoord: „Zonder rollator loop ik veel sneller.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/01/rollator-a4188739</guid>
      <pubDate>Thu, 1 Feb 2024 06:43:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Leuke sokjes]]></title>
      <description><![CDATA[Ik, kersverse oma in spe, wil iets kopen voor mijn eerste kleinkind in wording. Bij Het Kousenhuis zie ik leuke sokjes, per 4 verpakt. Op mijn vraag of deze babysokjes ook in andere kleuren zijn is het antwoord: „Mevrouw, dit zijn geen babysokjes dit zijn hondensokjes". Oei, ik moet er nog even inkomen, in mijn nieuwe omarol. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/31/leuke-sokjes-a4188598</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 06:43:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vogels tellen]]></title>
      <description><![CDATA[Het is zaterdagochtend. Ik zit klaar voor de Nationale Tuinvogeltelling: je moet gedurende een half uur alle vogels in je tuin tellen en per app doorgeven. „Ik begin nu met tellen", zeg ik tegen mijn vrouw en ga met mijn verrekijker voor het raam zitten. „Leuk!" zegt ze, „dan ga ik de bloembollen doen.” Even later scharrelt ze enthousiast op haar hurken door de tuin. Na een half uur geef ik het op en zend mijn bijdrage in. Aantal waarnemingen: nul. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/30/vogels-tellen-a4188461</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:43:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bellen met oma]]></title>
      <description><![CDATA[Oma is bijna een jaar dood, maar haar telefoon ligt nog prominent in de woonkamer bij opa. Kleinzoon Hamza (6) vertelt dat hij later astronaut wil worden zodat hij oma kan zoeken en haar haar telefoon kan geven zodat ze weer kunnen bellen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/29/bellen-met-oma-a4188358</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 06:43:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet in de goot]]></title>
      <description><![CDATA['s Ochtends vroeg de hond uitlatend in Redfern, Australië, wijs ik de trouwe viervoeter terecht: „Niet in de goot, je hebt een stamboom...” om nog geen drie seconden later zelf gretig in de goot te springen om een groen bankbiljet van 100 dollar op te rapen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/27/niet-in-de-goot-a4188301</guid>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 06:43:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tatoeage]]></title>
      <description><![CDATA[Onze zoon van vier werd in zijn zindelijkheidstraining beloond met een tatoeageplakker. Op vakantie in het zwembad ontstaat het volgende gesprek met een zwaar getatoeëerde meneer. Zoon: „Mooie tatoeages heeft u!” Tattoomeneer: „Dank je, wil jij later zeker ook?” Zoon antwoordt: „Nee, ik poep al op de wc”, en zwemt weg. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/26/tatoeage-a4188152</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 06:43:51 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
