<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kerstkaart
	]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn negentig jaar oude vriend Willem heb ik een kerstkaartencontact. Steeds in de decembermaand schrijven we elkaar en vatten het afgelopen jaar samen. Van de week viel zijn kaart weer op de mat. Dit keer was de tekst kort en krachtig. „Still going stram”, lees ik. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/24/kerstkaart-a4877664</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Dec 2024 06:45:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Groente
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn dochter legt aan haar kinderen Kaj en Aimee uit dat hun beide neefjes geen varkensvlees eten vanwege hun geloof. De vijfjarige Aimee blijft even stil, kijkt naar haar frikandel en zegt dan: „Wij geloven wel in varkens, hè?” Vervolgens is ze benieuwd of er ook een geloof is waarvan je geen groente mag eten. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/23/groente-a4877548</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2024 06:45:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Swingend
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik sta voor een stoplicht te wachten als een politiewagen mijn aandacht trekt. Uit de auto klinkt luide, superswingende muziek. „Hoor ik dat nu goed? Komt er muziek uit die wagen?”, vraagt een mevrouw naast mij. Ik antwoord: „Ja, dat hoort u goed. Ik hoor het ook! Zouden de agenten in die auto wel in de stemming zijn om boeven te vangen?” Mijn buurvrouw reageert droogjes: „Misschien hebben ze er net één gevangen en zijn ze daar nu heel erg blij mee!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/21/swingend-a4877426</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Dec 2024 06:45:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Thuis
	]]></title>
      <description><![CDATA[Bij een 93-jarige patiënte leg ik als huisarts de tweewekelijkse visite af. Ze ligt met griep op bed, de krant op schoot. Elke visite krijg ik dezelfde vragen: „Hoe is uw werkweek?” „Best druk, maar we doen ons best.” „Wie helpt u dan thuis met de kindjes?” „Mijn lieve (schoon)ouders die oppassen”. En dan: „Ook een man, dokter?” „Jazeker, een heel knappe”, zeg ik gekscherend. „Het is een zegen dat hij het met me uithoudt!” „Dat is niet zo moeilijk, dokter.” Ik kijk gevleid op. „U bent nooit thuis!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/20/thuis-a4877278</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2024 06:45:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Taalverzorging
	]]></title>
      <description><![CDATA[Zoonlief, vijftien jaar en vierde klas gymnasium, appt me de resultaten van zijn toetsweek: „Hoi mam, ik heb een 3 voor het proefwerk taalverzorging Nederlands... maar gelukkig een 7,5 voor schijkunde.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/19/taalverzorging-a4877138</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 06:45:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Delen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn kleindochter van drie moet er nog wat aan wennen dat ze niet alleen de aandacht maar ook het lekkers moet delen met haar jongere broertje. Om dat te oefenen zet ik een bakje rozijntjes neer dat ze moet delen. Ze is het daar niet mee eens: „Ik wil het hele bakje!” Ik kijk streng en antwoord: „Het is delen of je krijgt nul rozijntjes.” Ze kijkt wat bedenkelijk en vraagt: „Is nul veel?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/18/delen-a4876994</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 06:45:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Verdwenen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik was zopas bij een interview met een jonge, Nederlandse schrijver. Hij vertelde prachtig hoe in zijn autobiografische romans de hoofdpersoon zomaar kan verdwijnen, zomaar uitgewist kan worden. Zelfs al doet hij er geen inspanning voor, het gebeurt vanzelf in zijn verhalen. Na het interview wil ik mijn boek laten signeren, ik sta vooraan in de rij. Hij begint zijn inscriptie en schrijft in vijf woorden zijn pen leeg. Het eind van zijn handtekening en naam zijn nauwelijks te lezen. "Zie je wel," glimlacht hij, "story of my life." ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/17/verdwenen-a4876882</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2024 06:45:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Saai
	]]></title>
      <description><![CDATA[Kleindochter (8) zit op een christelijke school. Niet uit overtuiging, maar het was de enige goede school in de buurt. Na school zit ze bij me op de bank met warme chocola en ik vraag hoe het was. Ze houdt het meestal bij „leuk”, maar nu komt er meer. Ze vertelt dat er een Adventviering was, dat ze kaarsjes aan had mogen steken en dat ze liedjes hadden gezongen. Het was heel leuk geweest: „Alleen, dat verháál”, zucht ze. „Over Jezus?”, raad ik. „Ja” , zegt ze. „Dat is zóó saai. Dat hoorde ik al in groep één. Het is iedere keer hetzelfde.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/16/saai-a4876759</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2024 06:45:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		New job
	]]></title>
      <description><![CDATA[ In een deftige hotelbar in New York luister ik al enige tijd heimelijk mee met een ietwat luid gesprek tussen twee vrouwen naast mij. „I cannot believe you’ve got a new job” is een uitroep die ik na anderhalf uur koetjes-en-kalfjes niet meer had verwacht. Mijn nieuwsgierigheid naar de nieuwe baan van de mevrouw naast mij wordt direct gestild. Ze staat op, trekt haar jas omhoog en duwt haar billen iets naar achter. Haar buurvrouw voelt even en geeft haar zegen: „Amazing!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/14/new-job-a4876661</guid>
      <pubDate>Sat, 14 Dec 2024 06:45:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Getijden
	]]></title>
      <description><![CDATA[In de laatste les voor het proefwerk over landschappen probeerden de leerlingen van klas 2H de puntjes op de i te zetten. Het ontstaan van zandbanken en duinen, waar dat zand eigenlijk vandaan komt en waarom het hier blijft liggen, van alles kwam er vragenderwijs voorbij. Daarna gingen de leerlingen zelf aan de slag met de opgaven uit het boek. Bij het langslopen keek ik in een schrift van een leerling en zag dat een belangrijk verschil tussen een delta en een estuarium, zoals de Westerschelde, goed begrepen was: de werking van app en vloed. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/13/getijden-a4876512</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2024 06:45:55 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
