<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Pijnlijk afscheid]]></title>
      <description><![CDATA[Wij, zes kinderen, staan rondom het bed van mijn moeder die na anderhalf jaar verzorgingshuis binnen enkele uren zal overlijden. Wij zijn verdrietig, maar accepteren ook de situatie. Dan komt de jongere broer die lang onderweg was geweest binnen en het gezin is ‘compleet’. Hij krijgt natuurlijk voorrang om ook dicht bij zijn moeder te zijn. Hij kijkt ernstig en gaat bij haar op het bed zitten. Er is niet echt een reactie, hij kijkt nog bezorgder en zegt: „Je kunt wel zien dat ze pijn heeft.” Waarop zijn oudere broer zegt: „Vind je het gek als je op haar been gaat zitten?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/23/pijnlijk-afscheid-a4903821</guid>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 06:47:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Leenwoorden]]></title>
      <description><![CDATA[We zitten aan tafel gezellig te eten met twee kleinzonen van bijna 12 en 8 jaar oud. Zij zijn met hun gezin naar Engeland geweest. Hun en onze talenkennis wordt tijdens het eten spelenderwijs getest. Over en weer geven we elkaar een Engels of Nederlands woord om te vertalen en of uit te leggen. We praten ook over hoe talen woorden van elkaar hebben overgenomen, de leenwoorden. Waarop de kleinzoon van 8 vraagt: „Moet je die leenwoorden dan ook weer teruggeven?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/22/leenwoorden-a4903697</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2025 06:47:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sail Amsterdam]]></title>
      <description><![CDATA[De uitslagen zijn goed en derhalve stel ik in de spreekkamer aan mevrouw voor de behandeling met chemotherapie nog wat langer te pauzeren. Zij knikt instemmend en is verheugd, ook omdat ze zich de laatste tijd weer fitter voelt. Zoals altijd is haar echtgenoot mee. Met een iets bezorgde blik en een licht Amsterdams accent stelt hij droog: „En dat nu júist met de Sail.” Verbaasd opper ik dat het misschien wel leuk is om daar deze week te gaan kijken. „Nee dokter”, zegt hij lachend, „met zóveel energie gaat ze weer helemaal los bij de uitverkoop!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/21/sail-amsterdam-a4903591</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 06:47:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Maanzaadbrood]]></title>
      <description><![CDATA[Laatst was ik bij mijn vaste supermarkt en zag tot mijn teleurstelling dat mijn favoriete maanzaadbroden wederom niet in de schappen lagen. Toch maar eens aan het ‘hoofd bakkerette’ gevraagd hoe dat precies zit. Een opmerkelijke uitleg volgde: „Dat klopt meneer. De zaadjes komen van de papaver. Je kunt bij een drugstest door de mand vallen. Dan dien je wel in één keer drie hele broden met maanzaad te eten of 25 muffins, en je wordt pas high na ongeveer duizend broden. Maar onze vaste leverancier wilde geen enkel risico nemen”, verzuchtte ze. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/20/maanzaadbrood-a4903468</guid>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 06:47:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zó gelukkig]]></title>
      <description><![CDATA[Vorige week gestruikeld over de stoeprand. Ambulance, nare breuk en een pittige operatie. Bij ontwaken uit de narcose voel ik dat mijn arm weer ‘vast’ zit en ben ik opgelucht dat het voorbij is. Ik zeg tegen de verpleegster: „Ik ben zó gelukkig!” Waarop zij zegt: „Mevrouw, u bent zo stoned als een garnaal.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/19/zo-gelukkig-a4903358</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 06:47:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Save the date’]]></title>
      <description><![CDATA[Voor een grote netwerkbijeenkomst mailde H. alle genodigden met als onderwerp: Save the date. Efficiënt als ze is, dacht ze dat dit best afgekort kon worden tot ‘STD’. Pas na verzending realiseerde ze zich dat dit in het Engels ook staat voor Sexually transmitted disease. De afsluitende zin maakte het niet beter: „Feel free to share this STD with anyone in your network who might be interested.” Ineens kreeg het evenement een heel andere lading. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/18/save-the-date-a4903270</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 06:47:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Anamnese]]></title>
      <description><![CDATA[Laatst was ik voor het eerst bij een cardioloog. Routinematig nam hij een anamnese af. Of ik ook verdovende middelen gebruik? Twijfelend gaf ik dat maar eerlijk toe. „Ja, best wel vaak…” Enigszins verschrikt keek hij op en „adviseerde” hij mij om daar toch maar eens mee te stoppen. Ik ga erover nadenken. Maar ik weet niet of mijn patiënten daar nou zo blij van worden. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/16/anamnese-a4903165</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 06:47:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Koppig]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn buurvrouw, een kwieke dame van ergens in de negentig, wandelt dagelijks met haar twee honden. Ze begroet iedereen vriendelijk en loopt in kalm tempo achter haar viervoeters aan. Terwijl ik mijn fiets uit het rek voor ons huis haal, hoor ik haar zeggen: „Kom, we gaan die kant op.” De honden blijven koppig staan. Ze willen de andere kant op. Na een korte stilte haalt ze haar schouders op, glimlacht naar mij en zegt: „Ze winnen altijd.” Ze vervolgt haar weg — achter twee hondjes aan die nauwelijks groter zijn dan mijn konijn. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/15/koppig-a4903023</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 06:47:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Decorstuk]]></title>
      <description><![CDATA[Zodra de bel gaat en onze drie dochters binnenstormen, ben ik plots geen vader meer, maar decorstuk. De jassen vliegen over de stoel, er klinkt gelach, gekakel, en voor ik het weet vormen vrouw en dochters een heilige kring van woorden, plannen en verhalen. Af en toe probeer ik een grapje te maken of een mening te geven, maar die verdwijnt als een druppel in de oceaan. Toch vind ik het mooi om te zien: dat warme samenzijn, dat eindeloze geklets. Alleen zegt mijn vrouw, als ze weer weg zijn: „Je was vandaag wel stil.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/14/decorstuk-a4902928</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 06:47:33 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pianospel]]></title>
      <description><![CDATA[Over een tijdje ga ik pianospelen voor bewoners van een zorginstelling. Om te oefenen, ga ik af en toe naar het lokale ziekenhuis waar in de hal een piano staat en speel ik onder andere Chopin. Na afloop komt er een moeder met in een kinderwagen een baby van ruim een half jaar naar mij toe en zegt: „Mevrouw, mijn zoon en ik hebben genoten van uw pianospel en hebben er samen op gedanst.” Hierna loopt ze langzaam bij me weg en hoor ik haar liefdevol tegen haar zoon zeggen: „Ja, jongen vanaf nu moeten we het weer met ‘Ik Zag Twee Beren’ doen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/13/pianospel-a4902804</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 06:47:33 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
