<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Het redden]]></title>
      <description><![CDATA[„Weet je hoe lang ik met één fles Rooibos-shampoo doe?” We zitten te eten met  mijn vader. Mijn vrouw gokt op een jaar. Niet gek, want het meeste haar heeft zijn 86-jarige hoofd inmiddels allang verlaten. „Vijf jaar”, zegt hij vol trots. En hij vertelt dat hij vandaag nieuwe shampoo gekocht heeft omdat de oude op was. „Hoeveel flessen denk je dat ik heb gekocht?” Een vraag met een diepere betekenis. Tactisch haal ik  mijn schouders op. „Twee”,  zegt hij met een twinkeling in zijn ogen. „Daarmee moet ik het redden.”  ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/02/02/het-redden-a4155952</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Feb 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Brood]]></title>
      <description><![CDATA[Voordat we een goede vriendin in Essen gingen bezoeken, zou ik een Krustenbrot kopen. Tegenover een filiaal van een keten ontdekte ik een kleinere winkel met op de gevel: Die zweite Liebe. Een ambachtelijke bakker? Het bleek om brood van de vorige dag te gaan. Ik biechtte mijn inkoop op bij mijn vrouw. Zij vertelde onze vriendin hoe ik me door een tweede liefde had laten misleiden. De vriendin leek opgelucht: het ging niet over haar relatie met mij. Het brood was bekömmlich: precies zoals mij was verteld.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/02/01/brood-a4155819</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Feb 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Klaar]]></title>
      <description><![CDATA[Twee 6 VWO-ers installeren zich in het lokaal vlak voordat de Cito Kijk- en luistertoets Frans begint.   Leerling 1: „Ben je er klaar voor?”  Leerling 2: „Ja man, ik heb gisteren de hele avond naar Jacques Brel geluisterd.”  Mijke Pelgrim]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/31/klaar-2-a4155717</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Floris]]></title>
      <description><![CDATA[Een paar maanden geleden werd onze kat Floris voor het huis doodgereden. Het verdriet en de ontsteltenis waren groot in het gezin, vooral bij de kinderen. Aan het eind van die dag werd Floris achter op het land begraven met op zijn graf een plankje waar zijn naam, geboorte- en overlijdensdatum op vermeld stonden. Een paar dagen geleden komt mijn zoontje binnen terwijl hij de spade achter zich aan sleept. „Kom”, zei hij. „We gaan Floris opgraven. Hij is nu lang genoeg dood geweest.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/30/floris-a4155637</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verstandskies]]></title>
      <description><![CDATA[Bloednerveus kom ik aan in het ziekenhuis. Ik moet mijn verstandskiezen laten trekken. Nadat ik ben verdoofd is het wachten op de kaakchirurg. Om me een beetje te kalmeren, vraagt de assistent wat ik voor werk doe. „Ik ben freelance journalist”, vertel ik haar. „En jij?”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/28/verstandskies-a4155571</guid>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De erven van]]></title>
      <description><![CDATA[In april 2022 is mijn moeder op hoge leeftijd overleden. Met wat moeite hebben we de verzekeringen en abonnementen opgezegd. Toch  krijgen we in januari 2023 van haar aansprakelijkheidsverzekering het verzoek of de „erven van” de rekening van die verzekering voor 2023 willen voldoen. Is de mededeling van overlijden niet helemaal correct verwerkt of is er sprake van dekking in het hiernamaals? ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/27/de-erven-van-a4155451</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[T-Ikje]]></title>
      <description><![CDATA[Bij het tanken doet mijn betaalpas het niet. Achter mij staat een aardige meneer, die zegt: ik betaal wel. We wisselen nummers uit.  „Grote dank! Ik wacht op je tikkie!”, app ik later.  Zijn antwoord: „Geen probleem. U mag het ook geven aan iemand die het hard nodig heeft of aan een goed doel. Ik zal zo dit nummer verwijderen. Fijn weekend. Arnoud.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/26/t-ikje-a4155330</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zwerfafval]]></title>
      <description><![CDATA[Ik loop langs twee jongeren die bij een boom een sigaretje roken.  In de boomspiegel op de grond zie ik een sigarettenverpakking liggen. Verslaafd als ik ben aan het oprapen van zwerfafval, raap ik het werktuigelijk op. Zegt een van de jongens: „Mevrouw, dat pakje is leeg hoor!”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/25/zwerfafval-a4155190</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wegwezen]]></title>
      <description><![CDATA[Het is half elf in de avond en ik zit nog wat te lezen aan tafel. Dochter komt binnen met haar vriendje. Ze maken wat lekkers voor zichzelf en installeren zich op de bank met de laptop op schoot om een filmpje te kijken.  Na krap een minuut vraagt dochter, zonder me aan te kijken, of ik morgen naar m’n werk ga. „Ja”, zeg ik. „Moet je dan nu niet naar bed?”, antwoordt ze.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/24/wegwezen-a4155088</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Redder]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens de pre-master voor docent Nederlands begreep ik snel wat de oorzaak is van het docententekort. Ik zat namelijk met welgeteld twee anderen in de collegezaal. Nu voelde ik mezelf een echte redder in nood voor al die mistroostige kinderen die zo ontzettend naar lessen Nederlands snakten. Helaas werd ik dit weekend door mijn nichtje van 13 met beide voeten op de grond gezet. „Wil jij docent Nederlands worden?” vroeg ze vol ongeloof. „Dat worden toch alleen mensen die niks kunnen?” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/23/redder-a4154968</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
