<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Herfst]]></title>
      <description><![CDATA[’s Ochtends om kwart over acht komt de jongen van de supermarkt mijn boodschappen bezorgen. Ik sta buiten bij de voordeur te wachten en kijk naar twee spinnen die elk druk een web bouwen. „Wat is de natuur toch mooi”, zeg ik, wijzend op de spinnen. „Even spuiten en dan ben je er vanaf”, is zijn reactie. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/23/herfst-a4181874</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 06:43:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stemmen]]></title>
      <description><![CDATA[Al tientallen jaren komt de heer B. vakkundig onze piano stemmen, net als vroeger zijn vader dat al bij ons kwam doen. Steevast hoort daar een kopje koffie bij, met een praatje over actuele zaken. Vandaag was het weer zover. Na gedane arbeid vroeg B. belangstellend aan mijn vrouw: „En, gaat u stemmen?” Zij antwoordt bevestigend. Hij zegt: „Ik stem elke dag.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/22/stemmen-a4181620</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 06:43:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik drink graag...]]></title>
      <description><![CDATA[In het krappe lokaaltje van Vluchtelingenwerk zitten tien volwassen Oekraïners tegenover me. Drie maanden lang al zwoegen ze wekelijks met mij op hun Nederlands. Ilyana, een nieuweling, komt binnen. Zweetdruppels op haar voorhoofd en rode vlekken in haar nek. Ze maakt zich klein als ze gaat zitten. Om beurten moeten de deelnemers deze zin afmaken: ik drink graag… Ze grappen: een kilo suiker en een druppel zwarte thee. Veel alcohol passeert ook de revue. Dan is Ilyana aan de beurt: „Ik drink graag koffiemelk.” De groep barst in lachen uit. Ilyana begint te huilen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/21/ik-drink-graag-a4181473</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 06:43:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Telemarketeers]]></title>
      <description><![CDATA[Om niet in eindeloze discussies met telemarketeers te verzanden, moet je ze stevig aanpakken. Nog voor ze met hun verhaal kunnen beginnen, zeg ik: ‘U wil mij iets verkopen wat ik niet wil hebben. Mag ik u verder een prettige dag wensen.’ En vervolgens verbreek ik het gesprek. Werkt voortreffelijk. De firma die bij ons de warmtepomp zou komen aanleggen heeft, ten einde raad, maar een sms gestuurd met de datum waarop ze wilden komen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/20/telemarketeers-a4181365</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 06:43:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zweden]]></title>
      <description><![CDATA[Deze zomer zijn we verhuisd naar Zweden voor meer rust en ruimte. Tijdens een wandeling in het bos van onze buren voel ik ineens aandrang. Overtuigd dat ik alleen ben hurk ik om mijn behoefte te doen. Opgelucht vervolg ik mijn boswandeling. Na een paar minuten valt mijn oog op een geel bordje: ‘Wildcamera actief. Neem contact op met de eigenaar om te controleren of u op beeld staat.’ Komende vrijdag zijn we uitgenodigd voor een dinertje met alle buren. Ik vraag me af of mijn Zweeds goed genoeg is om te merken of ze mijn ‘ontspannen’ wandeling bespreken. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/18/zweden-a4181283</guid>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 06:43:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Knipoog]]></title>
      <description><![CDATA[Ik woon al een aantal jaar in het buitenland. Hoewel ik ooit niet kon wachten om Nederland te verlaten, merk ik dat ik steeds vaker blij verrast ben om ‘landgenoten’ tegen te komen in ‘mijn’ stukje buitenland. Zie ik een Nederlands kenteken, hoor ik iemand Nederlands praten, dan glimlach, knipoog, of zwaai ik altijd even, als een klein teken van herkenning. Zo ook naar de man met de AH-tas, die zich daarop zichtbaar afvraagt wat mijn knipoog naar zijn plastic tas betekent, terwijl ik me net te laat realiseer dat ik in Nederland op visite ben. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/17/knipoog-a4181155</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 06:43:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Winterprikken]]></title>
      <description><![CDATA[De huisarts had de wintervaccinaties gepland op een onmogelijke dag. Vandaar dat ik online via een portaal een nieuwe afspraak moest maken. Er was nu geen rij, maar ik werd geroepen in een kamertje. Ik zwaaide met mijn beide oproepbrieven en zei dat ik ook de pneumokok moest krijgen. De assistente schrok. „Dat moet tegelijk,” zei ze en ging een collega halen. De dames gingen ieder aan een kant van me staan; de linker had de griepprik, de rechter de pneumokok. In koor zeiden ze: één... twee... drie!… en prikten tegelijk. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/16/winterprikken-a4181027</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 06:43:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sinterklaasjournaal]]></title>
      <description><![CDATA[Achterop de fiets, op weg naar voetbal. De negenjarige zit zoals zo vaak vol met vragen. „Papa, geloof jij nog in Sinterklaas?” Mijn gemompel gaat verloren in de tegenwind. Hijzelf weet het zeker: „Ik wel, maar het Sinterklaasjournaal, daar geloof ik niet meer in.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/15/sinterklaasjournaal-a4180880</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 06:43:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een goede zaak]]></title>
      <description><![CDATA[Ik had met de klimaatmars meegelopen en vond dat ik na afloop best een lekkere, warme kroket verdiende. Bijna thuis stapte ik daarom in mijn buurt, Amsterdam Oost, een mij onbekende snackbar binnen en deed mijn bestelling. Het was niet druk, en dat beaamden de twee mannen achter de toonbank. Ik opperde dat dat waarschijnlijk te maken had met de klimaatmars die die middag in het centrum van Amsterdam was gehouden. Ze reageerden wat vaag en niet-begrijpend. Daarom zei ik nog maar voor de duidelijkheid: „Een goede zaak!”. „Dank u,” reageerde er een. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/14/een-goede-zaak-a4180751</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 06:43:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Generatie dingetje]]></title>
      <description><![CDATA[Een jongen van negen jaar zegt: „Ik zag iemand met een papieren vape.” Broer, je bedoelt een sigaret. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/13/generatie-dingetje-a4180595</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 06:43:52 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
