<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Zon]]></title>
      <description><![CDATA[Met ontstekingen in mijn heup en keel scharrel ik over een zebra, met een geleende rollator en een kapje over mijn mond.  Als ik de bestelauto passeer die geduldig op mij wacht, komt daar een stem uit: „Meneer, vrolijk kijken, de zon schijnt!” Ik kijk naar de chauffeur, duidelijk een nieuwe Nederlander, en ik zeg: „Pijn in mijn strot.” Waarop hij roept: „Kapje af, frisse lucht, ben jij morgen beter.” Met een afscheidszwaai geeft hij gas en laat mij verbluft op de stoep achter. Ik prop het kapje in mijn zak. Verdikkie, ik voel me een stuk beter. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/16/zon-a4133604</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mooi]]></title>
      <description><![CDATA[Ik fotografeer de mist. Bukkend. Een voorbijganger loopt langs, bukt ook en vraagt: „Waar kijken we naar?” „De mist”, zeg ik. „O”, zegt de voorbijganger. „Ik dacht dat er iets moois te zien was.” „Mist is ook mooi.”  „Ja, dat is waar.” We bukten nog even verder. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/15/mooi-a4133428</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De rolex]]></title>
      <description><![CDATA[In de  jaren zestig kocht mijn moeder een horloge van 1.000 gulden voor mijn vader. Daar had ze veertig jaar voor gespaard. Voor een groot arm gezin was het ongebruikelijk om zo’n duur horloge te kopen. Mijn vader, die dagelijks zijn Rolex aaide en poetste, ging op bezoek bij een welgesteld echtpaar. De gastheer had besloten zijn eigen Rolex niet te dragen om zijn gast niet in verlegenheid te brengen. Hoe trots was mijn vader die dacht dat hij alleen zo iets moois bezat en hoe bevooroordeeld was de gastheer geweest door hem te onderschatten. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/14/de-rolex-a4133307</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Extra laagje]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vriend, ik heb hem nog niet zo lang, gaat vaak net te koud gekleed de deur uit. Vanochtend vroeg ik hem, toen hij op het punt stond te vertrekken in een T-shirt, waarom hij niet gewoon een laagje extra aantrekt. „Lekker weer moet je afdwingen”, antwoordde hij.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/13/extra-laagje-a4133227</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Superman]]></title>
      <description><![CDATA[Jeroen Brouwers schreef over de Taalunie: „Voorts blijf ik van mening dat de Taalunie met onmiddellijke ingang kan worden opgedoekt als zijnde een van staatswege ten onrechte miljoenen toegeschoven instituut zonder de geringste zin en functie.”  Bij de correctie van een boek over problemen waar mensen op hun werk tegenaan lopen, check ik op woordenlijst.org, een site van de Taalunie, de spelling van een aantal woorden. Jeroen Brouwers had gelijk:            „Superwoman niet gevonden. Bedoelde u misschien: superman?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/11/superman-a4133140</guid>
      <pubDate>Sat, 11 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Filosoof]]></title>
      <description><![CDATA[Afscheid. Ik  lees een aantekenboekje uit de begindagen. Dat  ik in de trein nog vol verwachting was over de wijsheden van de faculteit der filosofie, theologie en religiewetenschappen. Dan staat er: „’s Middags stond ik met twee hoogleraren in de lift en stelde me voor als de nieuwe directeur. ‘De eerste dag, altijd spannend’, zegt de een. De ander: ‘Ach, denk altijd aan de woorden van de grote filosoof…’.  Ik kromp enigszins  ineen, klaar voor de erudiete douche die komen zou. ‘...de grote filosoof Sinatra die zei:   I did it my way ’.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/10/filosoof-a4133030</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Boren]]></title>
      <description><![CDATA[Door omstandigheden kan ik zelf geen gat boren, dus ik vraag een vriend of hij dat wil doen. Een paar dagen later appt hij: „Heb je een boor?” Ik laat hem weten dat ik een elektrische boor heb met snoer, een klopboor met snoer, verlengsnoeren en een accuboormachine. Hij: „Ik neem mijn eigen boor mee.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/09/boren-a4132906</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het teken]]></title>
      <description><![CDATA[Vijf jaar na mijn zware operatie durf ik  weer te joggen.  Mijn oude rondje. Kijken hoe lang ik het volhoud. Al na vijf minuten ga ik trillen en zweten en hijgen. Ik word bang. Dan verschijnen er ineens van links en van rechts prachtige kleine duifjes op mijn pad. Ze fladderen voor me uit en landen zelfs soms even voor mijn voeten. Heel bijzonder. Dit is een teken, denk ik, en vat moed om door te gaan. Ik  haal zelfs een oudere man in. En ik zie dat hij uit een papieren zak broodkruimels op het pad strooit. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/08/het-teken-a4132730</guid>
      <pubDate>Wed, 8 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lift]]></title>
      <description><![CDATA[Onder de overlijdensberichten  lees ik de advertentie voor een lift: „Fluisterstil naar boven.”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/07/lift-a4132342</guid>
      <pubDate>Tue, 7 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Minzaam]]></title>
      <description><![CDATA[Enkele zomers geleden op wandelvakantie in de Schotse Highlands. Achter mij over het pad naderen twee glimmende Landrovers. Ik wacht in de berm zodat de auto’s, die stapvoets rijden, kunnen passeren. De voorste  wordt bestuurd door een grijze dame met een flinke bril op, beide handen stevig aan het stuur. Ik groet beleefd en koningin Elizabeth geeft een minzaam knikje terug.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/04/minzaam-a4132211</guid>
      <pubDate>Sat, 4 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
