<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Telefoon]]></title>
      <description><![CDATA[Ik zit met mijn telefoon in mijn hand terwijl mijn golden retriever min of meer op schoot klimt.  Ik zeg tegen haar: „Ik houd zoveel van jou!” Kennelijk druk ik per ongeluk op een verkeerd knopje. Want mijn telefoon antwoordt: „Ik vind jou ook geweldig!”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/18/telefoon-a4102770</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stembureau]]></title>
      <description><![CDATA[Als trouwe agnost ben ik voor het eerst in mijn leven acht uur in een kerk. Om met vier andere  burgers stempassen, volmachten, rijbewijzen en paspoorten te controleren. De kerk heeft drie hallen en is van een protestantse gemeente die tot de gereformeerde bond hoort.  Na een paar uur daalt de temperatuur gestaag. Met inmiddels dooie vingers deel ik rode potloden en stembiljetten uit. De koster heeft de verwarming uitgezet waarvoor onze stoelen staan. „Dit gebouw kan toch niet verwarmd worden.” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/17/stembureau-a4102539</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rob]]></title>
      <description><![CDATA[Wij zitten in de lobby van een hotel. De tv staat aan en naast ons zit een stel van een jaar of 60. Het onderwerp is de oorlog in Oekraïne. Te zien is een interview met Rob de Wijk, directeur van het Den Haag Centrum voor Strategische Studies. De man luistert met een half oor naar het programma en zegt tegen zijn vrouw: „Wat weet Rob de Nijs nou van die oorlog?”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/16/rob-a4101805</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oogarts]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn dochter van 2 zit ik de wachtkamer van de oogafdeling van het VU medisch centrum. Er zit een man naast mij die vrijwel niets ziet met z’n ene oog dat niet is afgeplakt. Hij staat op en loopt met veel moeite richting balie om te vragen waar het toilet is. „Tweede deur rechts, meneer,  en dan ziet u het vanzelf.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/15/oogarts-a4100909</guid>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stress]]></title>
      <description><![CDATA[Via mijn werk volg ik de cursus ‘balans werk en privé’. De eerste lesdag gaat over stress. Wat het is, wat je energie kost en wat je energie geeft. Iedereen geeft aan regelmatig stress van apps en mails  te hebben. Tip van de coach: check slechts een paar keer per dag en zet op tijd je telefoon uit.  Op dag twee gaan we aan de slag met opdrachten en meditatie. Die dag begon wat later. De coach had ons dat  meegedeeld via de app. Om 01.44 uur.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/14/stress-a4100776</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vluchtelingen]]></title>
      <description><![CDATA[Alert probeer ik te reageren als een leerling vertelt dat hij op zijn vierde lopend de grens met Bosnië is overgestoken, zeker als klasgenoten wat lacherig reageren dat hij dan toch zeker in een kinderwagen zat. Ja, dat wel. Ik zie een mooie aanleiding om het over vluchtelingen te hebben, totdat een twinkeling in zijn ogen mijn vergissing verraadt: de auto had het tijdens een familievakantie begeven en hulp moest een stukje verderop worden gezocht, over de grens. Hij is pas 15.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/12/vluchtelingen-a4100653</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Help de horeca]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens de lockdown ondersteunde mijn Amsterdamse werkgever het help-de-horeca-initiatief, waarbij medewerkers 30 euro konden laten overmaken aan een horeca-instelling.  Een mooi gebaar in die zware tijden! Als alles weer openging, kon dit bedrag in de gekozen gelegenheid worden verzilverd met een onbeperkt geldige tegoedbon, met het opschrift ‘Bedankt voor je steun! We kijken uit naar het moment waarop we samen weer kunnen proosten’. Deze week leverde ik mijn bon in bij het restaurant dat ik had gekozen. Na enig intern overleg kwam de ober terug. „Helaas mijnheer, wij doen niet meer mee aan deze actie.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/11/help-de-horeca-a4100077</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rusland]]></title>
      <description><![CDATA[Het is bijna 25 jaar geleden, in Moskou, tijdens de grote roebelcrisis van 1998.  Ik had een diner met een zakenrelatie. Mooi restaurant met goed eten en goede wijnen. Naarmate er meer wijn vloeide, werden mijn vragen over het leven in Rusland vrijpostiger en de antwoorden van mijn gastheer openhartiger.  Ik weet mijn vraag niet meer, maar zijn antwoord erop  nog steeds: „ Mister Robert, you know, in Russia you can never predict the past .”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/10/rusland-a4099897</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Moeder]]></title>
      <description><![CDATA[Ik sta op het dakterras bij een vriendin. We kijken uit over de stadse tuintjes. Uit een van de huizen klinkt het geschreeuw van een vrouw. Drie kinderen stuiven de tuin in en de moeder blijft maar schelden. Mijn vriendin kijkt me aan en zegt: „Dat is dus áltijd zo, daar. En die vrouw geeft nota bene dure trainingen aan moeders.”  „Oh”, zeg ik, waarover?” Mijn vriendin kijkt besmuikt. „Over het vinden van de juiste balans tussen werk en privé.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/09/moeder-a4098499</guid>
      <pubDate>Wed, 9 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[U of je]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens het wandelen met de hondjes komen de buurmeisjes zoals gebruikelijk vrolijk aanrennen.  Zegt Juul: „Zo, ben je er weer!” „Je mag geen je zeggen”, zegt Anna, „je moet u zeggen, joh!” „Nou, dat vind ik niet”, reageert Juul.  „Natuurlijk wel”, zegt Anna. „Ze is hartstikke oud!”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/08/u-of-je-a4098294</guid>
      <pubDate>Tue, 8 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
