<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Zelfvertrouwen]]></title>
      <description><![CDATA[Hij maakt indruk. Representatief voorkomen, past precies in het plaatje. Het gesprek heeft  een mooie cadans van zenden en ontvangen. Na een onderhoudende dialoog van een klein uur pakt hij zijn spullen. Hij staat gedecideerd en vol zelfvertrouwen op, waarna ik niet anders kan dan volgen. Hij steekt zijn hand uit en ik schud hem gedwee. Hij zegt: „Dank je wel voor het prettige gesprek.” En: „Je hoort nog van mij.” Vertwijfeld blijf ik achter.  Ík ben toch de werkgever die net een sollicitatiegesprek heeft gevoerd? Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/18/zelfvertrouwen-a4145432</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[rEX]]></title>
      <description><![CDATA[Ik ben zwanger en heb daardoor niet alleen het reukvermogen van een herdershond maar ook last van misselijkheid. Vooral de geur van tosti’s, gekookte eieren en rubberlaarzen zorgt vanaf het prille begin voor acute ongemakken. Afgelopen weekend kwam daar opeens een onbekende geur bij. Snuivend liep ik rond: wat is toch die misselijkmakende industriële walm daar bij de keukentafel? Commissaris Rex wees de dader aan: het stapeltje NRC’s dat altijd op de tafelrand ligt.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/17/rex-a4145322</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tsaar]]></title>
      <description><![CDATA[In 2001 ontving president Poetin  koningin Beatrix  in het Kremlin. De staatshoofden zouden van twee kanten de imposante ontvangstzaal binnenkomen en elkaar in het midden  begroeten. Staatshoofden zijn immers protocollair gelijk. Maar Poetin had de begroetingsplek verplaatst zodat hijzelf  slechts een derde van de zaal hoefde te lopen. Ik stond erbij en zag hoe Poetin langzaam als een tsaar kwam aanschrijden terwijl  Beatrix gehaast moest doorstappen om gelijk aan te komen. Een opmerkelijk staaltje  machtsvertoon. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/15/tsaar-a4145252</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Schapenvacht]]></title>
      <description><![CDATA[Met een klant sta ik uitgebreid te praten over de aankoop van een bank. Ze vindt het fijn dat de stof behaaglijk voelt, maar hoe zit het met vlekken en is de stof wel sterk genoeg, want Knoet springt vaak ruw op de bank en maakt ook veel vlekken. Ik vertel over schapenvachten en dat niet alle honden hiervan houden, maar dat als er wel een match is, veel bankproblemen zijn opgelost met een schapenvacht op de bank. Ze schudt het hoofd. Knoet is haar man.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/14/schapenvacht-a4145120</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Amateur-barista]]></title>
      <description><![CDATA[Al vele jaren heb ik een espresso-apparaat. Ik ben er trots op dat ik mooie figuren in het melkschuim kan maken. Vroeger maakte ik altijd een hartje op de cappuccino voor mijn vrouw. Tegenwoordig een krokus. Onlangs vroeg een vriend, die met koffietijd bij ons aanschoof, met een knikje naar haar kopje: „Is de liefde over?” „Nee”, verklaarde ik, „een bloem krijg je door het melkkannetje te schudden bij het uitschenken. Nu ik wat ouder ben, heb ik niet meer zo’n vaste hand.”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/13/amateur-barista-a4144996</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kraanvogels]]></title>
      <description><![CDATA[We zijn in Müritz Nationalpark, een groot natuurpark in Noord-Oost Duitsland. Rond zonsondergang verzamelen zich duizenden kraanvogels  voor de nacht. Met luid getrompetter kondigen de zwermen kraanvogels zich aan en mijn man en ik raken niet uitgekeken op dit spektakel. In het donker lopen we terug naar ons hotel. Mijn man maakt een praatje met de ober. Hij  vertelt dat mensen van heinde en ver naar hier komen. „Voor die prachtige kraanvogels natuurlijk” zegt mijn man. „ Nein, für unsere Wildgulasch. ” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/12/kraanvogels-a4144802</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Asociaal]]></title>
      <description><![CDATA[Na een dramatisch ongeluk  kwam het besluit tot euthanasie. Hij was jong en geliefd. Het afscheid is ontroerend mooi. Na afloop, alleen in mijn auto, komt de ontlading. Schaamteloos huil ik  en twee lagen waterproof mascara belanden op mijn wangen. Ik sta asociaal geparkeerd, half op de stoep in de buurt van de begraafplaats. Dan wordt er op het raam geklopt door een politieagent. Snel veeg ik mijn ogen droog en open het raam. De agent:  „Oh, sorry, mevrouw. Gecondoleerd. Huilt u maar door, hoor.”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/11/asociaal-a4144695</guid>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zonder]]></title>
      <description><![CDATA[Onze taalklas wordt onverwacht  verplaatst naar een andere school van een ander schoolbestuur en samengevoegd met de Oekraïneklas  en met twaalf Syrische kinderen die al maanden zonder onderwijs in de tijdelijke opvang in onze stad zitten. Geen docent, geen onderwijsassistent, nog geen materiaal, wel wat geld, maar geen verdere ondersteuning van gemeente, schoolbesturen of directie, geen vraag of we dit op ons willen nemen. Over drie weken starten we. Voor die ongelooflijk veerkrachtige kinderen. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/10/zonder-a4144602</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Jongens]]></title>
      <description><![CDATA[Ik ben in Artis en vang een gesprek op van een groepje jongens van een jaar of 15. De ene schampert: „Ik had deze tijd ook kunnen gebruiken voor mijn Duo werkstuk.” Waarop een ander zegt: „Ja man, maar olifanten!” De andere jongens knikken instemmend.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/08/jongens-a4144502</guid>
      <pubDate>Sat, 8 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tip]]></title>
      <description><![CDATA[Maandagochtend in de trein. Drie scholieren kijken vooruit.  Meisje 1: „Iedereen is zenuwachtig voor een presentatie dus het geeft helemaal niks als je je tekst vergeet.” Meisje 2: „Maar je krijgt allemaal tips en tops, dat is dan wel kut.” Meisje 1: „Nee joh, ik kan bij de meesten alleen maar tops bedenken.” Jongen: „Nou,  je geeft eerst een paar tops, en dan zeg je als tip dat ze daarvan gewoon nog meer moeten doen. Dus elke top is eigenlijk ook een tip.”   Zo kreeg ik managementtraining in het geven van feedback. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/07/tip-a4144387</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
