<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Ouderwets knap]]></title>
      <description><![CDATA[Hoewel we aardig mee-appen en ook een Facebookpagina hebben, vinden onze kleinkinderen ons ouderwets. We lezen een krant. We kijken nog tv en luisteren radio. Vandaag klonk er toch ook ontzag: „Hebben jullie je eindexamen zonder Google gehaald? Hoe knap is dat!” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/19/ouderwets-knap-a4167474</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2023 06:43:31 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sproeien]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens deze droogte sproeit de gemeente de bloembakken rond het speelplaatsje vanuit een grote watertank achter een heuse tractor. Geen alledaags schouwspel in de grote stad. Een jonge moeder bekijkt het gefascineerd, verzamelt dan kind en spullen om te vertrekken en giet met een ferme zwaai haar lauwgeworden watertje over het kunstgras uit. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/17/sproeien-a4167426</guid>
      <pubDate>Sat, 17 Jun 2023 06:43:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Prima]]></title>
      <description><![CDATA[Ik rijd op de tractor rondjes over het weiland. De zwadhark slingert het gortdroge gras in grote stofwolken op rechte rijen. In de zowel scherpe als vederlichte zomerlucht golft de zinderende hitte. Nog nooit zag ik de banden van de tractor zo onder het stuifzand. Neerslag lijkt niet meer te bestaan. En ik maak me grote zorgen. In mijn oordoppen hoor ik de weerman op Radio1 nóg een week van droogte en zon voorspellen.  „Dankjewel, Marco”, zegt de presentatrice met haar prettige stem, „dat klinkt weer helemaal prima.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/16/prima-a4167315</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2023 06:43:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stelletje]]></title>
      <description><![CDATA[Na ruim twee uur fietsen, het beste was er allang vanaf, word ik ingehaald door een stelletje. Zij voorop, hij erachter. Met enige moeite sluit ik aan. Ruim 31 km/u, wat gaat dat gemakkelijk in het wiel. Na een tijdje slaat zij af. Hij tegen mij: „Wat kan die dame fietsen, hè, ik was zo blij toen zij mij inhaalde.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/15/stelletje-a4167204</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Krant]]></title>
      <description><![CDATA[De kleinzoons van 6 en 8 jaar logeren een paar dagen bij ons, hun grootouders. Onderweg naar een activiteit vertelt grootmoeder dat de kinderen in Colombia gevonden zijn. Dat maakt veel indruk. Ze vragen oma hoe ze dat weet. „Van de nieuwsapp”, zegt oma. Wat is dat? Ik leg uit dat dat is een soort krant is op de telefoon. Twee paar verbaasde ogen kijken me aan: wat is een krant? Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/14/krant-a4167063</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vriendelijk]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn Curaçaose gids loop ik na zeventig jaar voor het eerst door de bario Fleur de Marie, in mijn jonge jaren een niet helemaal veilige emigrantenwijk boven Willemstad. Een paar bewoners zittend op de stoep voor hun kleurrijk gerenoveerde huisjes, kijken ons belangstellend aan en groeten vriendelijk. Ik zeg tegen mijn gids dat ik hier destijds niet had durven wandelen vanwege mijn blanke huidskleur. Zij kijkt mij strak aan: „Jouw probleem is nu juist dat je géén kleur hebt.”   Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/13/vriendelijk-a4166972</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Koeientaal]]></title>
      <description><![CDATA[Toen onze  kinderen nog klein waren  stopten we tijdens het fietsen vaak om  te keuvelen met de koeien. „Mijn papa spreekt koeientaal”, vertelden ze trots op school. De puberteit deed alle geloof in deze toch wel bijzondere gave in één klap verbleken.   Vanochtend, tijdens een wandeling langs de velden van de Utrechtse Heuvelrug, werd mijn aandacht getrokken door een gezin met twee kinderen én een paar koeien. De vader, druk in gesprek met een bruin gevlekte, voor de kinderen heel normaal. Koeientaal, nooit weggeweest. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/12/koeientaal-a4166884</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zonnetje]]></title>
      <description><![CDATA[Ik onderga een chemokuur.  Iedereen weet wat dat betekent. Het is heerlijk weer, dus ik besluit lekker buiten in het zonnetje te gaan zitten. Bezorgd vraagt iemand of dat wel mag, in de zon net na zo’n chemo. Dat weet ik niet, maar kanker zal ik er niet van krijgen. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/10/zonnetje-a4166826</guid>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Werk]]></title>
      <description><![CDATA[Voor me uit fietsen drie jongens van omstreeks zestien jaar. Ze praten over hun baantjes. Ik hoor de een zeggen dat hij  maar tot vier  uur werkt. De andere twee vinden dat een makkie. „Maar”,  zegt hij, „daarna moet ik nog naar mijn oma, en dat is ook een soort van werk, eigenlijk.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/09/werk-a4166731</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jun 2023 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[soorten mensen]]></title>
      <description><![CDATA[Na een hoop prestigieuze werken te hebben gelezen van vele  wetenschappers, ben ik tot de conclusie gekomen dat al deze slimme kerels er geen zak van begrijpen. Wat hebben ze ons gegeven, behalve vage beschrijvingen en wetenschappelijke reducties van de menselijke aard? En nog steeds hebben ze het niet kunnen definiëren, de dwazen. Er bestaan maar twee soorten mensen op deze wereld: zij, die hun hand opsteken als ze voorrang krijgen in het verkeer, en zij, die dat niet doen. En die laatsten, dat zijn de klootzakken. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/08/soorten-mensen-a4166634</guid>
      <pubDate>Thu, 8 Jun 2023 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
