<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoofd]]></title>
      <description><![CDATA[De 24-jarige SGP’er Mathijs van der Tang is tegen vrouwen in de politiek, lees ik in  NRC . Zoals Jezus het hoofd is van alle christenen, zo is de man het hoofd van de vrouw, meent hij.  Met een glimlach denk ik aan mijn katholieke jeugd. Wij meiden zeiden al: de man is het hoofd, de vrouw is het nekje. Als het nekje draait, draait het hoofd mee. Zo zij het. ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/31/hoofd-a4105841</guid>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Evangelie]]></title>
      <description><![CDATA[Eerste dag zonder mondkapjes. In de trein luister ik naar een gesprek tussen twee  christelijke meisjes over  vriendjes: „Nee, zeg ik,  dat gaat hem niet worden, zo’n ander evangelie!! Toen wilde hij zich laten overdopen!”  „Waar dan?” „Gewoon in de Maas! Tegenover slot Loevestein, dat paadje in, weet je wel!” Ik mis mijn mondkapje…]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/30/evangelie-a4105650</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Weddenschap]]></title>
      <description><![CDATA[In de zaterdagkrant valt mijn oog op een boek uit 2012:  Zelf problemen maken . Meteen wil ik het hebben, maar het kost ruim 20 euro. Gelukkig win ik nog diezelfde middag een weddenschap met mijn man die ervan overtuigd is dat ik niet zonder trapje het keukenraam kan wassen. Ik bel meteen de boekhandel. De verkoopster zegt, bij het horen van de titel: „Heb je daar een boek voor nodig?”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/29/weddenschap-a4105509</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mannenkrant]]></title>
      <description><![CDATA[ Eindelijk. Na een lange ochtend met vier zieke kids: ik zit. En ik lees de krant, even, drie minuten in het zonnetje. Over genderidentiteit. Interessant. Dochterlief van vier stapt de kamer binnen. „Je leest de krant. Eigenlijk doet pappa dat altijd.” Ze kijkt me onderzoekend aan, met koortsige ogen. „Mamma, dat is voor mannen.” Caroline van Halem]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/28/trashwalker-a4105411</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vervelend]]></title>
      <description><![CDATA[Ik sta op de stoep voor  een Albert Heijn filiaal met mijn collectebus voor Amnesty International.  Al snel komt  een medewerkster me vragen of ik toestemming heb  van het hoofdkantoor. Ik zeg  dat dat niet nodig is, dit is immers de openbare weg. Even later verschijnt de manager die zegt dat de klanten collectanten  vervelend vinden. Op dat moment stopt een vrouw die net uit de winkel komt een biljet van twintig euro  in mijn bus. Dat is het lekkere van Albert Heijn.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/26/vervelend-a4105290</guid>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Duurloop]]></title>
      <description><![CDATA[Iedere dag,  op een natuurcamping op Terschelling,  maken mijn vrouw en ik  (65 en 69 jaar) voor het ontbijt  een duurloop naar de zee en terug. Ons buurmeisje van ongeveer zes jaar komt geregeld kletsen. „Zijn jullie al op het strand geweest?” vraagt ze. „Ja, vanochtend vroeg.” Daarop zegt ze: „Oh ja, ik zag jullie wegrennen: zó schattig!” Freek den Dulk   Correctie 28/3: in een eerdere versie van dit ikje stond er een fout in de auteursnaam, die is hier hersteld. ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/25/duurloop-a4104903</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoopvol]]></title>
      <description><![CDATA[Met plezier en interesse lees ik (vrouw, 64) de NRC-bijlage over  de overgang . Dat het niet een sexy onderwerp is, dat er lang geen belangstelling van de mannen hiervoor was. Verbazingwekkend dat midden tussen al die artikelen een advertentie staat voor mannenbroeken. Ik beschouw dat maar als een hoopvol teken: visie van de advertentieafdeling. Of is het nog steeds de vrouw die kleding koopt voor de man?]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/24/hoopvol-a4104777</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dog tag]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn moeder van 88 ligt als gevolg van een ongelukkige val tijdelijk in een verpleeghuis voor revalidatie. Ze  kijkt uit naar elk bezoek en is dan ook blij verrast als ik haar kom bezoeken samen met mijn oudste zoon. Deze geeft oma een voorzichtige knuffel en roept vervolgens: „Oma, wat een coole  dog tag  heeft u om.” Dan kijkt hij wat nauwkeuriger en zegt  enigszins bedrukt: „O.” Het is namelijk haar niet-reanimerenpenning.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/23/dog-tag-a4104000</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zwerfafval ]]></title>
      <description><![CDATA[Als natuurliefhebber en trashwalker erger ik mij groen en geel aan mensen die afval op straat gooien. Op de fiets passeer ik een vrouw die (expres?) een mondkapje op de grond laat vallen. Tegenwoordig krijg je al snel van alles naar je hoofd dus ik roep zo vriendelijk mogelijk: „Mevrouw, er valt iets uit uw zak.” Haar reactie: „Oh, dat geeft niets, ik heb er nog veel meer.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/22/zwerfafval-a4103130</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kassa]]></title>
      <description><![CDATA[Tegen sluitingstijd loop ik naar de balie van de museumwinkel om een boekje te kopen. De dame achter de kassa is geld aan het tellen. Dan kijkt ze op. „Nee, blijf jíj maar lekker op je plekje!” roept ze tot mijn verbazing en ik blijf staan. Dan zie ik de kop van een bruine poedel boven de balie uitkomen – en gehoorzaam weer terugzakken.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/21/kassa-a4103021</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
