<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Saai
	]]></title>
      <description><![CDATA[Kleindochter (8) zit op een christelijke school. Niet uit overtuiging, maar het was de enige goede school in de buurt. Na school zit ze bij me op de bank met warme chocola en ik vraag hoe het was. Ze houdt het meestal bij „leuk”, maar nu komt er meer. Ze vertelt dat er een Adventviering was, dat ze kaarsjes aan had mogen steken en dat ze liedjes hadden gezongen. Het was heel leuk geweest: „Alleen, dat verháál”, zucht ze. „Over Jezus?”, raad ik. „Ja” , zegt ze. „Dat is zóó saai. Dat hoorde ik al in groep één. Het is iedere keer hetzelfde.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/16/saai-a4876759</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2024 06:48:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		New job
	]]></title>
      <description><![CDATA[ In een deftige hotelbar in New York luister ik al enige tijd heimelijk mee met een ietwat luid gesprek tussen twee vrouwen naast mij. „I cannot believe you’ve got a new job” is een uitroep die ik na anderhalf uur koetjes-en-kalfjes niet meer had verwacht. Mijn nieuwsgierigheid naar de nieuwe baan van de mevrouw naast mij wordt direct gestild. Ze staat op, trekt haar jas omhoog en duwt haar billen iets naar achter. Haar buurvrouw voelt even en geeft haar zegen: „Amazing!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/14/new-job-a4876661</guid>
      <pubDate>Sat, 14 Dec 2024 06:48:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Getijden
	]]></title>
      <description><![CDATA[In de laatste les voor het proefwerk over landschappen probeerden de leerlingen van klas 2H de puntjes op de i te zetten. Het ontstaan van zandbanken en duinen, waar dat zand eigenlijk vandaan komt en waarom het hier blijft liggen, van alles kwam er vragenderwijs voorbij. Daarna gingen de leerlingen zelf aan de slag met de opgaven uit het boek. Bij het langslopen keek ik in een schrift van een leerling en zag dat een belangrijk verschil tussen een delta en een estuarium, zoals de Westerschelde, goed begrepen was: de werking van app en vloed. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/13/getijden-a4876512</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2024 06:48:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Miro
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vriend is de laatste twee jaar door mij ingewijd in de kunsten. Hij geniet er met volle teugen van. We gaan binnenkort naar vrienden in Den Haag en ik stel hem voor dan ook kennis te maken met kunstenaar Miró, waarop hij enthousiast zegt: „Wat leuk! Woont hij ook in Den Haag?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/12/miro-a4876370</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2024 06:48:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Jezuspop
	]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn zwager bezoek ik de dansvoorstelling Faith van Club Guy &amp; Roni in de Stadsschouwburg Groningen. In de voorstelling figureert Maria, die met een nogal fors uitgevallen en zwaar behaarde Jezuspop in haar armen de sterren van de hemel zingt. Na afloop schuifelen we, enthousiast en overdonderd, door de gang naar buiten. „Ik wist niet dat Jezus zo harig was”, grap ik tegen mijn zwager. „Nee”, antwoordt hij, „dat is een goedbehaard geheim.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/11/jezuspop-a4876212</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2024 06:48:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Only for NL
	]]></title>
      <description><![CDATA[Toen we enige jaren geleden het stadje Berkeley in Californië bezochten waar onze zoon als postdoc wetenschappelijk onderzoek verrichtte, liet hij ons de campus zien. Al lopend over het universiteitsterrein vol indrukwekkende gebouwen, passeerden we ook een bord met ‘Verboden te parkeren.’ Onderaan stond: ‘Only for NL’. Ik voelde enige trots en dacht: „Die Nederlanders toch, die hebben het ook hier ver geschopt.” Even later zei mijn zoon achteloos: „Dat is alleen voor Nobel Laureates…., ze hebben er hier 29….” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/10/only-for-nl-a4876070</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2024 06:48:18 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Droom
	]]></title>
      <description><![CDATA[Elke vrijdag geef ik mijn leerlingen enthousiast een boekentip om ze aan het lezen te krijgen. Als ik na de Amerikaanse presidentsverkiezingen terloops aan een paar leerlingen in 5 havo vertel dat ik heb gedroomd, dat Donald Trump zijn dochtertje kwam halen in mijn geboortedorp en dat ik geen schijn van kans had met haar te ontsnappen met al die geheim agenten - dat was de complete droom - is de hilariteit groot. Een leerling heeft de diagnose al klaar: „U leest ook veel te veel. Daar komt al die fantasie van.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/09/droom-a4875944</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Dec 2024 06:48:18 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zusters
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik loop met mijn collega terug van een bespreking. Zij is gekleed in een witte jas. Midden in de lange hal van het ziekenhuis worden we aangesproken door een oudere dame. „Mag ik wat vragen? Zijn jullie zusters?” „Nee” , zeg ik, „we zijn dokters!” Waarop de dame antwoordt: „Oh, ik vind jullie zo op elkaar lijken!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/07/zusters-a4875825</guid>
      <pubDate>Sat, 7 Dec 2024 06:48:18 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Blokker
	]]></title>
      <description><![CDATA[Met een beetje schroom ben ik op weg naar de Blokker om gehoor te geven aan hun ‘Alles moet weg’-oproep. Er aangekomen zie ik dat het filiaal, afgezien van de felle uitverkoop posters, geheel donker is. Ondanks dat ik mogelijk al te laat ben voor de kaarsen- en strijkijzerexecutie loop ik toch naar de deur toe, mezelf ondertussen afvragend wat er nu met al die vertrouwde gezichten achter de kassa gaat gebeuren. Een groot vel papier op de deur geeft antwoord: ‘Vanwege een verplichte UWV-bijeenkomst zijn wij GESLOTEN. Morgen hopen we er weer te zijn…’ ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/06/blokker-a4875650</guid>
      <pubDate>Fri, 6 Dec 2024 06:48:19 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Bericht aan Sint
	]]></title>
      <description><![CDATA[ Ook mijn jongste dochter van 8 jaar kent sinds dit jaar het geheim van Sinterklaas. Maar dat weerhoudt ons er niet van om dagelijks naar het Sinterklaasjournaal kijken. Als ze samen met haar broer denkt te zien dat de pakjesboot een lek heeft, komen ze gelijk in actie. Net als andere jaren moet er een berichtje aan Sinterklaas worden gestuurd. Voorzichtig fluister ik dat het toch een groot spel is, maar dan antwoordt ze: „Maar Sinterklaas weet niet dat wij er niet meer in geloven!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/05/bericht-aan-sint-a4875463</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Dec 2024 06:48:19 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
