<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kunst die raakt
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik leid een groep senioren rond in het Bonnefantenmuseum. We kijken naar oude meesters en ze bewonderen een kruisbeeld. Bij mijn uitleg knikken ze instemmend: heel realistisch die zijsteek en hoe die spijkers zijn handen doorboren. Dat lijdende gezicht – prachtig! Hun bewondering is net zo groot en hun emotie net zo neutraal als bij het bloemstilleven daarna. Een uur later heb ik een groep middelbare scholieren. Bij het kruisbeeld vraagt een meisje ontzet, nog voor ik wat zeggen kan: „Mevrouw! Wat is er met hem gebeurd?!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/24/kunst-die-raakt-a4199819</guid>
      <pubDate>Fri, 24 May 2024 06:43:38 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Bij het bier
	]]></title>
      <description><![CDATA[„Mag ik u wat vragen?”, spreekt een ongeschoren oudere man mij (man, 64) aan als ik in de supermarkt bij het speciaalbier mijn keuze sta te maken. „Ja hoor”, zeg ik goeiig, bereid om een pilsje voor hem te kopen. Maar daar gaat hem niet om. „Kunt u mij zeggen hoe je zo’n knotje in je haar krijgt?” Ik maak mijn hipsterknot los en demonstreer het. Ook de man schudt nu zijn lange grijze manen los uit hun paardenstaart. „Ik heb het laten groeien voor kinderen met kanker”, legt hij uit. „Die hebben haar nodig.Maar grijze haren, die willen ze niet!” zegt hij verontwaardigd. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/23/bij-het-bier-a4199681</guid>
      <pubDate>Thu, 23 May 2024 06:43:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Hulpvaardig
	]]></title>
      <description><![CDATA[Aangekomen bij de drukke gratis fietsenstalling in het centrum van Den Haag zie ik een vrouw worstelen met haar fiets, die ze moeilijk uit het rek krijgt. Een man schiet haar te hulp en grijpt een omvallende fiets. Ze moppert nog verder: „Dat komt doordat jij hem weghaalde”. Ik, met zonnig humeur, zeg: „U mag deze meneer beter bedanken in plaats van zo te mopperen. Zij antwoordt: „Het is mijn man”. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/22/hulpvaardig-a4199528</guid>
      <pubDate>Wed, 22 May 2024 06:43:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Na de operatie
	]]></title>
      <description><![CDATA[In het ziekenhuis zijn nog niet alle heilige huisjes omver. Al een eind op weg in mijn opleiding tot vrouwelijk chirurg heb ik een oudere dame zelf geopereerd. Ik sta aan haar bed na de operatie en leg haar uit hoe deze is verlopen en wat ze aankomende weken het beste wel en niet kan doen. Na mijn uitleg bedankt ze me en kijkt even stil voor zich uit. Dan pakt ze mijn hand en vraagt: „Maar zuster, wanneer komt de dokter nou?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/21/na-de-operatie-a4199385</guid>
      <pubDate>Tue, 21 May 2024 06:43:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Onbeslist
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik geef regelmatig een gastles sterrenkunde op basisscholen en voortgezet onderwijs. Dit keer was de beurt aan een enthousiaste montessorischool groep 3 en 4. Bij de aanvang van de les gingen direct al vele vingers met vragen omhoog. „Nee, dat meisje was eerst”, zei ik. „Zeg het maar.” „Ik weet het nog niet of ik een meisje ben”, was haar antwoord. „Hoe wil je dan dat ik je aanspreek?” „Dat weet ik ook nog niet”, zei ze. Gevolgd door drie nieuwe vingers die omhoog gingen. „En ik ook niet”, zeiden ze alle drie. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/18/onbeslist-a4199292</guid>
      <pubDate>Sat, 18 May 2024 06:43:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Warm weerzien
	]]></title>
      <description><![CDATA[Op een warme lentedag belt mijn 100 jarige tante me. Net heeft ze op zolder haar 50 jaar oude Bermuda short teruggevonden die haar zowaar nog past. „Met dit mooie weer heb ik die maar aangedaan. Nu zie ik mijn oude knieën weer eens!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/17/warm-weerzien-a4199151</guid>
      <pubDate>Fri, 17 May 2024 06:43:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Water en brood
	]]></title>
      <description><![CDATA[Het was een zonnige, warme lentedag. We zijn wezen zwemmen en na een middag vol waterpret eten we ’s avonds buiten in de tuin. Bij het naar bed brengen klets ik nog wat met mijn middelste zoon (elf jaar). Het gaat over het stokbrood dat we aten bij de soep en of het de volgende keer weer wit mag zijn. Want: „Zelfs ons wc-papier is volkoren!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/16/water-en-brood-a4198986</guid>
      <pubDate>Thu, 16 May 2024 06:43:40 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Vakantielied
	]]></title>
      <description><![CDATA[Waarschijnlijk geïnspireerd door de kruisbeelden die hij op de wandelingen met zijn ouders in Beieren had gezien, begint onze zesjarige kleinzoon op de terugreis op een zelfbedachte melodie opeens te zingen: „Ik heb een gouden onderbroek, dus ik ben Jezus.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/15/vakantielied-a4198829</guid>
      <pubDate>Wed, 15 May 2024 06:43:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Echt Dinsdag
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik vul mijn mok in de koffiehoek op kantoor bij Nationaal Archief Den Haag. Drie mannen staan aan de keukenbar te kletsen. Eentje, ongeveer eind twintig, staat geconcentreerd zijn brood te beleggen met plakken geitenkaas. De andere twee mannen, rond de vijftig, kijken gebiologeerd toe. „Wat is dat dan, geitenkaas?” „Ja, geitenkaas. Dat vind ik wel lekker”, zegt de jongen: „Wat heb jij dan zoal op je brood? Als ik dat op de man af mag vragen?” „Vandaag heb ik plantaardige cashewspread.”„Hmm ja”, zegt de jongen. „Dat vind ik ook wel echt als een dinsdag klinken.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/14/echt-dinsdag-a4198678</guid>
      <pubDate>Tue, 14 May 2024 06:43:41 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Het F-woord
	]]></title>
      <description><![CDATA[De schooldirecteur staat iedere ochtend bij de deur van de school. Hij zegt de leerlingen vriendelijk gedag en daarbij altijd „voeten vegen”. Hij is fan van Feyenoord en als Feyenoord de beker wint snelt hij op zondagavond nog naar het handenarbeidlokaal van de school en knutselt een hoge hoed in elkaar met daarop een grote ‘F’. Maandagochtend staat hij met de hoed op bij de deur. Een leerling van groep 3 ziet de hoed en roept enthousiast, „Ha, foeten vegen meester”. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/13/het-f-woord-a4198583</guid>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 06:43:42 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
