<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Verwarde man]]></title>
      <description><![CDATA[Afgesproken met mijn broer om te gaan fietsen. In de verte zag ik hem aankomen. Ik stapte van mijn fiets. Midden op het fietspad stak ik mijn armen in de lucht, begon wild te springen, spierballen te rollen,  even ontzettend stom doen dus.  Oh shit! Het was mijn broer niet. De man fietste voorbij, mij angstig aanstarend.  Heel in de verte zag ik mijn broer aankomen, de echte. We fietsten samen verder. Even later kwam een politieauto ons tegemoet, zwaailichten, zonder sirene. Waarschijnlijk op zoek naar een verwarde man.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/19/verwarde-man-a4170043</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Jul 2023 06:43:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je t’aime]]></title>
      <description><![CDATA[Lang geleden struinde ik als puber door de platenverzameling van mijn ouders. Ze bleken zes (!) exemplaren te hebben van het singletje Je t’aime... moi non plus van de  nu overleden Jane Birkin en Serge Gainsbourg. Mijn oudere zus meldde  dat toen het nummer uitkwam, er sprake van was dat het verboden zou worden. Mijn vader heeft toen in een vlaag van zakelijk instinct meteen zes singletjes gekocht in de verwachting dat deze na het verbod enorm in waarde zouden stijgen. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/18/je-taime-a4169953</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2023 06:43:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zomers]]></title>
      <description><![CDATA[Gesprek vanmorgen nadat N (bijna 4) alleen (!) brood was gaan halen: N: „En ik durfde ook te praten met die mevrouw.” Ik: „Sprak ze Nederlands of Frans?” N: „Ze sprak normaal.” Ik: „Jaaa, maar wij spreken Nederlands, in Frankrijk spreken ze Frans, in Duitsland spreken ze Duits en in Engeland Engels.” Diepe stilte. N: „....en in Zomerland spreken ze Zomers.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/17/zomers-a4169882</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 06:43:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Indringend]]></title>
      <description><![CDATA[Het is 1979. Nederland huisvest in een tot vesting omgebouwd congrescentrum in Noordwijkerhout de NAVO-top. Binnen interview ik als piepjonge VARA-radioverslaggever de secretaris-generaal. Die was niet gecharmeerd van mijn uiterlijk: lang haar, baard, spijkerpak en afgetrapte schoenen. Ook de voor die tijd vlegelachtige vraagstelling droeg niet bij aan de goede sfeer. Na afloop keek Joseph Luns me indringend aan. „Mag ik eens vragen: kruipt u nog veel?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/15/indringend-a4169830</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Jul 2023 06:43:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Leren]]></title>
      <description><![CDATA[Als nieuwe moeder van een dochter van anderhalf hoor ik me soms, alsof het automatisch gaat, van die echte moeder-dingen zeggen. Toen ze laatst haar teen stootte, zei ik zonder erover na te denken: „Kusje?”  Ze keek me aan, boog zich voorover en gaf zichzelf een kus op haar voet. Ach ja, misschien is het maar beter om haar jong te leren dat je soms jezelf weer moet oppakken.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/14/leren-a4169714</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Jul 2023 06:43:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Langzaam]]></title>
      <description><![CDATA[„Als we de tijd zouden loslaten, zou hij het niveau wel halen.” Ik zit bij het oudergesprek van mijn jongste zoon. „Hij leest alles heel nauwkeurig maar helaas niet snel genoeg”, zegt zijn juf bezorgd. Ik  voel ineens hoe groot mijn lijf is voor de kleine stoel waarop ik zit. Er dringen zich flarden van vragen aan mij op maar geen enkele vraag vindt zijn weg naar buiten. Of althans niet snel genoeg.  Op de fiets oefen ik de tijd los te laten. Langzaam, heel langzaam fiets ik uiteindelijk terug naar huis. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/13/langzaam-a4169618</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Jul 2023 06:43:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vrolijke groet]]></title>
      <description><![CDATA[De dochter (8) en ik staan bij een  parkeerautomaat in Den Haag.  Gedoe: muntjes, pinpas, zonenummer, parkeertijden.  Er komt iemand aanlopen. Bekend gezicht.  Ik ga de registers van mijn geheugen langs:  onvindbaar. Bij twijfel groeten.  „Hallo!” Vrolijke groet terug. Gelukkig.  „Mama! Dat was de minister-president!” Verrek. Dát was het.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/12/vrolijke-groet-a4169540</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Jul 2023 06:43:27 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hersenchirurg]]></title>
      <description><![CDATA[De trein van Amsterdam naar Brussel loopt vertraging op in de buurt van Breda. Een passagier barst in woede uit en gaat onredelijk tekeer tegen de conducteur. Als de passagier is uitgeraasd en wegloopt, kijk ik de conducteur meelevend aan. Hij haalt zijn schouders op en zegt: „Was ik nou toch maar hersenchirurg geworden.”   Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/11/hersenchirurg-a4169430</guid>
      <pubDate>Tue, 11 Jul 2023 06:43:27 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kwiek]]></title>
      <description><![CDATA[Sinds corona drinken we met een aantal straatgenoten op vrijdagmiddag een borrel, gewoon op de stoep of, bij slecht weer,  afwisselend bij elkaar thuis. Iedereen is tussen ruwweg zestig  en negentig  jaar en neemt zelf drank mee.  De jongsten bewegen en sporten regelmatig en schuiven soms nog nahijgend en trots op hun prestatie aan. De kwieke pianolerares (88) vertelt dat ze  het maar druk heeft met de werklui in haar huis. „Je merkt toch dat je geen tachtig meer bent.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/10/kwiek-a4169337</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Jul 2023 06:43:27 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Schuld]]></title>
      <description><![CDATA[In het hotel waar we logeren huur ik een e-bike. De band blijkt slap. Ik pak de fietspomp. Een onbekende hotelgast neemt mij ongevraagd de pomp uit handen en pompt  mijn band op. Ik bijt op mijn tong. Het stuur staat te laag en ik vraag een hotelmedewerkster of het hoger kan. „Dat kan niet”, zegt ze. Na even zoeken ontdek ik dat het toch kan en ik verzet het stuur. Er schuurt ook iets tegen de achterband. De hotelmedewerkster kijkt me aan. „Dat is uw schuld”, zegt ze. „U hebt het stuur hoger gezet.” Ik bijt op mijn tong. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/08/schuld-a4169245</guid>
      <pubDate>Sat, 8 Jul 2023 06:43:27 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
