<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Helpende hand]]></title>
      <description><![CDATA[Verdriet en humor gaan soms samen hand in hand. Een persoonlijke ervaring. Vader heeft dementie, zijn dochter staat hem bij. Zij zegt: „Pap, geef me een hand, dan help ik je overeind.” Waarop haar vader een hand geeft en zegt: „Hallo, ik ben Kees.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/28/helpende-hand-a4913908</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 06:49:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verbeteraar]]></title>
      <description><![CDATA[Onze familie bestaat uit onverbeterlijke verbeteraars. Ook de jongste generatie is hier helaas niet aan ontkomen. Op weg per spoor wijs ik mijn vierjarige dochter op een passerende trein en zeg: „Dat is een goederentrein.” Direct volgt de respons: „Nee papa, dat is een betere trein.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/27/verbeteraar-a4913784</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 06:49:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oordopjes]]></title>
      <description><![CDATA[‘s Ochtends vroeg op het station haal ik een kopje koffie en een appel. De vrouw achter de kassa: „Was dat alles?” Ik: „Ja dat was alles, dankuwel!” Zij: „Nee, ik vroeg of ik ‘m zal wassen.” Ik: „Oh sorry, ik verstond u niet, maar nee bedankt, dat is niet nodig.” Ik voel me gelijk schuldig, het is ook eigenlijk onbeleefd dat ik mijn oordopjes nog in heb. Ze glimlacht: „Geeft niks hoor, die dagen heb ik ook wel eens: ene oor in en andere oor uit.” En terwijl ze dat zegt, begint ze de appel te wassen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/26/oordopjes-a4913634</guid>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 06:49:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Andere blik]]></title>
      <description><![CDATA[Ik laat een jonge vriend gevlucht van een van de hedendaagse strijdtonelen, een Grieks standbeeld zien. We zijn bezig om wat meer kennis op te doen van zijn en mijn cultuur. Hij vraagt wat onthutst waar het hoofd en de armen zijn. Ik realiseer mij dat ik met een kunstzinnige blik kijk. Hij ziet met ogen die meer hebben gezien! ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/25/andere-blik-a4913495</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 06:49:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Der Kaiser]]></title>
      <description><![CDATA[Onze jongste van 13 en ik zitten in de trein naar München. We gaan naar een Champions League-wedstrijd van Bayern, zijn favoriete club. Hij weet er veel van. Onder meer dat Bayern in de jaren 70 drie keer achter elkaar de Europese hoofdprijs won, onder aanvoering van Franz Beckenbauer. Maar weet hij ook zijn bijnaam? Ik geef een hint: hij was op zijn Duits de machtigste man op het veld. Mijn zoon, aarzelend: „Der Führer?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/24/der-kaiser-a4913372</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2025 06:49:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bijsluiter]]></title>
      <description><![CDATA[Om de vervilte ondervacht te verwijderen moeten onze katers Nikita en Vassili naar de trimster. De inbreuk op hun lichamelijke integriteit waarderen ze niet, daarom krijgen ze gabapentine voorgeschreven. Helaas komt medicijnschaarste ook in de dierengeneesmiddelenwereld voor dus word ik met het recept doorgestuurd naar de „humane” apotheek. Die schrijft de katers keurig in en ik krijg de capsules in een doosje mee. Meteen even de bijsluiter gelezen: „kan de rijvaardigheid beïnvloeden” en „oppassen met alcohol”. Dat wordt een rustig weekeinde voor de heren. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/22/bijsluiter-a4913298</guid>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 06:49:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[2+2 = 5]]></title>
      <description><![CDATA[Ik bestel kaartjes voor het documentairefestival IDFA voor een documentaire over George Orwell, getiteld Orwell: 2 + 2 = 5. George Orwell schreef in 1984: als de staat zegt dat twee plus twee vijf is, mag dat niet weersproken worden. Als voorbeeld van het uitgangspunt dat de staat bepaalt wat de waarheid is. Ik bestel mijn kaartjes via de website. Maar mijn iPad werkt niet mee. Als ik 2 + 2 = 5 typ, dan wordt dat automatisch 2 + 2 = 4. Het Big Brother-algoritme is watching me. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/21/22-5-a4913210</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 06:49:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rennen? Rennen!]]></title>
      <description><![CDATA[Vijftig jaar geleden. Joost en Emma komen op familiebezoek in Rolde. Joost is na een tijdje uitgekletst en kijkt me aan: „Potje voetballen?” We lopen naar het grasveldje voor mijn lagere school. Ik leg de regels uit van muurvoetbal. Zijn traptechniek is matig. Dan raakt hij de bal keihard. Glassplinters van het bovenraam vallen naar beneden. Joost pakt de bal en kijkt me aan: „Rennen? Rennen!” Hijgend komen we thuis, alwaar Joost een ferme uitbrander krijgt van zijn vrouw: „onvolwassen gedrag” en „slecht voorbeeld” en ik op school mijn mond houd over dit incident. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/20/rennen-rennen-a4913105</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 06:49:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nachtspiegel]]></title>
      <description><![CDATA[Trap op trap af in de nacht, het gemis aan een wc op de tweede verdieping wordt steeds nijpender. Ik ben het zat en zoek op internet naar een postoel. Er gaat een wereld voor me open. Onopvallende nachtzetels, vermomd als eetkamerstoelen. Namen als Parvum stabiel en Bila box, beloven een comfortabele en frisse zit. Ik moet me beheersen om niet een set van 4 te bestellen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/19/nachtspiegel-a4912977</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 06:49:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nooit jokken]]></title>
      <description><![CDATA[We rijden midden in de zomer door Frankrijk, het is snikheet. Mijn kinderen, 7 en 8 jaar oud, zitten achterin. Mijn dochter vraagt: „Mama. Jij jokt nooit tegen ons, hè?” Ik: „Zeker weten, dat zal ik nooit doen.” Mijn dochter: „Mama, bestaat Sinterklaas?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/18/nooit-jokken-a4912879</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 06:49:51 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
