<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Nooit Jokken]]></title>
      <description><![CDATA[We rijden midden in de zomer door Frankrijk, het is snikheet. Mijn kinderen, 7 en 8 jaar oud, zitten achterin. Mijn dochter vraagt: „Mama. Jij jokt nooit tegen ons, hè?” Ik: „Zeker weten, dat zal ik nooit doen.” Mijn dochter: „Mama, bestaat Sinterklaas?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/18/nooit-jokken-a4912879</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 06:48:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Broski]]></title>
      <description><![CDATA[Ook bij Leiden Centraal, aan de westzijde, doen de verkeersregelaars al tijden onvermoeid hun werk met humor. Als er weer een wilde voetganger over de busbaan wil oversteken hoor ik: „Broski, daar is de vloer lava.” En met een glimlach lopen we met z’n allen nog een paar meter door naar het zebrapad. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/17/broski-a4912780</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 06:48:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Schoorsteenreparatie]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens het Sinterklaasjournaal moest ik terugdenken aan afgelopen zomer. De kinderen zaten in de bakfiets toen we langs een huis fietsten waar een man op het dak zijn schoorsteen repareerde. Enthousiast riep mijn zoontje: „Kijk mama, daar staat een Piet op het dak, verkleed als mens!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/15/schoorsteenreparatie-a4912713</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2025 06:48:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onvoldoende]]></title>
      <description><![CDATA[Tjitske zit in de eerste klas van de middelbare school. Vol spanning wachten we op de cijfers van haar eerste proefwerkweek die de school op maandag om 17:00 bekend maakt. Ze heeft best aardige cijfers, maar een 5,4 voor Nederlands. Haar vader vraagt hoe dat nou is gekomen, en gaat er wat Tjitske betreft net wat te lang op door. „Wat zit je nou moeilijk te doen? Het is toevallig wel de beste onvoldoende die je kan krijgen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/14/onvoldoende-a4912613</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 06:48:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Circuitkrachttraining]]></title>
      <description><![CDATA[Ik ben vijf maanden zwanger en ga wekelijks naar een ‘gewone’ circuitkrachttraining. Mijn trainer helpt me geweldig door de oefeningen aan te passen. Vandaag moet ik desondanks met mijn voet op een onstabiele halve bal. Hij zegt dat het wel kan. Als ik zeg dat ik dat spannend vind omdat mijn zwaartepunt al aan het verschuiven is, antwoordt hij meelevend: „Snap ik, dat zou ik ook hebben.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/13/circuitkrachttraining-a4912521</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 06:48:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Koolmees]]></title>
      <description><![CDATA[Van de week in de metro: er zat een stel tegenover me, twintigers. Ze spraken over politiek. Hij: „Koolmees wordt verkenner.” Zij: „Wie is dat?” Hij: „Die is van de NS.” Zij: „Ooh, je kan dus treinmachinist én verkenner zijn…” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/12/koolmees-a4912413</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 06:48:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sieraad]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vrouw draagt normaal gesproken nooit sieraden, maar op de sterfdag van haar moeder, nu alweer 22 jaar geleden, draagt echtgenote steevast een kleine gouden halsketting van de overledene. De 7-jarige kleindochter vraagt waarom oma een sieraad draagt. Er wordt haar uitgelegd dat het om een eerbetoon aan een overleden dierbare gaat. Het meisje reageert verheugd: „Dus ik krijg het goud als jij een sterretje bent?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/11/sieraad-a4912308</guid>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 06:48:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bladblazer]]></title>
      <description><![CDATA[Ik lever een benzinebladblazer in bij het afvalbrengstation. Hij wordt geweigerd want er zit nog restje benzine in. Ik verwijder dit restje en lever de benzine in een potje in. „Waar moet de bladblazer bij?”, vraag ik. „Elektrische apparaten”, luidt het antwoord. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/10/bladblazer-a4912206</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 06:48:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The goat party]]></title>
      <description><![CDATA[In de vierde week van mijn afstudeerstage bij een Ghanees bedrijf word ik door mijn Ghanese collega’s uitgenodigd voor „the goat party”. Gisteren mocht ik als vegetariër de geit uitzwaaien die nu op mijn bord is beland. Nadat ik toch een stukje heb geproefd, probeer ik mijn Ghanese collega uit te leggen waarom ik eigenlijk vegetariër ben: omdat ik het zielig vind hoe de dieren in Nederland worden behandeld. „Oh zo”, antwoordt hij. „Als je het niet wilt zien, betaal je toch iemand anders om hem voor je te laten slachten?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/08/the-goat-party-a4912144</guid>
      <pubDate>Sat, 8 Nov 2025 06:48:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Prinsenkind]]></title>
      <description><![CDATA[In 1951 was ik 4 jaar oud en woonde in Breda tegenover Claudius Prinsen, een legendarische burgemeester van Breda. Ik speelde buiten toen ik naar de tuin aan de overkant werd gelokt, waar een ‘enge’ oudere jongen (9 jaar!) luidkeels riep: „Kom in de tent, kom in de tent, hier kun je lachen voor een cent!” Met een cent in mijn hand kwam ik binnen in zijn eenpersoonstentje, waarna hij een aantal mooie verhaaltjes bij elkaar verzon, een middag die ik me nu nog, als een der vroegste ervaringen, herinner. Ik denk dat ik daarmee een der eerste betalende bezoekers was van Joost. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/07/prinsenkind-a4912050</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Nov 2025 06:48:59 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
