<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Rondje golf
	]]></title>
      <description><![CDATA[Een rondje golf in potdichte mist. Ik, een golfer van wat bedenkelijk kaliber, doe mijn best om mijn bal naar de nauwelijks zichtbare vlag te slaan. Uit het niets verschijnen twee wandelaars op het pad dat over de fairway loopt. Eén van hen vraagt met grote grijns: „En, gaan er nog veel ballen de mist in vandaag?” Walther Boer ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/31/rondje-golf-a4881489</guid>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2025 06:45:31 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Scheurkalender
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik sta in de Ikje-scheurkalender van 2025, in de zomer. Zo leuk! Het Antoni van Leeuwenhoekziekenhuis in Amsterdam. Ik zie dat de arts schrikt als hij de testresultaten op zijn monitor ziet. „Soms maakt het lab weleens een foutje”, zegt hij zachtjes. Ik weet dan wel genoeg. Teruglopend naar huis, denk ik ineens: Ik zal mijn Ikje toch nog wel gaan halen? Jan Nieuwenhuis ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/30/scheurkalender-a4881339</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2025 06:45:31 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Hondje
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik sta na mijn zwemmetje even te kletsen met een moeder met een klein dochtertje. Dan horen we een vrouw, met paniek in haar stem, herhaaldelijk roepen: „Max, nu bij mama komen!” Na een tijd komt er een hondje aangehuppeld dat uitbundig door de vrouw wordt geknuffeld. Het kind heeft al die tijd niets gezegd, maar duidelijk wel goed opgelet. Ze vraagt: „Mama, vind jij ook niet dat dat jongetje heel erg op een hondje lijkt?” Margreet van Schie ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/29/hondje-a4881193</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2025 06:45:31 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Dwangstoornis
	]]></title>
      <description><![CDATA[Als psychologe verdiep ik mij in dwangstoornissen. Die middag in de Albert Heijn opent een lange man de deur van de diepvries, precies vier keer: open, dicht, open, dicht. Hij doet het langzaam en zorgvuldig. De deur ernaast ook vier keer. Zo gaat hij alle deuren af. De andere klanten kijken niet naar hem: ze willen hem natuurlijk niet in verlegenheid brengen. Zou hij weten dat hij een dwangstoornis heeft? Peinzend pak ik mijn boodschappen in. Dan loopt de diepvriesman langs me, gereedschapskist onder de arm. „Hij sluit weer mooi af!”, roept hij nog. Violet Brüggen ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/28/dwangstoornis-a4881065</guid>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2025 06:45:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Klokhuis en klepel
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vader heeft dementie maar is zijn gevoel voor humor niet kwijt. Tranen van het lachen stromen over zijn wangen als ik hem verslag doe van het gesprek dat mijn vrouw en ik met onze kinderen hadden over zijn ziekte. Op onze vraag aan de kids of ze misschien weten dat opa zijn vergeetachtigheid door een ziekte komt, roept ons zoontje van 10 meteen: „Ja hoor, heb ik bij Klokhuis gezien. Dat komt door de Ziekte van Oldtimer.” Jesse de Metz ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/27/klokhuis-en-klepel-a4880967</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2025 06:45:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Nakijken
	]]></title>
      <description><![CDATA[Als hbo-docent ben ik er trots op maatschappelijk relevant werk te doen. Ik haal voldoening uit de gedachte nuttig te zijn, ook tijdens de minder interessante onderdelen van mijn werk. Aan het ontbijt met mijn 16-jarige zoon verzucht ik hardop: „Vandaag moet ik de hele dag projectverslagen van studenten nakijken. Saaaaai.” Zijn reactie: „Nou, ik denk dat de studenten het wel heel leuk vonden om ze te schrijven.” Vera Hollink ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/25/nakijken-a4880855</guid>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2025 06:45:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Te koop
	]]></title>
      <description><![CDATA[Sinds ruim een jaar woon ik (1947) in mijn fantastische nieuwbouwappartement in Utrecht aan de overkant van een ander appartementencomplex. Vandaag zag ik dat het appartement aan de overkant van de weg te koop is gezet. Aan mijn zoon stuur ik een foto van het appartement te koop via WhatsApp met de mededeling: „M’n overburen zijn me kennelijk zat…” Mijn zoon antwoordt: „Pa, EERST je badjas dicht en DAN pas de gordijnen open….” Bert van Leuven ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/24/te-koop-a4880715</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 06:45:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Beagle
	]]></title>
      <description><![CDATA[Normaal werk ik op woensdag niet thuis, maar vandaag wel. We hebben een beagle, ze snuffelt lekker in de tuin. Dan is ze opeens verdwenen. Ongerust rijd ik door de buurt op zoek naar een spoor. Gelukkig heeft ze een air-tag om zodat haar locatie elke 10 minuten aan mijn telefoon wordt doorgegeven. Meerdere locaties rijd ik af. Ze zal doodmoe zijn van dat harde rennen, want het zijn behoorlijk grote afstanden die ze blijkt af te leggen. De laatste locatie is een groot bos. Pas dan besef ik dat het woensdag is, de dag dat de honden-uitlaatservice haar altijd ophaalt. Tonnis Poppema ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/23/beagle-a4880572</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2025 06:45:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Wachtkamer
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik zit in de wachtkamer van de cardioloog, wachtend op mijn man. Er komt een echtpaar binnen. Zij pakt de NRC uit haar tas, hij kijkt net als ik naar de televisie die aan de muur hangt. Plotseling zegt hij tegen zijn vrouw: „Nederland in Beweging, je ochtendprogramma. Misschien kun je meedoen met deze mevrouw.” Hij wijst daarbij naar mij. Ik bedank voor de eer, waarop hij reageert: „Ik vind het ook helemaal niks.” Vanachter de krant klinkt het „Ja schat, daarom zitten wij nu hier.” Anita Mensing ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/22/wachtkamer-a4880398</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2025 06:45:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Dobbelsteen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Op deze regenachtige dag spelen we het bordspel Mens erger je niet! met onze kleindochters. „Wie het hoogste gooit mag beginnen” vertel ik hen. Julia (6 jaar) mag als eerste en opent met vijf, best veel. Dan is Alice (4 jaar) aan de beurt. Met uitgestreken gezicht gooit ze de dobbelsteen ....bijna tot tegen het plafond. Brigitte Kurris, Hove (België) ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/21/dobbelsteen-a4880231</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2025 06:45:33 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
