<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Karweitje]]></title>
      <description><![CDATA[Twee leuke jochies van een jaar of tien die wat willen bijverdienen vragen of ik nog een karweitje voor ze heb. Ik vraag de mannen of de één het grasveld bladervrij wil maken en de ander de oprit naar de garage. Gelet op de nogal knullige wijze waarop ze vervolgens het project aanpakken en uitvoeren, vraag ik of ze dit thuis ook wel eens moeten doen. Waarop de meest mondige mij antwoordt: „Meneer, bij ons zijn de tuinmannen net geweest.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/07/01/karweitje-a4898844</guid>
      <pubDate>Tue, 1 Jul 2025 06:49:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Uitstroomadvies]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoon, 9 jaar en in groep 6, krijgt deze week een voorlopig uitstroomadvies. De juf heeft de klas vast voorbereid op de aard van de adviesgesprekken. Nog niet erg bekend met de afkortingen van de diverse soorten voortgezet onderwijs, vertelt mijn zoon dat er zal worden besproken „welk type onderwijs op dit moment het beste bij je lijkt te passen: NAVO, Havo of VWO.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/30/uitstroomadvies-a4898735</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2025 06:49:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zielige kippen]]></title>
      <description><![CDATA[Als kleuter was mijn jongste kleinzoon gek op kip maar ook op dieren. Kennelijk worstelde hij met dat dilemma toen hij tegen de beheerder van de kinderboerderij waar hij met zijn vader en broertje op bezoek was zei: „Ik vind het toch zó zielig voor de kippen dat ze zo lekker zijn.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/28/zielige-kippen-a4898627</guid>
      <pubDate>Sat, 28 Jun 2025 06:49:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bird ID App]]></title>
      <description><![CDATA[De gebruikte Bird ID app is doorgaans gevoelig en accuraat. Totdat het voor ons huis aan een haven in de Dordtse historische binnenstad een ringnekfazant meent te horen. Niet echt de biotoop van deze vogel. Een Engelse logee denkt mee en suggereert, terwijl hij naar de talrijke luxe boten in de haven wijst: „There might be pheasant on the menu.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/27/bird-id-app-a4898480</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jun 2025 06:49:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Toelage]]></title>
      <description><![CDATA[Onze twee oudste zonen krijgen een maximale aanvullende beurs – het voordeel van het bescheiden gezamenlijk inkomen van hun ouders. Uit een gesprek met hun vrienden vang ik terloops op hoe deze toelage heet onder studenten: „Ja joh, ik ga wel rondkomen, want ik krijg naast die basisbeurs ook nog de ‘zielige ouders’-toeslag.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/26/toelage-a4898346</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 06:49:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kringloop]]></title>
      <description><![CDATA[Ik koop een legpuzzel bij de kringloop, mooi maatje, 600 stukjes, oubollig plaatje, een haven met bootjes. Bij het openen herken ik duidelijk het handschrift. Ik lees H… in de doos. Mijn eigen achternaam: ‘Eén ontbrekend stukje, zie kruisje op de voorkant doos’. Voor 50 cent koop ik de puzzel van mijn moeder terug. Twaalf jaar geleden ruimden we het ouderlijk huis op. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/25/kringloop-a4898174</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Jun 2025 06:49:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Droneverbod]]></title>
      <description><![CDATA[Op het NOS Radio 1 Journaal hoor ik een vraaggesprek van Astrid Kersseboom met een luchtmachtofficier. Het gaat over een droneverbod in het Haagse luchtruim. Uiteraard vanwege de NAVO-top. Zonder dat Astrid het doorheeft -vermoed ik- stelt zij de volgende vraag: „Wat hangt een drone-eigenaar eigenlijk boven het hoofd bij het negeren van dit verbod?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/24/droneverbod-a4898016</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 06:49:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vergeetachtig]]></title>
      <description><![CDATA[De 94-jarige schoonmoeder van mijn tante woont nog zelfstandig maar raakt wat vergeetachtig. Ze belt mijn tante om te vertellen dat ze haar telefoon kwijt is. Wat mijn tante ook probeert uit te leggen, namelijk dat ze hem in haar hand houdt omdat ze aan het bellen is, helpt niet: ze kan hem echt niet vinden. Uiteindelijk fietst mijn tante naar haar toe. Binnengekomen zit schoonmoeder stralend te wachten: „Ik heb hem weer gevonden hoor! Nadat ik jou had gebeld zag ik hem op mijn tafeltje naast de stoel liggen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/23/vergeetachtig-a4897868</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 06:49:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[PvdA-congres]]></title>
      <description><![CDATA[PvdA-congres in een provinciehoofdstad. Kamerleden, Rotterdamse afgevaardigden en overige prominenten arriveren al de dag voorafgaand aan deze bijeenkomst. De avond kan dan nuttig en aangenaam worden besteed aan afstemming over moties en amendementen, politiek beraad en informele contacten. Voor de overnachting melden we ons aan de balie van het plaatselijk hotel. Uw naam? Mariëtte Hamer, mevrouw Bijl, meneer Schaaf. De receptioniste controleert de reserveringen, kijkt ons gedrieën aan en reageert: „Zo, dat is een hele gereedschapskist vol.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/21/pvda-congres-a4897754</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2025 06:49:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dinky Toys]]></title>
      <description><![CDATA[Kleinzoon Bor van 2,5 komt op bezoek. Zoals altijd loopt hij direct naar de speelhoek en zijn favoriete doos met oude Dinky Toys. Hij gaat helemaal op in het spel en zijn eigen fantasie. Hij meldt aan opa een lekke band bij een van de auto’s. Ik adviseer hem om bij de garage er wat extra lucht in te laten pompen. Wanneer ik even later weer kom kijken, vraag ik naar de toestand van de auto met de lekke band. Met een grote glimlach antwoordt hij: „Helemaal opgelucht!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/20/dinky-toys-a4897630</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Jun 2025 06:49:45 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
