<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Topsportniveau
	]]></title>
      <description><![CDATA[Eindelijk ga ik naar de sportschool. Ik sport nooit. Ik krijg een uitgebreide intake: bloeddruk, kracht, hartslag. Aan het einde van de intake zegt de instructeur: „Heb je vroeger aan topsport gedaan? Je hebt echt een topconditie.” Thuis, op mijn werk, aan mijn vrienden, overal vertel ik trots over mijn topsportprestatie. De week erop gaat het poortje bij de sportschool niet open. „Verhoeven…”, zegt de instructeur, „daar was wat mee… O ja, uw hartslagmeter was defect.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/11/topsportniveau-a4192600</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Advies
	]]></title>
      <description><![CDATA[Als 12-jarige ontdekte ik thuis, verstopt achter een rij in de boekenkast, twee foldertjes met seksuele voorlichting: een voor jongens en een voor meisjes. Met mijn twee beste vriendinnen bestudeerde ik de inhoud. We zaten voor het eerst in een gemengde klas op de middelbare school, dus vooral het jongensboekje lazen we met rode oortjes. Het advies aan die stakkertjes was om een liedje te gaan fluiten als ze een stijve piemel kregen. Wij meisjes hebben daar jaren plezier om gehad; ook wel gehekeld als „de slappe lach”. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/09/advies-a4192531</guid>
      <pubDate>Sat, 9 Mar 2024 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kruising
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vrouw en ik waren een boswandeling aan het maken aan de hand van een routebeschrijving. De opdracht was ‘zijpaden negeren en op de eerste kruising van paden links af'. Na een aantal zijpaden gepasseerd te hebben dacht ik iets verderop een kruising te zien en ik vroeg mijn vrouw: „Is dat een kruising?” Op dat moment passeerde ons net een mevrouw met een hond en zij reageerde werkelijk als door een wesp gestoken: „Dat ís geen kruising, dat is een Franse bulldog ! Een Franse!” Zwaar gepikeerd liep ze weg, ons verbijsterd achterlatend. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/08/kruising-a4192387</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Mar 2024 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Rumoer
	]]></title>
      <description><![CDATA[Vier volleybalvelden in een sporthal is best veel en regelmatig rollen ballen van buurwedstrijden ons veld in en wordt de rally stilgelegd om blessures te vermijden. Laatste wedstrijd kwam behalve de bal ook een speelster ons veld in getuimeld. Het zag er heftig uit, een bezorgde teamgenoot stond vlakbij en ontfermde zich over de jonge vrouw. Het was echt ernstig, ze kon haar hoofd niet meer bewegen. Ze leek wat te willen zeggen maar haar stem ging verloren in het rumoer. Mijn teamgenoot boog zich nog verder voorover, en verstond haar toen: hij stond op haar haren. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/07/rumoer-a4192288</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Mar 2024 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Crematiemuziek
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik schrijf levensverhalen voor uitvaarten en heb zodoende een beetje ervaring met de bonte revolutie binnen de crematiemuziek. Live Tiroler jodelen, een cd vol denderend overvliegende ooorlogsvliegtuigen, rappende kleinkinderen: alles voor de allerindividueelste expressie van de allerindividueelste emotie. Nu sprak ik laatst nabestaanden die zó ongemakkelijk leken dat ik me afvroeg hoe extreem hún muzikale keus dan wel niet was: „Oma wou graag Mieke Telkamp met Waarheen Waarvoor. Mag dat nog?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/06/crematiemuziek-a4192137</guid>
      <pubDate>Wed, 6 Mar 2024 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		City mom
	]]></title>
      <description><![CDATA[Voor de reünie van de bevallings-pufcursus, namen we ons eenjarige kroost mee naar het babytoneelstuk Mèh in Amsterdam. Al meezingend op de mèhlodie kon je je kind wegwijs maken op de boerderij. Makkie, dacht ik na menig kinderboerderijbezoek. Maar ook hier bleek ik me flink te hebben vergist. Ik wees mijn zoontje op de babykoetjes die te zien waren op het podium. Ik werd verbeterd door andere toeschouwers, dat het lammetjes waren. En mochten het koeien zijn, dan waren het kalfjes. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/05/city-mom-a4192005</guid>
      <pubDate>Tue, 5 Mar 2024 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Sprookje
	]]></title>
      <description><![CDATA[Vier jaar na de corona-uitbraak zijn dit de bizarre nieuwsberichten van het nieuwe normaal. Op Antarctica bedreigen twee meeuwen talloze pinguïns met de vogelgriep. In India viert een steenrijk koppel een driedaagse pre-wedding: 9 pagina’s dresscode voor gasten, 21 chef-koks voor hun maaltijden. Koude Oorlog: Ursula von der Leyen maant ons dringend de defensie snel op orde te brengen. Intussen red ik de wereld door afval te scheiden en lees het label op een theezakje, met de prangende vraag: welk sprookje zou jij graag zelf eens beleven? ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/02/sprookje-a4191831</guid>
      <pubDate>Sat, 2 Mar 2024 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Actieleus
	]]></title>
      <description><![CDATA[Dit was een van de spandoeken in het Universitair Medisch Centrum Utrecht bij de acties voor een betere cao. Effectief, want die lijkt er nu te komen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/01/actieleus-a4191778</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Mar 2024 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Gefrunnik
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik haal maandag mijn vrouw op van haar werk, vanwege de regen. Ik ben 10 minuten te vroeg. Op het parkeerterrein ontvouwt zich een vreemd tafereel. Er komt een man aan, die stapt in zijn auto, stapt weer uit, loopt naar de achterkant, frunnikt daar wat, kijkt naar z’n vingers, stapt in, en rijdt weg. Daarna nog twee mannen en een vrouw: zelfde routine. Ik snap er niks van. Even later stapt mijn vrouw in, ik zet de auto in zijn achteruit en werp een blik op het scherm dat dan aanspringt. Ik stap uit. „Eén seconde”, zeg ik, „even de achteruitrijcamera schoonpoetsen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/01/gefrunnik-a4191693</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Mar 2024 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Car wash, yeah
	]]></title>
      <description><![CDATA[Om een pakketje te verzenden ga ik naar een servicepunt van een koerier gevestigd in een autowasserij. Als ik het pakket wil aanbieden zegt de medewerker: „Helaas mijnheer, dat werkt zo niet, u moet thuis eerst online een verzendopdracht aanmaken.” Enigszins verbaasd en geërgerd ga ik terug naar mijn auto en besluit die dan maar even te laten wassen. Dezelfde medewerker komt naar me toe en zegt „Daar bent u weer, dit werkt zo niet, u moet eerst weer naar huis om een wasopdracht aan te maken.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/29/car-wash-yeah-a4191571</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
