<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Vaatwasser]]></title>
      <description><![CDATA[„Welke vaatwastabletten gebruiken jullie?” Kevin, de witgoedspecialist, zit op zijn knieën, met zijn hoofd in onze afwasmachine. Kevins hoofd verschijnt weer. „Kijk, deze rubberen ring van de afvoer is helemaal verteerd. Jullie blokjes zijn te agressief.” „Ik zie dat vaker”, vervolgt hij. „Een klant gebruikte vaatwastabletten bedoeld voor horecavaatwassers. Bij hem was alles vergaan. Vier maanden later kom ik bij zijn buurvrouw. Ook alles verteerd. Dus ik vraag haar welke blokjes ze gebruikt. En wat denk je? De vaatwastabletten die ze van haar buurman had gekregen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/29/vaatwasser-a4891440</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2025 06:48:19 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Planning]]></title>
      <description><![CDATA[Onze tienerdochter zit bij ons in de auto en belt op speaker met een vriendin. Het gesprek lijkt geen einde te kennen. Gespreksonderwerpen volgen elkaar in rap tempo op en starten altijd met een vraag. „Wie komt naar het feest?” „Is dit een mooi topje?” „Wanneer moet jij ‘bio’ herkansen…?” Mijn man ruikt zijn kans om het gesprek te stoppen en roept: „Zeg moet jij niet nog voor een stapel toetsen leren?” „Ja”, antwoordt de vriendin verheugd, „maar ik heb een uitstekende planning en die start morgen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/28/planning-a4891315</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Apr 2025 06:48:20 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het optreden]]></title>
      <description><![CDATA[Een vriendin en ik zitten in een klein kroegje waar een orkest optreedt dat we graag willen zien. Gelukkig zijn we vroeg genoeg om, weliswaar achterin, een paar barkrukken te bemachtigen. Links naast ons zit een bejaard echtpaar. Ik vind het vervelend dat ik steeds met m’n rug naar de man naast me zit en verontschuldig me daarvoor. Zijn vrouw geeft aan dat het geen probleem is. „Als je je om zou draaien en heel de tijd naar hem zou kijken, daar zou ik meer last van hebben.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/25/het-optreden-a4891070</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2025 06:48:20 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Software]]></title>
      <description><![CDATA[Na vele jaren is een wat oudere vriend toch geïnteresseerd om zijn eerste digitale stappen te zetten. Ik nodig hem gelijk uit en na enige uitleg laat ik hem vrij op mijn netbook. Enthousiast begint hij op het toetsenbord te rammen alsof het zijn oude, vertrouwde typemachine is. „Ho, ho,” roep ik verschrikt, „niet zo hard.” „O ja,” verontschuldigt hij zich, „ik vergeet dat het maar software is.” Peter S. Visser ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/24/software-a4890946</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2025 06:48:20 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Goedgekeurd]]></title>
      <description><![CDATA[In de supermarkt rekende ik mijn gescande boodschappen af. Naast me, een man van mijn leeftijd, rond de 70 jaar, floepte er een groen lampje aan boven de terminal. Steekproef. Hij moest al zijn boodschappen op de kassaband leggen. Het bleek om een verkeerde prijssticker te gaan. Foutje van de supermarkt. „U bent goedgekeurd”, zei de kassamedewerker. „Mooi is dat”, deelde de man mee. „Vijftig jaar geleden was ik gelukkig afgekeurd en nu word ik waarschijnlijk weer opgeroepen.” René van der Horst ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/23/goedgekeurd-a4890805</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Apr 2025 06:48:21 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Matthäus]]></title>
      <description><![CDATA[Ik bezoek een uitvoering van de Matthäus-Passion in ons stadje. Het is prachtig, maar het valt me op dat het tempo er goed inzit. Met name de koralen gaan in de versnelling. Bij de koffie spreek ik één van de koorzangers. Hij beaamt mijn observatie en zegt trots: „Dit was mijn snelste Matthäus ooit, we hebben een heel goeie tijd neergezet.” Mieke Kerkhof ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/22/matthaus-a4890638</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Apr 2025 06:48:21 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kanonskogel]]></title>
      <description><![CDATA[Vandaag weer een ‘ouwe heks’- momentje: bij de kassa van de supermarkt houd ik mijn pinpas tegen het apparaat. Er gebeurt niks. Opeens zegt het kassameisje „Oh sorry, ik let niet op”, en ze tikt iets aan op de kassa. De pinpas doet het nu wel. „Gelukkig”, zeg ik, „want als zoiets gebeurt denk ik altijd dat het aan mij ligt.” Dan komt de kanonskogel: het vriendelijke kassameisje zegt meteen: „Nou mevrouw, deze ene keer dus niet” Margriet Smeets ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/19/kanonskogel-a4890497</guid>
      <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 06:48:21 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[leukste training]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoon Mees (10 jaar) zit al op hockey sinds zijn zesde. Afgelopen woensdag was de laatste training voor de meivakantie. „Hoe was de training?”, vroeg ik toen hij thuiskwam. „Het was de leukste training ooit, mam! We mochten zelf kiezen wat we gingen doen, en we hebben de hele training gevoetbald.” Marike IJtsma ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/18/leukste-training-a4890326</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Apr 2025 06:48:22 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Parapluutje]]></title>
      <description><![CDATA[Onze kleinzoon (4) prikt per ongeluk in het been van onze kleindochter (8) met zo'n papieren parapluutje. Dat doet natuurlijk zeer bij zijn zus en dus wil zij hetzelfde bij hem doen. Waarop hij reageert: „Niet terug doen! Denk aan Jezus! Die doet dat ook niet!” Els van der Zande ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/17/parapluutje-a4890187</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Apr 2025 06:48:22 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Chocolaterie]]></title>
      <description><![CDATA[Sinds enige tijd woon ik niet meer in Amsterdam. Als ik er toevallig ben, ga ik graag even naar een heerlijke chocolaterie in de Staalstraat. De winkel ziet er prachtig uit en het ruikt er als in de fabriek van Willy Wonka. „Het moet niet makkelijk zijn om al die heerlijke chocola te weerstaan als je hier werkt.”, zeg ik tegen de vrouw achter de toonbank. „Ach dat valt wel mee hoor. En ik kan op z’n tijd ook echt genieten van een zak m&amp;m’s. Laten we tenslotte niet vergeten waar we vandaan komen.” Emma Bruns ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/16/chocolaterie-a4890049</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2025 06:48:23 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
