<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Boren]]></title>
      <description><![CDATA[Door omstandigheden kan ik zelf geen gat boren, dus ik vraag een vriend of hij dat wil doen. Een paar dagen later appt hij: „Heb je een boor?” Ik laat hem weten dat ik een elektrische boor heb met snoer, een klopboor met snoer, verlengsnoeren en een accuboormachine. Hij: „Ik neem mijn eigen boor mee.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/09/boren-a4132906</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het teken]]></title>
      <description><![CDATA[Vijf jaar na mijn zware operatie durf ik  weer te joggen.  Mijn oude rondje. Kijken hoe lang ik het volhoud. Al na vijf minuten ga ik trillen en zweten en hijgen. Ik word bang. Dan verschijnen er ineens van links en van rechts prachtige kleine duifjes op mijn pad. Ze fladderen voor me uit en landen zelfs soms even voor mijn voeten. Heel bijzonder. Dit is een teken, denk ik, en vat moed om door te gaan. Ik  haal zelfs een oudere man in. En ik zie dat hij uit een papieren zak broodkruimels op het pad strooit. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/08/het-teken-a4132730</guid>
      <pubDate>Wed, 8 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lift]]></title>
      <description><![CDATA[Onder de overlijdensberichten  lees ik de advertentie voor een lift: „Fluisterstil naar boven.”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/07/lift-a4132342</guid>
      <pubDate>Tue, 7 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Minzaam]]></title>
      <description><![CDATA[Enkele zomers geleden op wandelvakantie in de Schotse Highlands. Achter mij over het pad naderen twee glimmende Landrovers. Ik wacht in de berm zodat de auto’s, die stapvoets rijden, kunnen passeren. De voorste  wordt bestuurd door een grijze dame met een flinke bril op, beide handen stevig aan het stuur. Ik groet beleefd en koningin Elizabeth geeft een minzaam knikje terug.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/04/minzaam-a4132211</guid>
      <pubDate>Sat, 4 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fooi]]></title>
      <description><![CDATA[In het restaurant vraag ik om de rekening. Die komt op totaal 134,50 euro. „Maak er maar 150,00 euro van”, zeg ik en pak mijn pinpas. Ze vraagt mij of ik niet contant kan betalen. Ik heb echter geen cash bij mij. „Jammer”,  zegt ze, „nu gaat de hele fooi naar de baas.” Zonder verder wat te zeggen pakt ze het pinapparaat en tikt het bedrag van de rekening in, zonder fooi.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/03/fooi-a4131368</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Openingstijd]]></title>
      <description><![CDATA[Het leek me zo heerlijk ’s ochtends heel vroeg naar het strand te gaan, koffie te drinken en naar de zee te staren. Dus ik vroeg aan de strandtenthoudster hoe laat  ze  ’s ochtends openging. Ze antwoordt: „Hoe laat zou u willen dat ik openging?” Ik: „Nou... eh, om een uur of acht?” Zij: „U denkt toch niet dat ik voor u om acht uur ’s ochtends openga.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/02/openingstijd-a4131240</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Snapchat]]></title>
      <description><![CDATA[Ik heb een nieuwe bril. Deze maakt mijn best grote ogen nog ietsje groter. Vol trots toon ik iedereen hoe hij staat. Een vriendin reageert bedenkelijk: „Je ziet er een beetje uit als... een snapchatfilter.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/01/snapchat-a4131064</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Blikje]]></title>
      <description><![CDATA[Het zonnetje schijnt. Nog voor de havermout lekker een rondje door de polder.  Op de terugweg  raap ik een leeg blikje Grolsch op. Ik kom straks toch langs een prullenbak. Even verderop staan twee jonge gasten onder het viaduct te roken. Doodzonde. Normaliter ben ik met mijn vrouw best braaf. Nu knal ik zonder omkijken het blikje stevig op het beton twee meter naast de heren. Een paar minuten later passeren ze mij op de fiets.  „Hé meneer. Hoe kunt u een blikje weggooien?! Wij zijn hier in Gouda, dat kan u in Amsterdam doen!”   Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/31/blikje-a4130384</guid>
      <pubDate>Tue, 31 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[IPhone]]></title>
      <description><![CDATA[Er is de spot met mij gedreven, ik ben uitgelachen, door mensen die van mij hielden. De oorzaak? Mijn Nokia-telefoon.  Ik hield van de eenvoud, het gemak, het formaat. Maar dat deed er niet toe. Het was ‘nodig’  dat ik een smartphone kreeg. Met Kerst lag er een voor mij onder de boom. Niet dat het meeviel. Maar nu kon ik in de tram en bij de kapper net als iedereen scrollen.  Mijn vreugdegevoel wilde maar niet komen. Tot anderhalve week geleden premier Rutte in het Kamerdebat sprak: „Nu pruts ik op een iPhone.”  Iemand die mij begreep. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/30/iphone-a4130074</guid>
      <pubDate>Mon, 30 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ober]]></title>
      <description><![CDATA[Na het bestuderen van de wijnkaart bestelden  wij  een mooie fles Sauvignon blanc. Dat de horeca moeilijk aan personeel kan komen, is ons bekend. Dus je neemt in een restaurant soms een en ander voor lief. Maar de reactie van de ober maakte  ons aan tafel  toch even stil. Of we er ook wijnglazen bij wilden? Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/28/ober-a4129447</guid>
      <pubDate>Sat, 28 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
