<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Huisarts]]></title>
      <description><![CDATA[We  rijden door de ochtendspits. Vlak voor ons wordt een fietser geschept door een auto.  De bestuurders stappen uit om te helpen, wij ook. Het slachtoffer ligt op de grond. Hij heeft een bloedneus. Een omstander schiet te hulp, hij is arts. Hij bekijkt de man, die op straat is gaan zitten, en vraagt hem of hij weet waar hij is. „Ja”, zegt de man. Een goed teken. De arts: „Heb je een huisarts?”  „Ja”, antwoordt het slachtoffer. „Jij.”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/24/huisarts-a4160328</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vegetarisch]]></title>
      <description><![CDATA[Voor een werklunch zitten we in een  restaurant in Brussel met onberispelijke bediening. Op het menu asperges met gerookte ham uit de Ardennen. Mijn vegetarische collega vraagt of ze misschien de ham weg willen laten. Natuurlijk meneer, dat is geen enkel probleem. Een paar minuten later komt de ober  terug met de asperges, en het gevonden alternatief: een dikke plak foie gras.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/23/vegetarisch-a4160235</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rij]]></title>
      <description><![CDATA[Na een weekend Londen sta ik in de rij voor de zelfscanpaspoortcontrole op Schiphol. Naast mij joelt een jong Engels stel naar vrienden omdat zij voor de verkeerde – en veel langere – rij zouden hebben gekozen: die voor de non-EU-balie. Als het systeem het paspoort van de jongen weigert, vraagt hij mij waarom. „Remember Brexit?”, vraag ik. Hij zucht, en roept naar zijn vrienden: „Shit, we picked the wrong side!” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/22/rij-a4160089</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ziektes]]></title>
      <description><![CDATA[Voor Amnesty International collecteer ik in mijn wijk. Niet iedereen wil doneren, of zoals een buurman zegt: „Ik geef alleen aan ziektes.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/21/ziektes-a4160002</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bewapenen]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn Nederlandse studenten gebruiken een vertaalprogramma om hun Chinese medestudente te helpen bij het invullen van de Stemwijzer. Dat levert echter een vreemd beeld op van de standpunten van  sommige van onze politieke partijen. Zij moet bijvoorbeeld  aangeven of ze het eens of oneens is met de stelling: „The snakes must be equipped with a firearm”.  Als ik dat vergelijk met de stelling in het Nederlands, blijkt het te gaan om het bewapenen van boa’s. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/20/bewapenen-a4159909</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gelijkgestemden]]></title>
      <description><![CDATA[Ik ben weer eens naar een voetbalwedstrijd gegaan.  Ik heb een nieuw woord geleerd: ‘paardenmongool’. Ik dacht aan ‘paardenlul’: iemand die in hevige mate het syndroom van Down heeft. Maar mijn schoonzus vertelde later dat er in Mongolië twee groepen zijn: paardenmongolen en yakmongolen. Van hen zijn de yakmongolen  beter in voetbal. Het is wel een tikje racistisch. Verder bleken bijna alle spelers homo te zijn. En ook de scheidsrechter was een homo. Als homo in het publiek voel je je dan als in een knusse huiskamer met veel gelijkgestemden. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/18/gelijkgestemden-a4159849</guid>
      <pubDate>Sat, 18 Mar 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Invloed]]></title>
      <description><![CDATA[Samen met mijn driejarige zoon ga ik naar het stemlokaal. De dame die mij het stembiljet geeft, zegt dat mijn zoon wel mee mag het stemhokje in. „Hij is toch te klein om je te beïnvloeden.” Denkend aan een onzekere toekomst door klimaatverandering, polarisatie en toenemende ongelijkheid, kijk ik naar mijn zoon. Volgens mij heeft niemand meer invloed op mijn stem dan hij. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/17/invloed-a4159720</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Spijt]]></title>
      <description><![CDATA[Flyerend voor mijn politieke partij (de VVD) in Oost-Groningen kwam ik in gesprek met een oudere man. Ik kon hem niet meteen overhalen op de VVD te stemmen. Hij wist het nog niet. Toen ik hem vroeg of hij me in elk geval wilde beloven dat hij ging stemmen antwoordde hij: „Dat weet ik niet, hoor. Ik heb één keer iets beloofd en daar heb ik mijn hele leven spijt van gehad.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/16/spijt-a4159549</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Mar 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Boekenslacht]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn ouders en ik zijn aan het verhuizen. Voor de boeken die de selectie niet hebben gehaald, rijd ik langs de kringloopwinkel. In  een enorme hal staat een man een verhuisdoos vol vergane literaire glorie uit te zoeken. Het ene na het andere werk gooit hij in een grote container. „Zet daar maar neer hoor”, wijst hij vriendelijk. Bedeesd zet ik de krat in een hoekje en leg er een deken overheen zodat ze niet hoeven te zien wat hen te wachten staat. Ik loop terug naar de auto zonder om te kijken. Verhuizen is ook een soort afrekening. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/15/boekenslacht-a4159410</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Mar 2023 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Advies]]></title>
      <description><![CDATA[Maandagochtend, in de trein onderweg naar mijn werk: een promotieonderzoek over de talloze interacties tussen mens en natuur omtrent klimaatverandering op het platteland. Ik vang een gesprek op van twee jongemannen in de coupé. „Wij mannen moeten gewoon moeilijke shit doen, maar dan ga je ook miljoenen maken.”  Wat later: „En weet je, science en shit heb je helemaal niet nodig, gewoon beginnen.” Een ongevraagd advies waarvan ik niet wist dat ik het niet nodig had. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/14/advies-a4159311</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2023 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
