<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Floris]]></title>
      <description><![CDATA[Een paar maanden geleden werd onze kat Floris voor het huis doodgereden. Het verdriet en de ontsteltenis waren groot in het gezin, vooral bij de kinderen. Aan het eind van die dag werd Floris achter op het land begraven met op zijn graf een plankje waar zijn naam, geboorte- en overlijdensdatum op vermeld stonden. Een paar dagen geleden komt mijn zoontje binnen terwijl hij de spade achter zich aan sleept. „Kom”, zei hij. „We gaan Floris opgraven. Hij is nu lang genoeg dood geweest.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/30/floris-a4155637</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verstandskies]]></title>
      <description><![CDATA[Bloednerveus kom ik aan in het ziekenhuis. Ik moet mijn verstandskiezen laten trekken. Nadat ik ben verdoofd is het wachten op de kaakchirurg. Om me een beetje te kalmeren, vraagt de assistent wat ik voor werk doe. „Ik ben freelance journalist”, vertel ik haar. „En jij?”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/28/verstandskies-a4155571</guid>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De erven van]]></title>
      <description><![CDATA[In april 2022 is mijn moeder op hoge leeftijd overleden. Met wat moeite hebben we de verzekeringen en abonnementen opgezegd. Toch  krijgen we in januari 2023 van haar aansprakelijkheidsverzekering het verzoek of de „erven van” de rekening van die verzekering voor 2023 willen voldoen. Is de mededeling van overlijden niet helemaal correct verwerkt of is er sprake van dekking in het hiernamaals? ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/27/de-erven-van-a4155451</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[T-Ikje]]></title>
      <description><![CDATA[Bij het tanken doet mijn betaalpas het niet. Achter mij staat een aardige meneer, die zegt: ik betaal wel. We wisselen nummers uit.  „Grote dank! Ik wacht op je tikkie!”, app ik later.  Zijn antwoord: „Geen probleem. U mag het ook geven aan iemand die het hard nodig heeft of aan een goed doel. Ik zal zo dit nummer verwijderen. Fijn weekend. Arnoud.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/26/t-ikje-a4155330</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zwerfafval]]></title>
      <description><![CDATA[Ik loop langs twee jongeren die bij een boom een sigaretje roken.  In de boomspiegel op de grond zie ik een sigarettenverpakking liggen. Verslaafd als ik ben aan het oprapen van zwerfafval, raap ik het werktuigelijk op. Zegt een van de jongens: „Mevrouw, dat pakje is leeg hoor!”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/25/zwerfafval-a4155190</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wegwezen]]></title>
      <description><![CDATA[Het is half elf in de avond en ik zit nog wat te lezen aan tafel. Dochter komt binnen met haar vriendje. Ze maken wat lekkers voor zichzelf en installeren zich op de bank met de laptop op schoot om een filmpje te kijken.  Na krap een minuut vraagt dochter, zonder me aan te kijken, of ik morgen naar m’n werk ga. „Ja”, zeg ik. „Moet je dan nu niet naar bed?”, antwoordt ze.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/24/wegwezen-a4155088</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Redder]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens de pre-master voor docent Nederlands begreep ik snel wat de oorzaak is van het docententekort. Ik zat namelijk met welgeteld twee anderen in de collegezaal. Nu voelde ik mezelf een echte redder in nood voor al die mistroostige kinderen die zo ontzettend naar lessen Nederlands snakten. Helaas werd ik dit weekend door mijn nichtje van 13 met beide voeten op de grond gezet. „Wil jij docent Nederlands worden?” vroeg ze vol ongeloof. „Dat worden toch alleen mensen die niks kunnen?” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/23/redder-a4154968</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lengte]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn 1.62m ben ik één van de kleinste leidsters op onze buitenschoolse opvang. Tijdens het fruit eten in de kring vroeg een jongetje mij naar mijn leeftijd. „Tweeënveertig”, zei ik. Verbijsterd keek hij me aan. „Juf, je bent wel oud voor je lengte.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/21/lengte-a4154885</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wiskunde]]></title>
      <description><![CDATA[ Met  dochter (13) zit ik achter de laptop met het wiskundehuiswerk.  De oppervlakte is gegeven: 14 vierkante meter. Mijn dochter mompelt iets met 2 en 7 maar dat klopt niet met de vraag. Zoon (16) kijkt over onze schouder mee en zegt behulpzaam: „Er staat: ‘afronden op twee decimalen’, dan weet je al dat het een kutgetal moet zijn.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/20/wiskunde-a4154752</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lunch]]></title>
      <description><![CDATA[Onderweg naar de kathedraal van Sevilla lokt een kruidige geur mij een eetgelegenheid binnen. Ik wil eten wat ik ruik, maar mijn Spaans is  gebrekkig en de uitbater begrijpt me niet. Na een  verwarrend gesprek mag ik zitten. Even later serveert hij lachend een groot bord met rijst, ei en vlees. Het is de beste maaltijd die ik in tijden heb gehad. Voldaan kijk ik om me heen. De glazen vitrines zijn gevuld met  taart, koekjes en chocolade. Dan daagt het me. Dit is een banketbakkerij en ik heb zojuist de lunch van de patissier opgegeten.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/19/lunch-a4154624</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
