<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Naar boven
	]]></title>
      <description><![CDATA[Omdat we niet van tevoren kunnen inschatten hoe lang onze vader nog in leven blijft, hebben we de offerte toch maar aangevraagd. Zijn falende hart pompt onvoldoende om hem op eigen kracht boven te krijgen. Een begripvolle vertegenwoordiger komt langs, bekijkt met zijn timmermansoog de trap, laat zijn meetlint het werk doen en vertrekt weer. De productie van de traplift wordt meteen in gang gezet. Levertijd twee weken. Twee dagen later sluit onze pa zijn ogen voorgoed. Verdrietig bel ik de firma op om de opdracht te annuleren. „Mag ik vragen wat de reden is?”, vraagt de stem aan de telefoon. „Mijn pa heeft voor een andere lift gekozen,” zeg ik. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/01/naar-boven-a4867683</guid>
      <pubDate>Tue, 1 Oct 2024 06:47:27 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Alleen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Op een vrolijke zaterdagmiddag liep ik een bekende Utrechtse boekwinkel binnen. Vlak voor mij liep een echtpaar met een groot aantal ervaringsjaren; zij leidde de optocht, hij sjokte er achteraan. Tegelijkertijd hoorde ik een medewerker van de winkel aan zijn collega vragen: „Hebben wij Alleen op de wereld?” Waarop ik de man voor mij binnensmonds hoorde meesmuilen: „Ja, die loopt hier voor mij.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/30/alleen-a4867582</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 06:47:27 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Ontbinden
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vaders telefoon gaat. Dat is an sich niet vreemd. Wat wel vreemd is, is dat ik juist net zijn abonnement heb geprobeerd op te zeggen door te klikken op ‘ziekte/overlijden’. De beller is de telefoonprovider: „Mag ik de geboortedatum?” Ik geef de geboortedatum van mijn vader. „U wilt dit abonnement opzeggen?” „Ja”, zeg ik. „Wegens overlijden?” „Ja”, zeg ik. „Belt u namens uzelf?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/28/ontbinden-a4867476</guid>
      <pubDate>Sat, 28 Sep 2024 06:47:28 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Proeven
	]]></title>
      <description><![CDATA[Hij was terminaal en wilde euthanasie. Ik kende hem als een man met een sterke wil en mening en kon mij vinden in zijn verzoek. Na afhandeling van alle verplichte zaken gaf hij aan voorkeur te hebben voor een drank boven een injectie. De apotheker vertelde dat bij de bereiding van de drank de smaak het meest lastige was geweest. Op het moment suprême griste hij de beker uit mijn hand en sloeg hem in een keer achterover. „En”, vroeg ik, „smaakt het?” Met een twinkeling in zijn ogen reikte hij mij de beker aan en zei: „Proeven dokter?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/27/proeven-a4867331</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 06:47:28 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Careful
	]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn voornamelijk Engelstalige kleinzoon van drie bezoek ik de speeltuin van een Amsterdams tuincentrum. Onverschrokken klautert hij overal op. Vanachter mijn tafeltje roep ik af en toe bezorgd: „Pas op, careful!”, maar hij buitelt vrolijk door. Een jongetje van een jaar of acht komt naar me toe en zegt geruststellend: „Drinkt u maar rustig uw koffie op, ik let wel even op Carefulletje.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/26/careful-a4867193</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2024 06:47:29 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Pluimpje
	]]></title>
      <description><![CDATA[1952, eerste klas lagere school. Ik moet iets goed hebben gedaan, want de juf zegt: ‘Daarvoor heb je een pluimpje verdiend.’ Van de rest van de les van die dag krijg ik niet veel meer mee. Een pluimpje! Hoe zou het eruit zien? Groot, klein, welke kleur, meer kleuren misschien? Eindelijk is de schooldag voorbij. Nu gaat het gebeuren. Maar de juf zegt ons alleen gedag en ik ben te verlegen om naar mijn pluimpje te vragen. Met lege handen en een zwaar hart loop ik naar huis. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/25/pluimpje-a4867021</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Sep 2024 06:47:29 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Respect
	]]></title>
      <description><![CDATA[Opa en oma zijn op bezoek voor de feestdagen. Aan tafel komt het gesprek op genderidentiteit. De kleinkinderen leggen het gebruik van de pronouns uit. Het duurt even, maar dan begrijpt oma het. „Ik zou het fijn vinden als mensen me gewoon met ‘U’ aanspreken.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/24/respect-a4866885</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2024 06:47:29 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Vroeger
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn man en ik waren uitgenodigd om op de school van onze kleindochter te komen vertellen over vroeger. Mijn man vertelt over de eerste telefoons in het dorp waar hij opgroeide. „Jullie hebben allemaal een telefoon, maar vroeger had nog niemand een telefoon. Alleen de dokter en de burgemeester hadden er een.” „Wat hadden ze er dan aan?”, klonk ad rem achter uit de klas. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/23/vroeger-a4866739</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2024 06:47:30 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kluis
	]]></title>
      <description><![CDATA[Laatst is mijn oudtante overleden. Mijn opa is druk bezig geweest met het leeghalen van haar huis. Boven op zolder staat onder een dikke laag stof een kluis. Op die kluis zit een cijferslot maar de viercijferige code is nergens te vinden. Er is dus nog maar één oplossing: een slotenmaker! Met groot gereedschap wordt het slot geforceerd. De spanning stijgt, wat zal er in de kluis zitten? Waardevolle sieraden of misschien een testament? De slotenmaker trekt de kluisdeur open. De kluis is leeg, op één opengevouwen briefje na: 2-7-0-4. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/21/kluis-a4866636</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2024 06:47:30 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Unboxing
	]]></title>
      <description><![CDATA[Na een emotionele uitbarsting van mijn jongste puber breng ik een kopje thee met wat lekkers naar boven, maar ze zit in haar ontplofte kamer alweer vrolijk te bellen met een vriendin. Ik bied aan een paar halflege tostibordjes en andere etensresten mee naar beneden te nemen om zo de ergste kruimels en schimmels wat in te perken. Al bellend trekt ze een vol en verdacht niet-meer-rammelend broodtrommeltje onder een stapel vandaan. „Deze is voor de categorie unboxing, mama!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/20/unboxing-a4866483</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Sep 2024 06:47:31 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
