<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Afstudeerpraatje
	]]></title>
      <description><![CDATA[Een groep van studenten in opleiding tot anesthesiemedewerker is bijna afgestudeerd. Ik bespreek als groepsdocent met ze hoe de laatste lesdag, met daaraan gekoppeld de diplomering zal verlopen en dat ik ze uiteindelijk toespreek. Bij deze uitleg maak ik standaard de flauwe grap dat ik voor 25 euro vertel wat ze willen horen en voor 50 euro weglaat wat ze niet willen horen. Een van de studenten vraagt schuchter of ik niet wil zeggen dat de opleiding drie jaar duurt. Zijn ouders denken dat het drieënhalf jaar is. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/17/afstudeerpraatje-a4879828</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2025 06:45:21 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zeulen
	]]></title>
      <description><![CDATA[We zijn op weg naar huis na een familiebezoek in Ierland. Alles moet mee: autostoel, campingbedje, en bergen luiers. Reizen met onze baby is nog wennen. Mijn man en ik dragen onze twee zware en onhandige tassen om en om. We zijn er bijna: we lopen door een druk Londen op weg naar de bushalte. Mijn man duwt de lichtgewicht kinderwagen met baby en ik draag de tassen. De hengsels snijden in mijn schouders. Het zeulen met deze tassen is echt zwaar werk. Dan spreekt iemand op straat ons aan en kijkt bewonderend naar mijn man: „Wow, a superdad!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/16/zeulen-a4879679</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Jan 2025 06:45:21 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Curaçao
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn schoondochter vraagt aan haar twee kinderen van 3 en 5: „Weten jullie dat papa een weekje weggaat met vakantie?” Ja zegt de oudste: „Samen met opa.” De jongste wist het nog niet en wil weten waar mijn zoon en ik naar toe gaan. „Naar Curaçao” zegt mijn schoondochter. „Hè”, zegt de oudste verbaasd: „Ik dacht dat ze naar de zon gingen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/15/curacao-a4879527</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 06:45:21 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kluszoon
	]]></title>
      <description><![CDATA[ Mijn studerende zoon heeft een studentenkamer gevonden. Er moeten wat kleine klusjes gedaan worden. In ons gezin is het klussen voorbehouden aan de vrouwen, dat is niets voor vader en zoon. Maar nu vind ik dat hij het toch een beetje moet leren. Ik leg hem uit hoe hij een lamp aansluit: eerst de stop uit, dan een kroonsteentje aan de draden bevestigen en daar de lamp aan. Als de lamp het doet, is hij warempel een beetje trots op z’n werk. Een week later appt hij: „Mam, kan je nog zo’n kroonluchter voor me meenemen, dan kan ik die andere lamp ook nog ophangen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/14/kluszoon-a4879408</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2025 06:45:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Dramatische rit
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik belde een glascentrale omdat er op de voorruit van mijn auto een ster zat. „Wanneer is dat ontstaan, mevrouw?”, vroeg de schademan. Mijn dramatische rit over de Afsluitdijk in het donker, de windvlagen, de hagel, de tegenliggers, de verraderlijke gladheid, en later ineens ook nog de gehavende voorruit zien, ik vertelde het hem allemaal. Vrij gedetailleerd ook. „Zullen we maar gewoon opschrijven ‘tijdstip onbekend’?”, antwoordde hij met een zucht. Toen wist ik dat mijn kinderen gelijk hadden: ik word een boomer. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/13/dramatische-rit-a4879293</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2025 06:45:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Verliefd
	]]></title>
      <description><![CDATA[De beste plek voor een goed gesprek met je puberzoon is de file: niemand die je stoort en je kan geen van beiden een kant op. Deze middag zit hij naast mij, starend op zijn mobiel. Ineens na een diepe zucht volgt er een openbaring. Zachtjes fluistert hij mij toe: „Mam, ik ben verliefd.” Een kleine glimlach verschijnt er automatisch op mijn mond. Zonder geluid, want dat vinden pubers maar niks. Even zacht fluister ik terug: „Wie is de gelukkige?” Opnieuw volgt er een diepe zucht: „Weet ik nog niet mam. Ik kan niet kiezen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/11/verliefd-a4879208</guid>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2025 06:45:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Teddy
	]]></title>
      <description><![CDATA[Sinds kort hebben wij, twee pensionado’s, een allerschattigst jong hondje, Teddy genaamd. Gewoonlijk loop ik buiten met Teddy, maar toen mijn man haar gisteren op het plein voor ons huis uitliet wist hij niet wat hem overkwam. Een leuke jonge vrouw kwam enthousiast wuivend en roepend op hem afgesneld. Binnen gehoorsafstand bleek haar lokroep echter: „Teddy Teddy, schatje, ben je daar weer!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/10/teddy-a4879061</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2025 06:45:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Barcelona
	]]></title>
      <description><![CDATA[Voor mijn 50ste verjaardag verrast mijn vriend B. mij met een trip naar Barcelona. In de bus laat hij mij de website van het hotel zien. Ik word getrakteerd op foto’s van stuk voor stuk mooie mannen in zwembroek, waarop B. zich hardop afvraagt waar de foto’s van mooie dames zijn. „Die zie ik ook niet”, zeg ik en ik lees: „Wij heten u van harte welkom in ons heterovriendelijk hotel gelegen in het hart van de homowijk van Barcelona.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/09/barcelona-a4878911</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Jan 2025 06:45:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Doei!
	]]></title>
      <description><![CDATA[In de trein naast mij twee jongemannen: één strak in pak, ander in joggingbroek met linnen tasje. Ze kennen elkaar van hun bijbaan in de buurtsuper. Anderhalf uur zendt Pak over zijn succes op de Zuidas: hard werken, maar hij heeft het gemaakt. Pak is niet verbaasd dat Linnen Tasje nog in de buurtsuper blijkt te werken: „Maakt niet uit, als er niet meer in zit...” In Den Haag stapt Linnen Tasje uit. Ter afscheid vraagt Pak uit beleefdheid: „En ga jij nog wat doen met je leven?” Linnen Tasje: „Ik ben bijna kinderhartchirurg, misschien dat ik daar wat mee ga doen, doei!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/08/doei-a4878766</guid>
      <pubDate>Wed, 8 Jan 2025 06:45:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Aftershave
	]]></title>
      <description><![CDATA[Voor de afwisseling had ik een andere aftershave op gedaan. Diezelfde avond leg ik mijn zoontje van 8 in bed. „Papa, je ruikt zo lekker!” Ik: „Ruik ik anders dan niet zo lekker?” „Je ruikt HEEL anders dan niet zo lekker!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/07/aftershave-a4878648</guid>
      <pubDate>Tue, 7 Jan 2025 06:45:23 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
