<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Kringloop]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vriendinnen en ik graven enthousiast door de spullen van een kringloop in een dorp in Overijssel. Dan komt er een meneer (85+) binnen schuifelen, met een enorme hoeveelheid aan spullen. Mijn vriendinnen en ik wisselen verdrietige blikken uit. Met lede ogen kijken wij toe hoe de meneer allerlei serviezen, meubels en kleding inlevert. „Zo, dat zijn veel spullen meneer”, merkt de kringloopmedewerkster op. Met een enorme glimlach op zijn gezicht zegt hij: „Ja, dat krijg je als twee huishoudens zich samenvoegen!” Alix van der Goes ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/07/kringloop-a4917011</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:52:33 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Glimmende limo]]></title>
      <description><![CDATA[We woonden in Toronto en vlogen na de feestdagen terug naar Canada. Bij de incheckbalie op Schiphol kwam opeens het bericht dat onze vlucht was geannuleerd door zware sneeuwval in Canada. Onze huurauto hadden we zojuist ingeleverd, wat nu? Grondpersoneel was zeer behulpzaam. Per glimmende limousine werden we naar onze kinderen teruggebracht. Het antwoord van de chauffeur op de vraag of hij wel meer gestrande passagiers reed: „Nee ik rijd enkel de directie, heel soms ook gewone mensen” Willemijntje Justa ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/06/glimmende-limo-a4916916</guid>
      <pubDate>Tue, 6 Jan 2026 06:52:34 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stugge kurk]]></title>
      <description><![CDATA[Lichte paniek bij de oudere generatie om twee voor twaalf. Op televisie wordt al afgeteld, maar de kurk van de champagnefles zit muurvast. De jongere generatie biedt uitkomst. Onze dochter zegt droogjes: „Geen zorgen. Ik zet de tv wel even op pauze.” Carola van Rijnsoever ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/05/stugge-kurk-a4916792</guid>
      <pubDate>Mon, 5 Jan 2026 06:52:34 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geruststellend]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn dochter van nét 17 gaat om tien uur ’s avonds op oudejaarsavond met de pont naar Noord, naar een feestje. Dat is vlakbij Floradorp waar het al dagen onrustig is. Met een geruststellende opmerking neemt ze afscheid: „Komt wel goed hoor mam, er is daar ook ME.” Birgit Oostveen ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/03/geruststellend-a4916677</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 06:52:34 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van deze tijd]]></title>
      <description><![CDATA[In deze kerstvakantie kwamen er twee meisjes in mijn atelier mooie dingen maken. We spraken ook over leeftijden en verjaardagen tijdens het maken. Coosje vroeg: „Hoe oud ben je Magdeleen?” Mijn antwoord was natuurlijk: „Achtenzestig”. De reactie van de meisjes: „Wat jammer dat je geen 6/7 bent, dan was je van deze tijd.” Magdeleen van Woensel ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/02/van-deze-tijd-a4916621</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Jan 2026 06:52:34 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oliebollenmeisje]]></title>
      <description><![CDATA[Ik vul het bestelformulier bij onze oliebollenbakker van het dorp in. Je kiest in aantallen van 5 of 10. Ik besluit de naturel met de krenten te mengen, poedersuiker apart. Of ik nu al wil betalen, vraagt het meisje achter de kassa. Prima zeg ik, maar ik kom ze 31 december pas ophalen. Haar reactie: „Oh, maar als u nu betaalt, mag u ze nu ook al eten hoor.” Xandra de Haes ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/31/oliebollenmeisje-a4916507</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 06:52:34 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Weduwnaar]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens een gezellig kerstdiner met onze kinderen en kleinkinderen heb ik, al een paar jaar weduwnaar, een stil momentje. Niemand merkt het behalve zoon Hidde. Hij ziet mijn tranen, wijst op de heerlijke Italiaanse wijn op tafel en zegt: „Sterk spul hè, die Brunello?” Michiel van Seggelen ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/30/weduwnaar-a4916416</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 06:52:35 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cavia's op proef]]></title>
      <description><![CDATA[Gehoord, buiten bij de supermarkt: Meisje (jaar of 6): „Mogen we de cavia’s dan in de tuin begraven?” Moeder: „Nou, we gaan ze eerst kopen…” Martin van Trigt ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/29/cavias-op-proef-a4916344</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 06:52:35 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verslaving]]></title>
      <description><![CDATA[Aldi, 08.14 uur ’s ochtends. Ik sta bij de kassa met boodschappen voor een dag ongestoord schrijven. De man voor mij, in trainingsbroek en hoodie, heeft twee blikken Schultenbräu op de band liggen. Hij draait zich om, kijkt me scherp aan: „Je moet oppassen!” Ik had al een metertje extra mensruimte genomen maar deins nog wat terug. Hij glimlacht: „Die schoolkrijtdropjes, die zijn heel verslavend!” Sybrand Frietema de Vries ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/27/verslaving-a4916280</guid>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 06:52:35 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kerstwens]]></title>
      <description><![CDATA[De dag voor Kerst valt mijn oog in de bibliotheek op het boek Hoe vermoord ik mijn familie van Bella Mackie. Lichtjes somberend over de komende feestdagen neem ik het mee. Herman, de bibliothecaris, ziet mijn keuze. Ik wens hem fijne feestdagen. Hij wenst mij succes. Nicol Kampert ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/24/kerstwens-a4916168</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 06:52:36 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
