<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Trots]]></title>
      <description><![CDATA[Uiteindelijk toch die spijkerbroek met geborduurde bloemen erop gekocht. De volgende ochtend trek ik ’m aan.  Ik voel een lichte opwinding. Met Kees-de-Jongen-achtige gedachten in mijn hoofd (iedereen denkt vast: wat heeft zij een toffe broek) wandel ik met mijn dochter naar school. Het eerste wat de juf zegt als we de klas in lopen: „Hee, heb je een nieuwe broek?” Zie je wel, denk ik, en glimmend van trots geef ik bevestigend antwoord. Dan zegt ze: „Ik dacht het al: het prijskaartje zit nog aan de achterkant.”    Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/01/trots-a4173241</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Sep 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gewoon]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoon van 12 is via TikTok en Instagram in de wereld van Andrew Tate  beland. Met filmpjes over  spierballen kweken, een succesvolle lone wolf zijn, hoe je te verhouden tot vrouwen, proteïnedrank, testosteron regelen en rijk worden. Hij wil graag een sportschoolabonnement omdat hij aanneemt dit alles daarmee te kunnen verwezenlijken. Ik lees met hem  het artikel in  NRC over  algoritmes en misogynie, en vraag hem of hij weet wat misogynie betekent. Hij aarzelt en zegt:  „Nee, of bedoel je soms gewoon misogynistic?”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/31/gewoon-a4173153</guid>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zee]]></title>
      <description><![CDATA[Op het strand van Cadzand liep ik met mijn kleindochter (5) naar de zee. Het was eb, de zee was nog ver weg. We liepen over de ribbels die de zee had achtergelaten in het natte zand. „We lopen nu in de zee”, zei mijn kleindochter, „maar die is er even niet.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/30/zee-a4173041</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Aug 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Museum]]></title>
      <description><![CDATA[We lopen door een straatje in het dorp waar we lang niet zijn geweest. De  blinde zijmuur van een hoekwoning blijkt inmiddels te zijn voorzien van grijsblauwe ceramische elementen. We blijven staan om ze beter te bekijken. Aan de overkant staat een jongetje van een jaar of tien boos naar ons te kijken.   Als we aanstalten maken om onze weg te vervolgen, roept hij: „Ja, loop nu maar ‘es door. Het is hier geen museum!” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/29/museum-a4172945</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kees]]></title>
      <description><![CDATA[We zaten met een goede kennis op een terras. Hij had twee jongetjes bij zich van  vijf en zes jaar. Zij waren ingespannen bezig met een kleurplaat. Het eindresultaat zou immers een ijsje opleveren.  Na een tijdje zei de vijfjarige: „Zo, klaar is Kees.” Ik vroeg: „Hé, heet jij opeens Kees?” „Nee”, zei hij. Toen keek hij mij aan en zei: „Zo zeg je dat.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/28/kees-a4172872</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geen probleem]]></title>
      <description><![CDATA[Ik heb in het ziekenhuis een vervelende ingreep ondergaan. Met een verpleegkundige ga ik een controlefoto maken. Onderweg in de lift ga ik bijna tegen de vlakte. Ga met moeite op de grond zitten terwijl de verpleegkundige achter me zit, me steunt en instructies geeft. De liftdeur gaat open, ik kijk omhoog, er willen twee mensen instappen. „Mevrouw is even onwel geworden”, zegt de verpleegster tegen hen. „Geen probleem, fijne dag!” antwoorden ze opgewekt, en lopen naar de andere lift.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in  maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/26/geen-probleem-a4172817</guid>
      <pubDate>Sat, 26 Aug 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gezakt]]></title>
      <description><![CDATA[De vader van een meisje dat op een tiende punt is gezakt voor haar eindexamen heeft de school voor de rechter gedaagd. Ik zakte destijds ook, met hetzelfde nipte verschil. Op een eerbaar gymnasium, waar nog nooit iemand was gezakt. Mijn vader spande destijds geen rechtszaak aan. Nadat de school had gebeld bulderde hij door het huis: „Klootzak, je bent gezakt!” En zo was het.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/25/gezakt-a4172712</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik]]></title>
      <description><![CDATA[De eerste schooldag is nog geen twee uur onderweg. Kinderen in groep 3 beginnen te leren lezen met het woordje ‘ik’. Ze mogen in een spiegeltje kijken en de vraag stellen: „Wie ben ik en waar houd ik van?” Eén leerling kijkt vol passie in de spiegel en prevelt met uithaal: „Ik houd van mijn mama – en  ik mis haar zó!' Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/24/ik-a4172600</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oorspronkelijk]]></title>
      <description><![CDATA[Met collega’s die ik nog niet eerder ontmoet heb, zit ik tijdens de lunchpauze aan tafel. „Wat ben jij nou oorspronkelijk?” vraagt een van de dames me. Als persoon van kleur krijg ik deze vraag maar al te vaak, en ik stel hem niet op prijs. Ik besluit er deze keer wat van te zeggen. „Mevrouw, ik ben geboren en getogen in Leiderdorp!” antwoord ik ferm. „Nee, ik bedoel je beroep.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/23/oorspronkelijk-a4172516</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Toch niet]]></title>
      <description><![CDATA[Ik loop langs een speelveldje waar twee meisjes van ongeveer tien jaar aan het vliegeren zijn. Een jongen van dezelfde leeftijd komt aan op een fiets, ze kennen elkaar. Eén van de meisjes roept naar hem: „We gaan toch niet op vakantie.” Hij: „Waarom niet?” Zij: „Mijn oma gaat dit weekend dood.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/22/toch-niet-a4172419</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2023 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
