<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Eigenwijs
	]]></title>
      <description><![CDATA[Woensdag is de Kinderboekenweek begonnen. Het thema is ‘Lekker eigenwijs!’. De juf heeft gevraagd of iedereen die dag ‘eigenwijs’ gekleed wil komen. Verschillende sokken aan, of een gekke hoofdband. Ik stel dit voor aan mijn dochter Ivy. Waarop ze antwoordt: „Nee dat doe ik niet, ik wil mijn zwarte maillot, met zwarte rok en rood shirt aan. Ik wil niet eigenwijs zijn….” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/05/eigenwijs-a4868256</guid>
      <pubDate>Sat, 5 Oct 2024 06:45:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Skater
	]]></title>
      <description><![CDATA[Aan het begin van het schooljaar proberen mijn leerlingen altijd een beetje te peilen wat voor docent ze voor de klas hebben. Een leerling uit 4 havo komt na de les naar me toe en zegt: „Mevrouw, bent u een skater? U ziet er een beetje uit als een skater.” „Nee, helaas”, zeg ik, „ik had graag een skater willen zijn, maar ik kan absoluut niet skaten.” Die avond tijdens mijn voetbaltraining verdraai ik mijn knie, waardoor ik de volgende dag met krukken op school rondloop. Ik kom dezelfde leerling tegen. Grijnzend zegt hij: „Ah, ik zie het al: zeker geprobeerd te skaten.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/04/skater-a4868114</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Oct 2024 06:45:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Autocorroleance
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn man is overleden en ik ontvang veel lieve reacties. Sommige zijn handgeschreven brieven en kaarten. Er worden bloemen bezorgd met geprinte kaartjes eraan. Ook komen er e-reacties binnen: mails, messenger-berichten en whatsappjes. De laatste categorie vormt een bron van vermaak vanwege de autocorrect. Ik kan in mijn diepste verdriet toch erg genieten van taalfouten door de techniek. Mensen slaan de handen ineen: „Gecoördineerd met dit verlies!” Ze hebben het er samen over: „Wat erg, geconverseerd!” En ze checken even of het wel klopt: „Afschuwelijk... Gecontroleerd.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/03/autocorroleance-a4867996</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Oct 2024 06:45:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Gehinnik
	]]></title>
      <description><![CDATA[Elke zondag haal ik moeder op. Ze zegt geen woord, laat zich gewillig een jas aandoen, en volgt. We verlaten het domein door een opening in de haag, nemen altijd dezelfde weg. Ze weigert een hand, een arm, ze loopt alleen. Ze sloft vooral. Stof danst om haar voeten. Ze heeft geen oog voor slangenkruid of klaprozen, niet voor de kever die ons kruist, alleen voor de punten van haar schoenen. Bij de omheinde weide houdt ze halt en wacht. Het duurt nooit lang. Ze heft beide armen, reikt naar iets of iemand en begint dan in de lucht te strelen. De wei is zoals altijd leeg. Maar ik zou zweren dat ik snuiven, blazen en zelfs zacht gehinnik hoor. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/02/gehinnik-a4867829</guid>
      <pubDate>Wed, 2 Oct 2024 06:45:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Naar boven
	]]></title>
      <description><![CDATA[Omdat we niet van tevoren kunnen inschatten hoe lang onze vader nog in leven blijft, hebben we de offerte toch maar aangevraagd. Zijn falende hart pompt onvoldoende om hem op eigen kracht boven te krijgen. Een begripvolle vertegenwoordiger komt langs, bekijkt met zijn timmermansoog de trap, laat zijn meetlint het werk doen en vertrekt weer. De productie van de traplift wordt meteen in gang gezet. Levertijd twee weken. Twee dagen later sluit onze pa zijn ogen voorgoed. Verdrietig bel ik de firma op om de opdracht te annuleren. „Mag ik vragen wat de reden is?”, vraagt de stem aan de telefoon. „Mijn pa heeft voor een andere lift gekozen,” zeg ik. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/01/naar-boven-a4867683</guid>
      <pubDate>Tue, 1 Oct 2024 06:45:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Alleen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Op een vrolijke zaterdagmiddag liep ik een bekende Utrechtse boekwinkel binnen. Vlak voor mij liep een echtpaar met een groot aantal ervaringsjaren; zij leidde de optocht, hij sjokte er achteraan. Tegelijkertijd hoorde ik een medewerker van de winkel aan zijn collega vragen: „Hebben wij Alleen op de wereld?” Waarop ik de man voor mij binnensmonds hoorde meesmuilen: „Ja, die loopt hier voor mij.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/30/alleen-a4867582</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 06:45:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Ontbinden
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vaders telefoon gaat. Dat is an sich niet vreemd. Wat wel vreemd is, is dat ik juist net zijn abonnement heb geprobeerd op te zeggen door te klikken op ‘ziekte/overlijden’. De beller is de telefoonprovider: „Mag ik de geboortedatum?” Ik geef de geboortedatum van mijn vader. „U wilt dit abonnement opzeggen?” „Ja”, zeg ik. „Wegens overlijden?” „Ja”, zeg ik. „Belt u namens uzelf?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/28/ontbinden-a4867476</guid>
      <pubDate>Sat, 28 Sep 2024 06:45:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Proeven
	]]></title>
      <description><![CDATA[Hij was terminaal en wilde euthanasie. Ik kende hem als een man met een sterke wil en mening en kon mij vinden in zijn verzoek. Na afhandeling van alle verplichte zaken gaf hij aan voorkeur te hebben voor een drank boven een injectie. De apotheker vertelde dat bij de bereiding van de drank de smaak het meest lastige was geweest. Op het moment suprême griste hij de beker uit mijn hand en sloeg hem in een keer achterover. „En”, vroeg ik, „smaakt het?” Met een twinkeling in zijn ogen reikte hij mij de beker aan en zei: „Proeven dokter?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/27/proeven-a4867331</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 06:45:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Careful
	]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn voornamelijk Engelstalige kleinzoon van drie bezoek ik de speeltuin van een Amsterdams tuincentrum. Onverschrokken klautert hij overal op. Vanachter mijn tafeltje roep ik af en toe bezorgd: „Pas op, careful!”, maar hij buitelt vrolijk door. Een jongetje van een jaar of acht komt naar me toe en zegt geruststellend: „Drinkt u maar rustig uw koffie op, ik let wel even op Carefulletje.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/26/careful-a4867193</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2024 06:45:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Pluimpje
	]]></title>
      <description><![CDATA[1952, eerste klas lagere school. Ik moet iets goed hebben gedaan, want de juf zegt: ‘Daarvoor heb je een pluimpje verdiend.’ Van de rest van de les van die dag krijg ik niet veel meer mee. Een pluimpje! Hoe zou het eruit zien? Groot, klein, welke kleur, meer kleuren misschien? Eindelijk is de schooldag voorbij. Nu gaat het gebeuren. Maar de juf zegt ons alleen gedag en ik ben te verlegen om naar mijn pluimpje te vragen. Met lege handen en een zwaar hart loop ik naar huis. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/25/pluimpje-a4867021</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Sep 2024 06:45:26 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
