<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Verkeerd verbonden]]></title>
      <description><![CDATA[Om een aanpassing in onze boeking te doen bel ik met het hotel. Nadat de telefoon wordt opgenomen meld ik dat ik een wijziging in de boeking wil doorgeven. Na een moment stilte krijg ik als antwoord: „Het lijkt mij onwaarschijnlijk dat u binnenkort bij ons wilt komen logeren. Wij zijn een uitvaartonderneming.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/23/verkeerd-verbonden-a4185171</guid>
      <pubDate>Sat, 23 Dec 2023 06:43:29 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kolven]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoontje van drie wilde graag helpen met kolven. Bij het uitzetten van het kolfapparaat zei hij triomfantelijk: „Zo, ik heb de koe gemelkt.” „Wát zeg je?”, vroeg ik hem. „Gemolken”, corrigeerde hij zichzelf. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/22/kolven-a4185056</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 06:43:29 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Winterkermis]]></title>
      <description><![CDATA[Op een rustige donderdag bezoeken we het Openluchtmuseum in Arnhem. We krijgen extra tickets voor de winterkermis bij het museum. Zij is nog nooit in een zweefmolen geweest en stapt resoluut op het vriendelijk monster af. Glunderend zweeft ze haar rondjes en ik zeg tegen de molenaar: „Niet gek voor een eerste keer, hè.” Daarna wil ze ook nog met mij (dat dan weer wel) in de rupsbaan met belgerinkel en overkapping, voor een stiekeme zoen. Gierend van napret lopen wij, samen 161 jaar, naar de uitgang en betalen met haar horloge voor een uitrij-munt. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/21/winterkermis-a4184937</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 06:43:29 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Handstomer]]></title>
      <description><![CDATA[Toch een tikje gespannen zitten mijn schoonmoeder en ik in de wachtkamer van het ziekenhuis. Zij krijgt de uitslag van een belangrijke MRI. We proberen gezellig over koetjes en kalfjes te praten. Ze vraagt me of ik ook zo’n handige handstomer heb voor mijn kleding. „Ja”, antwoord ik, „die heb ik ook. Fijn ding, hè?” „Ja”, zegt ze, „is een fijn ding.” Na een korte stilte vervolgt ze: „Eigenlijk heb ik hem nog nooit gebruikt.” „Ik ook niet”, zeg ik. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/20/handstomer-a4184807</guid>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 06:43:29 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Paarse badmuts]]></title>
      <description><![CDATA[Bewegen is goed, zeker voor mensen van onze gevorderde leeftijd. Daarom trekken wij wekelijks baantjes in een naburig zwembad. In het water kan ik niet goed zien omdat ik mijn bril dan niet op heb, maar ik herken mijn vrouw in elk geval aan haar paarse badmuts. Na een aantal baantjes haal ik haar in en tik op haar badmuts. „Ga je lekker, schat”, vraag ik. Het volgende moment keek ik in een wildvreemd gezicht dat niet bijster vriendelijk staat. „Ga iemand van je eigen leeftijd lastig vallen, sukkel”, bijt ze me toe. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/19/paarse-badmuts-a4184685</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 06:43:30 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Leesvaardigheid ]]></title>
      <description><![CDATA[We nemen aan tafel de bedroevende resultaten van het internationale -PISA-onderzoek naar de prestaties van scholieren door: de leesvaardigheid van Nederlandse 15-jarigen is opnieuw achteruitgegaan. Mijn zoon is niet onder de indruk: „Gelukkig ben ik 16!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/18/leesvaardigheid-a4184586</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 06:43:30 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Koeien]]></title>
      <description><![CDATA[We zitten aan het kerstdiner. Daar is ook vlees bij, tot afgrijzen van mijn vegetarische dochter, die nog maar eens uitlegt hoe slecht veehouderij is voor het milieu. Mijn zoon – fervent vleesliefhebber –, met zijn mond vol biefstuk: „Je moet blij zijn met mensen zoals ik. Wij eten die vervuilende koeien tenminste op.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/16/koeien-a4184509</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Dec 2023 06:43:30 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tekstverklaring ]]></title>
      <description><![CDATA[Ben in havo 5 bezig met tekstverklaring. Er gaat een hand omhoog: „Wat betekent géring?” Dat woord kende ik ook niet. Maar even naar de leerling toegelopen en het stukje tekst bekeken. „Er staat niet géring, maar geríng.” Reactie van de leerling: „Wat betekent geríng? ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/15/tekstverklaring-a4184370</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 06:43:30 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kerststukjes]]></title>
      <description><![CDATA[Als ik mijn 80-jarige moeder bel, vertelt ze me dat ze het momenteel ontzettend druk heeft. Ze noemt van alles en nog wat op en sluit af met „...en ik moet ook nog kerststukjes maken voor de oude van dagen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/14/kerststukjes-a4184212</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:43:31 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Doodziek]]></title>
      <description><![CDATA[Bij de balie van de apotheek is een vrouw geëmotioneerd in discussie. Ik vang op: „5 milliliter veel te veel, met dat spuitje lukt het nooit, vermoorden of zo?” Ook met mijn medische achtergrond kan ik zo snel niet bedenken voor wie deze minimale dosis amoxicilline dodelijk kan zijn. Dan beent de vrouw plots naar buiten. Ze komt terug met een meisje dat haar jas angstvallig dichtgeslagen houdt. „Nog net niet doodgevroren”, verzucht de moeder. Binnen kan de patiënt even bijkomen, boven de rits steekt een doodzieke cavia zijn kopje piepend naar buiten. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/12/doodziek-a4184070</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 06:43:31 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
