<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Mobielvriij
	]]></title>
      <description><![CDATA[Op de middelbare school waar ik werk, experimenteren we met een volledig mobielvrije dag. In de gang bij de receptie zie ik vanaf een afstand een collega aan komen lopen, zwaar geconcentreerd starend naar een zwart dun langwerpig kastje in zijn handen. „Het is een mobielvrije dag, hè”, roep ik door de gang. De collega, lichtelijk geagiteerd: „Dit is een rekenmachine.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/10/mobielvriij-a4855818</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2024 06:43:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Luistertoets
	]]></title>
      <description><![CDATA[In de Engelse luistertoets gaat het over griepepidemieën in de Middeleeuwen. Na de toets komt een leerling enthousiast naar mijn bureau en zegt: „Hèhè, meneer, eindelijk een keer een luistertoets over een leuk onderwerp waar ik iets van wist. Superfijn!” Ik vraag enigzins verbaasd: „Welk deel sprak je zo aan in deze toets dan…?” Zij: „Nou, social media enzo, en influenza’s. Ja, goed gevoel over!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/08/luistertoets-a4855728</guid>
      <pubDate>Sat, 8 Jun 2024 06:43:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Stemgeheim
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik kwam het stemlokaal binnen met mijn rechterhand in het gips. Ik gaf mijn kiezerspas en ID aan het eerste stembureaulid. Hij keek naar mijn rechterhand en toen naar mij en vroeg zorgelijk: „Bent u links?” „Ja”, zei ik, „heel erg.” Nu was het aan mij om hem indringend aan te kijken. Toen bloosde hij… ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/07/stemgeheim-a4855564</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Jun 2024 06:43:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Fatbike
	]]></title>
      <description><![CDATA[Wanneer ik stop voor rood licht, rijdt er een fatbike tegen mijn achterwiel. Niks aan de hand, maar de trotse eigenaar vindt het toch niet leuk. Hij vraagt verwijtend: „Mevrouw, waarom staat u nu zomaar opeens stil, dat is toch gevaarlijk?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/06/fatbike-a4855386</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Jun 2024 06:43:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Moderne oma
	]]></title>
      <description><![CDATA[Moderne oma woont in de Jordaan in Amsterdam, kent elke nieuwe stijl en is zo op de hoogte van de laatste trends. Bij de bakker is het zo druk dat er een bank is geplaatst tegen de muur. Ik zit naast een student die met opengeklapt computertje zijn lessen bijeen sprokkelt. Dan neemt hij een slok van het glas waar de bakker zijn groen gezellig heeft ingezet. „Nee”, roep ik, „dat is niet goed meer, niet drinken.” De vriendelijke student zegt vlak: „Het is mijn muntthee.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/05/moderne-oma-a4710265</guid>
      <pubDate>Wed, 5 Jun 2024 06:43:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Slechts één weg
	]]></title>
      <description><![CDATA[Een man gekleed in een shirt met camouflagekleuren en in witte letters op zijn rug Soldiers of God stapt de Amsterdamse metro binnen. Zodra de deuren gesloten zijn, begint hij met luide stem en vol vuur te preken over God en dat zijn zoon Jezus voor onze zonden is gestorven. Er is – zo betoogt hij in verschillende talen – nog hoop voor ons. Midden in zijn preek roept hij vol vuur: „Er is slechts één weg!” Op dat moment komt de omroepinstallatie van de metro tot leven en uit de speakers klinkt: Amstelveenseweg. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/04/slechts-een-weg-a4315181</guid>
      <pubDate>Tue, 4 Jun 2024 06:44:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Premier
	]]></title>
      <description><![CDATA[Als ik later groot ben en er is nog steeds geen meisje premier geweest, ga ik het wel doen. via Joris Barbas ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/03/premier-a4200724</guid>
      <pubDate>Mon, 3 Jun 2024 06:44:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Gevalletje BGD
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik fiets door Utrecht. Opeens fietsen er drie meiden achter mij. Ze bespreken hun schooldag en de vakken van die dag. Ook het vak Nederlands komt ter sprake. Het onderdeel zinnen vervoegen is volgens een van de meiden een gevalletje BGD. Gelukkig voor mij snapt een ander meisje niet wat dat is. Het antwoord luidt: Boeit geen drol. Schrale troost. Het is in ieder geval een Nederlandse afkorting. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/01/gevalletje-bgd-a4200657</guid>
      <pubDate>Sat, 1 Jun 2024 06:44:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Nieuwe premier
	]]></title>
      <description><![CDATA[Zoon en schoondochter komen eten en we vragen of ze het nieuws hebben gehoord. Er is een nieuwe premier, Dick Schoof. „Wie is dat”, vraagt schoondochter, die regelmatig op social media post, „ik weet helemaal niets over die man.” „Nee”, zegt mijn man, „maar hij wel over jou.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/31/nieuwe-premier-a4200520</guid>
      <pubDate>Fri, 31 May 2024 06:44:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Robotstofzuiger
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoon is een echte gadgetman. Alle binnenverlichting bedient hij via de app, hij heeft een brievenbus-buzzer die zijn mobiel waarschuwt als de postbode is geweest. Als ik voor de katten zorg omdat hij met zijn vriendin op vakantie is, zie ik hun robotstofzuigertje braaf rondjes draaien door de huiskamer. Dan rolt het apparaat naar me toe en zegt: „Hoi mam”. Mijn zoon zag vanuit het buitenland via het controleoogje mijn schoenen. Voordat ik het weet heb ik vanaf de bank een uitvoerige conversatie met een stofzuiger, gadegeslagen door twee verbijsterde katten. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/30/robotstofzuiger-a4200383</guid>
      <pubDate>Thu, 30 May 2024 06:44:01 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
