<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Turkse pizza
	]]></title>
      <description><![CDATA[Van de leerling uit vwo 5 aan wie ik een bijles spelling en formuleren heb gegeven krijg ik de volgende dag een door zijn moeder gebakken Turkse pizza. Dat het wel goedkomt met zijn Nederlands bewijst hij met de poëtische omschrijving van ongekookte bladgroenten in zijn uitleg over hoe ik de pizza het best op kan warmen. „Gewoon in de pan of oven, meneer, en dan daarna nog wat konijnenvoer erin.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/20/turkse-pizza-a4193541</guid>
      <pubDate>Wed, 20 Mar 2024 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Wijze les
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vrouw heeft een reis naar Boston geboekt. Zij vertelt haar kleinzoon (15) de dag voor vertrek over de rijke historie van de stad: de Boston Tea Party, theekisten die de kolonisten in de haven wierpen (1773) en het begin van de Amerikaanse revolutie. Hij knikt bevestigend en kent het verhaal. „Van de geschiedenisles op school?” vraagt zij (voormalig docente) hoopvol. „Nee uit de Donald Duck”, is zijn antwoord. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/19/wijze-les-a4193418</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Ramadan
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn leerlingen zijn deze week nog aan het wennen aan de ramadan. Dat betekent in de meeste gevallen dat zelfs de drukke mannen zich koest houden in de les. In 4 havo lijken vier gezellige vrienden echter resistent tegen de honger en de slaap. Ik blijf kalm waarschuwen, maar aan het eind van de les hoor ik mezelf op vol volume dreigen met „melden” en „nablijven”. Dat helpt. Ik denk nog dat ik me uitstekend heb beheerst, maar als ze het lokaal verlaten hoor ik een van hen zeggen: „Doet ze ook mee aan de ramadan ofzo?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/18/ramadan-a4193320</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Mar 2024 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Internationaal
	]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens de wekelijkse lecture van mijn master, voerden we een discussie met alle internationale studenten en de professor. Het enige andere Nederlandse meisje uit de klas kreeg het woord. Ze vertelde, in het Engels, over de rol die de Europese Unie aanneemt in de Oekraïne-oorlog. De klas gevuld met internationals begon hard te lachen. Ze sprak namelijk vol zelfverzekerheid over the European Onion. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/16/internationaal-a4193250</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2024 06:43:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Gemiste kans
	]]></title>
      <description><![CDATA[In mijn V6-klas gaat het over de Oscarwinnende Hoyte van Hoytema. „Gaaf eigenlijk, zo’n naam”, zegt iemand. „In Franeker heb je het planetarium van Eise Eisinga”, weet iemand anders. En ook: „Had je in de Tweede Kamer niet die ene van D66? Sjoerd Sjoerdsma?” De hockeyfans joelen in koor: „Taeke Taekema!” Als ik wil uitleggen waar zo’n naam vandaan komt, roept iemand vanaf de achterste rij: „Gemiste kans dit, meneer. Waarom hebben uw vader en moeder u geen Otto genoemd?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/15/gemiste-kans-a4193125</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 06:43:37 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Uitwisseling
	]]></title>
      <description><![CDATA[In Portugal raak ik in gesprek met een serveerster, die mij vraagt of ik Braziliaan ben. Ik vertel haar dat ik Nederlander ben maar ooit drie jaar in Sao Paulo heb gewoond. Wanneer ze hoort dat ik ook een aantal jaren in Eindhoven heb gewoond, wordt ze heel enthousiast. „Daar heb ik als scholiere gelogeerd bij een familie in het kader van een uitwisseling. Misschien kent u die mensen dan wel”. Als ik vraag naar de naam van die familie, zegt ze blij: „Jansen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/14/uitwisseling-a4192975</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 06:43:38 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Praatje maken
	]]></title>
      <description><![CDATA[Er worden in ons wooncomplex in Maastricht een aantal appartementen bij gebouwd. De bouwvakkers die daar mee bezig zijn komen uit Polen, Hongarije of Bulgarije. Een praatje maken gaat moeilijk. De ouderen proberen het met Duits, bij de jongeren wil Engels nog weleens lukken. Als ik de stukadoor voorzichtig vraag of hij ook al een beetje Nederlands spreekt, is het antwoord in onvervalst Maastrichts: „Mê jông…. al 62 joar”. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/13/praatje-maken-a4192846</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 06:43:38 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Paard
	]]></title>
      <description><![CDATA[Regelmatig leid ik een kerkdienst in het zorgcentrum. Het gros van de bewoners is 75 plus en sommigen zijn verdwaald in het geheugen. Voor de dienst komt één van hen naar me toe, buigt zich vertrouwelijk voorover en fluistert: „Het paard gaat van stal!” Het gebeurt wel vaker dat een verward iemand zomaar iets roept. Maar dan bedenk ik dat hij ooit boer is geweest en kijk hem vriendelijk na. Even later schiet hij mij opnieuw aan. „Kent u de uitdrukking niet? Het paard gaat van stal.” Ik schud mijn hoofd en hij glimlacht: „Uw gulp staat open, dominee…” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/12/paard-a4192714</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2024 06:43:38 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Topsportniveau
	]]></title>
      <description><![CDATA[Eindelijk ga ik naar de sportschool. Ik sport nooit. Ik krijg een uitgebreide intake: bloeddruk, kracht, hartslag. Aan het einde van de intake zegt de instructeur: „Heb je vroeger aan topsport gedaan? Je hebt echt een topconditie.” Thuis, op mijn werk, aan mijn vrienden, overal vertel ik trots over mijn topsportprestatie. De week erop gaat het poortje bij de sportschool niet open. „Verhoeven…”, zegt de instructeur, „daar was wat mee… O ja, uw hartslagmeter was defect.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/11/topsportniveau-a4192600</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 06:43:39 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Advies
	]]></title>
      <description><![CDATA[Als 12-jarige ontdekte ik thuis, verstopt achter een rij in de boekenkast, twee foldertjes met seksuele voorlichting: een voor jongens en een voor meisjes. Met mijn twee beste vriendinnen bestudeerde ik de inhoud. We zaten voor het eerst in een gemengde klas op de middelbare school, dus vooral het jongensboekje lazen we met rode oortjes. Het advies aan die stakkertjes was om een liedje te gaan fluiten als ze een stijve piemel kregen. Wij meisjes hebben daar jaren plezier om gehad; ook wel gehekeld als „de slappe lach”. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/09/advies-a4192531</guid>
      <pubDate>Sat, 9 Mar 2024 06:43:39 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
