<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Vermogensbeheerder]]></title>
      <description><![CDATA[De vermogensbeheerder, waar ik eerder mijn pensioen heb opgebouwd en waarvan ik inmiddels al enige jaren een lijfrente-uitkering ontvang, schrijft mij op mijn verjaardag: „Hoera! Een jaartje ouder betekent niet alleen een jaartje wijzer. U bent ook een jaar dichterbij uw doel. Spannend!” Moet ik hiermee blij zijn? ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/16/vermogensbeheerder-a4920506</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 07:02:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Carnaval]]></title>
      <description><![CDATA[Met glimmende oogjes keek hij naar het jagerspakje tussen de verkleedkleren in de speelgoedwinkel. Hij wilde het zó graag. Ik, moeder met de lat erg hoog (de kinderen op de vrije school), ging toch overstag. Deze keer niet zelf achter de naaimachine. Klaar zou ik zijn voor carnaval. Ruim op tijd. Weken later... de ouderbrief van school in mijn mailbox met daarin een uiteenzetting over het aanstaande feest. Schmink was uit den boze, evenals maskers of angstverhogende accessoires. Het thema van dit jaar? Het dierenrijk. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/14/carnaval-a4920410</guid>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 07:02:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vuilnisbak]]></title>
      <description><![CDATA[Bij mijn bushalte mist een afvalbak. Ik vraag online bij de gemeente Utrecht een afvalbak aan. Ik ontvang een snelle ‘reactie’: „De locatie wordt de komende periode in de gaten gehouden als het gaat om vervuiling...” Maar daarna: „...vanuit onze ervaring is dit [een vuilnisbak] nu niet nodig, omdat de vervuilingsgraad niet zodanig hoog is.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/13/vuilnisbak-a4920296</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 07:02:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Boetes]]></title>
      <description><![CDATA[Ik word tegenwoordig terecht gewezen op het gebruik van mijn gsm achter het stuur. Gisteren op het nieuws stond een agent vanuit de bosjes foto’s te nemen en die vertelde wat er allemaal achter het stuur gedaan werd. De boys op de bank: „Mama, maar jij betaalt je boetes al rijdend.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/12/boetes-a4920169</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 07:02:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dinosaurussen]]></title>
      <description><![CDATA['s Ochtends vroeg komt mijn jongste dochter (bijna 5) nog even gezellig bij mij in bed liggen. „Mama, er bestaan geen dinosaurussen meer, toch?” „Nee, lieverd, die zijn uitgestorven.” „O gelukkig maar, want die vind ik wel heel eng.” „Ja, dat snap ik. Die leefden heel vroeger.” Waarop mijn dochter vraagt: „Durfden jullie toen wel naar buiten dan?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/11/dinosaurussen-a4920039</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 07:02:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tienerantwoord]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoon Salvador (14) komt uit school en ik vraag hem naar zijn mening over een logo wat ik heb gemaakt met behulp van AI. Waar hij normaal antwoordt met „leuk”, „saai” of „oké”, geeft hij nu uitgebreid antwoord, compleet met meerdere zinnen. Hij lijkt zichtbaar onder de indruk van zijn eigen antwoord en verhaspelt trots: „Misschien moet ik later psychopater worden.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/10/tienerantwoord-a4919937</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 07:02:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lagere aristocratie]]></title>
      <description><![CDATA[Ik faciliteer als consultant soms groepen machtige mensen. Dit keer een groep internationale agrifood-professionals. Een Engelsman van lagere aristocratie drukt zijn stempel op het gesprek. Als ik hem voor de tiende keer onderbreek zegt hij: „I warned you beforehand, I won’t allow you to dominate the conversation!” Oei. Ik kijk de kring rond: „Vindt iemand anders dat ik het gesprek domineer?” De deelnemer uit Nairobi steekt haar hand op: „Nee hoor. Bovendien ben jij Iers, dus ik zou zeggen: geniet ervan.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/09/lagere-aristocratie-a4919825</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Feb 2026 07:02:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bachcantate]]></title>
      <description><![CDATA[Al de hele week verheug ik me op het concert van vrijdag 6 februari in het Muziekgebouw aan ’t IJ met mijn favoriete Bachcantate: ‘Nach dir, Herr, verlanget mich’. Ik denk terug aan de tijd dat ik deze cantate zelf zong. Tijdens een koorrepetitie zegt de dirigent dat dit een goedkope cantate is. ‘Jammer, een goedkope smaak’, denk ik. Ik durf hem niet tegen te spreken. In de pauze raap ik mijn moed bijeen en vraag de dirigent waarom hij deze cantate goedkoop vond. Zijn antwoord: „Voor deze cantate hoeven we geen orkest in te huren, we doen hem met een kistorgel.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/07/bachcantate-a4919735</guid>
      <pubDate>Sat, 7 Feb 2026 07:02:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NVVE]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoon (25) komt thuis en ziet het blad liggen van de NVVE (Nederlandse Vereniging voor een Vrijwillig Levenseinde). Hij vraagt wat dat is en ik leg het uit. Zijn commentaar: „Nou, zo erg is het toch niet dat ik nog steeds bij jullie woon.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/06/nvve-a4919658</guid>
      <pubDate>Fri, 6 Feb 2026 07:02:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Consultatiebureau]]></title>
      <description><![CDATA[Onze zoon Sebas moest toen hij drieënhalf was naar het consultatiebureau voor zijn prikken. Hij zag er, zoals zoveel kinderen, erg tegenop. In de kamer vroeg de jeugdverpleegkundige vriendelijk: „In welke arm wil je de prik?” Sebas fleurde op, keek haar aan en antwoordde met een zucht van verlichting en heel beslist: „In die van jou.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/05/consultatiebureau-a4919577</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Feb 2026 07:02:56 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
