<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Winkelwaarde]]></title>
      <description><![CDATA[Voor het kerstgeschenk dit jaar mag je wat uitzoeken in de speciale kerstgeschenken webshop. Alle producten die je kan uitzoeken worden door mijn internationale collega zorgvuldig door Google gehaald om de winkelwaarde van de producten op te sporen. Wanneer aan de collega wordt gevraagd waarom ze dit doet, antwoordt ze: „I try to be Dutch.” Karina Pigeaud ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/17/winkelwaarde-a4915550</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Dec 2025 06:51:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet grappig]]></title>
      <description><![CDATA[Een jongetje slentert verveeld achter zijn moeder aan die in de bibliotheek speurt tussen de architectuurboeken op de informatieve afdeling. Dan licht zijn gezicht op en pakt hij enthousiast een boek uit de kast. Maar na even gebladerd te hebben volgt al snel teleurstelling. „Dit is helemaal niet grappig”, verzucht hij terwijl hij het boek Kloostermoppen: middeleeuws bouwmateriaal weer in de kast zet. Marjolein Bos ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/16/niet-grappig-a4915442</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 06:51:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Date-advies]]></title>
      <description><![CDATA[Aangenaam winterweer, op een Utrechts terras. Gezellige lampjes en vriendelijke gesprekken. Opeens consternatie een paar tafeltjes verderop. Een jonge man heeft zijn biertje omgegooid, deels over de knie van zijn date. Hij rent naar binnen. Voor een doekje? De Britse toeristen aan het tafeltje ernaast zijn eensgezind in hun advies: „You can still get away now, love!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/15/date-advies-a4915350</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Dec 2025 06:51:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het zont]]></title>
      <description><![CDATA[Na jaren ontdekte mijn dochter (9) gisteren dat ‘het zont’ geen gebruikelijke uitdrukking is. „Het is geen Nederlands”, had iemand tegen haar gezegd. Ze straalde vanmorgen toen een klasgenootje het goedkeurde en zei dat het een simpele manier is om te zeggen dat de zon schijnt. „Soms verschijnt een nieuwe uitdrukking in het woordenboek”, vertelde ik haar, „en vaak staat die eerst in de krant.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/13/het-zont-a4915263</guid>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2025 06:51:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Viooltjes]]></title>
      <description><![CDATA[Ik sta op het kerkhof en wil een paar viooltjes op het graf van mijn ouders zetten. Zoals altijd in november. Het begint al te schemeren en dus waarschuwt de beheerder mij in zijn dialect dat kenmerkend is voor de oostelijke mijnstreek: „Ich mot zoe goan schluiten.” Hij is erg vriendelijk: „Mé, ich kin nog efkes blieve….” „Ach”, zeg ik, „ik kom anders volgende week terug.” Zijn geruststellende antwoord: „Joa, ze blieve doch ligge.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/12/viooltjes-a4915145</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 06:51:26 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In het kort]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoon (16) komt naar beneden, op zoek naar het net door ons uitgelezen exemplaar van In het kort van Paulien Cornelisse. Ik ben blij, maar ook verbaasd, want hij leest namelijk nooit. Voorzichtig vraag ik waar deze belangstelling opeens vandaan komt. „Nou, ik denk dat ik deze korte stukjes net aankan met mijn korte aandachtsboog. En als ik er eentje niet leuk vind, scroll ik gewoon naar de volgende.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/11/in-het-kort-a4915024</guid>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 06:51:26 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Advent]]></title>
      <description><![CDATA[Het is advent. We zetten vier kaarsen op tafel en halen de kerststal van zolder. Samen met onze dochter van vier zet ik de figuren neer. Ze somt de hoofdpersonen op: „Baby Jezus, Maria, Jozef, de engel, de herders en … ehhh … de cadeaumensen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/10/advent-a4914903</guid>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 06:51:26 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Le Marais]]></title>
      <description><![CDATA[Zo’n 30 jaar geleden heb ik een aantal jaren in hartje Parijs gewoond en gewerkt. Elk jaar ga ik weer een paar dagen naar Parijs om mijn vrienden van vroeger daar te zien. Zo ook vorige week. We zaten heerlijk te eten bij Bofinger en te praten over het uitgaansleven in die tijd, met name die ene bar in Le Marais. Maar hoe we ook onze best deden, we konden maar niet op de naam komen. De volgende ochtend herinnerde ik me opeens weer de naam van de bar: Amnesia. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/09/le-marais-a4914805</guid>
      <pubDate>Tue, 9 Dec 2025 06:51:26 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fatbike]]></title>
      <description><![CDATA[We rijden met onze kleinzoons van 6 en 7 jaar achterop de fiets langs een middelbare school waar heel veel fatbikes gestald zijn. De jongens gaan echt nooit een fatbike nemen, zeggen ze. Ze pikken de ergernis rond deze voertuigen kennelijk aardig op en willen hier niet aan meedoen. Ik wil ze een beetje uitdagen door te zeggen: „Nou als ík later groot ben koop ik wél een fatbike hoor.” Zegt de jongste van zes: „Oma je bent al later....” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/08/fatbike-a4914692</guid>
      <pubDate>Mon, 8 Dec 2025 06:51:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Laminaatvloertje]]></title>
      <description><![CDATA[Het is actueel: aan dokters wordt verzocht om duidelijker te communiceren met hun patiënten. Ik neem dit al jaren ter harte en gebruik veel metaforen. Voorbeeld: een hormoonhoudend spiraaltje zorgt ervoor dat het slijmvlies van de baarmoeder dunner wordt. „Mevrouw, in plaats van iedere maand hoogpolig tapijt wordt het een laminaatvloertje daarbinnen”, leg ik uit. Onlangs ontving ik een e-mail van een patiënte. Het was tijd voor haar spiraal-wissel. Ik lees: „Hé dok, wanneer kan ik weer een nieuwe vloer bij u komen halen?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/06/laminaatvloertje-a4914609</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Dec 2025 06:51:27 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
