<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Droom
	]]></title>
      <description><![CDATA[Elke vrijdag geef ik mijn leerlingen enthousiast een boekentip om ze aan het lezen te krijgen. Als ik na de Amerikaanse presidentsverkiezingen terloops aan een paar leerlingen in 5 havo vertel dat ik heb gedroomd, dat Donald Trump zijn dochtertje kwam halen in mijn geboortedorp en dat ik geen schijn van kans had met haar te ontsnappen met al die geheim agenten - dat was de complete droom - is de hilariteit groot. Een leerling heeft de diagnose al klaar: „U leest ook veel te veel. Daar komt al die fantasie van.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/09/droom-a4875944</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Dec 2024 06:48:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zusters
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik loop met mijn collega terug van een bespreking. Zij is gekleed in een witte jas. Midden in de lange hal van het ziekenhuis worden we aangesproken door een oudere dame. „Mag ik wat vragen? Zijn jullie zusters?” „Nee” , zeg ik, „we zijn dokters!” Waarop de dame antwoordt: „Oh, ik vind jullie zo op elkaar lijken!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/07/zusters-a4875825</guid>
      <pubDate>Sat, 7 Dec 2024 06:48:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Blokker
	]]></title>
      <description><![CDATA[Met een beetje schroom ben ik op weg naar de Blokker om gehoor te geven aan hun ‘Alles moet weg’-oproep. Er aangekomen zie ik dat het filiaal, afgezien van de felle uitverkoop posters, geheel donker is. Ondanks dat ik mogelijk al te laat ben voor de kaarsen- en strijkijzerexecutie loop ik toch naar de deur toe, mezelf ondertussen afvragend wat er nu met al die vertrouwde gezichten achter de kassa gaat gebeuren. Een groot vel papier op de deur geeft antwoord: ‘Vanwege een verplichte UWV-bijeenkomst zijn wij GESLOTEN. Morgen hopen we er weer te zijn…’ ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/06/blokker-a4875650</guid>
      <pubDate>Fri, 6 Dec 2024 06:48:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Bericht aan Sint
	]]></title>
      <description><![CDATA[ Ook mijn jongste dochter van 8 jaar kent sinds dit jaar het geheim van Sinterklaas. Maar dat weerhoudt ons er niet van om dagelijks naar het Sinterklaasjournaal kijken. Als ze samen met haar broer denkt te zien dat de pakjesboot een lek heeft, komen ze gelijk in actie. Net als andere jaren moet er een berichtje aan Sinterklaas worden gestuurd. Voorzichtig fluister ik dat het toch een groot spel is, maar dan antwoordt ze: „Maar Sinterklaas weet niet dat wij er niet meer in geloven!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/05/bericht-aan-sint-a4875463</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Dec 2024 06:48:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Toiletgang
	]]></title>
      <description><![CDATA[Dochter, 5 jaar, zingt graag. Bij toiletgang vraagt ze nog wel eens te helpen: „Ik ben klaaar!” Ik roep: „Goed afvegen hè! Van voor naar achter!” Haar reactie: „Ok papa!” Na wat geritsel en gestommel klinkt er door het huis: „Van vooooor naar achter, van links naar rehechts......” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/04/toiletgang-a4875301</guid>
      <pubDate>Wed, 4 Dec 2024 06:48:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Geheugen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Bij de klantenservice van een supermarkt in Bussum meldt zich een vriendelijke man, in de zestig. Met een zware, licht doorgerookte stem vraagt hij aan een medewerker: „Heeft u misschien een gevulde boodschappentas gevonden? Die ben ik vergeten mee te nemen vanmiddag.” De medewerker: „Dat zou goed kunnen, meneer. Maar wat zit daar dan in?” De man: „Ja, wat zat er ook alweer in, mijn geheugen werkt niet zo goed meer, maar in ieder geval een fles whiskey en een fles bessenjenever.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/03/geheugen-a4875177</guid>
      <pubDate>Tue, 3 Dec 2024 06:48:04 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Alcoholcontrole
	]]></title>
      <description><![CDATA[ Als geheelonthouder ben ik doorgaans uitverkoren tot De Bob. Bij een fuik voor alcoholcontrole stopt de scooter voor mij vanuit een hoge snelheid, met twee luidruchtige jongens erop. Stiekem ben ik mateloos geïnteresseerd in het gesprek en open mijn autoraam. Ik hoor de voorste jongen met veel armgebaren zeggen: „Twee wodka Red Bull en vijf bier. Hoezo moet ik dan nog blazen meneer, gelooft u mij niet?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/02/alcoholcontrole-a4875075</guid>
      <pubDate>Mon, 2 Dec 2024 06:48:04 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Nederlandse les
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ze tekenen het laatste huis waar ze gewoond hebben. Het ene nog mooier dan het andere, vooral de bloemen rond het huis. Geen zolders. Als hij de tekening van de tent omhooghoudt, krijg ik een nostalgisch vakantiegevoel. Tot hij vertelt dat het laatste huis waar hij gewoond heeft, met de grond gelijk is gemaakt. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/30/nederlandse-les-a4874976</guid>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2024 06:48:04 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Knallende ruzie
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn Amerikaanse vrouw en ik voeden onze kinderen tweetalig op. Na een knallende ruzie met zijn zusje roept Tim (7): „I hate Emma!” Emma (3) weet wel beter: „Nee, jij heet Tim. Ík heet Emma.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/29/knallende-ruzie-a4874851</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2024 06:48:04 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Hoestbui
	]]></title>
      <description><![CDATA[Al een paar dagen flinke hoestbuien. Gisteren, midden in zo’n hoestbui, werd er aangebeld. Voor de deur stond een controleur van de hondenbelasting die me vroeg of ik een hond had. Na mijn antwoord: „Nee, dat was ik zelf” vroeg hij niet verder en vertrok meteen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/28/hoestbui-a4874698</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2024 06:48:05 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
