<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Lagere aristocratie]]></title>
      <description><![CDATA[Ik faciliteer als consultant soms groepen machtige mensen. Dit keer een groep internationale agrifood-professionals. Een Engelsman van lagere aristocratie drukt zijn stempel op het gesprek. Als ik hem voor de tiende keer onderbreek zegt hij: „I warned you beforehand, I won’t allow you to dominate the conversation!” Oei. Ik kijk de kring rond: „Vindt iemand anders dat ik het gesprek domineer?” De deelnemer uit Nairobi steekt haar hand op: „Nee hoor. Bovendien ben jij Iers, dus ik zou zeggen: geniet ervan.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/09/lagere-aristocratie-a4919825</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Feb 2026 07:03:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bachcantate]]></title>
      <description><![CDATA[Al de hele week verheug ik me op het concert van vrijdag 6 februari in het Muziekgebouw aan ’t IJ met mijn favoriete Bachcantate: ‘Nach dir, Herr, verlanget mich’. Ik denk terug aan de tijd dat ik deze cantate zelf zong. Tijdens een koorrepetitie zegt de dirigent dat dit een goedkope cantate is. ‘Jammer, een goedkope smaak’, denk ik. Ik durf hem niet tegen te spreken. In de pauze raap ik mijn moed bijeen en vraag de dirigent waarom hij deze cantate goedkoop vond. Zijn antwoord: „Voor deze cantate hoeven we geen orkest in te huren, we doen hem met een kistorgel.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/07/bachcantate-a4919735</guid>
      <pubDate>Sat, 7 Feb 2026 07:03:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NVVE]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoon (25) komt thuis en ziet het blad liggen van de NVVE (Nederlandse Vereniging voor een Vrijwillig Levenseinde). Hij vraagt wat dat is en ik leg het uit. Zijn commentaar: „Nou, zo erg is het toch niet dat ik nog steeds bij jullie woon.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/06/nvve-a4919658</guid>
      <pubDate>Fri, 6 Feb 2026 07:03:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Consultatiebureau]]></title>
      <description><![CDATA[Onze zoon Sebas moest toen hij drieënhalf was naar het consultatiebureau voor zijn prikken. Hij zag er, zoals zoveel kinderen, erg tegenop. In de kamer vroeg de jeugdverpleegkundige vriendelijk: „In welke arm wil je de prik?” Sebas fleurde op, keek haar aan en antwoordde met een zucht van verlichting en heel beslist: „In die van jou.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/05/consultatiebureau-a4919577</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Feb 2026 07:03:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[GGD]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens het avondeten vertelde mijn negenjarige zoon dat oudere kinderen op school een brief van de GGD hadden gekregen over het thema seks. Deze brief ging natuurlijk meteen het schoolplein rond en werd met grote ogen gelezen. Er stonden woorden in als ‘tongen’ en ‘sperma’. Wij zagen onze kans: hét moment om te laten zien hoe relaxt en open wij als ouders zijn. „Je mag ons alles vragen”, zeiden we. Onze zoon keek even nadenkend voor zich uit, knikte en vroeg: „Wat is GGD?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/04/ggd-a4919459</guid>
      <pubDate>Wed, 4 Feb 2026 07:03:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[SEA LIFE]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vrouw en ik lopen SEA LIFE uit in Sydney. We hebben honderden aquaria gezien, met zo’n zevenhonderd waterdiersoorten. Mijn hoofd duizelt nog van de grote haaien, diepzeevissen, bijzondere anemoonsoorten en zelfs de pinguïns die er waren. Ook mijn vrouw is enthousiast geworden en zegt: „Laten we thuis een goudvis kopen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/03/sea-life-a4919344</guid>
      <pubDate>Tue, 3 Feb 2026 07:03:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geitenkaas]]></title>
      <description><![CDATA[Op aanraden naar een kaaswinkel in een dorp verderop gegaan. De kaasverkoper vraagt vriendelijk waarmee hij mij van dienst kan zijn: „Een stukje geitenkaas alstublieft.” Waarop hij vraagt: „Wilt u jong, licht belegen of belegen? Ik: „Nee, ik zoek geitenkaas die je kunt kruimelen op de rode bieten." Zijn reactie: „Ah, u bedoelt chèvre!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/02/geitenkaas-a4919244</guid>
      <pubDate>Mon, 2 Feb 2026 07:03:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[tbs-humor]]></title>
      <description><![CDATA[Ik ben als gepensioneerde dominee op bezoek bij X, in een tbs-kliniek. We kennen elkaar al vijftien jaar. We praten niet meer over het falende tbs-systeem en de behandeling maar houden elkaar vrolijk met familienieuws en grappige weetjes. Ik vertel dat ik eens een bever had doodgereden, met mijn vorige Toyota Prius. Best een groot dier en verdrietig lijkt het me ook om zo dood te gaan. Hij kijkt me aan en zegt: „Ja dat is heel verdrietig! Die bever loopt nu voor lul in de hemel want hij moet overal uitleggen dat hij is doodgereden door..... een Prius!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/31/tbs-humor-a4919153</guid>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 07:03:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Simpel gecremeerd]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vriendin, gezond, 78 jaar, heeft een ernstig gesprek met haar broer. Ze is van gedachten veranderd; als de tijd daar is wil ze toch niet begraven worden maar gecremeerd. Zij: „Ik wil geen gedoe, alles zo simpel mogelijk. En het crematorium is vlak bij mijn huis.” Hij: „Ja, je kunt er lopend naartoe.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/30/simpel-gecremeerd-a4919018</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 07:03:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kadootjes]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn buurmeisje van negen jaar is naar een concert geweest waar ik meespeelde. Na afloop kwam ze met een tasje met twee kadootjes. Er zat een briefje bij: ‘Lieve Clara, heel goed gedaan! Daarom krijg je van mij twee kleine geitjes.’ ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/29/kadootjes-a4918932</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 07:03:04 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
