<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Naar wens
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vrouw is opgenomen in het ziekenhuis. Ik ben op bezoek en een andere patiënt mag naar huis. Deze dame wordt in haar jas geholpen door een jonge verpleegster. „Was alles naar wens mevrouw?”, vraagt de verpleegster, ze schrikt zichtbaar en zegt met een rood hoofd: „Ik werk ook in de horeca en daar zeg je dat.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/01/naar-wens-a4871426</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Nov 2024 06:47:14 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Weemoed
	]]></title>
      <description><![CDATA[We zijn op vakantie. Mijn man, onze twee kinderen en ik. De kinderen slapen samen op één kamer. Op een avond slapen de kinderen nog steeds niet. De oudste vindt het genoeg geweest, wil graag slapen en klaagt over z’n zusje dat hem wakker houdt. „Kom maar even bij ons liggen” zeggen mijn man en ik tegen de oudste. Dat laat hij zich geen twee keer zeggen. Hij wurmt zich tussen ons in en zegt met lichte weemoed: „Wat was het leven vroeger fijn hè, toen we nog met z’n drieën waren.” Ze schelen slechts twintig maanden. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/31/weemoed-a4871255</guid>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2024 06:47:14 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Terugkeer
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik ga een bekend New Yorks restaurant binnen, waar ik tien jaar eerder voor het laatst ben geweest. „Welcome back! How are you?”, begroet de dame bij de deur mij stralend, met nog meer enthousiasme dan gewoon is in New York. Ik ben verrast, en ook wel vereerd, dat ze ze zich mij nog herinnert. Even later aan tafel nogmaals een warm welkom, op deze bijzondere eerste avond na een grondige verbouwing. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/30/terugkeer-a4871081</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 06:47:14 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Grafstemming
	]]></title>
      <description><![CDATA[Het cimétière Saint-Pierre-du-Calvaire in Parijs is maar één dag per jaar open: le premier novembre. Een walhalla voor de ware liefhebber van funerair erfgoed. Hotel en Eurostar zijn een paar maanden geleden al geboekt. We hebben moeten annuleren vanwege een begrafenis in de familie. Morbide, n’est-ce pas? ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/29/grafstemming-a4870953</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2024 06:47:15 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Tijd
	]]></title>
      <description><![CDATA[ Werkzaam in Jakarta probeer ik mij tijdens het spitsuur per auto te verplaatsen naar een belangrijke klant. Vanwege de vele opstoppingen en de volkomen chaotisch verlopende reis ben ik bang dat ik te laat kom. Daardoor kijk ik voortdurend op mijn horloge, waarbij mijn Javaanse collega vraagt of hij mijn klokje ook even mag bekijken. Ik steek mijn arm uit en hij kijkt geobsedeerd naar mijn nieuwe Jacob Jensen. Daarna zegt hij met een glimlach: „Jullie Europeanen hebben mooie horloges, maar wij Aziaten hebben de tijd.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/28/tijd-a4870829</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2024 06:47:15 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Ouderdomsvlekjes
	]]></title>
      <description><![CDATA[Samen zitten we naar de televisie te kijken, mijn kleindochter van 8 en ik. Er komt een reclame voorbij met een middeltje tegen de grootste vloek van deze eeuw: ouderdomsvlekjes. Kleindochter kijkt mij langdurig onderzoekend aan en zegt dan: „Dat heb jij niet nodig, hè opa, jij bent je hele leven al mooi!” En zo is het maar net... ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/26/ouderdomsvlekjes-a4870726</guid>
      <pubDate>Sat, 26 Oct 2024 06:47:16 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Gezond egoïsme
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik was laatst in een boekwinkel, eentje met veel verdiepingen, trapjes en gangetjes. Omdat het er zo druk was moesten mensen zich soms langs elkaar wurmen. Halverwege de bovenste verdieping werd mijn weg versperd. Daar, midden in de gang, zat een vrouw op de grond rustig te lezen. Om zich heen: stapeltjes boeken. Toen ik daar overheen stapte, voelde het bijna alsof ik daarmee háár privacy verstoorde. Toch keek ik nieuwsgierig naar wat de vrouw nou zo geconcentreerd zat te lezen: Gezond Egoisme, heette het boek. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/25/gezond-egoisme-a4870571</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2024 06:47:16 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Bijna
	]]></title>
      <description><![CDATA[Vanwege een in Rotterdam voorrang gegeven goederentrein vertrekt de intercity naar Leeuwarden met vertraging. Hij begint vervolgens relatief langzaam aan zijn lange reis. Na enige tijd remt de trein zelfs wat af. Ik zie het perron van Rotterdam-Noord en vraag me af of we hier soms gaan stoppen. Via de boordomroep spreekt de hoofdconducteur echter: „Dit is Rotterdam Alexander.” Waarna het even stil is. Dan zegt dezelfde stem: „Bijna.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/24/bijna-a4870414</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 06:47:16 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Stiltecoupé
	]]></title>
      <description><![CDATA[In de eersteklascoupé praat een ouder, wat kakkineus echtpaar uitgebreid na over hun bezoek aan het Concertgebouw en over waar ze hadden kunnen gaan eten. Opeens zegt de man: „Waarom krijgen we eigenlijk geen annonces over de stations waar we halt houden?” „Ik denk” zegt de vrouw, „omdat dit een stiltecoupé is. Daar doen ze dat niet.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/23/stiltecoupe-a4870270</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Oct 2024 06:47:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Gendertwijfel
	]]></title>
      <description><![CDATA[Uit de behandelkamer van de dierenarts komt een meisje van een jaar of zeven gelopen, gevolgd door haar moeder. Ze grijnst van oor tot oor; moeder kijkt wat bezorgd. De reismand houdt ze stevig vast. Vanachter het getraliede deurtje kijkt een grijswitte kat me aan. „Wat is ie mooi,” zeg ik tegen haar. „We dachten dat het een jongen was, maar het is een meisje,” vertelt ze. „Maar dat maakt eigenlijk niet uit, toch?” vraag ik. „Het is veel leuker,” straalt ze. „Over een paar weken krijgen we kittens.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/22/gendertwijfel-a4870094</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Oct 2024 06:47:17 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
