<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Nette activisten]]></title>
      <description><![CDATA[Nadat de waterwerper een einde heeft gemaakt aan de gemoedelijke sfeer van de actie op de A12, gaan de meeste demonstranten op verzoek van de politie naar de bussen. Sommigen laten zich slepen. De bussen zijn gehuurd van de HTM, het Haags openbaar-vervoerbedrijf. Die brengen ons naar het ADO stadion. Daar zal de hulpofficier van justitie, voor in de bus,  als een reisleider, ons voorgeleiden, waarna we weer mogen gaan.   We blijken behoorlijk gezagsgetrouw: bij het instappen in de bus checken sommige demonstranten gewoon in met hun ov-chip kaart. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/19/nette-activisten-a4174711</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 06:43:47 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Op de step]]></title>
      <description><![CDATA[Op een brede stoep spelen vele  kleuters met schaatsjes, fietsjes  en stepjes.  Er komt ons een meisje tegemoet met haar stepje om haar nek. „Zo, stepje stuk?” „Nee, de batterij is leeg, ik ga  naar huis om een nieuwe te halen.” Fred van de Griendt   Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/18/op-de-step-a4174625</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2023 06:43:48 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kort afscheid]]></title>
      <description><![CDATA[Nadat ik de hele nacht bij mijn 94-jarige brakende oma heb gezeten, vertellen de dokters dat het slecht nieuws is.   Met de hele familie afscheid genomen en mooie laatste woorden gewisseld.  Dan wordt er toch nog een endoscopie gedaan voor een diagnose. Na een minuut komt de dokter al weer naar buiten. Dus wij in schrik, zo van is het gezwel zo groot dat jullie de slokdarm niet in kwamen? Dan horen we  mijn oma schreeuwen: „Het was een stuk kip, ik ben er weer!” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/16/kort-afscheid-a4174573</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2023 06:43:48 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Goed kijken]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens mijn vakantie wandel ik in een veengebied in Twente. Een vogelaar gaat naast mij op een bankje zitten en we raken aan de praat.  Ik pak mijn kans en vraag hem om tips: „Meneer, weet u waar ik hier de Grauwe kiekendief kan vinden?” Hij zegt „Ja, dat weet ik wel.” Daarna is het stil, dus ik spoor hem aan: „Waar dan?”  Hij antwoordt droogjes: „Gewoon heel goed in de lucht kijken.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/15/goed-kijken-a4174466</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2023 06:43:48 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wereldvernieler]]></title>
      <description><![CDATA[Bij de supermarkt-servicebalie  wil ik een bos bloemen afrekenen. Omdat er niemand is, loop ik weg om iemand te halen. Als ik terugkom, staat er een jonge man voor mij. Ik leg mijn bloemen op de balie. Hij vindt dat ik voordring. „Natuurlijk jouw generatie,” zegt hij,  „Jullie hebben de hele wereld al kapot gemaakt. Maar gelukkig zijn jullie over een paar jaar allemaal dood.” De medewerkster komt en ik zeg dat meneer graag voor wil. Ik wens hem, nadat hij heeft afgerekend, een fijne dag. „Stik er maar in!” zegt hij. En pakt zijn sigaretten.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/14/wereldvernieler-a4174358</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2023 06:43:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het nee-woord]]></title>
      <description><![CDATA[Ik mag goede vrienden van mij trouwen en dit vertel ik vlak voor het weekend aan mijn klas. „Stel dat eentje ‘nee’ zegt, hoe red je dan de dag?” is een van de eerste vragen die ik krijg. Wanneer ik maandagochtend vertel dat het bruidspaar volmondig JA heeft gezegd, hoor ik van achteruit het lokaal diep zuchtend:  „Jammer zeg.”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/13/het-nee-woord-a4174221</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 06:43:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bibliotheek]]></title>
      <description><![CDATA[Op zoek naar stilte en concentratie ga ik naar de vierde verdieping van de openbare bibliotheek. Ik ben op dit vroege uur de enige bezoeker van de zaal.  Als ik een half uurtje heb zitten werken, gaat er een jonge student vlak achter me zitten. Hij haalt zijn telefoon te voorschijn en kijkt naar een film, het geluid staat op de luidspreker.  Als ik hem zeg dat ik daar last van heb, zegt hij verontwaardigd: „Het is hier wel een bibliotheek, hè.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/12/bibliotheek-a4174117</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2023 06:43:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Identiteit]]></title>
      <description><![CDATA[Je denkt jezelf in dienst van de volgende generatie te stellen, maar de vele aanwijzingen over hoe we gezamenlijk de wereld net wat inclusiever en duurzamer kunnen maken, ontmoeten vooral onverschilligheid van de puberzoon. Als ik langzaamaan begin te concluderen dat er niks beklijft, legt mijn vriendin nog een keer geduldig uit dat dit plastic bakje toch echt in het rechtercompartiment van de prullenbak moet. „Ja maar mam, wat nou als dat bakje zich als papier identificeert?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/11/identiteit-a4174016</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2023 06:43:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Natuurweetje]]></title>
      <description><![CDATA[In mijn tijd als juf voor groep 4 (ik ben nu directielid) genoot ik altijd van de vakantieverhalen van de kinderen in de klas. Een is me na al die jaren bijgebleven: een jongeman van zeven was naar Ameland geweest met zijn moeder en had huilers gespot. „Ja juf, de babyzeehondjes. Ze waren zo schattig! Alleen hun piemel was wel erg groot”. Ik vertel hem dat hoe groter het dier is, hoe groter, over het algemeen, de geslachtsdelen zijn. Waarop een leerling door de klas roept: „De piemel van mijn vader, die is pas groot!”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in  maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/09/natuurweetje-a4173928</guid>
      <pubDate>Sat, 9 Sep 2023 06:43:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Talenkennis]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn achternichtje (3) woont in Duitsland. Ze heeft net, tot haar grote verdriet, afscheid moeten nemen van haar Oekraïense vriendinnetje, dat met haar moeder is teruggekeerd naar huis in Lviv.  Nu is mijn achternichtje op familiebezoek in Nederland. „Je spreekt twee talen”, zeg ik, „Duits én Nederlands”. „En Oekraïns”, meldt ze. „Oh, zeg eens wat in het Oekraïens.” „Bye, bye”. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/08/talenkennis-a4173797</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Sep 2023 06:43:51 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
