<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Geen campinghap
	]]></title>
      <description><![CDATA[Zoals vele Nederlanders staan wij op de camping deze zomer. Met ons gezin besluiten we de terugreis af te sluiten in een op en top luxe hotel met ‘volpension’. Even geen tweepits maaltijden en afwas. Wij vallen bij het avondeten aan op het buffet met salade, brood en pasta carbonara. Heerlijk, zegt mijn man, die inmiddels niks culinairs meer gewend is. Als hij het op heeft komt een ober aan onze tafel. Ze vraagt wat onze bestelling voor het diner is. We kijken mekaar aan en schieten keihard in de lach. Het buffet blijkt voor de kinderen, wij krijgen nog zes gangen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/15/geen-campinghap-a4862783</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Aug 2024 06:45:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zonnebrand
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn man en ik zijn op zeilvakantie op de Wadden. Volgens de weersverwachting wordt het ruim 30 graden dus voordat we ’s morgens de haven uitvaren, smeren we ons van top tot teen in met een dikke laag zonnebrand. Er loopt een man voorbij in een overall. „Zo, jullie smeren je goed in … ja en dan over 2 uur weer hè”, zegt de man. „Oh is dat zo, dat wist ik niet“, zeg ik. „Ja, dat is het advies”, zegt de man. „Maar dat is allemaal commercie. Ik trek gewoon wat langs aan.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/14/zonnebrand-a4862683</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2024 06:45:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zelfredzaamheid
	]]></title>
      <description><![CDATA[Zoon (19) is op interrail door de Balkan. Mooie ervaring, goed voor zijn zelfstandigheid en zelfredzaamheid. En hij woont al een tijdje op kamers dus hij kan zich prima redden. Maar dan toch ineens een urgent appje, vergezeld van een foto van de achterkant van een ansichtkaart: „Mam, hoe werkt dat met het versturen van een kaartje?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/13/zelfredzaamheid-a4862575</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Aug 2024 06:45:18 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Koffie verkeerd
	]]></title>
      <description><![CDATA[Bij het overstappen op Utrecht Centraal heb ik net genoeg tijd om koffie te halen bij de Starbucks. „Een zwarte koffie, graag”, zeg ik tegen de jongeman achter de kassa. „English please”, antwoordt hij. Met een zucht herhaal ik mijn verzoek in het Engels. Dan wil hij mijn naam weten. Lijkt me overbodig, er zijn verder geen klanten, maar vooruit, hij mag mijn naam op de kartonnen beker schrijven. Net op tijd om mijn trein te kunnen halen, krijg ik de beker overhandigd. Anamika lees ik op de beker met cappuccino. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/12/koffie-verkeerd-a4862468</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Aug 2024 06:45:18 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Allez les bleus
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik kijk de finale van de 3x3 basketballers, Nederland tegen Frankrijk, terug op de ochtend erna. Allez les bleus wordt gescandeerd vanaf de tribunes. Het zinderende einde, Nederland op de nipper gewonnen. Opgewekt en met nog enige adrenaline in mijn systeem loop ik de tuin in om mijn ontbijtje te nuttigen. Hoor ik nu nog steeds Allez les bleus? Blijkt de roep van onze vertrouwde duif te zijn, die precies op dezelfde toon en in het zelfde ritme zijn roekoe zingt als de Fransen op de tribunes. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/10/allez-les-bleus-a4862354</guid>
      <pubDate>Sat, 10 Aug 2024 06:45:18 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Laagvliegers
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik loop vanmiddag bij mijn favoriete wijnhandel in Volos (Griekenland) binnen. De eigenaar, Dimitris, is een gepensioneerd F16 piloot. Ik vertel hem dat ik boven de Egeïsche zee vanaf mijn zeilboot zoveel militaire vliegbewegingen heb gezien. Ook heel veel erg lage vluchten. Dimitris antwoordt: „Of course, it’s summer and the pilots like to see bikinis…” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/09/laagvliegers-a4862237</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Aug 2024 06:45:19 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Dichtbij
	]]></title>
      <description><![CDATA[Een jonge moeder met zoon van 12 of 13 komt onze winkel binnen. Op zijn T-shirt staat een Oekraïense tekst. Ik ken beiden al een tijdje, ze zijn gevlucht uit Oekraïne. De moeder spreekt al goed Nederlands. Vanachter de toonbank vraag ik de jongen wat op zijn shirt staat. Hij zwijgt en staart naar de grond. Verstaat hij me, vraag ik zijn moeder. Ja. Is het een voetballer, probeer ik. De jongen zwijgt. Zijn moeder: „Hij mist zijn vader, al twee jaar …” Ik probeer nog een vraag. Maar hij blijft zwijgen. Ineens is de oorlog in Oekraïne, hier voor de toonbank, heel dichtbij. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/08/dichtbij-a4862077</guid>
      <pubDate>Thu, 8 Aug 2024 06:45:19 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Toffie
	]]></title>
      <description><![CDATA[Tanzania, tussen de middag. Mijn lokale collega en ik stappen een lunchrestaurant binnen. We worden welkom geheten door een ‘tea boy’, een ober met een grote theepot aan een riem om zijn schouder. Hij begeleidt ons naar een tafel en vraagt of we thee willen. „Heb je ook koffie?” vraag ik, en dat heeft hij. Mijn collega wil ook koffie en even later komt de ober terug met potjes oploskoffie, suiker en poedermelk. Hij schept van alle drie flink wat in onze bekers. Die hij daarna vult met hete thee uit zijn pot. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/07/toffie-a4861948</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Aug 2024 06:45:20 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Tatoeages
	]]></title>
      <description><![CDATA[Na een operatie had ik enige tijd extra verzorging nodig. De dames die mij die morgen uit bed haalden waren zeer verschillend. De één, moslima, was van top tot teen met kleding bedekt. De ander was van top tot teen getatoeëerd: „Ja het was een verslaving.” Ik zei dat ik ook twee tatoeages had: „Je raadt nooit waar.” De dames keken elkaar aan: „Euhh.” Dan vertel ik dat mijn wenkbrauwen getatoeëerd zijn. Ze konden er hartelijk om lachen. Ik bespeurde enige opluchting. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/06/tatoeages-a4861845</guid>
      <pubDate>Tue, 6 Aug 2024 06:45:20 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Tweede oer-ikje
	]]></title>
      <description><![CDATA[Hebban olla vogala moge dan het oer-ikje zijn, mijn familie dingt naar plaats twee met onze domme-dommes. Die werden sinds 1985 gepubliceerd in onze maandelijkse familiekrant. Onze oer domme-domme verscheen in aflevering 1. Mijn moeder zat in haar naaikamer, klassieke muziek op de radio en in het kamertje ernaast lag haar kleinkind voor een middagdutje. Mijn moeder hoorde haar eerst mompelen: „Domme domme, is hier gunkel” (donker). Maar toen op de radio een sopraan een aria van Richard Wagner inzette, riep ze luid: „Oma! Niet zinge!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/05/tweede-oer-ikje-a4861720</guid>
      <pubDate>Mon, 5 Aug 2024 06:45:20 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
