<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Duitse bijbels]]></title>
      <description><![CDATA[Socioloog  Thijs van Dooremalen merkte vrijdag in NRC  op dat koranverbrandingen een marginaal verschijnsel zijn en dat er geen bijbels worden verbrand.  In de jaren 40-45 was er gebrek aan alles in het gereformeerde gezin van mijn moeder. Dus ook aan vloeitjes voor de shag van eigen verbouwd tabak en aan toiletpapier. Duitse bijbels waren daarentegen ruim voorhanden. Het dundrukpapier deed het goed als vloei en in het toilet stond er ook altijd een hele stapel bijbels. Het was dun papier, maar dan gebruikte je meerdere bladzijden.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/07/duitse-bijbels-a4171366</guid>
      <pubDate>Mon, 7 Aug 2023 06:43:30 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Godzijdank]]></title>
      <description><![CDATA[In de Thomaskirche in Leipzig hangen kaartjes waar mensen hun gebeden of dankzeggingen op kunnen schrijven. Mijn oog valt op een kaartje dat in een houterig kinderhandschrift en met dito spelling in één eenvoudige zin invulling geeft aan een godsgeloof te midden van een klimatologische omwenteling: ‘Danke Got das es regnet’. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/05/godzijdank-a4171317</guid>
      <pubDate>Sat, 5 Aug 2023 06:43:30 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[trendy shoes]]></title>
      <description><![CDATA[Op een designsite wordt een nieuw schoenenmerk  gepresenteerd. Mijn lief vindt dat-ie nodig nieuwe schoenen moet hebben. Een goede aanleiding voor een trip naar Parijs, de enige plek in Europa waar dit Australische merk te koop is. Hij loopt drie keer langs alle herenschoenen bij Au Bon Marché. Niets. Dan toch eens vragen. We worden verwezen naar de afdeling damesschoenen. Tevreden loop ik een half uur later op mijn trendy shoes de deur uit. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/04/trendy-shoes-a4171200</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Aug 2023 06:43:30 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[naakte man]]></title>
      <description><![CDATA[We waren op bezoek bij onze oude buren en de andere bewoners uit de straat passeerden de revue. De demente bejaarde (onze oude overbuurvrouw) was opgenomen in een gesloten afdeling van een zorgcentrum. De laatste druppel was dat ze een naakte man in de straat had zien lopen.  Ik herinnerde me een snikhete nacht en ik zocht in de studeerkamer mijn iPad en deed enkele seconden het licht aan om die te vinden in de veronderstelling dat niemand mij op dat uur zou zien. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/03/naakte-man-a4171099</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Aug 2023 06:43:30 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoge nood]]></title>
      <description><![CDATA[In het verpleeghuis waar ik werkte, was het nogal eens moeilijk alle benodigde zorg op tijd te leveren. Zo ook in die avonddienst op onze afdeling voor mensen met dementie. Ik ren letterlijk door de gang. Een mevrouw die daar wandelt, haast zich naar de kant en vraagt: „Moet je nodig?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/02/hoge-nood-a4171016</guid>
      <pubDate>Wed, 2 Aug 2023 06:43:31 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kluns]]></title>
      <description><![CDATA[Na twee weken genieten van Franse kaas en wijn is een bezoek aan de sportschool broodnodig. Ik besluit overmoedig na de training ook nog een hippe groepsles te doen. Met mijn gammele motoriek een hele uitdaging. Gelukkig blijkt ene Sandra een nog veel grotere kluns. De instructeur corrigeert haar de hele les fanatiek. Als ik tevreden naar buiten loop, komt de instructeur aangesneld: „Sorry, ik dacht dat jij Sandra heette.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/01/kluns-a4170924</guid>
      <pubDate>Tue, 1 Aug 2023 06:43:31 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Last]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens een zomercursus modelschilderen hebben we elke dag andere vrouwelijke modellen. Ze zijn allemaal prachtig en professioneel; toch vragen we ons na drie dagen af of er morgen misschien een mannelijk model komt. „Nee, sorry mensen”, excuseert onze docent zich. „Ik heb geen man kunnen vinden.” Daarop reageert een medecursiste direct: „Daar heb ik ook een tijdje last van gehad.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/31/last-a4170852</guid>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2023 06:43:31 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ding]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens de diploma-uitreiking van  6 vwo op het Spinoza Lyceum in Amsterdam werden alle geslaagden kort toegesproken door hun mentor. Toespraakjes waar vooral de houding en het karakter van de leerlingen de afgelopen jaren werden samengevat. Een van de leerlingen werd omschreven als: „Jouw ding doen is wel echt jouw ding.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/29/ding-a4170807</guid>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2023 06:43:31 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Juf]]></title>
      <description><![CDATA[Het is eind juli, regio Nederland-Noord heeft deze week eindelijk vakantie. Het is vandaag mooi weer, de buurkinderen spelen buiten. Als ik verder de tuin inloop, hoor ik wat ze doen. Eentje roept: „Schiet op, de juf wacht!” Ze spelen schooltje.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/28/juf-a4170703</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Jul 2023 06:43:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Opmerkingsgave]]></title>
      <description><![CDATA[Dagelijks loop ik ’s ochtends met onze teckel Joep naar het winkelcentrum.  Gisteren ging ik noodgedwongen alleen want Joep heeft een bloedhekel aan regen. Onderweg kwam ik een klein meisje met haar moeder tegen. „Waar is je hondje?” vroeg ze  nieuwsgierig. Onder de indruk van haar opmerkingsgave antwoordde ik: „Het hondje is thuis gebleven, want die houdt niet van regen.” Ik keek haar moeder aan met een geïmponeerde blik. Die reageerde laconiek: „Ach, dat vraagt ze aan iedere voorbijganger.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/27/opmerkingsgave-a4170609</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 06:43:32 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
