<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Even wennen]]></title>
      <description><![CDATA[We reizen met ons vieren met de camper door Engeland. Niet onze gebruikelijke manier van vakantievieren, het chemisch toilet legen is dan ook even wennen. Ik haal de afvalbak onderin de camper eruit en terwijl ik ermee wegloop hoor ik mijn man mopperen dat er blijkbaar iets flink gelekt heeft. Vreemd, had ik niet gezien. Hij dweilt de boel op. En dan hoor ik mijn dochter van bovenuit de camper roepen naar mijn zoon: „Waarom zie ik papa's handen onder in de wc, als ik het klepje open doe om door te spoelen?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/25/even-wennen-a4907367</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2025 06:48:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Brazilian Butt Lift]]></title>
      <description><![CDATA[Ze zit op mijn spreekuur, stralend. Ze wil een bloedonderzoek naar haar ijzerwaardes. „Sure” zeg ik. Toch vraag ik haar waarom ze dit wil. De meest voorkomende reden achter dit verzoek is vermoeidheid en zo komt ze niet over. „Ik heb de € 10.000 compensatie van de toeslagenaffaire ontvangen”, zegt ze, „en nu kan ik eindelijk naar Turkije om mijn Brazilian Butt Lift te betalen”. Ze zegt het alsof het de normaalste zaak van de wereld is. En misschien is dat het ook wel. Dus zeg ik: „Je gebruikt de compensatie precies waar het voor is bedoeld: om jezelf weer op te bouwen”. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/24/brazilian-butt-lift-a4907183</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 06:48:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Weinig letsel]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn moeder van 95 is inmiddels meermalen gevallen. Meestal met weinig tot geen letsel als gevolg. Toen ik haar verontrust belde na haar laatste val, was haar antwoord kort en krachtig: „Kind, waar bemoeit iedereen zich steeds mee! Ik ben in de bloei van mijn verval.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/23/weinig-letsel-a4907046</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 06:48:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bloeddruk]]></title>
      <description><![CDATA[Bij de huisarts wordt mijn bloeddruk gecontroleerd. Terwijl ze meedeelt dat deze uitstekend is, stoot ik per ongeluk tegen haar bureau waardoor dit half uit elkaar valt. Ik schrik me wezenloos en verontschuldig me uitgebreid. Haar reactie: „Nou, die bloeddruk hebben we net op tijd gemeten.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/22/bloeddruk-a4906931</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2025 06:48:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vriendenboekje]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn neefjes (9 jaar) hebben tijdens een logeerpartijtje het vriendenboekje van mijn moeder ontdekt. Gemaakt in coronatijd, zodat we op afstand toch samen haar vijfenzeventigste verjaardag konden vieren. Dat we inmiddels wat jaren verder zijn, hebben de jongens snel door. Tijdens het doorbladeren is de standaardvraag: „Oma, leeft deze nog?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/20/vriendenboekje-a4906819</guid>
      <pubDate>Sat, 20 Sep 2025 06:48:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Koker]]></title>
      <description><![CDATA[We kijken naar een actualiteitenprogramma. Onze dochter kijkt mee. Generatie Z. De koning is klaar met het voorlezen van de Troonrede. „Komt dat uit zijn eigen koker?”, vraagt iemand aan tafel zich af. „Uit zijn koker?” Mijn dochter kijkt mij verbaasd aan en vervolgt: „Dat zeg je toch niet over de koning?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/19/koker-a4906697</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2025 06:48:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Plaatsvervanger]]></title>
      <description><![CDATA[Vijf rozenkwartssteentjes had de antieke ring oorspronkelijk. Er miste er eentje: onvoorzichtigheid van mijn kant. De juwelier had een koraalsteentje gevonden dat als plaatsvervanger kon dienen. „Oei, het vloekt wel wat bij elkaar?”, zei ik toen ik het geheel zag. De juwelier keek nog eens uitgebreid naar het sieraad: „Ja, voor een dame zou ik het ook niet adviseren. Maar voor jou kan het wel.” Ik: „Ach ja, een dame, ja...” Hij: „Dat moet je nu niet als belediging opvatten, hoor. Ik bedoel alleen dat bij jou duidelijk alles niet zo perfect is.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/18/plaatsvervanger-a4906537</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Sep 2025 06:48:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Leenauto]]></title>
      <description><![CDATA[Zoonlief (26) kwam mijn geleende auto terugbrengen na een vakantie in Toscane. Hij vertelde enthousiast over wat hij, zijn vriendin en hun vrienden allemaal beleefd hadden. Ze hadden onder meer mooie wandelingen gemaakt, levend Stratego gedaan en elkaar olympische opdrachten gegeven. Bij de verhalen kwamen wat foto’s en video’s, maar niet alle avonturen die met mijn auto beleefd waren, mocht ik zien. Sommige vakantiebeelden moesten eerst „verjaren”. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/17/leenauto-a4906344</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 06:48:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Broekje]]></title>
      <description><![CDATA[Na het gynaecologisch onderzoek help ik mijn negentigjarige patiënte weer in de kleren. Achter het gordijn van het kleedhokje zoek ik naar haar slip. Ik zeg: „Waar is uw broekje gebleven, mevrouw?” Zij antwoordt, met de hit van Gerard Cox (uit 1969) nog vers in het geheugen: „In de branding, dokter.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/16/broekje-a4906209</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 06:48:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hitster]]></title>
      <description><![CDATA[Ik speel met mijn 12-jarige het muziekspel Hitster. De opdracht is simpel, raad uit welk jaar een liedje komt. Ze is er verbazingwekkend goed in. Maar als zij ‘(I can't get no) satisfaction’ van The Rolling Stones moet raden (1965), tast ze in het duister. Ik vertel dat het ook wel een erg oud nummer is, maar dat de Stones nog altijd optreden. En ik vertel dat ik bij elke nieuwe tour denk: Nu moet ik eigenlijk kaarten kopen, dit kan weleens de laatste kans zijn. Zij: „Ah, ze zijn dus de Soldaat van Oranje van de rockmuziek!” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/15/hitster-a4906121</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 06:48:45 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
