<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Fijntjes snijden
	]]></title>
      <description><![CDATA[„Fijntjes?” vraagt de nieuwe toonbankbediende. Hij legt het bolletje truffelsalami, waar ik zonet om vroeg, op de snijmachine. „Graag”, zeg ik. „Liefst zonder vingertopjes.” Een grapje waar de vorige bediende steevast om lachte. Deze niet. Hij snijdt de plakjes als een bezetene, en kwakt ze in een potje op de toonbank. „Nog iets?” snauwt hij. Drie worsten, droog, vraag ik verbouwereerd. Hij pakt een mes en betast de worsten die achter hem hangen. Pas dan zie ik het. Zijn linkerhand telt slechts vier vingers. Een stompje fungeert als middelvinger. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/02/fijntjes-snijden-a4861500</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Aug 2024 06:45:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Beet
	]]></title>
      <description><![CDATA[Ik zorg in mijn eentje voor de katten van mijn vakantievierende zoon en snoei daar ook wat planten in de tuin. ’s Avonds laat ontdek ik een teek op mijn rug. Ik kan er net niet bij. Wie kan helpen? De buren slapen al. Bij het politiebureau, waar licht brandt, wordt niet opengedaan. De shoarmazaakbaas aan de overkant schudt angstig nee na mijn uitleg. Drie rokende jongeren bij een auto willen wel helpen. Ik sjor mijn T-shirt omhoog. Met mijn tekentang en de mobiel-zaklamp trekken ze professioneel het beest uit mijn lijf. Ze hadden ervaring – met hun hond. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/01/beet-a4861396</guid>
      <pubDate>Thu, 1 Aug 2024 06:45:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Oortjes zoek
	]]></title>
      <description><![CDATA[De zoon zoekt zijn oortjes. Of ik ze heb gezien? Ze lagen op de salontafel. Misschien heb ik ze verlegd? Dat doe ik nu eens altijd! Ik rol met de ogen vanachter mijn laptop. „Al in het mandje gekeken?” De zoon rommelt er in. Geen oortjes. Op het tapijt en de sofa ook niet. „Straks mis ik de trein nog,” raast hij. „Blijf toch gewoon van mijn spullen af!” Dat hij beleefd mag blijven, zeg ik. En dat hij mag vertrekken zonder die prullen. De zoon gromt en trekt zijn jas van de trapleuning. „Ah,” hoor ik plots. Met een grijns vertrekt hij, linkerhand diep in zijn jaszak. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/31/oortjes-zoek-a4861270</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2024 06:45:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Prachtig plekje
	]]></title>
      <description><![CDATA[We blazen even uit op een prachtig plekje aan de Oostvaardersplassen. Adembenemend uitzicht, mooie rust. Al verstoort aanvliegend verkeer op Schiphol wel de stilte. Een stukje verder een vader met zijn zoon. Met camera’s en verrekijkers zijn ze, omgeven door de natuur, er helemaal klaar voor. Als ik vraag wat ze zoal aan vogels gezien hebben kijkt de vader op en zegt: „Vogels? We zijn aan het vliegtuigspotten.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/30/prachtig-plekje-a4861136</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2024 06:45:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Snuffelen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Zoals gewoonlijk liepen mijn vrouw en ik met onze twee honden ons laatste avondrondje. Noud, onze Friese Stabij, is een reu en werd bij het snuffelen opeens erg opgewonden. We zagen toen een jonge jongen met een hond en vroegen hem of zijn hond soms een teefje was. Nee, zei hij, het is een labrador. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/29/snuffelen-a4861024</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Jul 2024 06:45:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zomerparfum
	]]></title>
      <description><![CDATA[Bij de ‘eindborrel’ van het werk vanwege de vakantie, vang ik het gesprekje op tussen twee collega's die bij de barbecue staan. „Wat ruik je lekker, wat heb je op?” „Friet.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/27/zomerparfum-a4860920</guid>
      <pubDate>Sat, 27 Jul 2024 06:45:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		John Mayall
	]]></title>
      <description><![CDATA[Bluesfenomeen John Mayall, de tachtig ruim gepasseerd, zou die avond optreden in het Paard van Troje in Den Haag. Ja, er waren nog kaarten, meldde de kassamedewerker door de telefoon. Snel er naartoe om ze op te halen. „Wat een geluk dat er nog tickets zijn”, zeg ik tegen de zwaar getatoeëerde man achter het loket. Hij buigt voorover en zegt in zijn beste ‘Kees-van-Kooten-Haags’: „Ach mijnheer. De eerlijkheid gebiedt natuurlijk te zeggen dat veel van zijn fans al niet meer leven.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/26/john-mayall-a4860769</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Jul 2024 06:45:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Vakantie-ellende
	]]></title>
      <description><![CDATA[Bij mijn vriendin is ingebroken terwijl ze op vakantie is. Ze appt me dat ze eerder naar huis komt, omdat ze met haar gedachte steeds bij de inbraak is. Ik deel haar boosheid en verdriet en app dat ik ook iets te melden heb: ik hoorde een raar geluid in de hal. Als ik ga kijken komt er rook uit de kast: de kruimeldief staat in lichterlaaie. Mijn vriendin appt terug: Hoe is-ie binnengekomen? Heeft hij de voordeur geforceerd? ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/25/vakantie-ellende-a4860672</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2024 06:45:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Culinaire wens
	]]></title>
      <description><![CDATA[In het centrum van Rotterdam loop ik naast een moeder met twee kinderen. Een van de twee slaat aan en begint te gillen: „Daar, McDonald’s! Wil ik!” Ik kijk in de richting waar het kind heen wijst, maar geen McDonald’s te zien. Wel de typerende gele M van de Rotterdamse metro. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/24/culinaire-wens-a4860542</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2024 06:45:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Monter op reis
	]]></title>
      <description><![CDATA[Dit jaar proberen we wat nieuws: op advies van de ANWB vertrekken we richting onze vakantiebestemming na de grootste files en dus niet ’s ochtends vroeg. Helaas na een uur staan we toch volledig stil. Waarop Julia (5) monter stelt „Gelukkig staan we niet achteraan, mama.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/23/monter-op-reis-a4860432</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2024 06:45:27 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
