<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Raar]]></title>
      <description><![CDATA[We zijn met de familie op bezoek bij ons 17-jarige nichtje dat een seizoen skilerares is in Oostenrijk. Op zaterdagavond vertelt ze dat ze  die avond normaal gesproken met alle skileraren naar een bepaalde après-ski bar gaat. Wij hebben ook wel zin in après-skiën.  Haar ouders mogen zich  onder geen beding in de bar vertonen. Veel te gênant.  Maar wij, haar oom en tante, mogen wel een biertje komen drinken. Net wanneer wij tevreden willen constateren dat wij wel cool genoeg zijn, zegt  ze:  „Een rare oom en tante kan iedereen overkomen.” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/02/09/raar-a4156595</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Feb 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Betaalpas]]></title>
      <description><![CDATA[Ik krijg een blije mail van de NS.  In-en uitchecken kan nu met een betaalpas.  Een betaalpas  waar mijn vermogen op staat, laat ik liever thuis, maar de NS weet zeker dat in- en uitchecken met de betaalpas voorkomt dat ik dubbele reiskosten heb. Ik zoek de klantenservice. Daar vind ik geen mens meer maar een chatbot, die elke vraag kan beantwoorden. De vragen zijn ook al bedacht voor mij. Abonnement wijzigen? Geld terug? De wanhoop nabij, word ik gerustgesteld: door stakingen zijn er geen treinen, dit duurt de rest van de dag.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/02/08/betaalpas-a4156448</guid>
      <pubDate>Wed, 8 Feb 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gluren]]></title>
      <description><![CDATA[Ik kom thuis van een afspraak elders. Het is na drieën en mooi weer. Voor ons raam staan twee jongens naar binnen te gluren. Ik schat ze 8 of 10 jaar.  Ik kom naderbij en hoor hoe de ene  tegen de andere zegt: „Nee, hier is het niet. Hier wonen oude mensen. Ze lezen kranten.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/02/07/gluren-a4156324</guid>
      <pubDate>Tue, 7 Feb 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het citaat]]></title>
      <description><![CDATA[Onlangs lunchte ik, gepensioneerd huisarts, met een van mijn vroegere huisartsen in opleiding. Intussen werkt zij als huisarts.   Ze vertelde dat zij mij best nog wel eens citeert tegen huisartsen in opleiding met wie zij werkt. Toch wel nieuwsgierig naar welke medische wijsheid van mij zij denkt te moeten doorgeven, vraag ik wat ze dan zoal citeert. Zij: „Ik streef ernaar  om vijf  uur naar huis te gaan.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/02/06/het-citaat-a4156229</guid>
      <pubDate>Mon, 6 Feb 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[klap]]></title>
      <description><![CDATA[ Met ons vaste clubje rapen we zwerfvuil op een parkeerterrein. We plukken wietzakjes van het asfalt, veel plastics, steeds meer peuken en sigarettendoosjes, geen lachgaspatronen meer. Terwijl de anderen verderop bezig zijn, verzamel ik lege bierblikjes in een uithoek waar openlijk wordt gedeald.  Een haveloze man komt op me af, in z’n hand een volgepropte plastic tas en een halflege rumfles. Hij gaat pal voor me staan, kijkt me woest aan. Ik deins terug, maar hij geeft me een klap op m’n schouder en gromt: „Goed bezig!” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/02/04/klap-a4156171</guid>
      <pubDate>Sat, 4 Feb 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Op de fiets]]></title>
      <description><![CDATA[ Op een vrijdagmiddag word ik op mijn fiets links en rechts ingehaald door  scholieren op snelle elektrische fietsen. Even verderop zie ik ze vlak voor de rotonde op het fietspad op een rijtje stilstaan, waarmee ze de doorgang blokkeren. Ik ben verbaasd omdat ze  gewoon voorrang hebben op de rotonde en ze eerder  zoveel haast hadden. Dus ik fiets ze via het gras voorbij. Ik schiet de rotonde op en kan nog net voorkomen dat ik dwars door een rouwstoet heen rijd. ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/02/03/op-de-fiets-a4156064</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Feb 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het redden]]></title>
      <description><![CDATA[„Weet je hoe lang ik met één fles Rooibos-shampoo doe?” We zitten te eten met  mijn vader. Mijn vrouw gokt op een jaar. Niet gek, want het meeste haar heeft zijn 86-jarige hoofd inmiddels allang verlaten. „Vijf jaar”, zegt hij vol trots. En hij vertelt dat hij vandaag nieuwe shampoo gekocht heeft omdat de oude op was. „Hoeveel flessen denk je dat ik heb gekocht?” Een vraag met een diepere betekenis. Tactisch haal ik  mijn schouders op. „Twee”,  zegt hij met een twinkeling in zijn ogen. „Daarmee moet ik het redden.”  ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/02/02/het-redden-a4155952</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Feb 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Brood]]></title>
      <description><![CDATA[Voordat we een goede vriendin in Essen gingen bezoeken, zou ik een Krustenbrot kopen. Tegenover een filiaal van een keten ontdekte ik een kleinere winkel met op de gevel: Die zweite Liebe. Een ambachtelijke bakker? Het bleek om brood van de vorige dag te gaan. Ik biechtte mijn inkoop op bij mijn vrouw. Zij vertelde onze vriendin hoe ik me door een tweede liefde had laten misleiden. De vriendin leek opgelucht: het ging niet over haar relatie met mij. Het brood was bekömmlich: precies zoals mij was verteld.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/02/01/brood-a4155819</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Feb 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Klaar]]></title>
      <description><![CDATA[Twee 6 VWO-ers installeren zich in het lokaal vlak voordat de Cito Kijk- en luistertoets Frans begint.   Leerling 1: „Ben je er klaar voor?”  Leerling 2: „Ja man, ik heb gisteren de hele avond naar Jacques Brel geluisterd.”  Mijke Pelgrim]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/31/klaar-2-a4155717</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Floris]]></title>
      <description><![CDATA[Een paar maanden geleden werd onze kat Floris voor het huis doodgereden. Het verdriet en de ontsteltenis waren groot in het gezin, vooral bij de kinderen. Aan het eind van die dag werd Floris achter op het land begraven met op zijn graf een plankje waar zijn naam, geboorte- en overlijdensdatum op vermeld stonden. Een paar dagen geleden komt mijn zoontje binnen terwijl hij de spade achter zich aan sleept. „Kom”, zei hij. „We gaan Floris opgraven. Hij is nu lang genoeg dood geweest.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2023/01/30/floris-a4155637</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
