<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Printje]]></title>
      <description><![CDATA[Vrijdagmiddag zie ik twee studentes zoekend rondlopen op mijn afdeling op de universiteit. Ze zoeken een computer om iets te printen. Ik bied hulp aan. „Mail het maar even”, zeg ik. „Dat zou heel fijn zijn. Het moet vandaag”, zeggen ze.   Meewarig denk ik terug aan mijn eigen studententijd, met last minute inleveren van papers. Ik ben blij dat ik kan helpen en geef mijn e-mailadres, zodat ik het kan printen. In mijn mail verschijnt een retourbon voor online bestelde kleding. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/18/printje-a4124682</guid>
      <pubDate>Wed, 18 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Knieën]]></title>
      <description><![CDATA[Een man ploft op een stoel naast een bekende op het zonnige plein:   „Koop ik net een nieuwe fiets, tweedehands natuurlijk, een meier voor de fiets en een halve meier voor een slot, anders nemen die teringlijers ’m zo mee. Zit ik met me reet op het zadel, veel te hoog natuurlijk, val ik op m’n smoel vlak voor een vol terras. Meteen allemaal wijven om me heen, ‘gaat ’t, meneer, een glaasje water, meneer?’ Krijg toch de kolere met je gezeik, heb je niet een paar nieuwe knieën voor me?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/17/knieen-a4124571</guid>
      <pubDate>Tue, 17 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fris]]></title>
      <description><![CDATA[Het is een heerlijke lentedag, maar binnen op kantoor is het ronduit fris. Collega’s klagen, trekken een trui aan, een enkeling heeft zelfs zijn jas aan. Wat is er aan de hand ? Een tijdje geleden heeft de gebouwbeheerder  de temperatuur in het gebouw twee  graden lager ingesteld,  om energie te besparen. Nu moet de airconditioning nog harder werken om het koel te houden. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/16/fris-a4124481</guid>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Veel]]></title>
      <description><![CDATA[Op mijn rondje met mijn hond kom ik soms een oudere heer tegen. Zo ook laatst. Als ik hem vraag: „Alles goed?”, antwoordt hij veelzeggend: „Dat is wel heel veel.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/14/veel-a4124399</guid>
      <pubDate>Sat, 14 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kleur]]></title>
      <description><![CDATA[Vlak voor een souvenirwinkel in Amsterdam houdt een buitenlandse toerist mij staande. Weet ik misschien waar zij de „colored canal houses” kan vinden? Ik vermoed dat zij de grachtenhuizen zoekt en wijs haar de weg naar de grachtengordel. Maar nee, die heeft ze al gezien. Ze bedoelt de huizen die in allerlei kleuren zijn geschilderd. Als ik haar niet begrijpend aankijk, wijst ze ter verduidelijking op de vrolijk gekleurde ijskastmagneten van grachtenpandjes op het rek voor de winkel. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/13/kleur-a4124260</guid>
      <pubDate>Fri, 13 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vraag]]></title>
      <description><![CDATA[Het is het begin van de zondagavond. Treinen hebben vertraging. Het is heel druk in de trein van Den Bosch naar Utrecht. De coupés zijn afgeladen vol. We staan en zitten op de trap van het laatste balkon, het is daar benauwd warm.  Plotseling verschijnt de conductrice met een onwel geworden passagier en vraagt of zij erdoor mogen, naar de ruimte van de machinist waar het  koeler is. Ze roept: „Waar komen jullie toch allemaal vandaan?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/12/vraag-a4124150</guid>
      <pubDate>Thu, 12 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Scherm]]></title>
      <description><![CDATA[Een weekendje uitwaaien aan zee, even los van de waan van de dag. Eten in een strandtent en toch de telefoon op tafel. Een lekker biertje en daarna bestellen. Als de serveerster ons eten komt brengen, tikt ze in een automatisme  op mijn telefoonscherm. Ze ziet onze verbaasde blikken. Zegt: „Service van de zaak!” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/11/scherm-a4123977</guid>
      <pubDate>Wed, 11 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tegels]]></title>
      <description><![CDATA[Na een uitgebreide rondgang over het buitenterrein van de bouwmarkt in Vlaardingen waren mijn  wederhelft en ik het eens geworden over de keuze van de nieuwe tuintegels. We meldden ons bij de receptie om de bestelling door te geven en een vriendelijke medewerker noteerde alle gegevens. Nadat we onze naam hadden opgegeven, vroeg hij zonder een spier te vertrekken: „Heeft u een vaste woon- of verblijfplaats?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/10/tegels-a4123861</guid>
      <pubDate>Tue, 10 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Advies]]></title>
      <description><![CDATA[De Amerikaanse patiënte, die al een tijdje in Nederland woont, moest geopereerd worden. Zoals gebruikelijk adviseerden wij haar net voor de narcose een mooie droom uit te zoeken: „Sunny beaches, blue sea, beautiful boys bringing you a nice cocktail.”  Waarop zij antwoordde: „Nah, just a big fat joint!” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/09/advies-a4123762</guid>
      <pubDate>Mon, 9 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Acceptgiro]]></title>
      <description><![CDATA[Ik trakteer  mijzelf op een vakblad-abonnement. Leuk en leerzaam, dacht ik zo. De contributie dient te worden betaald via de acceptgiro onderaan de welkomstbrief. Zoals een echte millennial betaamt, heb ik zoiets nog nooit gezien. Hoe werkt dit? Moet dit echt op de post? Ineens groeit sympathie voor de ‘oudjes’ die de mobiele bankieren-app  niet  begrijpen. Met lichte schaamte loop ik het bankkantoor in: „Mevrouw, hoe betaal ik deze papieren acceptgiro?”.  „Simpel, dat kan gewoon in de app!” Mijn seniorenervaring is compleet. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/07/acceptgiro-a4123663</guid>
      <pubDate>Sat, 7 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
