<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Schwalbe
	]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens mijn verblijf op Schiermonnikoog zit ik bij het ochtendgloren met bewondering te kijken naar sierlijk vliegende zwaluwen. Dankzij hun acrobatisch talent zweven zij gracieus en geluidloos juist boven de grond, een adembenemend schouwspel. Hoe groot is het contrast als ik ‘s avonds kijk naar het Europees Kampioenschap voetbal. Luid kermende gespierde spelers laten zich aanstellerig lomp op de grasmat in het strafschopgebied ploffen teneinde een penalty uit te lokken. Dat deze beweging naar een zwaluw wordt genoemd vind ik een grove belediging. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/05/schwalbe-a4858748</guid>
      <pubDate>Fri, 5 Jul 2024 06:44:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Nergens een mot
	]]></title>
      <description><![CDATA[Als expat heb ik me weleens afgevraagd wat motten met regen te doen hadden als mensen spraken over ‘motregen’ in het Nederlands. Amerikanen zoals ik gebruiken ‘drizzle’ of ‘misty’. Net binnen uit de motregen keek ik op wiki en Van Dale search sites. Het blijkt dat ‘mot’ stamt uit Middel Nederlands en staat voor ‘fijn stof’. Ook ‘miezert’ is oud en komt van ‘misel’ voor ‘mist’. Nergens een mot. En gelukkig geen ‘pokkenweer’. En er vallen geen ‘pijpenstelen’. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/04/nergens-een-mot-a4858583</guid>
      <pubDate>Thu, 4 Jul 2024 06:44:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Keti Koti
	]]></title>
      <description><![CDATA[We gaan op de fiets naar het Keti Koti festival op het Museumplein. Op het plein ben ik ingewikkeld aan het rommelen met onze twee zware kettingsloten. Ik wil ze door allebei onze fietsen halen en om een lantarenpaal heen leggen. Een vrouw loopt lachend langs ons en zegt: „Je vertrouwt het nog niet helemaal hè, die gebroken ketenen?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/03/keti-koti-a4858441</guid>
      <pubDate>Wed, 3 Jul 2024 06:44:18 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Levensverhaal
	]]></title>
      <description><![CDATA[Vanmorgen kom ik de huiskamer binnen in het huis waar ik voorlees aan mensen met dementie. Eén van de bewoners, in haar hoogtijdagen een bekend columniste, zit aandachtig te lezen. „Wat leest u daar?”, vraag ik haar. „Ik lees een heerlijke roman”, zegt ze, „het lijkt mijn levensverhaal wel.” Als ze me het boek laat zien, zie ik dat zijzelf de schrijfster is. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/02/levensverhaal-a4858316</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Jul 2024 06:44:18 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Bestellen
	]]></title>
      <description><![CDATA[Onze dochter van vijf wil in de horecagelegenheid annex speeltuin in Zeeland zelf appelsap voor haar en haar zusje bestellen. Ze verzekert ons dat ze dat wel kan. „Dan zeg ik gewoon zwei Apfel-saft”. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/01/bestellen-a4858179</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Jul 2024 06:44:18 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Bollie de kat
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn oma houdt heel erg veel van katten. Ze had zelf een kat, Ollie. Die kan ze niet meer zien, omdat ze sinds een paar maanden in een gesloten bejaardentehuis zit. Daarom hadden wij haar een robotkat gegeven. Hij leek heel echt, hij spinde, gaf kopjes, likte aan zijn pootje. Ze was er dolblij mee en noemde hem Bollie. Tot ze boos op hem werd en Bollie in zijn nekvel greep en onder de douche zette. Daarna deed Bollie het niet meer. Boos belde ze even later mijn tante op waarom we haar in vredesnaam een dooie kat hadden gegeven. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/29/bollie-de-kat-a4858099</guid>
      <pubDate>Sat, 29 Jun 2024 06:44:18 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Aangenaam
	]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens onze vakantiereis door Indonesië raken wij gewend aan de charmante manier waarop obers en chauffeurs contact leggen en zichzelf persoonlijk voorstellen. In Yogyakarta komen wij in een levendig restaurant terecht. We krijgen de kaart en een bevallige serveerster wil onze bestelling opnemen. „Penau”, zegt ze erbij. „Hello Penau”, zegt mijn man vriendelijk. „I am Erik en this is my wife Heleen.” Penau blijft haar naam herhalen. Pas dan begrijpen we dat je in dit restaurant moet betalen voor je eten wordt geserveerd. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/28/aangenaam-a4857982</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Jun 2024 06:44:18 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zekerheid
	]]></title>
      <description><![CDATA[Na de ANWB-tip om voor de vakantie de belangrijke documenten als passen en paspoort te controleren haal ik alle pasjes uit mijn portemonnee. Mijn buitenlandse zorgverzekeringspas blijkt al twee jaar verlopen. Dus bellen met de verzekeraar. Daar blijkt dat zij die niet meer verstrekken omdat alles op hun app staat. Op mijn vraag wat ik moet doen bij een overval waarbij mijn iPhone gestolen wordt en ik gewond raak valt het even stil. Dan komt het opgewekte antwoord: „Dan zou ik voor de zekerheid een papiertje met al uw gegevens in de portemonnee stoppen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/27/zekerheid-a4857849</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2024 06:44:19 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Mascotte Copa 71
	]]></title>
      <description><![CDATA[Vanmorgen was ik bij de garage voor de jaarlijkse zomerbanden wissel. Een man komt naar me toe om zijn tatoeage te laten zien. Het is een plaatje van Xochitl, de officiële mascotte van Copa 71. Het officieuze eerste WK vrouwenvoetbal en best bezochte sportevenement voor vrouwen ooit. Een evenement dat door de wereldvoetbalbond FIFA nooit is erkend. De man vertelt me dat hij zijn tatoeage gebruikt om een gesprek te starten over de gelijkwaardigheid van mannen en vrouwen. Met hernieuwd vertrouwen in mijn auto en de wereld rijd ik even later de weg op. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/25/mascotte-copa-71-a4857664</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 06:44:19 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zelfscankassa
	]]></title>
      <description><![CDATA[Het is dinsdagavond en ik sta in de Albert Heijn een grote kar boodschappen bij de zelfscankassa af te rekenen. Totale kosten: € 90,81. Steekproefsgewijs word ik gecontroleerd. De medewerkster scant een aantal artikelen en ontdekt dat ik de maiswafels ben vergeten te scannen. Nu moet de hele tas ondersteboven, en moet zij álles opnieuw scannen. Duurt even, maar alles is oké, geen verdere fouten van mijn zijde. Nieuwe totaalprijs: € 83,50. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/25/zelfscankassa-a4857505</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 06:44:20 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
