<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Tonijn]]></title>
      <description><![CDATA[De enthousiaste gepensioneerde  marineofficier leidt ons door de 78 meter lange onderzeeër Tonijn. In zijn tijd bevonden zich 67 mensen aan boord en er werd door vele  collega’s gerookt. Hij vertelt daarna dat de onderzeeboot maximaal tweeënhalf tot drie dagen onder  water kon blijven. Op mijn vraag  hoe men wist dat de verse lucht op raakte, zegt hij: „Als de sigaret niet meer wilde branden.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/26/tonijn-a4168146</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2023 06:45:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Relatie]]></title>
      <description><![CDATA[Ik fiets de stad uit. Veel scholieren zijn op weg naar huis. Twee jongens fietsen voor me. Ik vang een flard op. „Nee, ik heb geen relatie want ik wacht tot ze op mij afkomen.”  „Oh”, zegt de andere. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/24/relatie-a4168042</guid>
      <pubDate>Sat, 24 Jun 2023 06:45:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kleingeld]]></title>
      <description><![CDATA[Vlak voor de supermarkt staat een wat onverzorgde man. Hij spreekt mensen aan en ook mij. Of ik wat kleingeld over heb.  „Sorry”, zeg ik, „alleen een bankpas.” Kleingeld heb ik nooit meer bij me. „Geeft niet”, zegt hij. „Ik heb ook een QR-code.”   Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/23/kleingeld-a4167926</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2023 06:45:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stoeltjes]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens het opstellen van bijna driehonderd stoeltjes voor de Russische ambassade in Den Haag, kwamen twee agenten vragen hoeveel mensen we bij het protest verwachten. „In elk geval komen er 298 niet”, zeiden we.   Ze snapten het. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/22/stoeltjes-a4167812</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Jun 2023 06:45:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Elektrisch]]></title>
      <description><![CDATA[ Mijn neef van eind twintig vraagt of hij mijn bootje mag lenen. Wanneer hij de sleutels van de sloep komt halen, adviseer ik hem de tank met diesel in de gaten te houden. Er is ook een groen reservetankje aan boord. Daarmee kun je de tank van de motor bijvullen. Hij begrijpt dat. Dan draait hij zich naar mij om. „Maar wat moet ik doen als het groene tankje leeg is?” Ik kijk hem verbaasd aan. „Naar een tankstation natuurlijk.” „Hoe moet ik dat nu weten”, zegt hij ietwat geërgerd. „Ik rij elektrisch.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/21/elektrisch-a4167681</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2023 06:45:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ere-voorzitter]]></title>
      <description><![CDATA[De vergadering is al een tijdje bezig als Piet, onze ere-voorzitter, binnenkomt en in stilte zijn plaats inneemt. Hij wil de vergadering kennelijk niet storen. Hij volgt de vergadering verder zonder inbreng. Als aan het slot de rondvraag bij Piet belandt, zegt hij: „Ik was te laat.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/20/ere-voorzitter-a4167570</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Jun 2023 06:45:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ouderwets knap]]></title>
      <description><![CDATA[Hoewel we aardig mee-appen en ook een Facebookpagina hebben, vinden onze kleinkinderen ons ouderwets. We lezen een krant. We kijken nog tv en luisteren radio. Vandaag klonk er toch ook ontzag: „Hebben jullie je eindexamen zonder Google gehaald? Hoe knap is dat!” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/19/ouderwets-knap-a4167474</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2023 06:45:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sproeien]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens deze droogte sproeit de gemeente de bloembakken rond het speelplaatsje vanuit een grote watertank achter een heuse tractor. Geen alledaags schouwspel in de grote stad. Een jonge moeder bekijkt het gefascineerd, verzamelt dan kind en spullen om te vertrekken en giet met een ferme zwaai haar lauwgeworden watertje over het kunstgras uit. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/17/sproeien-a4167426</guid>
      <pubDate>Sat, 17 Jun 2023 06:45:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Prima]]></title>
      <description><![CDATA[Ik rijd op de tractor rondjes over het weiland. De zwadhark slingert het gortdroge gras in grote stofwolken op rechte rijen. In de zowel scherpe als vederlichte zomerlucht golft de zinderende hitte. Nog nooit zag ik de banden van de tractor zo onder het stuifzand. Neerslag lijkt niet meer te bestaan. En ik maak me grote zorgen. In mijn oordoppen hoor ik de weerman op Radio1 nóg een week van droogte en zon voorspellen.  „Dankjewel, Marco”, zegt de presentatrice met haar prettige stem, „dat klinkt weer helemaal prima.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/16/prima-a4167315</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2023 06:45:03 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stelletje]]></title>
      <description><![CDATA[Na ruim twee uur fietsen, het beste was er allang vanaf, word ik ingehaald door een stelletje. Zij voorop, hij erachter. Met enige moeite sluit ik aan. Ruim 31 km/u, wat gaat dat gemakkelijk in het wiel. Na een tijdje slaat zij af. Hij tegen mij: „Wat kan die dame fietsen, hè, ik was zo blij toen zij mij inhaalde.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/15/stelletje-a4167204</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2023 06:45:03 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
