<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Aftershave
	]]></title>
      <description><![CDATA[Voor de afwisseling had ik een andere aftershave op gedaan. Diezelfde avond leg ik mijn zoontje van 8 in bed. „Papa, je ruikt zo lekker!” Ik: „Ruik ik anders dan niet zo lekker?” „Je ruikt HEEL anders dan niet zo lekker!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/07/aftershave-a4878648</guid>
      <pubDate>Tue, 7 Jan 2025 06:46:18 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Boeiuh
	]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zestienjarige kleinzoon komt gezellig even langs. Hij is gekleed in een hoodie. Ik lees aan de voorzijde les incompétents. Onthutst vraag ik aan hem of hij wel weet wat het betekent. Hij schudt van nee. Na mijn, negatief gekleurde, uitleg luidt zijn reactie: „Nou, boeiuh, ik heb geen Frans meer, en mijn vrienden ook niet.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/06/boeiuh-a4878548</guid>
      <pubDate>Mon, 6 Jan 2025 06:46:19 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Oude vingers
	]]></title>
      <description><![CDATA[Oma typt met haar rechterwijsvinger een appje op haar telefoon. Kleinzoon van 7 leest mee en zegt verbaasd „Pappa en mamma doen zó!” en beweegt zijn duimpjes heel snel over een denkbeeldig schermpje. Oma zegt: „Dat kan ik ook … maar dan kan niemand het lezen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/04/oude-vingers-a4878467</guid>
      <pubDate>Sat, 4 Jan 2025 06:46:19 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Stilte
	]]></title>
      <description><![CDATA[In de tram zit een ouder stel voor me. Ze zijn in een heftige discussie verwikkeld. Af en toe vang ik flarden op van hun gesprek, dat ineens abrupt eindigt. „Jij bent het écht nóóit met me eens”, roept de een. „Dat is ábsoluut niét wáár!”, snauwt de ander. De rest van de rit blijft het stil. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/03/stilte-a4878365</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Jan 2025 06:46:19 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Innerlijk kind
	]]></title>
      <description><![CDATA[Al kauwend op mijn bánh mì kijk ik naar de stromende regen buiten. De gedachte dat ik daar straks doorheen moet lopen, terug naar het hotel, staat me tegen. Mijn blik vangt een gezin van vier dat aan komt wandelen. Moeder en vader met baby lopen op de stoep. Hun jonge dochter gaat met haar roze sandaaltjes eigenwijs door alle plassen water. „Ja, zo kan het natuurlijk ook”, denk ik, terwijl ik ze nakijk. Ik reken af en eenmaal buiten besluit ik haar voorbeeld te volgen. Mijn innerlijk kind lacht de hele weg naar huis. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/02/innerlijk-kind-a4878272</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Jan 2025 06:46:19 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Gewoon Engels
	]]></title>
      <description><![CDATA[Aan het einde van het jaar mijmeren mijn studerende zoon en ik over ons beider studentenleven. Dat brengt mij op Nietzsche: „Was mich nicht umbringt, macht mich stärker.” Hij kent dat als „What doesn’t kill you, makes you stronger”. „Maar waarom moet dat in het Duits?” „Omdat het van Nietzsche is”, zeg ik. „Een Duitse filosoof.” Dat is hem bekend. En na enig nadenken: „Maar we zijn hier in Nederland, dus we spreken gewoon Engels.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/31/gewoon-engels-a4878103</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2024 06:46:20 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Vakantie
	]]></title>
      <description><![CDATA[We zijn met de trein onderweg naar familie. Verderop zit een vader met dochter van ongeveer 8 jaar oud het spelletje UNO te spelen. Ze vraagt hem: „Hoe lang zitten we nog in de trein?” „We komen om half twaalf aan”, antwoordt hij. Zij bijdehand: „Dat vroeg ik niet, hoe lang zitten we nog in de trein?” Hij weer: „Oh, dat kun je toch gewoon uitrekenen?” „Ja dag, ik ga niet rekenen in mijn vakantie!”, klinkt haar verontwaardigde reactie. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/30/vakantie-a4878022</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2024 06:46:20 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Taart
	]]></title>
      <description><![CDATA[De rij bij een beroemde Amsterdamse banketbakker was lang. De man voor mij in de rij draaide zich om en vroeg: „Waar komt u voor?” Enthousiast beschreef ik mijn frambozentaart. „En u?”, vroeg ik. „Altijd een Sachertorte.” Eenmaal aan de beurt , vroeg hij voorzichtig: „Kan ik mijn Sachertorte ruilen voor een frambozentaart?” „Geen probleem”, antwoordde de verkoopster. Toen hij de winkel uitliep, keek hij me doordringend aan en zei: „Als hij tegenvalt, dan weet ik u te vinden.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/28/taart-a4877932</guid>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2024 06:46:20 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Noodpakket
	]]></title>
      <description><![CDATA[In een tweedehandswinkel in Nijmegen koop ik een dikke kabeltrui, 100 procent wol. „Die gaat deel uitmaken van mijn noodpakket”, leg ik uit. „Op het moment dat de energievoorziening stokt, zit ik er warmpjes bij!” „O, maar mevrouw”, zegt de dame die me helpt. „Hier vlakbij is de Hema. Daar verkopen ze heerlijke elektrische dekentjes!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/27/noodpakket-a4877833</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Dec 2024 06:46:21 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kerstkaart
	]]></title>
      <description><![CDATA[Met mijn negentig jaar oude vriend Willem heb ik een kerstkaartencontact. Steeds in de decembermaand schrijven we elkaar en vatten het afgelopen jaar samen. Van de week viel zijn kaart weer op de mat. Dit keer was de tekst kort en krachtig. „Still going stram”, lees ik. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/24/kerstkaart-a4877664</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Dec 2024 06:46:21 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
