<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>Ikje</title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description>Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.</description>
    <item>
      <title>De aarde</title>
      <description><![CDATA[Ik geef al jaren met veel plezier vioolles. Laatst verontschuldigde een leerling zich. Ze had niet zoveel gestudeerd, want ze was bezig met een werkstuk.  Zo, zei ik, en wat is het onderwerp?  Het ontstaan van de aarde, antwoordde ze.   Dat is niet mis, zei ik. En schiet het een beetje op?  Ja hoor, zei ze. Ik ben al bij de vierde dag.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/26/de-aarde-a4094755</guid>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Zoon</title>
      <description><![CDATA[Ik ben op stap met mijn oom die ondanks zijn hoge leeftijd  scherp uit de hoek kan komen. We drinken na afloop iets in een kroeg en zijn ogen blijven maar gericht op een jongeman met een palet aan kleuren in zijn haar. De man heeft het door en vraagt geïrriteerd waarom mijn oom hem toch zo aanstaart. Waarop mijn oom antwoordt dat hij één keer dronken is geworden, vervolgens seks met een pauw heeft gehad en zich afvraagt of de jongeman misschien zijn zoon is. Waarop de man opstaat en mijn oom  een high five geeft.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/25/zoon-a4093924</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Scandi-thriller</title>
      <description><![CDATA[Met mijn vader samen  bekeek ik recentelijk een  IJslandse detectiveserie op tv. Even later was ik op  vakantie in het betreffende land. Ik belde vanaf daar mijn ouders. Zoals gewoonlijk was het gesprek grotendeels met mijn moeder,  mijn vader zat er luisterend bij. Mijn moeder vroeg uiteindelijk aan mijn vader: „Wil je ook nog wat vragen?”  Hij antwoordde: „Hmm, ja. Zeggen ze daar in het echt  ook ‘tak’?”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/24/scandi-thriller-a4093209</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Vinkjes</title>
      <description><![CDATA[In de AKO boekhandel van het Amsterdam UMC verontschuldig ik mij voor de aankoop van  De zeven vinkjes  van Joris Luyendijk. „Het doet zo veel stof opwaaien, laat ik het maar lezen”, stamel ik tegen de verkoopster die iets ouder lijkt dan ik.  We praten even. Ze kijkt me veelbetekenend aan als ik zeg: „Ik ben bang dat ik…” En voordat ik uit kan praten vult zij mij aan: „...u heeft ook zeven vinkjes?” Schuldbewust knik ik ja.  Bijna troostend zegt ze: „U lijkt me anders best heel aardig!”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/23/vinkjes-a4093003</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Merdeka</title>
      <description><![CDATA[Op de grote tafel in de boekhandel ligt een stapel exemplaren van  Merdeka , door Henk Schulte Nordholt en Harry Poeze. De naam van de eerste auteur voert mij in één klap terug naar de start van mijn studie aan de VU, bijna vijftig jaar geleden. Op verzoek van de hoogleraar oude geschiedenis stelden de eerstejaars zich één voor één aan hem voor. Zo ook de student naast mij: „Henk Schulte Nordholt.” Geïnteresseerd richtte de professor zijn hoofd op: „Dé Schulte Nordholt?” Het antwoord kwam meteen: „Nee, zonder dé.”  ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/22/merdeka-a4092459</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Compliment</title>
      <description><![CDATA[Mijn moeder van 94 is niet zo van het complimenten geven, nooit geweest. In mijn tienertijd had ze op mijn uiterlijk altijd iets aan te merken. Dus toen ze naar mij wijzend tegen de dokter zei: en ik heb nog twee van die mooitjes, was ik blij verrast. Totdat ik me realiseerde dat ze in West-Fries dialect sprak. Ze heeft twee  joôs  en drie  moidjes .]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/21/compliment-a4092067</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Dudley</title>
      <description><![CDATA[Storm Dudley doet een vriendin van mij twijfelen over de rit naar huis. „Misschien toch maar met de fiets in de metro.” Helaas zijn de metro-controles precies vandaag en is de fiets niet ingecheckt. „Nee, die fiets is niet van mij,” zegt ze vlot. De controleurs blijven rond de fiets dwarrelen, zoekend naar een eigenaar. Tien minuten later krijg ik een appje binnen: „Ik ben zojuist de metro uitgestapt zonder m’n fiets…”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/19/dudley-a4090997</guid>
      <pubDate>Sat, 19 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Bril</title>
      <description><![CDATA[Tegenover mij zit een patiënt. Ik kijk naar haar bril en raak erdoor gefascineerd. De brillenglazen zijn onzichtbaar. Een kwartiertje later rond ik het consult af en vraag haar: „Wilt u aan mij verklappen wie uw opticien is, want ik vind uw bril echt prachtig, de glazen zijn zó subtiel.” Zij antwoordt: „Dat klopt, dokter, ik heb me laten laseren, maar ik kan niet wennen aan een leven zonder bril. Dus ik heb er gewoon de glazen uit gehaald. En dat bevalt me prima.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/18/bril-a4090649</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Italiaans</title>
      <description><![CDATA[Volgens mijn twintigjarige Italiaanse huisgenoot met groengelakte nagels moet Italië vernieuwen, hervormen en verjongen! Weg met de oude structuren en knellende tradities.  En toch… Ik zie dat het hem echt pijn doet wanneer ik de spaghetti breek voordat ik die in  de pan laat vallen.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/17/italiaans-a4090472</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Verspilling</title>
      <description><![CDATA[Tijdens een autotochtje besloten mijn vriendin Françoise en ik om koffie te drinken in een restaurant langs de A4. We  namen gezellig plaats aan een tafel. Een alleraardigste serveerster bracht ons de cappuccino’s. Wijzend op het  cakeje dat erbij werd geserveerd maakte zij een  statement: „Wij zijn tegen voedselverspilling. Eet u dat cakeje op?” Zoveel duurzaamheid hadden wij niet verwacht langs de A4. In de verwachting dat het cakeje dan bestemd zou zijn voor een andere klant of ten minste voor Françoise, antwoordde ik: „Nee, ik eet het niet op”.   Waarop zij het zelf in haar mond stak.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/02/16/verspilling-a4089524</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Feb 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
