<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet in de goot]]></title>
      <description><![CDATA['s Ochtends vroeg de hond uitlatend in Redfern, Australië, wijs ik de trouwe viervoeter terecht: „Niet in de goot, je hebt een stamboom...” om nog geen drie seconden later zelf gretig in de goot te springen om een groen bankbiljet van 100 dollar op te rapen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/27/niet-in-de-goot-a4188301</guid>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 06:43:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tatoeage]]></title>
      <description><![CDATA[Onze zoon van vier werd in zijn zindelijkheidstraining beloond met een tatoeageplakker. Op vakantie in het zwembad ontstaat het volgende gesprek met een zwaar getatoeëerde meneer. Zoon: „Mooie tatoeages heeft u!” Tattoomeneer: „Dank je, wil jij later zeker ook?” Zoon antwoordt: „Nee, ik poep al op de wc”, en zwemt weg. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/26/tatoeage-a4188152</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 06:43:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Grijze Ferrari]]></title>
      <description><![CDATA[Er stond een enorme, grijze Ferrari in ons stille straatje, zo rond half twaalf ’s avonds. Onder de ruitenwisser zat een nattig briefje met originele hanepoten - kennelijk van een jochie van rond de tien. Of zijn moeder, net jarig, een stukje mee mocht. Ze vond Ferrari's zo mooi en wilde graag één keertje... Ik was geroerd. Maar jammer dat de jongen vergeten was zijn adres of telefoonnummer erbij te zetten. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/25/grijze-ferrari-a4188009</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 06:43:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sociale media]]></title>
      <description><![CDATA[Ik praat met mijn kinderen tijdens het eten over een politieserie waar mijn dochter (13) graag naar kijkt. „Het zijn wel allemaal heel mooie mensen”, valt haar op. Ik grijp dit moment aan voor een pedagogisch praatje over dat mensen er in series en op sociale media altijd mooier uitzien dan in het echte leven. Ze valt me meteen in de rede: „Dat weten we toch, we zien jou elke dag.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/24/sociale-media-a4187880</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 06:43:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hulplijnen]]></title>
      <description><![CDATA[Een vriend van 90 rijdt op de achterbank met ons twee mee naar een feest. Vanaf die plek vertelt hij geanimeerd over alledaagse dingen. Het gaat alle kanten op; heden, verleden, meningen en standpunten over actuele politiek en oorlogen wisselen elkaar in hoog tempo af. Al redenerend kijkt hij tijdens het inparkeren tussen de voorstoelen door naar het grote scherm op het dashboard, waar de verticale en horizontale hulplijnen mij naar achteren loodsen. Hij onderbreekt zijn verhaal en vraagt terloops: „Is er tennis op televisie?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/23/hulplijnen-a4187730</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 06:43:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tweeling ]]></title>
      <description><![CDATA[De driejarige tweelingzusjes Suzanne en Louise zitten achterin de auto te keuvelen. Ineens hoor ik Louise uit het niets zeggen: „Ik wil geen vis meer eten.” Bezorgd informeer ik of er klachten zijn over de kwaliteit van het eten, maar het zit veel dieper: „Dat is zo zielig. Dan zegt een mamavis: waar is mijn lieve kindje nou gebleven?”. Louise is nogal gevoelig. Haar zus flapt er binnen twee seconden een oplossing uit: „Dan eet je de mamavis toch ook gewoon op.” Suzanne is nogal praktisch. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/22/tweeling-a4187625</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 06:43:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bananen]]></title>
      <description><![CDATA[Ik ben strafrechter en vandaag had ik zitting. Een advocaat kwam de zaal in om 12 uur voor de behandeling van zijn zaak. Hij had een tasje in zijn hand en zei: „Ik heb bananen meegenomen voor u en de griffier. Ik dacht het is lunchtijd en u zult wel honger hebben.” Ik: „U dacht, dus ik geef maar wat bananen?” Advocaat: „Ja, ik heb een onderzoek gelezen waaruit blijkt dat rechters die honger hebben strenger straffen. Vandaar.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/20/bananen-a4187562</guid>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 06:43:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Toetsweek]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn 13-jarige dochter Marte heeft toetsweek op school. Geen lessen, maar wel elke dag één of twee toetsen maken en de rest van de dag studeren. Op woensdagmiddag tref ik haar wat lamlendig aan de keukentafel. Het is haar allemaal duidelijk te veel. Als ik vraag hoe het met haar gaat, antwoordt ze, terwijl ze een blik op haar telefoon werpt: „Mijn telefoon is 1 procent… en ik ook”. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/19/toetsweek-a4187426</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 06:43:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fietsbeller]]></title>
      <description><![CDATA[Vanmiddag op straat hoorde ik een man telefoneren; hij zat op de fiets en had het over iets op papier zetten en dat er een notitie moest komen. Hij hield zijn hoofd schuin om zijn oor tegen de telefoon te houden. Toch had hij beide handen aan het stuur. Pas toen hij me passeerde zag ik dat een meisje achterop zat, rugzakje om, dat met haar arm geheven en rechterhand de telefoon tegen het oor van haar vader hield. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/18/fietsbeller-a4187314</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 06:43:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Opa’s biertjes]]></title>
      <description><![CDATA[Drie negenjarige kwebbeltantes bespreken op de achterbank van de auto hoeveel biertjes hun opa’s in 1 jaar drinken. „Misschien wel 250” zegt er een. „Ik denk wel 1000” roept de ander. Waarop de derde stoïcijns antwoordt: „Mijn opa mag geen bier drinken van de dokter. Daarom drinkt hij speciaal bier.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/17/opas-biertjes-a4187161</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 06:43:53 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
