<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[NVVE]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoon (25) komt thuis en ziet het blad liggen van de NVVE (Nederlandse Vereniging voor een Vrijwillig Levenseinde). Hij vraagt wat dat is en ik leg het uit. Zijn commentaar: „Nou, zo erg is het toch niet dat ik nog steeds bij jullie woon.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/06/nvve-a4919658</guid>
      <pubDate>Fri, 6 Feb 2026 07:01:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Consultatiebureau]]></title>
      <description><![CDATA[Onze zoon Sebas moest toen hij drieënhalf was naar het consultatiebureau voor zijn prikken. Hij zag er, zoals zoveel kinderen, erg tegenop. In de kamer vroeg de jeugdverpleegkundige vriendelijk: „In welke arm wil je de prik?” Sebas fleurde op, keek haar aan en antwoordde met een zucht van verlichting en heel beslist: „In die van jou.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/05/consultatiebureau-a4919577</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Feb 2026 07:01:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[GGD]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens het avondeten vertelde mijn negenjarige zoon dat oudere kinderen op school een brief van de GGD hadden gekregen over het thema seks. Deze brief ging natuurlijk meteen het schoolplein rond en werd met grote ogen gelezen. Er stonden woorden in als ‘tongen’ en ‘sperma’. Wij zagen onze kans: hét moment om te laten zien hoe relaxt en open wij als ouders zijn. „Je mag ons alles vragen”, zeiden we. Onze zoon keek even nadenkend voor zich uit, knikte en vroeg: „Wat is GGD?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/04/ggd-a4919459</guid>
      <pubDate>Wed, 4 Feb 2026 07:01:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[SEA LIFE]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vrouw en ik lopen SEA LIFE uit in Sydney. We hebben honderden aquaria gezien, met zo’n zevenhonderd waterdiersoorten. Mijn hoofd duizelt nog van de grote haaien, diepzeevissen, bijzondere anemoonsoorten en zelfs de pinguïns die er waren. Ook mijn vrouw is enthousiast geworden en zegt: „Laten we thuis een goudvis kopen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/03/sea-life-a4919344</guid>
      <pubDate>Tue, 3 Feb 2026 07:01:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geitenkaas]]></title>
      <description><![CDATA[Op aanraden naar een kaaswinkel in een dorp verderop gegaan. De kaasverkoper vraagt vriendelijk waarmee hij mij van dienst kan zijn: „Een stukje geitenkaas alstublieft.” Waarop hij vraagt: „Wilt u jong, licht belegen of belegen? Ik: „Nee, ik zoek geitenkaas die je kunt kruimelen op de rode bieten." Zijn reactie: „Ah, u bedoelt chèvre!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/02/02/geitenkaas-a4919244</guid>
      <pubDate>Mon, 2 Feb 2026 07:01:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[tbs-humor]]></title>
      <description><![CDATA[Ik ben als gepensioneerde dominee op bezoek bij X, in een tbs-kliniek. We kennen elkaar al vijftien jaar. We praten niet meer over het falende tbs-systeem en de behandeling maar houden elkaar vrolijk met familienieuws en grappige weetjes. Ik vertel dat ik eens een bever had doodgereden, met mijn vorige Toyota Prius. Best een groot dier en verdrietig lijkt het me ook om zo dood te gaan. Hij kijkt me aan en zegt: „Ja dat is heel verdrietig! Die bever loopt nu voor lul in de hemel want hij moet overal uitleggen dat hij is doodgereden door..... een Prius!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/31/tbs-humor-a4919153</guid>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 07:01:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Simpel gecremeerd]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vriendin, gezond, 78 jaar, heeft een ernstig gesprek met haar broer. Ze is van gedachten veranderd; als de tijd daar is wil ze toch niet begraven worden maar gecremeerd. Zij: „Ik wil geen gedoe, alles zo simpel mogelijk. En het crematorium is vlak bij mijn huis.” Hij: „Ja, je kunt er lopend naartoe.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/30/simpel-gecremeerd-a4919018</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 07:01:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kadootjes]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn buurmeisje van negen jaar is naar een concert geweest waar ik meespeelde. Na afloop kwam ze met een tasje met twee kadootjes. Er zat een briefje bij: ‘Lieve Clara, heel goed gedaan! Daarom krijg je van mij twee kleine geitjes.’ ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/29/kadootjes-a4918932</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 07:01:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Regenponcho]]></title>
      <description><![CDATA[In een enorme mall in Paramaribo spreekt de Chinese verkoopster geen Nederlands of Engels. Op de paklijst voor een excursie naar het binnenland staat een regenponcho, geen overbodige luxe in de regentijd. Als een ervaren pantomimespeler beeld ik regen uit en imiteer de gebaren die horen bij het over je hoofd trekken en gladstrijken van een poncho. Ze begrijpt het en gebaart me haar te volgen. Boven aangekomen verdwijnt het gevoel van opluchting zodra ze zich met een glimlach naar mij toe draait en haar rechterarm uitstrekt naar de douchegordijnen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/28/regenponcho-a4918824</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 07:01:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Romekenner]]></title>
      <description><![CDATA[Onze zoon van 17 jaar komt enthousiast terug van zijn examenreis naar Rome. De stad is prachtig, de groep megagezellig, het eten lekker en zelfs de leraar geschiedenis krijgt een compliment: „Waar we ook liepen, hij wist overal wat over te vertellen. Hij leek wel een wandelende …” en hij zoekt naar de juiste omschrijving. „Encyclopedie”, vul ik hem aan. Niet begrijpend kijkt hij me aan: „Nee, Wikipedia bedoel ik.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/27/romekenner-a4918719</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2026 07:01:47 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
