<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Geslacht]]></title>
      <description><![CDATA[De discussie over de Transgenderwet, onder andere over de vermelding van het geslacht in het paspoort, deed  mij denken aan een aantal decennia geleden. Ik werkte in een kleine landelijke gemeente. De  slager diende bij de gemeente te melden als hij een dier voor menselijke consumptie slachtte. Soms vond er ook een zogenaamde huisslachting plaats bij een boer die een varken hield voor eigen consumptie. Toen een boer de aanvraag voor een paspoort moest invullen, antwoordde hij bij de vraag ‘geslacht’ met:   „Voor de Kerst een varken.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/01/geslacht-a4143771</guid>
      <pubDate>Sat, 1 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Andijvie]]></title>
      <description><![CDATA[Na onze vakantie in Frankrijk stap ik gebruind bij onze groenteboer naar binnen. „Zo goede vakantie gehad ? En u wilt andijvie zeker.” Ik ben verbaasd. „Hoe weet u dat ?” Hij antwoordt met de autoriteit van de ervaringsdeskundige. „Iedereen die terugkomt van een buitenlandse vakantie wil andijvie. Met een gehaktbal.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/30/andijvie-a4143633</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Krijtstreep]]></title>
      <description><![CDATA[Voor de ouderavond heb ik alvast m’n goeie goed aan: een zwarte jumpsuit met een krijtstreep. M’n leerlingen uit 5 havo zien het voor het eerst en reageren enthousiast: „Mooi pak, mevrouw!” Een meisje vooraan zegt: „Het doet me ergens aan denken…” En ze probeert erachter te komen wat het is. „Het krijtstreeppak van je opa?” vraag ik. Nee, dat is het niet. Ze denkt hard verder. „Ik weet het”, roept ze, „m’n dekbedovertrek!” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/29/krijtstreep-a4143514</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eva]]></title>
      <description><![CDATA[Ik rijd met een kennis naar een gezamenlijke bestemming. Er is een omvangrijke omleiding, dus ik schakel de navigatiebegeleiding in. Voor een splitsing klinkt het commando: „Sla linksaf.” Tegelijkertijd hoor ik precies dezelfde stem met de vertrouwde intonatie zeggen: „Hier rechtsaf slaan.” Totale verwarring, wat moet ik doen? Mijn passagier blijkt de teksten voor TomTom te hebben ingesproken. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/28/eva-a4143346</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gezellig]]></title>
      <description><![CDATA[Woensdag is marktdag. Ik ga met de kinderen naar de stad om een nieuwe winterjas te kopen. ’s Ochtends heb ik nog nagerekend wat de aangekondigde energiemaatregelen voor ons gezin betekenen. In de winkelstraat staat een grote truck waaruit mannen de verlichting voor de feestdagen uitladen en ophangen. Dat gaat nog gezellig worden deze winter. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/27/gezellig-a4143224</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[’t Exkofschip]]></title>
      <description><![CDATA[Op de Hogeschool geef ik het vak Taal: basisvaardigheden aan eerstejaarsstudenten. Ik leg de stam+t-regel en ’t exkofschip uit alsof ik basisschoolkinderen voor me heb. Alle zeilen moet ik bijzetten om ze bij de les te houden.  Halverwege de cursus vraag ik de klas om ‘tips en tops’, die ze tot mijn verrassing ijverig neerpent op geeltjes. Eén student complimenteert: „Alles word duidelijk uitgelegt.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/26/t-exkofschip-a4143126</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Chatbot]]></title>
      <description><![CDATA[Onze digitale deurbel met camera ziet meer dan we voor mogelijk houden. Dat blijkt wanneer ik het jaarabonnement op de server wil opzeggen waarop de filmpjes van de deurbelcamera worden bewaard. Uiteindelijk verzekert de chatbot mij dat het resterende bedrag van het abonnement wordt  teruggestort. Iets later ontvang ik een email van de afdeling  Community Support  van de deurbelservice waarin wordt bevestigd dat mijn abonnement is gestopt. Er staat: „U krijgt geen geld terug omdat het de laatste maand van uw menstruatie was.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/24/chatbot-a4143059</guid>
      <pubDate>Sat, 24 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Helpen]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens een lunchwandeling loop ik door een parkje in de stad. Aan de rand van het park bij de bosjes zie ik een man ineengedoken staan, zijn handen voor zijn gezicht gevouwen. Ik hou mijn pas in en aarzel. Doorlopen of naar hem toe gaan? Ik besluit het laatste te doen en loop zijn kant op. Als ik vlakbij hem ben, me naar hem toe buig en mijn mond open om te vragen of het gaat, komt hij overeind en opent zijn ogen. „Twintig! Wie niet weg is, is gezien, ik kom!”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/23/helpen-a4142910</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gasprijzen]]></title>
      <description><![CDATA[Vorige week overleed onze lieve hond. Veel verdriet, hij was tien jaar onze trouwe vriend. We beleefden zijn laatste dagen intensief samen. We besloten hem te laten cremeren. Paar dagen na het inslapen een telefoontje van het dierenuitvaartcentrum. Na veel lieve troostende woorden en medeleven kwam  de  vraag: vanwege de hoge gasprijzen moest het crematorium ook kosten besparen. Of we er moeite mee hadden of er een klein knaagdiertje gelijk mee de oven in ging. De hoopjes as zouden strikt gescheiden blijven. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/22/gasprijzen-a4142771</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoop]]></title>
      <description><![CDATA[In de supermarkt hoor ik een gesprekje tussen twee vakkenvullers. „Wist je dat Cicero al heeft opgeschreven dat... of nee, dat was Aristoteles. Of toch Cicero? Nou ja, een van de twee heeft toen al gezegd dat hoop en perspectief belangrijk zijn om het volk gelukkig te maken.” „Cicero”, zegt de ander, „mooie naam.”  Als  het ontwikkelingsniveau van een land valt af te lezen aan de conversatie van zijn vakkenvullers, dan valt het nog wel mee met Nederland.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/21/hoop-a4142581</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
