<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Makkelijk]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn dochter Liv van vier fietst sinds kort zonder wieltjes. Gisteren ging ze met mij voor het eerst naar oma en opa op de fiets, dat ging goed. Vandaag zei ze: „Ik dacht dat ik het niet kon maar het ging gewoon goed. Ik geloofde het gewoon. Eigenlijk, als je er in gelooft is het gewoon super makkelijk.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/26/makkelijk-a4165631</guid>
      <pubDate>Fri, 26 May 2023 06:43:27 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Weten]]></title>
      <description><![CDATA[Ik wandel door een van de lommerrijke parken van Den Haag op een van die kronkelende bospaadjes, waar je je als lopend verkeersdeelnemer nog bevrijd kunt voelen van het hardnekkig fietsterrorisme. Een mevrouw op een OV-fiets komt mij tegemoet. Bij het passeren zeg ik haar toch maar: „Mevrouw, dit is een voetpad en geen fietspad”. Mevrouw roept: „Dat kan ik niet weten, ik woon hier niet.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/25/weten-a4165523</guid>
      <pubDate>Thu, 25 May 2023 06:43:27 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bij de huisarts]]></title>
      <description><![CDATA[„Wat denk je zelf dat het is?” „Jij weet wel wat ik denk.” „Dat is het niet.” Opgelucht haalde ik adem en zag de toekomst weer rooskleurig. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/24/bij-de-huisarts-a4165395</guid>
      <pubDate>Wed, 24 May 2023 06:43:28 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[euforie]]></title>
      <description><![CDATA[Feyenoord is landskampioen, een euforische massa heeft bezit genomen van de Rotterdamse binnenstad. De sfeer is goed, maar wankel.  Schreeuwende jongemannen komen met six-packs bier een supermarkt uit. Binnen staan torens van bierblikjes. „Aanbieding! Van 6,95 voor 6,50.” Twee vakkenvullers houden de stapels op peil. Buiten slaat de sfeer om. Groepjes dronken mannen staan op het punt elkaar te lijf te gaan. Een medewerker belt in paniek de politie: „Het loopt uit de hand voor onze winkel… Jullie moeten nu hierheen komen!” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/23/euforie-a4165262</guid>
      <pubDate>Tue, 23 May 2023 06:43:28 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zeuren]]></title>
      <description><![CDATA[In de supermarkt komt een klein jongetje met zijn kinderboodschappenwagentje ten val en zet het op een huilen. Ik help hem overeind, ook zijn vader biedt hulp.  Even later kom ik hen opnieuw  tegen. „Het gaat goed met hem,” zegt zijn vader, „het zeuren is alweer  begonnen”. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/22/zeuren-a4165177</guid>
      <pubDate>Mon, 22 May 2023 06:43:28 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oudje]]></title>
      <description><![CDATA[Ik moet met mijn trouwe oude fiets naar de fietsenmaker. De vriendelijke monteur bekijkt hem en stelt vast: „Dit is een oudje, net als zijn baas.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/20/oudje-a4165127</guid>
      <pubDate>Sat, 20 May 2023 06:43:28 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Patat]]></title>
      <description><![CDATA[„Ik hou van je.” „Hoe kan je dat nou zeggen? We kennen elkaar nauwelijks.” „Toch voel ik het zo.” „Hou je dan net zo van mij zoals je van patat houdt? Van bluesmuziek? Van lezen?” „Van dat alles word ik gelukkig.” „Oké. Dan hou ik ook van jou.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/19/patat-a4165008</guid>
      <pubDate>Fri, 19 May 2023 06:43:28 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Schepnetjes]]></title>
      <description><![CDATA[Vol bewondering voor al het groeien en bloeien om ons heen, bereiken mijn wandelmaatje en ik (beiden met pensioen) een dijkje bij een lange sloot. Op de dijk is een middelbare schoolklas in de weer met emmertjes, schepnetjes en naslagwerken. Iedereen is bezig. Het plezier straalt eraf. Niemand kijkt verveeld op zijn mobiel en er wordt voortdurend samengewerkt. Dit is zo’n  moment waarop ik met heimwee terugkijk op mijn werkzame leven in het onderwijs. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/17/schepnetjes-a4164877</guid>
      <pubDate>Wed, 17 May 2023 06:43:29 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Praten]]></title>
      <description><![CDATA[Ik zit in de bus en iemand vraagt aan een man of hij naast hem zou mogen zitten. „Ja, als je maar niet met me gaat praten.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/16/praten-a4164740</guid>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 06:43:29 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Adrenaline]]></title>
      <description><![CDATA[Als stagiair zit ik op een rustige kantoormiddag te werken.  Dan hoor ik vreemde geluiden op de gang. Daar tref ik een vrouw aan die naar adem hapt. Terwijl ik de Heimlich-greep doe, schieten alle volgende stappen door mijn hoofd: van 112 bellen tot reanimatie en beademing. Gelukkig heeft de Heimlich succes: een snoepje en veel slijm komen los.  Wanneer ik daarna nog hoog in de adrenaline zit bij te komen, blijkt mevrouw zelf niet onder de indruk. Ze loopt binnen: „Hier, rolletje snoep, ik hoef ze niet meer.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/15/adrenaline-a4164672</guid>
      <pubDate>Mon, 15 May 2023 06:43:29 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
