<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoge nood]]></title>
      <description><![CDATA[In het verpleeghuis waar ik werkte, was het nogal eens moeilijk alle benodigde zorg op tijd te leveren. Zo ook in die avonddienst op onze afdeling voor mensen met dementie. Ik ren letterlijk door de gang. Een mevrouw die daar wandelt, haast zich naar de kant en vraagt: „Moet je nodig?” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/02/hoge-nood-a4171016</guid>
      <pubDate>Wed, 2 Aug 2023 06:43:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kluns]]></title>
      <description><![CDATA[Na twee weken genieten van Franse kaas en wijn is een bezoek aan de sportschool broodnodig. Ik besluit overmoedig na de training ook nog een hippe groepsles te doen. Met mijn gammele motoriek een hele uitdaging. Gelukkig blijkt ene Sandra een nog veel grotere kluns. De instructeur corrigeert haar de hele les fanatiek. Als ik tevreden naar buiten loop, komt de instructeur aangesneld: „Sorry, ik dacht dat jij Sandra heette.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/01/kluns-a4170924</guid>
      <pubDate>Tue, 1 Aug 2023 06:43:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Last]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens een zomercursus modelschilderen hebben we elke dag andere vrouwelijke modellen. Ze zijn allemaal prachtig en professioneel; toch vragen we ons na drie dagen af of er morgen misschien een mannelijk model komt. „Nee, sorry mensen”, excuseert onze docent zich. „Ik heb geen man kunnen vinden.” Daarop reageert een medecursiste direct: „Daar heb ik ook een tijdje last van gehad.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/31/last-a4170852</guid>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2023 06:43:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ding]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens de diploma-uitreiking van  6 vwo op het Spinoza Lyceum in Amsterdam werden alle geslaagden kort toegesproken door hun mentor. Toespraakjes waar vooral de houding en het karakter van de leerlingen de afgelopen jaren werden samengevat. Een van de leerlingen werd omschreven als: „Jouw ding doen is wel echt jouw ding.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/29/ding-a4170807</guid>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2023 06:43:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Juf]]></title>
      <description><![CDATA[Het is eind juli, regio Nederland-Noord heeft deze week eindelijk vakantie. Het is vandaag mooi weer, de buurkinderen spelen buiten. Als ik verder de tuin inloop, hoor ik wat ze doen. Eentje roept: „Schiet op, de juf wacht!” Ze spelen schooltje.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/28/juf-a4170703</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Jul 2023 06:43:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Opmerkingsgave]]></title>
      <description><![CDATA[Dagelijks loop ik ’s ochtends met onze teckel Joep naar het winkelcentrum.  Gisteren ging ik noodgedwongen alleen want Joep heeft een bloedhekel aan regen. Onderweg kwam ik een klein meisje met haar moeder tegen. „Waar is je hondje?” vroeg ze  nieuwsgierig. Onder de indruk van haar opmerkingsgave antwoordde ik: „Het hondje is thuis gebleven, want die houdt niet van regen.” Ik keek haar moeder aan met een geïmponeerde blik. Die reageerde laconiek: „Ach, dat vraagt ze aan iedere voorbijganger.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/27/opmerkingsgave-a4170609</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stoelknop]]></title>
      <description><![CDATA[We bezoeken een beeldententoonstelling in Oosterhout. In een mooie ruimte bij het klooster draait een film. Mijn ogen moeten wennen aan het donker en ik ben blij dat ik een stoelknop vast kan pakken. Al trek ik mijn hand heel snel terug omdat ik meteen voel dat ik niet een stoelknop maar een kaal hoofd te pakken heb. Gelukkig kunnen we er allebei heel hard om lachen. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/26/stoelknop-a4170532</guid>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nadenken]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens het tienminutengesprek voor de zomervakantie legt juf aan Hylke (9) uit dat het in groep zes meer over werkwoorden zal gaan. Hylkes reactie: „Werkwoord is een zelfstandig naamwoord.” De volwassenen moeten alle drie even nadenken. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/25/nadenken-a4170441</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Jul 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onprofessioneel]]></title>
      <description><![CDATA[Ik werd ingehuurd om bedrijfsprocessen te verbeteren. Degene die mij inhuurde had geen respect voor mij: hij raasde, tierde, schreeuwde, intimideerde, beledigde, bekritiseerde, en kleineerde mij voortdurend. Zijn collega’s van hetzelfde niveau behandelden mij op dezelfde manier. Ik besloot te vertrekken, en vroeg wel of hun gedrag voortkwam uit het feit dat ik ‘een klein Aziatisch vrouwtje’ ben. Ze vonden het erg onprofessioneel dat ik dat zei.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/24/onprofessioneel-a4170369</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Recht]]></title>
      <description><![CDATA[Bij een rotonde waar fietsers voorrang hebben word ik, bijna, omvergereden. De auto stopt na een paar meter, en door het raampje vraagt de vrouw naast de bestuurder of ik het haar man niet wil kwalijk nemen. Hij heeft namelijk alzheimer, en al die nieuwe regels kan hij niet meer leren. Voor ik iets kan zeggen, praat zij door. „Mannen zoals mijn man hebben dit land opgebouwd na de oorlog en ze hebben er recht op dat mensen ze een beetje ruimte geven.” Ze geeft haar man een seintje, en hij rijdt door –  met een stevig vaartje.   Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/22/recht-a4170325</guid>
      <pubDate>Sat, 22 Jul 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
