<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Superman]]></title>
      <description><![CDATA[Bij een echt goede aanbieding zijn de schappen in mijn supermarkt gauw leeg. Zo was er laatst een week lang geen pindakaas te koop, want: 1+1 gratis. Dus vanochtend vroeg op pad om de 1+1-gratis gerookte zalm te scoren. Toch niet vroeg genoeg: de zalm was al uitverkocht. Ik vroeg een vuller of er nog zalm in het magazijn was. Hij verwees me naar een collega, die toegang had tot het systeem. De zalm bleek op. Of de volgende vrachtauto zalm zou brengen kon hij niet zeggen. „Weet je wat,” zegt de man, „ik heb voor mezelf twee pakjes apart gelegd, die mag u wel hebben.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/09/superman-a4180212</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Nov 2023 06:43:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nieuwe WC-bril]]></title>
      <description><![CDATA[Er moest een nieuwe wc bril worden aangeschaft. Thuisgekomen van het woonwarenhuis ontstond na het openen van de doos grote verbazing. De bril was blauw in plaats van wit. Dus terug naar IKEA. Aan de balie het probleem uitgelegd. Het antwoord van de medewerkster: „U moet natuurlijk wel de blauwe beschermfolie eraf halen.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/08/nieuwe-wc-bril-a4180055</guid>
      <pubDate>Wed, 8 Nov 2023 06:43:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een mooie 0.0]]></title>
      <description><![CDATA[Het was een ware gastronomische belevenis. Alles klopte: het gezelschap aan tafel, het smaakvol gerestaureerde restaurant, de vijf gangen, de wijnen, plus vooraf en toe, de bediening. Ook het culinaire jargon borrelde en tintelde: over een zuurtje van dit, op een bedje van dat. De sfeer was zó toegewijd dat ik een beetje timide vroeg: „Heeft u ook alcoholvrij bier?” De maître was dusdanig rolvast dat ze, zonder aarzeling of glimlach, antwoordde: „O zeker, voor u heb ik een hele mooie Heineken 0.0.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/07/een-mooie-00-a4179947</guid>
      <pubDate>Tue, 7 Nov 2023 06:43:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mooi getekend!]]></title>
      <description><![CDATA[Op weg naar het lokaal waar ik moet zijn, loop ik op de basisschool langs een tekenende kleuter. Druk en geconcentreerd is ze bezig. Ik blijf staan en zeg: „Zo, dat ziet er mooi uit! Wat teken jij, is dat een aap?” Ze schudt bedeesd haar hoofd en zegt: „Dit is mama.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/06/mooi-getekend-a4179777</guid>
      <pubDate>Mon, 6 Nov 2023 06:43:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pompoenrisotto ]]></title>
      <description><![CDATA[Onze docent toonde mijn mede-masterstudenten geschiedenis en mij een documentaire op YouTube over hongersnood in Afrika: hongerende kinderen, machteloze hulporganisaties. We hadden het al over groene revolutie en kolonisatie gehad om te verklaren hoe hongersnoden ook nu nog kunnen voorkomen. We moesten bij heftige filmbeelden maar wegkijken als we er niet tegen konden, zei onze docent. En daar kwam het, twee keer zelfs. Wegklikken kon niet, want we bekeken de documentaire onbetaald: Verspakket pompoenrisotto-reclame van Albert Heijn. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/04/pompoenrisotto-a4179687</guid>
      <pubDate>Sat, 4 Nov 2023 06:43:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ajax voor kids]]></title>
      <description><![CDATA[Ik sta in een boekenwinkel in Amsterdam te wachten op mijn beurt. De vrouw voor mij vraagt of ze ook kinderboeken verkopen over Ajax. Verontschuldigend voegt ze eraan toe: „want kinderen zijn nog de enigen die momenteel wel in Ajax geloven als allerbeste voetbalclub van Nederland”. Dan moet u bij de sprookjes kijken, is het advies dat ze krijgt in plat Amsterdams. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/03/ajax-voor-kids-a4179536</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Nov 2023 06:43:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Halloween]]></title>
      <description><![CDATA[Dinsdag 31 oktober kwart over 7, wij gaan net aan tafel. Stromende regen en pikdonker is het al. De deurbel gaat. Ik doe open en voor de deur staat een allerliefst klein spookje van een jaar of vijf. „Trick or treat” zegt ze. Ik diep een snoepje uit de la en kijk het donkere tuinpad af. Je bent toch niet alleen? vraag ik. Nee, zegt het spookje: „Ik ben met m’n au pair.” Ik kan mijn glimlach niet onderdrukken. Halloween in het Gooi! ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/02/halloween-a4179381</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Nov 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wild spotten]]></title>
      <description><![CDATA[Bezoek de wildobservatiepost de Elsberg, krijg ik als tip. Via de Posbank en het Bloemerspad fiets ik vanuit Velp naar de prachtige wildspottersverzamelplaats. Daar, hoor ik fluisteren, op 500 meter beweegt een hert. Ik krijg een verrekijker en voel even de opwinding van een wildspotter. De volgende dag fiets ik langs de Brandtoren over het Rosendaelsche Veld. Naast me rent een groot hert met gewei me voorbij en springt verderop over de boomstambank en gaat over het fietspad verder naar de Elsberg. Ik burl de schrik van me af en koester mijn geluksmomentje. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/01/wild-spotten-a4179248</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Nov 2023 06:43:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wintertijd]]></title>
      <description><![CDATA[We hebben sinds een aantal weken een slaaptrainer voor onze zoon van 2. Het schaap gaat op groen als hij uit bed mag. Vanochtend riep hij om 06:00 uur heel hard : „Mamaaa mamaa, groen!” Ik liep boos naar hem toe, stond in de kamer op hem in te praten dat iedereen nog slaapt en hij ook moet slapen totdat het schaap groen is. Kijk ik naar links, is het schaap al op groen. Shit, vergeten de wintertijd bij zijn slaaptrainer in te stellen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/31/wintertijd-a4179103</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Filmpje pakken]]></title>
      <description><![CDATA[In het filmhuis draait een leuke alternatieve film. Wellicht zijn er ook leuke alternatieve mannen. Als ik aankom zitten voornamelijk grijze koppen aan de bar, maar alla, wat niet is kan komen. De zaal gaat open, ik zoek een fijn plekje op een van de banken en bekijk de binnenkomers. Er komt een man op me af, die me vriendelijk toeknikt en vraagt of hij naast me mag zitten. Mwah, niet slecht! Dan pakt hij een kussen uit een plastic Aldi-tas. „Voor onder de poepert” zegt hij, „ik heb zo gauw last van een blikken reet.” De film was wel heel leuk… ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/30/filmpje-pakken-a4178992</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 06:43:35 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
