<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Winterdienstregeling]]></title>
      <description><![CDATA[Het sneeuwt. Alle treinreizigers klagen. Zelf ben ik, na via de app en via NS-personeel op de perrons van hot naar her te zijn gestuurd, ten halve gekeerd. Mijn boemeltje terug naar huis staat klaar en ik stap in. Net als ik denk dat er nu niets meer mis kan gaan, klinkt de stem van de machinist: „Helaas hebben we geen conducteur en zonder conducteur kunnen we niet rijden. Ik heb een paar keer gebeld, maar ze nemen niet op.” Mirjam Killian ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/10/winterdienstregeling-a4917324</guid>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 06:49:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oh ja joh?]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn zoontje van anderhalf brabbelt er op los terwijl hij de dino’s in zijn boekje met gezinsleden vergelijkt. Een corpulente Stegosaurus blijkt de „papa-dino” te zijn. Licht gekwetst maar onder de indruk van zijn woordenschat probeer ik hem direct maar wat dialect bij te brengen. „Oh ja joh?”, papegaait hij mijn reactie na met een schattig piepstemmetje. Zijn Noord-Hollandse moeder lacht er hartelijk om vanuit de keuken. „Klinkt alleen nog niet erg Rotterdams”, zegt ze licht sarcastisch. Waarop hij zijn hoofd draait en verongelijkt roept: „Oh ja joh, mama?” Jurn Quadt ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/09/oh-ja-joh-a4917225</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 06:49:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sneeuwvlokken]]></title>
      <description><![CDATA[In de laatste weken van december lees ik, grootvader van een tweeling die net vier jaar is geworden, kinderboekjes voor over (een vaak witte) Kerst. Op vrijdag 2 januari sta ik hand-in-hand met ze voor het raam naar buiten te kijken, waar de eerste sneeuwvlokken naar beneden dwarrelen. Plotseling vraagt mijn kleindochter: „Opa, is het nu echt Kerstmis?” Frederik Schreuder ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/08/sneeuwvlokken-a4917120</guid>
      <pubDate>Thu, 8 Jan 2026 06:49:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kringloop]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn vriendinnen en ik graven enthousiast door de spullen van een kringloop in een dorp in Overijssel. Dan komt er een meneer (85+) binnen schuifelen, met een enorme hoeveelheid aan spullen. Mijn vriendinnen en ik wisselen verdrietige blikken uit. Met lede ogen kijken wij toe hoe de meneer allerlei serviezen, meubels en kleding inlevert. „Zo, dat zijn veel spullen meneer”, merkt de kringloopmedewerkster op. Met een enorme glimlach op zijn gezicht zegt hij: „Ja, dat krijg je als twee huishoudens zich samenvoegen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/07/kringloop-a4917011</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:49:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Glimmende limo]]></title>
      <description><![CDATA[We woonden in Toronto en vlogen na de feestdagen terug naar Canada. Bij de incheckbalie op Schiphol kwam opeens het bericht dat onze vlucht was geannuleerd door zware sneeuwval in Canada. Onze huurauto hadden we zojuist ingeleverd, wat nu? Grondpersoneel was zeer behulpzaam. Per glimmende limousine werden we naar onze kinderen teruggebracht. Het antwoord van de chauffeur op de vraag of hij wel meer gestrande passagiers reed: „Nee ik rijd enkel de directie, heel soms ook gewone mensen” Willemijntje Justa ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/06/glimmende-limo-a4916916</guid>
      <pubDate>Tue, 6 Jan 2026 06:49:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stugge kurk]]></title>
      <description><![CDATA[Lichte paniek bij de oudere generatie om twee voor twaalf. Op televisie wordt al afgeteld, maar de kurk van de champagnefles zit muurvast. De jongere generatie biedt uitkomst. Onze dochter zegt droogjes: „Geen zorgen. Ik zet de tv wel even op pauze.” Carola van Rijnsoever ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/05/stugge-kurk-a4916792</guid>
      <pubDate>Mon, 5 Jan 2026 06:49:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geruststellend]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn dochter van nét 17 gaat om tien uur ’s avonds op oudejaarsavond met de pont naar Noord, naar een feestje. Dat is vlakbij Floradorp waar het al dagen onrustig is. Met een geruststellende opmerking neemt ze afscheid: „Komt wel goed hoor mam, er is daar ook ME.” Birgit Oostveen ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/03/geruststellend-a4916677</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 06:49:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van deze tijd]]></title>
      <description><![CDATA[In deze kerstvakantie kwamen er twee meisjes in mijn atelier mooie dingen maken. We spraken ook over leeftijden en verjaardagen tijdens het maken. Coosje vroeg: „Hoe oud ben je Magdeleen?” Mijn antwoord was natuurlijk: „Achtenzestig”. De reactie van de meisjes: „Wat jammer dat je geen 6/7 bent, dan was je van deze tijd.” Magdeleen van Woensel ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/02/van-deze-tijd-a4916621</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Jan 2026 06:49:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oliebollenmeisje]]></title>
      <description><![CDATA[Ik vul het bestelformulier bij onze oliebollenbakker van het dorp in. Je kiest in aantallen van 5 of 10. Ik besluit de naturel met de krenten te mengen, poedersuiker apart. Of ik nu al wil betalen, vraagt het meisje achter de kassa. Prima zeg ik, maar ik kom ze 31 december pas ophalen. Haar reactie: „Oh, maar als u nu betaalt, mag u ze nu ook al eten hoor.” Xandra de Haes ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/31/oliebollenmeisje-a4916507</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 06:49:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Weduwnaar]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens een gezellig kerstdiner met onze kinderen en kleinkinderen heb ik, al een paar jaar weduwnaar, een stil momentje. Niemand merkt het behalve zoon Hidde. Hij ziet mijn tranen, wijst op de heerlijke Italiaanse wijn op tafel en zegt: „Sterk spul hè, die Brunello?” Michiel van Seggelen ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/30/weduwnaar-a4916416</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 06:49:41 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
