<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Vervelend]]></title>
      <description><![CDATA[Ik sta op de stoep voor  een Albert Heijn filiaal met mijn collectebus voor Amnesty International.  Al snel komt  een medewerkster me vragen of ik toestemming heb  van het hoofdkantoor. Ik zeg  dat dat niet nodig is, dit is immers de openbare weg. Even later verschijnt de manager die zegt dat de klanten collectanten  vervelend vinden. Op dat moment stopt een vrouw die net uit de winkel komt een biljet van twintig euro  in mijn bus. Dat is het lekkere van Albert Heijn.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/26/vervelend-a4105290</guid>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Duurloop]]></title>
      <description><![CDATA[Iedere dag,  op een natuurcamping op Terschelling,  maken mijn vrouw en ik  (65 en 69 jaar) voor het ontbijt  een duurloop naar de zee en terug. Ons buurmeisje van ongeveer zes jaar komt geregeld kletsen. „Zijn jullie al op het strand geweest?” vraagt ze. „Ja, vanochtend vroeg.” Daarop zegt ze: „Oh ja, ik zag jullie wegrennen: zó schattig!”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/25/duurloop-a4104903</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoopvol]]></title>
      <description><![CDATA[Met plezier en interesse lees ik (vrouw, 64) de NRC-bijlage over  de overgang . Dat het niet een sexy onderwerp is, dat er lang geen belangstelling van de mannen hiervoor was. Verbazingwekkend dat midden tussen al die artikelen een advertentie staat voor mannenbroeken. Ik beschouw dat maar als een hoopvol teken: visie van de advertentieafdeling. Of is het nog steeds de vrouw die kleding koopt voor de man?]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/24/hoopvol-a4104777</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dog tag]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn moeder van 88 ligt als gevolg van een ongelukkige val tijdelijk in een verpleeghuis voor revalidatie. Ze  kijkt uit naar elk bezoek en is dan ook blij verrast als ik haar kom bezoeken samen met mijn oudste zoon. Deze geeft oma een voorzichtige knuffel en roept vervolgens: „Oma, wat een coole  dog tag  heeft u om.” Dan kijkt hij wat nauwkeuriger en zegt  enigszins bedrukt: „O.” Het is namelijk haar niet-reanimerenpenning.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/23/dog-tag-a4104000</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zwerfafval ]]></title>
      <description><![CDATA[Als natuurliefhebber en trashwalker erger ik mij groen en geel aan mensen die afval op straat gooien. Op de fiets passeer ik een vrouw die (expres?) een mondkapje op de grond laat vallen. Tegenwoordig krijg je al snel van alles naar je hoofd dus ik roep zo vriendelijk mogelijk: „Mevrouw, er valt iets uit uw zak.” Haar reactie: „Oh, dat geeft niets, ik heb er nog veel meer.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek.  Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via  ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/22/zwerfafval-a4103130</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kassa]]></title>
      <description><![CDATA[Tegen sluitingstijd loop ik naar de balie van de museumwinkel om een boekje te kopen. De dame achter de kassa is geld aan het tellen. Dan kijkt ze op. „Nee, blijf jíj maar lekker op je plekje!” roept ze tot mijn verbazing en ik blijf staan. Dan zie ik de kop van een bruine poedel boven de balie uitkomen – en gehoorzaam weer terugzakken.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/21/kassa-a4103021</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In de wacht]]></title>
      <description><![CDATA[Een telefoontje aan de gemeente Hof van Twente. „Kunt u mij doorverbinden met de afdeling communicatie?” Na een tijd wachten krijg ik antwoord: „Ik kan niemand van de afdeling communicatie bereiken.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/19/in-de-wacht-a4102899</guid>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Telefoon]]></title>
      <description><![CDATA[Ik zit met mijn telefoon in mijn hand terwijl mijn golden retriever min of meer op schoot klimt.  Ik zeg tegen haar: „Ik houd zoveel van jou!” Kennelijk druk ik per ongeluk op een verkeerd knopje. Want mijn telefoon antwoordt: „Ik vind jou ook geweldig!”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/18/telefoon-a4102770</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stembureau]]></title>
      <description><![CDATA[Als trouwe agnost ben ik voor het eerst in mijn leven acht uur in een kerk. Om met vier andere  burgers stempassen, volmachten, rijbewijzen en paspoorten te controleren. De kerk heeft drie hallen en is van een protestantse gemeente die tot de gereformeerde bond hoort.  Na een paar uur daalt de temperatuur gestaag. Met inmiddels dooie vingers deel ik rode potloden en stembiljetten uit. De koster heeft de verwarming uitgezet waarvoor onze stoelen staan. „Dit gebouw kan toch niet verwarmd worden.” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/17/stembureau-a4102539</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rob]]></title>
      <description><![CDATA[Wij zitten in de lobby van een hotel. De tv staat aan en naast ons zit een stel van een jaar of 60. Het onderwerp is de oorlog in Oekraïne. Te zien is een interview met Rob de Wijk, directeur van het Den Haag Centrum voor Strategische Studies. De man luistert met een half oor naar het programma en zegt tegen zijn vrouw: „Wat weet Rob de Nijs nou van die oorlog?”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/16/rob-a4101805</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
