<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Help de horeca]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens de lockdown ondersteunde mijn Amsterdamse werkgever het help-de-horeca-initiatief, waarbij medewerkers 30 euro konden laten overmaken aan een horeca-instelling.  Een mooi gebaar in die zware tijden! Als alles weer openging, kon dit bedrag in de gekozen gelegenheid worden verzilverd met een onbeperkt geldige tegoedbon, met het opschrift ‘Bedankt voor je steun! We kijken uit naar het moment waarop we samen weer kunnen proosten’. Deze week leverde ik mijn bon in bij het restaurant dat ik had gekozen. Na enig intern overleg kwam de ober terug. „Helaas mijnheer, wij doen niet meer mee aan deze actie.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/11/help-de-horeca-a4100077</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rusland]]></title>
      <description><![CDATA[Het is bijna 25 jaar geleden, in Moskou, tijdens de grote roebelcrisis van 1998.  Ik had een diner met een zakenrelatie. Mooi restaurant met goed eten en goede wijnen. Naarmate er meer wijn vloeide, werden mijn vragen over het leven in Rusland vrijpostiger en de antwoorden van mijn gastheer openhartiger.  Ik weet mijn vraag niet meer, maar zijn antwoord erop  nog steeds: „ Mister Robert, you know, in Russia you can never predict the past .”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/10/rusland-a4099897</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Moeder]]></title>
      <description><![CDATA[Ik sta op het dakterras bij een vriendin. We kijken uit over de stadse tuintjes. Uit een van de huizen klinkt het geschreeuw van een vrouw. Drie kinderen stuiven de tuin in en de moeder blijft maar schelden. Mijn vriendin kijkt me aan en zegt: „Dat is dus áltijd zo, daar. En die vrouw geeft nota bene dure trainingen aan moeders.”  „Oh”, zeg ik, waarover?” Mijn vriendin kijkt besmuikt. „Over het vinden van de juiste balans tussen werk en privé.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/09/moeder-a4098499</guid>
      <pubDate>Wed, 9 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[U of je]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens het wandelen met de hondjes komen de buurmeisjes zoals gebruikelijk vrolijk aanrennen.  Zegt Juul: „Zo, ben je er weer!” „Je mag geen je zeggen”, zegt Anna, „je moet u zeggen, joh!” „Nou, dat vind ik niet”, reageert Juul.  „Natuurlijk wel”, zegt Anna. „Ze is hartstikke oud!”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/08/u-of-je-a4098294</guid>
      <pubDate>Tue, 8 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Helaas]]></title>
      <description><![CDATA[Om mijn stereo-installatie in onze woonkamer te upgraden, sjouw ik nieuwe zware luidsprekers naar binnen.  Maanden aan luistersessies zijn daaraan voorafgegaan. Omdat ik weet dat  ‘thuis’  het oog ook wat wil, is de keuze gevallen op prachtig Deens design. Ranke zuiltjes in kersenhout, passend bij onze kersenhouten vloer. Een streling voor oog en oor!  Mijn vrouw tempert mijn triomf met een: „Jammer, ze passen niet.” Verbaasd en ontgoocheld kijk ik haar aan. Ze vervolgt: „...achter de gordijnen”. ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/07/helaas-a4097011</guid>
      <pubDate>Mon, 7 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Haring]]></title>
      <description><![CDATA[Ik sta bij de haringkar. Bobbie krijgt een vissenkop van mij. Daar smult ze van. Zegt de stokoude vrouw naast me: „In een volgende leven wil ik terugkomen als jouw hond.” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/05/haring-a4096860</guid>
      <pubDate>Sat, 5 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Klompen]]></title>
      <description><![CDATA[Op weg naar de winkelstraat loop ik op klompen (ander schoeisel heb ik niet) over een uit straatstenen bestaand trottoir. Twintig meter voor mij drukt een vrouw zich ruggelings tegen een etalageruit. Als ik haar passeer lacht ze besmuikt: „Ik dacht dat er een paard aankwam.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/04/klompen-a4096701</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Belletje trekken]]></title>
      <description><![CDATA[De bel gaat. Ik doe open: niemand. Ik kijk links en rechts de straat in. Uit een buurhuis komen twee jongetjes van een jaar of zeven, acht. „Hebben jullie gebeld?”  „Nee”, roept het grootste jongetje. Het andere jongetje aarzelt. „Ja”, zegt hij. „Het was maar een grapje.” Ik steek mijn duim op: „Goed dat je het zegt.” En nu wil ik zo graag weten hoe het over vijftig jaar gaat met die twee jongens.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/03/belletje-trekken-a4096211</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Schelp]]></title>
      <description><![CDATA[Bij de priklocatie voor mijn booster lever ik het formulier in waarop onder meer staat dat ik allergisch ben voor schaal-  en schelpdieren.  „Ach, wat naar voor u”, zegt het meisje dat de intake doet. „Dan kunt u dus nooit een dagje naar het strand.” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/02/schelp-a4095693</guid>
      <pubDate>Wed, 2 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kind]]></title>
      <description><![CDATA[Ik (48) heb gereserveerd in het plaatselijke eetcafé voor een daghap met mijn moeder. Ik ben wat eerder dan zij en zit dus even alleen aan het tafeltje. Een jongetje merkt dit op. Na enige tijd komt hij naar mij toe en vraagt: „Wat doet u hier?”   „Ik wacht op mijn moeder.” Het blijft even stil.  „Bent u een kind dan?” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/01/kind-a4095121</guid>
      <pubDate>Tue, 1 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
