<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Moeite]]></title>
      <description><![CDATA[Nadat mijn vriendin mij verliet, was ik daar  redelijk snel overheen. Mijn iPhone heeft er meer moeite mee.  Iedere keer als ik een ‘r’ intik verschijnt direct haar naam. De telefoon heeft het verdriet nog niet verwerkt. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/27/moeite-a4158127</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2023 06:45:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rossige man]]></title>
      <description><![CDATA[Ik heb een afspraak met de stadsdichter. Als ik het restaurant betreed zit hij al in een geanimeerd gesprek met een dame aan een belendend tafeltje. Ze had hem aangetikt en gevraagd of hij  niet de stadsdichter was. Tegen mij: „En wat doe jij?” Ik antwoord: „Ik speel de burgemeester hier.” De dame: „Heb ik weer. Laatst kom ik een wat rossige man tegen en ik zeg tegen hem dat hij me zo bekend voorkomt. Waarop hij antwoordt dat dat niet helemaal uitgesloten was. Bleek het de koning.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/25/rossige-man-a4158067</guid>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2023 06:45:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Voorstelrondje]]></title>
      <description><![CDATA[Op een middag georganiseerd door een prominent consultancybureau worden de deelnemers uitgenodigd om mee te doen aan een opdracht. De aftrap is het welbekende voorstelrondje. Ik kijk de zaal rond en ben benieuwd wie de andere deelnemers zijn. De eerste spreker zet direct de toon: „Ik ben CEO van...” Hij wordt gevolgd door CFO’s en COO’s. En dan ben ik aan de beurt. „Ik ben E L S van ...” Niemand vraagt waar die afkorting voor staat. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/24/voorstelrondje-a4157935</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2023 06:45:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Insluitwaardig]]></title>
      <description><![CDATA[Als huisarts doe ik regelmatig bereikbaarheidsdienst voor de politie in de regio. Bij insluiting van verdachten als ze bijvoorbeeld onder invloed zijn, kom ik naar het bureau voor een beoordeling op ‘insluitwaardigheid’. Midden in de nacht kom ik bij een man die behoorlijk ver weg is. Ik maak hem wakker en stel een aantal standaardvragen over hoe hij zich voelt, of hij medicatie gebruikt etcetera. Op de derde vraag reageert hij met: „Ik beroep me op mijn zwijgrecht.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/23/insluitwaardig-a4157835</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 06:45:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zoon]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn jongste zoon (23) stuurt me via WhatsApp een foto van zijn kopje thee. Op het label van het theezakje de vraag: „Van wie kreeg jij je eerste kus?” Zijn bericht eronder luidt: „Dat moet jij geweest zijn.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/22/zoon-a4157722</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2023 06:45:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verontwaardigd]]></title>
      <description><![CDATA[Ik sta  in de supermarkt te wachten totdat een jonge vrouw met kind afgerekend heeft. Ze praat Engels tegen de caissière. Ik erger mij aan de vanzelfsprekendheid waarmee expats iedereen maar in het Engels aanspreken. Als de vrouw klaar is, begint ze  in vloeiend Nederlands met haar kind te praten. Verontwaardigd vraag ik haar waarom ze de kassajuffrouw  in het Engels aanspreekt.  „Ik maak zelf uit wat ik spreek”, bijt de vrouw mij toe. Ik zoek hulp bij de caissière.  Die kijkt mij vragend aan en zegt „Sorry, I don’t speak Dutch.”  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/21/verontwaardigd-a4157617</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2023 06:45:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keurig]]></title>
      <description><![CDATA[Een vriendin had de merkwaardige gewoonte een boek dat zij cadeau kreeg uit te pakken of het een godsgeschenk betrof. Met een speciaal mesje sneed ze voorzichtig de verpakking los en tilde het boek eruit als een baby uit de baarmoeder. Daarna ging de verpakking onaangetast in een la. Ik beschouwde dit ritueel als een onschuldige gewoonte zoals we er allemaal wel een paar hebben. Tot ik op een verjaardag mijn eigen boek terugkreeg, keurig in de oorspronkelijke verpakking. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/20/keurig-a4157518</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2023 06:45:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tanden]]></title>
      <description><![CDATA[In de ambulance voelde ik scherpe randjes als ik met mijn tong over mijn gebit schraapte . „Je kaak is gebroken”, zei de spoedeisendehulparts.  Ik vroeg of het goed zou komen met mijn tanden. „Dan moet je niet dronken op de scooter stappen.” Hij gaf me een aai over mijn schouder. „De liefde,” stamelde ik, „hij is bang voor houden van. Ik nu ook.”  Ik belde hem, hij nam niet op.  Mijn tanden waren na een week gemaakt.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/18/tanden-a4157457</guid>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2023 06:45:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Jeuk]]></title>
      <description><![CDATA[De trein  zit door een storing  op het spoor extra vol. We staan in het gangpad dus lekker warm en knus dicht op elkaar. Twee studentes bespreken hardop de dingen van het leven: verbroken liefdes en de beste crèmes voor moderne huidproblemen. „Bij ons in het huis is het al drie keer rondgegaan. Bij mij jeukt het ook nog. Dan ben ik nog besmettelijk, toch?” Dan horen we wat het probleem is: schurft. De man naast mij schuift toch nog maar een stukje verder mijn kant op. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/17/jeuk-a4157343</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2023 06:45:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Prittstift]]></title>
      <description><![CDATA[Het is de eerste Valentijnsdag nadat mijn relatie recent is stukgelopen. Als ik het klaslokaal binnenloop waar ik het komende uur theaterles zal geven, geeft één van de leerlingen mij een knutselwerkje van een roze hart: „Voor jou, juf.” Als de kinderen na de les uitgelaten naar buiten stormen, krijg ik een sms van een vriendin om te vragen hoe mijn dag is. Ik stuur haar terug dat ik me red, dat mijn valentijn dit jaar 6 is, een bril draagt met onbreekbare voetjes en zojuist de helft van zijn prittstift heeft opgegeten.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/16/prittstift-a4157232</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Feb 2023 06:45:35 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
