<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Kringloop]]></title>
      <description><![CDATA[Ik koop een legpuzzel bij de kringloop, mooi maatje, 600 stukjes, oubollig plaatje, een haven met bootjes. Bij het openen herken ik duidelijk het handschrift. Ik lees H… in de doos. Mijn eigen achternaam: ‘Eén ontbrekend stukje, zie kruisje op de voorkant doos’. Voor 50 cent koop ik de puzzel van mijn moeder terug. Twaalf jaar geleden ruimden we het ouderlijk huis op. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/25/kringloop-a4898174</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Jun 2025 06:49:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Droneverbod]]></title>
      <description><![CDATA[Op het NOS Radio 1 Journaal hoor ik een vraaggesprek van Astrid Kersseboom met een luchtmachtofficier. Het gaat over een droneverbod in het Haagse luchtruim. Uiteraard vanwege de NAVO-top. Zonder dat Astrid het doorheeft -vermoed ik- stelt zij de volgende vraag: „Wat hangt een drone-eigenaar eigenlijk boven het hoofd bij het negeren van dit verbod?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/24/droneverbod-a4898016</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 06:49:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vergeetachtig]]></title>
      <description><![CDATA[De 94-jarige schoonmoeder van mijn tante woont nog zelfstandig maar raakt wat vergeetachtig. Ze belt mijn tante om te vertellen dat ze haar telefoon kwijt is. Wat mijn tante ook probeert uit te leggen, namelijk dat ze hem in haar hand houdt omdat ze aan het bellen is, helpt niet: ze kan hem echt niet vinden. Uiteindelijk fietst mijn tante naar haar toe. Binnengekomen zit schoonmoeder stralend te wachten: „Ik heb hem weer gevonden hoor! Nadat ik jou had gebeld zag ik hem op mijn tafeltje naast de stoel liggen!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/23/vergeetachtig-a4897868</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 06:49:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[PvdA-congres]]></title>
      <description><![CDATA[PvdA-congres in een provinciehoofdstad. Kamerleden, Rotterdamse afgevaardigden en overige prominenten arriveren al de dag voorafgaand aan deze bijeenkomst. De avond kan dan nuttig en aangenaam worden besteed aan afstemming over moties en amendementen, politiek beraad en informele contacten. Voor de overnachting melden we ons aan de balie van het plaatselijk hotel. Uw naam? Mariëtte Hamer, mevrouw Bijl, meneer Schaaf. De receptioniste controleert de reserveringen, kijkt ons gedrieën aan en reageert: „Zo, dat is een hele gereedschapskist vol.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/21/pvda-congres-a4897754</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2025 06:49:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dinky Toys]]></title>
      <description><![CDATA[Kleinzoon Bor van 2,5 komt op bezoek. Zoals altijd loopt hij direct naar de speelhoek en zijn favoriete doos met oude Dinky Toys. Hij gaat helemaal op in het spel en zijn eigen fantasie. Hij meldt aan opa een lekke band bij een van de auto’s. Ik adviseer hem om bij de garage er wat extra lucht in te laten pompen. Wanneer ik even later weer kom kijken, vraag ik naar de toestand van de auto met de lekke band. Met een grote glimlach antwoordt hij: „Helemaal opgelucht!” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/20/dinky-toys-a4897630</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Jun 2025 06:49:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vertraging]]></title>
      <description><![CDATA[Onze buurvrouw vertelde hevig verontwaardigd dat haar vliegtuig op de retourvlucht vanaf Bali een half uur vertraging had. Ze moesten namelijk omvliegen vanwege „die oorlog tussen Iran en Israël…” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/19/vertraging-a4897492</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Jun 2025 06:49:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Puberhol]]></title>
      <description><![CDATA[Dochter (15) en ik voeren weer eens een gesprek over het fenomeen ‘puberhol’. Eerder ging dat over de vuile was op de vloer, de lege snoepverpakkingen in haar lades of het gebrek aan zuurstof in dat hol. Deze keer gaat het over de hoeveelheid uren die ze er, in haar eentje, doorbrengt. Ze gaat er nauwelijks op uit en er komen ook zelden klasgenoten over de vloer. Ik uit wat bedenkingen over haar sociale ontwikkeling en gebruik ergens in het gesprek het woord ‘huismus’. Dochter: „Beter een huismus dan een straatrat, mama.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/18/puberhol-a4897261</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Jun 2025 06:49:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Veteranenelftal]]></title>
      <description><![CDATA[Het is een zondagmorgen in november. Nat, koud, en ons veteranenelftal heeft zich zojuist omgekleed en warm gelopen. Samen met de tegenstander begeven we ons naar onze posities en wij lopen naar het midden van de cirkel waar de scheidsrechter op ons staat te wachten. Daar ontdek ik tot mijn grote schrik dat onze spits er niet is. Vanuit mijn ooghoek zie ik hem uit de kleedkamer komen lopen en rustig richting de middencirkel gaan. Bezorgd vraag ik hem of hij niet even moet warm lopen. Zijn antwoord: „Nee joh, ik ben nog warm van het dekbed.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/17/veteranenelftal-a4897125</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2025 06:49:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Snoeitijd]]></title>
      <description><![CDATA[Het is zaterdag, dus de heg moet worden gesnoeid. Mijn zoontje van acht heeft net een nieuw horloge — mét timer. Hij wil wat extra zakgeld verdienen, dus hij helpt me mee. „Papa, ik zet wel even een timer!” Ondertussen krijg ik twintig keer de vraag of we al klaar zijn. Ik leg hem twintig keer uit dat het fijn is om samen in de tuin te werken, als je je eraan overgeeft. Een klein uur later zijn we klaar. „Papa, we hadden echt een mooie tijd samen! We hadden 55 minuten en 55 seconden.” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/16/snoeitijd-a4897014</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2025 06:49:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Anatomie]]></title>
      <description><![CDATA[Onze Els van 5 gaat logeren op de boerderij van oom Gerard. Die heeft gezegd dat ze misschien de geboorte van een kalfje kan meemaken. Papa legt uit hoe dat gaat: eerst komt de kop, dan de schouders. Dan moet je even wachten op het achterlijf en de poten. Els verbleekt. „Maar wie zet het beest dan in elkaar?” ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/14/anatomie-a4896874</guid>
      <pubDate>Sat, 14 Jun 2025 06:49:44 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
