<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Jammer]]></title>
      <description><![CDATA[Tegenover me in de trein zitten een jonge vrouw en een wat oudere vrouw. Ze komen van het werk en praten geanimeerd over het afgelopen jaar. Nu begint de vakantie maar wat was het leuk en wat hebben ze een plezier gehad dit semester. Dan nadert het afscheid. Ze lijken het allebei jammer te vinden. Bij station Schiphol stapt de jonge vrouw op, verlaat lachend de trein en roept: „Mail me niet!”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/28/jammer-a4152691</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Huisbaas]]></title>
      <description><![CDATA[De thermostaat is kapot, er komt een klusjesman.  Ik weet wat hij gaat zeggen.  „Wat een bouwval!” Hij haalt zijn hand langs de muur, er vallen stukken op de grond. „Is dit veilig?” Het studentenhuis waar ik woon, is sinds 1975 niet opgeknapt. „Doet jullie huisbaas hier niks aan?” Nee, die dreigt ons al jaren  uit huis te zetten als we kritiek hebben. Een aantal minuten later, zegt de klusjesman: „Opgelost! Hopelijk hoeven jullie dit niet zelf te betalen.” Ik lach zijn opmerking weg en loop mee naar de deur. Helaas moet dat wel. ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/27/huisbaas-a4152596</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bikini]]></title>
      <description><![CDATA[Nu ik met pensioen ben, haal ik al mijn vriendinnen van stal. Keurige mensen. We zijn ingeënt en hebben al jaren dezelfde verkering. Te dik zijn we niet meer en drank doen we met mate. Alleen Poetin deed ons woedend ontwaken. Vriendin één doucht nog maar drie keer in de week, bij de ander is „19 graden de max”. Klappertandend verlaat ik het diner van nummer drie, verlangend naar liters wijn, een slof sigaretten en stoken totdat een bikini volstaat. ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/24/bikini-a4152506</guid>
      <pubDate>Sat, 24 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Visjes]]></title>
      <description><![CDATA[Bioloog Tijs Goldschmidt krijgt de  P.C. Hooft-prijs 2023. Midden jaren tachtig reisde  ik als 25-jarige door Afrika terug naar Nyegezi, naar mijn ‘roots’. Op dat moment was ik onwetend dat Tijs Goldschmidt precies op die plek onderzoek deed naar het verdwijnen van cichliden-soorten in het Victoriameer. De visjes waar ik als peuter op mijn hurken tussen de Tanzaniaanse vissers, gebiologeerd naar heb gekeken. Ik voel een verbintenis met iemand die er een prachtig boek over heeft geschreven, Darwins hofvijver.]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/23/visjes-a4152406</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vinder]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens een ommetje zie ik twee briefjes van tien op de weg liggen. En even verderop doet een man met een hand aan zijn fiets wanhopige pogingen een derde tientje op te rapen. Ik wil hem helpen, maar bukken gaat me als negentigplusser niet meer zo goed af. Wel kan ik zijn fiets vasthouden en mijn voet op het  dichtstbijzijnde briefje zetten. „Nou uw jaszak maar veilig dichtritsen, hè?” zeg ik als hij ze alle drie heeft opgeraapt. Wegfietsend antwoordt hij lachend: „O, maar ze waren helemaal niet van mij. Ik vond ze alleen maar!”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/22/vinder-a4152263</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keurig modern]]></title>
      <description><![CDATA[Door de sneeuw loop ik met de hond langs de drukke speelplaats van de dorpsschool. Wat laat bedenk ik me dat er nu wel een bombardement zal volgen. Maar ik loop geen gevaar. Er staat wel een groep jongetjes met sneeuwballen in de hand, wat bedremmeld. Een loopt in de richting van het groepje meisjes verderop, en vraagt: „Mogen we één sneeuwbal op jullie gooien?” Keurig modern opgevoed. Maar het mag niet. ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/21/keurig-modern-a4152083</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ongemakkelijk]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn werkgever, een hogeschool in Den Bosch, verhipt de organisatie. Toegegeven, wil je studenten aan je binden dan is een nieuwe look-and-feel soms nodig. Kleurtjes en een Nederlandse naam ruilen we in voor een fonkelnieuwe naam met academy erin en een bewegend felgroen logo dat ons gaat overladen met jong volk. We hebben er zin in. Tot ik een oud-student vraag wat ze van de vernieuwing vindt. „Wel mooi, maar die nieuwe naam voelt zo ongemakkelijk. Net zoiets als wanneer je ouders ineens wild gaan dansen op een Nieuwjaarsfeest.”]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/20/ongemakkelijk-a4151998</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wintertenen]]></title>
      <description><![CDATA[Een van oorsprong Ethiopisch gezin komt op mijn spreekuur.  Alle vier hebben ze  jeukende rode tenen. Ze zijn bang voor iets besmettelijks. Na een blik op hun voeten stel ik de diagnose: wintertenen. Er verschijnt een grote lach op het gezicht van vader.  Hij zegt: „We hebben een exotische ziekte!” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/19/wintertenen-a4151878</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Schrik]]></title>
      <description><![CDATA[Mijn trein stopt vanwege een suïcidaal persoon langs het spoor. Een jonge conducteur klimt uit de trein en overhandigt na enige tijd een tienermeisje veilig aan de politie. Door de intercom klinkt met bevende stem dat we de weg vervolgen maar dat ze niet beschikbaar is voor dienstverlening. Het is de eerste keer en de schrik zit erin. Na twee minuten opnieuw de intercom, nu op ferme toon: „Wil iedereen die zo respectloos foto’s en video’s gemaakt heeft, die meteen verwijderen?” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/17/schrik-a4151762</guid>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Samen]]></title>
      <description><![CDATA[Toen de peuter haar taart had  opgegeten, kroop ze bij mij op  schoot en ging ze door met mijn taart. „Samen”, zei ze. Schattig.  Toen werd mijn been erg warm  en zei ik verbijsterd dat ze op  mijn broek plaste.  „Ja”, zei ze, „samen.” ]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/16/samen-a4151662</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
