<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ikje]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/ikje</link>
    <description><![CDATA[Lezers zijn de auteur van deze rubriek. Een Ikje is een persoonlijke ervaring of anekdote in maximaal 120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl.]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Leren]]></title>
      <description><![CDATA[Als nieuwe moeder van een dochter van anderhalf hoor ik me soms, alsof het automatisch gaat, van die echte moeder-dingen zeggen. Toen ze laatst haar teen stootte, zei ik zonder erover na te denken: „Kusje?”  Ze keek me aan, boog zich voorover en gaf zichzelf een kus op haar voet. Ach ja, misschien is het maar beter om haar jong te leren dat je soms jezelf weer moet oppakken.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/14/leren-a4169714</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Jul 2023 06:44:11 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Langzaam]]></title>
      <description><![CDATA[„Als we de tijd zouden loslaten, zou hij het niveau wel halen.” Ik zit bij het oudergesprek van mijn jongste zoon. „Hij leest alles heel nauwkeurig maar helaas niet snel genoeg”, zegt zijn juf bezorgd. Ik  voel ineens hoe groot mijn lijf is voor de kleine stoel waarop ik zit. Er dringen zich flarden van vragen aan mij op maar geen enkele vraag vindt zijn weg naar buiten. Of althans niet snel genoeg.  Op de fiets oefen ik de tijd los te laten. Langzaam, heel langzaam fiets ik uiteindelijk terug naar huis. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/13/langzaam-a4169618</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Jul 2023 06:44:11 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vrolijke groet]]></title>
      <description><![CDATA[De dochter (8) en ik staan bij een  parkeerautomaat in Den Haag.  Gedoe: muntjes, pinpas, zonenummer, parkeertijden.  Er komt iemand aanlopen. Bekend gezicht.  Ik ga de registers van mijn geheugen langs:  onvindbaar. Bij twijfel groeten.  „Hallo!” Vrolijke groet terug. Gelukkig.  „Mama! Dat was de minister-president!” Verrek. Dát was het.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/12/vrolijke-groet-a4169540</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Jul 2023 06:44:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hersenchirurg]]></title>
      <description><![CDATA[De trein van Amsterdam naar Brussel loopt vertraging op in de buurt van Breda. Een passagier barst in woede uit en gaat onredelijk tekeer tegen de conducteur. Als de passagier is uitgeraasd en wegloopt, kijk ik de conducteur meelevend aan. Hij haalt zijn schouders op en zegt: „Was ik nou toch maar hersenchirurg geworden.”   Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/11/hersenchirurg-a4169430</guid>
      <pubDate>Tue, 11 Jul 2023 06:44:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kwiek]]></title>
      <description><![CDATA[Sinds corona drinken we met een aantal straatgenoten op vrijdagmiddag een borrel, gewoon op de stoep of, bij slecht weer,  afwisselend bij elkaar thuis. Iedereen is tussen ruwweg zestig  en negentig  jaar en neemt zelf drank mee.  De jongsten bewegen en sporten regelmatig en schuiven soms nog nahijgend en trots op hun prestatie aan. De kwieke pianolerares (88) vertelt dat ze  het maar druk heeft met de werklui in haar huis. „Je merkt toch dat je geen tachtig meer bent.” Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/10/kwiek-a4169337</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Jul 2023 06:44:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Schuld]]></title>
      <description><![CDATA[In het hotel waar we logeren huur ik een e-bike. De band blijkt slap. Ik pak de fietspomp. Een onbekende hotelgast neemt mij ongevraagd de pomp uit handen en pompt  mijn band op. Ik bijt op mijn tong. Het stuur staat te laag en ik vraag een hotelmedewerkster of het hoger kan. „Dat kan niet”, zegt ze. Na even zoeken ontdek ik dat het toch kan en ik verzet het stuur. Er schuurt ook iets tegen de achterband. De hotelmedewerkster kijkt me aan. „Dat is uw schuld”, zegt ze. „U hebt het stuur hoger gezet.” Ik bijt op mijn tong. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/08/schuld-a4169245</guid>
      <pubDate>Sat, 8 Jul 2023 06:44:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niks mis]]></title>
      <description><![CDATA[ Ik had duidelijk uitgelegd aan de verzekeringsarts: niks mis met mijn denkvermogen, alleen fulltime werken gaat niet. Het verslag vermeldt: mevrouw kan fulltime werken, maar op lager niveau. Archivaris, bijvoorbeeld. De arbeidskundige die het me vertelde, „was het er ook niet mee eens”. Maar ja, het oordeel van de arts was leidend. Bij het UWV  een paar weken later, vertelt een mevrouw dat ze het er ook niet mee eens is, maar dat het oordeel van de arbeidskundige leidend is. Ik ben gevangen in een Droste-effect.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/07/niks-mis-a4169128</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Jul 2023 06:44:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Groene thee]]></title>
      <description><![CDATA[In 2013 bezoek ik met mijn man  onze dochter en onze pasgeboren kleindochter. We zijn op vakantie  op het Duitse eiland Rügen en mijn lange man wandelt met zijn arm om de schouders van mijn lange dochter. Ik loop als trotse oma achter hen aan met onze kleindochter in de kinderwagen. Op een terras bestelt mijn man twee koffie. „En een groene thee voor mijn vrouw.” De ober zet even later de groene thee voor mijn dochter neer. Ik was even een Aziatisch vrouwtje dat voor de baby zorgt. Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/06/groene-thee-a4169026</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Jul 2023 06:44:13 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zangvogeltjes]]></title>
      <description><![CDATA[Wanneer ik ’s ochtends met een cappuccino op de bank zit, kijk ik vaak naar de verschillende zangvogeltjes in de dennenboom buiten, achter het raam. Een soort van zen. Nu zag ik opeens een nieuwe soort met een glimmende onrustige staart. Die kende ik nog niet. Toen ik wat dichterbij ging kijken, was-ie meteen weg. Terug op de bank zat-ie er weer, druk te doen.  Bleek het de reflectie van mijn horlogeglas in het raam.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/05/zangvogeltjes-a4168913</guid>
      <pubDate>Wed, 5 Jul 2023 06:44:13 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Toets]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens het avondeten met het hele gezin vraagt mijn oudste zoon, derde klas middelbare school, opeens: „Mam, de clitoris, de functie daarvan, dat is toch genot?” „Eh, ja”, antwoord ik wat verrast. Vuist omhoog en opgelucht roept hij: „Yes, die had ik goed!” Hij had die dag een meerkeuzenvragentoets voor biologie.  Lezers zijn de auteurs van deze rubriek. Een Ikje is  een persoonlijke ervaring  of anekdote in maximaal  120 woorden. Insturen via ik@nrc.nl]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/04/toets-a4168815</guid>
      <pubDate>Tue, 4 Jul 2023 06:44:13 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
