<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ionica Smeets]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/ionica-smeets</link>
    <description><![CDATA[Ionica Smeets]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[De getallenrij 16 6 22 11 25 26: waarom gebruikt een bedrijf dit soort idiote testvragen in een sollicitatieprocedure?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Kun je ons helpen met een cijferreeks? 16 6 22 11 25 26. Antwoord: 24 25 71 of 69.’ Ik vraag de vrienden die me dit appen niet eens waar dit rijtje getallen vandaan komt, of waarom het een meerkeuzevraag is. Nee, ik begin gelijk naar de getallen te staren. Automatisch bereken ik de verschillen tussen de opeenvolgende getallen en de verschillen die daar weer tussen zitten. Hmm… ik zie zo snel geen patroon. Gek ook dat de reeks soms omhoog en soms omlaag gaat.</p>
<p>Gelukkig heb ik een geheim wapen: de online-encyclopedie van getallenrijen van wiskundige Neil Sloane. Ik typ het gevraagde rijtje in bij deze encyclopedie die meer dan 350 duizend getallenrijen kent. Helaas blijkt 16 6 22 11 25 26 daar niet tussen te zitten. Overigens noemen wiskundigen iets als 16 6 22 11 25 26 een getallenrij en geen getallenreeks. Een reeks is wiskundig gedefinieerd als een oneindige optelling en een rij is in de wiskunde een opeenvolging van objecten (zoals getallen, maar het kunnen ook letters, woorden of functies zijn). In 16 6 22 11 25 26 kan ik geen optelling vinden, misschien moet ik het in de richting van letters gaan zoeken.</p>
<p>Alle getallen in het gegeven rijtje liggen tussen de 1 en 26, misschien zijn het wel letters. Omzetten van de getallen naar de bijbehorende letters met de eenvoudige codering waarbij a=1 en z=26 geeft pfvkyz. Mmm… wat zou de volgende letter dan zijn? Ik kijk hoopvol of ik misschien met wat letters verschuiven op een bestaand woord kom, maar ook dat spoor loopt dood.</p>
<p>Chagrijnig app ik mijn vrienden of ze me iets meer context kunnen geven, waar komt dit rijtje getallen vandaan? Het blijkt een vraag uit een testronde voor een assessment in de sollicitatieprocedure waarin een van mijn vrienden zit.</p>
<p>Nog chagrijniger besluit ik de vraag dan maar te googlen. Op de heerlijke website</p>
<p>wisfaq.nl</p>
<p>(‘een plek waar je vragen kunt stellen over allerlei wiskundige onderwerpen en dan antwoord krijgt’) blijken meerdere wiskundigen zich over deze vraag te hebben gebogen. Ene Lieke is net zo geïrriteerd als ik en schrijft dat zo’n vraag een waardeloze test is, want je kunt bij elk rijtje getallen een formule bedenken waaraan die rij voldoet en zo de volgende term uitrekenen. ‘Helaas is dat meestal niet wat de opdrachtgever had bedoeld.’ In dit geval levert zo’n formule inderdaad als zevende term iets op dat niet bij de meerkeuze-antwoorden zit.</p>
<p>Hierop besloot vragensteller John om het bedrijf van de test te mailen om het goede antwoord te vragen. Het antwoord: dit zijn eigenlijk twee rijtjes door elkaar en je moet alleen letten op de termen 16 22 25, waarbij je +6 en +3 doet en de volgende term dan met +0 als juiste antwoord 25 geeft.</p>
<p>Waarom gebruikt een bedrijf dit soort idiote testvragen in een sollicitatieprocedure? Willen ze echt mensen die hier het goede antwoord op geven? Wat zegt het in vredesnaam over de kwaliteiten van een kandidaat als hij dit vergezochte antwoord vindt? Of zijn ze stiekem aan het testen of ze nieuwe werknemers door allerlei idiote hoepels kunnen laten springen?</p>
<p>Mijn vriend heeft de baan uiteindelijk niet gekregen. Ik geloof dat hij heel blij mag zijn dat hij niet bij een bedrijf werkt dat dit soort stomme testen gebruikt.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/de-getallenrij-16-6-22-11-25-26-waarom-gebruikt-een-bedrijf-dit-soort-idiote-testvragen-in-een-sollicitatieprocedure~b7c432c6/</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verreweg de meeste reacties kwamen binnen voor de uitdaging ‘Doe iets dat bijna in uw naam zit’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De afgelopen weken daagde ik u uit om iets bijzonders te doen binnen een goed gekozen set randvoorwaarden. U reageerde massaal en dat leverde míj dan weer een uitdaging op: hoe vat ik al die reacties samen binnen de maximale lengte van deze column? Gelukkig deed mijn assistente Eva de Roode flink wat voorwerk, terwijl ik nog op een Frans strand lag, en maakte een helder overzicht van de reacties per thema. Hierbij zes van onze favoriete lezersreacties.</p>
<p>In de categorie ‘Speel met de regels’ stuurde Carol Cornelissen zijn foto’s van een fietstocht naar Frankrijk waarbij hij niet de afgezaagde toeristische foto’s wilde maken. Hij besloot om elke 60 kilometer te stoppen en dan steeds precies vier foto’s te maken: de weg in twee richtingen en wat er aan weerskanten van die weg te zien was. Dit waren de enige foto’s van zijn reis, met als persoonlijke touch steeds zijn eigen fiets in beeld.</p>
<p>Sommige lezers reageerden op meer dan één uitdaging. Zo meldde Robert Prins bij ‘Reis zo ver mogelijk in 24 uur’ dat hij in 1989 maar liefst 2.318,4 kilometer wist te liften binnen 24 uur - waarmee hij in 1991</p>
<p>het Guinness Book of Records haalde</p>
<p>. Prins lift nog steeds, want een paar weken later meldde hij voor de categorie ‘Spaar ze allemaal’ dat hij bezig is om liften te verzamelen op alle 217 mogelijke combinaties van de dag van de maand en de weekdag. Komende woensdag 31 augustus hoopt hij de laatste woensdag aan zijn lijstje toe te voegen en op 17 september zou hij met de 217de en dus allerlaatste lift zijn project kunnen afsluiten. Mocht u hem binnenkort ergens langs de weg zien staan, neem hem dan vooral mee.</p>
<p>In de categorie ‘Leg een verzameling aan met een gek criterium’ schreef Marian Hoffer dat zij voor het tienjarig jubileum van haar galerie Tijd voor Kunst een oproep deed aan kunstenaars voor kunstwerken met een formaat van maximaal 10 x 10 centimeter. Die zijn nu te zien in een expositie, waar naast schilderijen ook keramiek en andere driedimensionale objecten te zien zijn. Ik vermoed dat de preciezere randvoorwaarde dan ook een formaat van maximaal 10 x 10 x 10 centimeter moet zijn en fiets binnenkort even langs met mijn meetlint om dit te controleren.</p>
<p>Diverse lezers stuurden iets in dat niet over henzelf ging. Zo meldde Peter Penning bij ‘Spaar ze allemaal’ dat een goede vriend van hem in Kaapstad woont en probeert om alle vogels te zien die staan in de in 1991 herziene uitgave van</p>
<p>Newman’s Birds of Southern Africa</p>
<p>. Hij is op zo’n 70 procent. ‘Het leuke is dat het specifiek deze totaal niet courante uitgave is, ondanks het feit dat er meerdere edities zijn gevolgd en dat er veel betere gidsen beschikbaar zijn!’ Wim van Oudheusden schreef over zijn broer die met een groep vrienden willekeur in hun leven bracht door uit te stappen bij een door toeval bepaalde metrohalte en dan het eerste restaurant dat ze tegenkwamen te bezoeken: ‘En lekker gegeten hebben zij regelmatig.’</p>
<p>Verreweg de meeste reacties kwamen binnen voor de uitdaging ‘Doe iets dat bijna in uw naam zit’ en onze absolute favoriet was Harmjan Snijder die schreef: ‘Sinds ik door werkelijk iedereen voorbijgefietst word: Kalman Rijder.’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/verreweg-de-meeste-reacties-kwamen-binnen-voor-de-uitdaging-doe-iets-dat-bijna-in-uw-naam-zit~b6e13d16/</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ionica daagt u uit: speel met de regels]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een goed gekozen set randvoorwaarden leidt pas écht tot originele uitdagingen. Ionica Smeets daagt u uit deze zomer. Aflevering 6: speel met de regels.</p>
<p>Een vriendin zag hoe haar zoon nog steeds niet binnen de lijntjes kleurde, terwijl zijn fijne motoriek al best goed was. Toen ze hem hiernaar vroeg, keek hij haar verbaasd aan. Was dát de bedoeling van die kleurplaten? Dat had niemand hem verteld. Nou, dan wilde hij een volgende keer best binnen de lijntjes kleuren. En inderdaad de volgende kleurplaat bleef hij keurig binnen de lijntjes. Je moet de regels kennen voordat je je eraan kunt houden. Sterker nog: je moet flink wat regels kennen, voor je zelf je eigen regels kunt gaan bepalen.</p>
<p>De afgelopen weken heb ik u uitgedaagd om met verschillende regels en randvoorwaarden iets bijzonders te doen. Deze keer is de uitdaging van een hoger niveau: ik daag u uit om zelf nieuwe regels te verzinnen.</p>
<p>Religiewetenschapper James Carse schreef in de jaren tachtig dat er minstens twee soorten spelen zijn: eindige en oneindige. Bij eindige spelen zijn er regels en gaat het om winnen of verliezen. Denk aan sport, maar ook aan politiek of oorlog. Bij het oneindige spel (er is er maar één volgens Carse) is het enige doel om zo lang mogelijk door te blijven spelen. Bij dit spel zoeken spelers niet naar macht of winst, maar naar kracht.</p>
<p>In alle eerlijkheid: ik snap niet helemaal wat Carse bedoelt en ik heb zijn boek niet gelezen. Maar ik zag zijn citaat ‘Eindige spelers spelen binnen grenzen; oneindige spelers spelen met grenzen’ als motto in een ander boek en bedacht toen dat ik dolgraag een oneindige speler wil zijn. Ik wil niet binnen of buiten de lijntjes kleuren, ik wil zelf die lijntjes tekenen.</p>
<p>Vanzelfsprekend kan ik u niet vertellen wat u nu moet doen met deze uitdaging, maar laat ik wat voorbeelden geven van mensen die zichzelf bijzondere regels of randvoorwaarden oplegden.</p>
<p>George Perec schreef een roman zonder woorden met de letter e. Laura Dekker besloot dat zij de jongste persoon wilde zijn die solo rond de wereld zeilde. Drs. P legde zichzelf op dat de ij nooit mocht rijmen op de ei. Kinderen voor Kinderen liep met één béén op de stoep. Student Sairam Gudiseva schreef een essay over natuurkundige Niels Bohr waarbij de eerste woorden van elke regel het refrein vormden van Rick Astley’s</p>
<p>Never Gonna Give You Up</p>
<p>.</p>
<p>Lee Redmond liet haar nagels dertig jaar groeien tot ze een totale lengte van ruim 7,5 meter hadden. Raymond Queneau beschreef hetzelfde verhaaltje in 99 verschillende stijlen. Jeroen van Merwijk maakte een lied over Partycentrum Waselink in Winterswijk waarbij de drie coupletten moesten rijmen op respectievelijk Winterswijk, Waselink en partycentrum. Floor de Goede legt zichzelf regels op als hij personages tekent, zo mocht één bepaald meisje bijvoorbeeld alleen kleding krijgen die filmpersonage Amélie Poulain zou kunnen dragen. Hoogleraar translationele genetica Annemieke Aartsma-Rus bespreekt elke dag een wetenschappelijk artikel op Twitter. George Perec schreef een roman waarin de e de enige klinker was.</p>
<p>Zo kan ik nog wel even doorgaan. De mogelijkheden voor een oneindige speler zijn oneindig. Ik wens u veel plezier.</p>
<p>Bent u deze uitdaging aangegaan? Stuur dan een bericht met de resultaten naar</p>
<p>ionica@volkskrant.nl.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/ionica-daagt-u-uit-speel-met-de-regels~b4663bfd/</guid>
      <pubDate>Sat, 20 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ionica daagt u uit: breng meer willekeur in uw leven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een goed gekozen set randvoorwaarden leidt pas écht tot originele uitdagingen. Ionica Smeets daagt u uit deze zomer. Aflevering 5: breng meer willekeur in uw leven.</p>
<p>Ik weet niet hoe het bij u thuis gaat, maar wij zitten altijd op dezelfde plek aan tafel. Ik zit op de stoel het dichtst bij de keuken. Mijn man zit op zijn zelfgemaakte rode Rietveldstoel daarnaast. Onze zoon zit aan de kop van de tafel en onze dochter zit daarnaast, tegenover mijn man. Als een van de vrienden van onze kinderen blijft eten, dan schuift die aan naast mijn dochter.</p>
<p>Laatst hoorde ik van een gezin dat geen vaste plaatsen heeft, zij gingen elke maaltijd gewoon zitten waar het uitkwam. Onwillekeurig rekende ik even uit hoeveel opties dat bij ons thuis zou geven. Als we de stoel naast mijn dochter meenemen en elk steeds willekeurig een van de vijf stoelen kiezen, dan kunnen we op 120 verschillende manieren aan tafel gaan zitten.</p>
<p>Het wiskundig onderzoeksinstituut Oberwolfach organiseert conferenties waarbij de deelnemers tijdens de maaltijden aan ronde tafels zitten, ingedeeld volgens een gerandomiseerd schema om het aantal mogelijke ontmoetingen en gesprekken te maximaliseren. Het Oberwolfach-probleem is een onopgelost probleem in de wiskunde dat vraagt of het altijd mogelijk is om een tafelschikking te maken zodat tijdens een reeks maaltijden alle mogelijke duo’s van deelnemers precies één keer naast elkaar zitten.</p>
<p>Ineens besefte ik dat we op vakantie géén vaste plaatsen hebben. Of we nu eten op de terrastafel bij ons huisje, of neerploffen bij een strandtent, we zitten steeds anders. Misschien moeten we dit thuis ook invoeren: iets minder vaste patronen en wat meer willekeur.</p>
<p>Richard Wiseman noemt in zijn boek</p>
<p>The Luck Factor</p>
<p>het maximaliseren van toevallige mogelijkheden als een van de belangrijkste eigenschappen van mensen die zichzelf geluksvogels vinden. Op vakantie is het makkelijk om nieuwe dingen te proberen met stadjes die je niet kent, menukaarten vol mysterieuze gerechten en overal onbekende gezichten. In een vertrouwde omgeving kan willekeur je helpen om meer nieuwe dingen mee te maken.</p>
<p>Kies een andere stoel en je ziet de kamer vanuit een nét ander perspectief. Vraag aan je buren wat zij die avond gaan eten en maak hetzelfde. Neem niet je vaste route, maar sla eens een andere zijstraat in om daar te kijken. Of maak eens een</p>
<p>random walk</p>
<p>waarbij je gaat wandelen en op elke kruising willekeurig kiest welke richting je neemt (bijvoorbeeld door een muntje te gooien of een dobbelsteen te rollen).</p>
<p>Tijdens lockdowns deed ik dit geregeld met mijn zoon en we kwamen op plekken in onze wijk die we nooit eerder gezien hadden. We aaiden allerlei buurtkatten en bewonderden kunst die mensen voor hun raam hadden gezet. Het goede nieuws is dat George Pólya heeft bewezen dat je met zo’n random walk bijna zeker terugkomt bij je beginpunt. Het slechte nieuws is dat het wel heel lang kan duren, maar je kunt natuurlijk op een willekeurig moment besluiten dat het mooi geweest is en snel weer teruglopen naar je eigen vertrouwde eettafel.</p>
<p>Bent u deze uitdaging aangegaan? Stuur dan een bericht met de resultaten naar</p>
<p>ionica@volkskrant.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/ionica-daagt-u-uit-breng-meer-willekeur-in-uw-leven~b384c270/</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ionica daagt u uit: spaar ze allemaal]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een goed gekozen set randvoorwaarden leidt pas écht tot originele uitdagingen. Ionica Smeets daagt u uit deze zomer. Aflevering 4: Spaar ze allemaal.</p>
<p>Het was de zomervakantie van 1990 en mijn neef Bas logeerde bij ons. We waren 10 en we verveelden ons. Mijn vader stelde voor om naar de bioscoop te gaan voor</p>
<p>Back to the Future III</p>
<p>, maar Bas en ik hadden de eerste twee delen nog niet gezien. Toevallig kwam die avond het eerste deel op televisie. De dag erna gingen we naar de videotheek voor deel 2 en weer een dag later zaten we in de bioscoop voor deel 3. Dit alles was zeer bevredigend, niet alleen omdat we drie heerlijke films over tijdreizen keken. Het was dat voldane gevoel als je het laatste plaatje van een verzamelalbum inplakt, of op een vrijmarkt die ene paperback ontdekt waarmee je eindelijk de hele reeks compleet hebt. Er is weinig bevredigender dan een goed afgebakende set helemaal compleet maken.</p>
<p>Bedenk deze zomer wat u zou kunnen sparen. Dit kan op veel manieren. U kunt bijvoorbeeld proberen om alle</p>
<p>54 nog zichtbare hunebedden</p>
<p>in Nederland te bezoeken. Om het extra interessant te maken, kunt u proberen om de kortst mogelijke route langs al die hunebedden te bepalen. Dat is een variant van het berucht moeilijke handelsreizigersprobleem.</p>
<p>Een paar jaar terug vroeg ik lezers om een andere variant van dit probleem op te lossen door een zo snel mogelijke</p>
<p>treinreis te maken langs stations in alle twaalf provincies</p>
<p>. Dat leverde veel bezoekjes op aan station Rilland-Bath en een winnende tijd van 6 uur en 55 minuten. Kan het in de huidige dienstregeling sneller? Ik hoor het graag als iemand dit lukt. In dezelfde categorie kun je ook de snelste route langs alle Amsterdamse metrostations zoeken, of die in een buitenlandse stad waar je op vakantie bent. Of je kunt langs treinstations reizen tot je alle letters van het alfabet in de stationsnamen hebt gehad (veel plezier in Usquert!).</p>
<p>Verzamelen kan natuurlijk ook op een heel andere manier. Je kunt proberen om bepaalde dieren te spotten – voor wie naar Afrika reist, is daar de klassieke big five: buffel, leeuw, luipaard, neushoorn en olifant. Dichter bij huis kun je ook proberen in Nederland ree, edelhert, wild zwijn, zeehond en bever te zien in het wild. En voor de urban explorers heeft Rotterdam zijn eigen</p>
<p>10 van 010</p>
<p>met dieren én planten.</p>
<p>Voor wie helemaal niet de deur uit wil, is er een interessant</p>
<p>kunstproject van Soraya Perry</p>
<p>dat erom schreeuwt om nagevolgd te worden: bel alle contacten die in je telefoon staan en maak een praatje met hen. Eén voor één. Allemaal. De oom die je al jaren niet meer sprak, de namen waarvan je niet weet wie het zijn en de ex die per ongeluk nog steeds in je telefoon staat. Emmanuel Dzotsi van</p>
<p>Reply All</p>
<p>probeerde het dit jaar en haakte af voor hij bij het einde van zijn lijst was, maar maakte wel een mooie podcast van de gesprekken die hij voerde. Overigens is die podcastreeks voor nu gestopt, wat betekent dat de afleveringen op dit moment óók een mooi afgebakende set vormen die je kunt verzamelen door ze stuk voor stuk te beluisteren.</p>
<p>Bent u deze uitdaging aangegaan? Stuur dan een bericht met de resultaten naar</p>
<p>ionica@volkskrant.nl</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/ionica-daagt-u-uit-spaar-ze-allemaal~b2b2fdc7/</guid>
      <pubDate>Fri, 5 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ionica daagt u uit: doe iets dat bijna in uw naam zit]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een goed gekozen set randvoorwaarden leidt pas écht tot originele uitdagingen. Ionica Smeets daagt u uit deze zomer. Aflevering 3: doe iets dat bijna in uw naam zit.</p>
<p>Weet u wie de bedenker is van het populaire onlinespel Wordle, waarbij je een woord moet zien te raden? Het is… John Wardle. Ik vraag me af hoe het ging toen hij een naam zocht. Hij wilde vast iets met ‘word’ erin, omdat dit de lading goed dekte en dan nog iets erbij. En toen was het een kleine stap van Wardle naar Wordle.</p>
<p>Heerlijk toch om iets zo subtiel naar jezelf te vernoemen. Ik moest denken aan de geweldige</p>
<p>Straatnaambordjesblues</p>
<p>die Jeroen van Merwijk schreef voor Harrie Jekkers. In dat lied vraagt Jekkers zich af wat mensen als Adriaan van Ostade en Peerke Donders hebben gedaan zodat ze met hun naam op een straatnaambordje kwamen te staan. Maar dan loopt hij door de Monseigneur Bekkerslaan (‘Nou ja zeg, nooit van gehoord al hebt-ie vast wel wat gedaan’) en maakt Jekkers daar met een viltstift de Monseigneur Jekkerslaan van.</p>
<p>Er zijn prachtige voorbeelden van aptoniemen: mensen die een beroep hebben dat perfect bij hun naam past, zoals bijvoorbeeld Ferry Kok</p>
<p>die kok is op een ferry,</p>
<p>Henny de Haan die voorzitter was van de Nederlandse Vakbond Pluimveehouders of de Amerikaanse advocaat Sue Yoo.</p>
<p>Ook is er onderzoek dat laat zien dat mensen graag een beroep of woonplaats kiezen dat past bij hun naam, zoals het in 2002 verschenen artikel met de toffe titel:</p>
<p>Why Susie Sells Seashells by the Seashore: Implicit Egotism and Major Life Decisions</p>
<p>. Daarin laten de auteurs onder andere zien dat in Amerika Laura en Larry relatief vaak</p>
<p>lawyer</p>
<p>worden (zouden ze in Nederland dan eerder laborant worden?), terwijl Denise en Dennis oververtegenwoordigd zijn onder</p>
<p>dentists</p>
<p>.</p>
<p>Iemand die zijn naam op twee manieren wist te gebruiken is William Crush, die in 1896 werkte voor een Amerikaanse</p>
<p>s</p>
<p>poorwegmaatschappij</p>
<p>. Hij bedacht een publiciteitsstunt met een botsing van twee oude locomotieven, waar dan duizenden mensen naartoe konden komen (met de trein, zodat de spoorwegmaatschappij flink verdiende aan dit evenement). Er werd een speciaal dorpje langs het spoor opgericht voor dit spektakel en Crush noemde dat heel bescheiden: Crush – en het evenement heette ‘Crash at Crush’. Ook weer één letter verschil met zijn achternaam.</p>
<p>Helaas ging de botsing helemaal mis, boilers ontploften, brokstukken vlogen door de lucht, twee toeschouwers overleden en anderen raakten gewond. Crush werd diezelfde avond ontslagen, maar een dag later opnieuw aangenomen, kreeg volgens de geruchten een bonus en werkte tot zijn pensioen voor dezelfde spoorwegmaatschappij. Toch zou ik u niet aanraden om zijn voorbeeld al te letterlijk op te volgen.</p>
<p>Maar wat kunt u wél doen dat op één letter na in uw naam zit? Cornald Maas kan allerlei kanten op en kan bijvoorbeeld minister president worden (Cornald Baas), astronaut (Cornald Mars) of gastro-enteroloog (Cornald Maag). Mijn voormalige assistente Stefanie Brackenhoff wierp tegen dat dit vooral leuk is voor mensen met een korte achternaam, wat kon zij nu bedenken met haar naam? Een dag later appte ik haar: ‘Autosloperij Wrackenhoff’. Als haar promotie in de sterrenkunde mislukt, heeft zij nu een prima plan B. Voor mezelf heb ik dat ook: ik kan emigreren naar Nieuw-Zeeland en een snoepwinkel beginnen: Ionica Sweets.</p>
<p>Bent u deze uitdaging aangegaan? Stuur dan een bericht met de resultaten naar</p>
<p>ionica@volkskrant.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/ionica-daagt-u-uit-doe-iets-dat-bijna-in-uw-naam-zit~b37d6757/</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ionica daagt u uit: leg een verzameling aan met een gek criterium]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een goed gekozen set randvoorwaarden leidt pas écht tot originele uitdagingen. Ionica Smeets daagt u uit deze zomer. Aflevering 2: verzamel met een gek criterium.</p>
<p>Dit voorjaar was ik in het Duitse Museum Ritter. In een dorpje, pal naast de gelijknamige fabriek die de vierkante chocoladerepen maakt, staat een groot vierkant gebouw. Daarin bevinden zich een chocoladewinkel, een expositie over chocolade, een café en mijn nieuwe lievelingsmuseum.</p>
<p>Museum Ritter</p>
<p>laat werken zien uit de verzameling van Marli Hoppe-Ritter, de kleindochter van de oprichter van de chocoladefabriek. Het thema van haar kunstcollectie is ‘vierkant’, met bijvoorbeeld schilderijen van Vera Molnar, gevouwen vilt van Peter Weber en een sculptuur als een driedimensionale Mondriaan van Jean Gorin. De collectie bestaat uit bijna twaalfhonderd schilderijen, objecten, sculpturen en andere werken. (Ik zou zelf streven naar een verzameling van 1.225 stuks, want dat is een kwadraat en dat past mooi in het thema.)</p>
<p>Wat een heerlijk idee om je verzameling op te bouwen rond het thema ‘vierkant’! Ik vertelde de afgelopen weken aan allerlei mensen over dit briljante selectiecriterium. Het grappige was dat bijna iedereen enthousiast was, behalve een vriendin die verstand heeft van collectiebeheer. Zij werd gék bij het idee: je krijgt hierbij werken uit allerlei tijdvakken, met allerlei materialen en technieken – hoe heb je dan ooit de expertise om dat goed te conserveren en waar nodig te restaureren? Nu ja, ik weet wie ik níét vraag om mijn collectie te beheren als ik ooit een excentrieke miljardairsverzameling ga aanleggen.</p>
<p>Ook met een kleinere beurs kun je een verzameling met een heerlijk criterium beginnen. Wiskundedocent</p>
<p>Andrea Hoofs verzamelt boeken met een niet-uitgeschreven getal in de titel</p>
<p>. Het aardige is dat ze daardoor boeken ontdekte die ze nooit gelezen zou hebben, zoals Boy 7 of Vak 127.</p>
<p>Wie niet zo van vierkanten, getallen of boeken houdt, kan een héél ander soort verzameling aanleggen. Quirien van Haelen schreef ooit het gedicht Côte d’Azur. Dat begint zo:</p>
<p>Brigitte, Verona, Eva, Kim, Marieke</p>
<p>Aurora, Mäde, Tina, Claire, Yvon</p>
<p>Yolanda, Nina, Daisy, Sue, Manon</p>
<p>Martine, Lilly, Nancy, Annemieke,</p>
<p>Daarna komen nog meer meisjesnamen, gevolgd door een paar witregels en dan de conclusie: ‘Het volgend jaar een busreis naar Lloret. Wellicht haal ik daar wél een heel sonnet.’</p>
<p>Dit is natuurlijk een prachtige verzameling, maar de selectieregels zijn nog wat aan te scherpen, want alleen wat rijm en genoeg namen om een sonnet te vullen is wat makkelijk. Zelf hield ik als student de beginletters bij van de voornamen van de mensen met wie ik had gekust en ik hoopte het alfabet vol te sparen – een heel helder criterium. Alleen ging dat weleens mis, bijvoorbeeld als ik in een lawaaierige discotheek dacht dat ik Jörg versierd had (eindelijk de letter J!) en een uur later ontdekte dat ik zijn naam verkeerd had verstaan en nu de T dubbel had. Ik heb deze verzamelpoging lang geleden gestaakt, maar nog steeds veer ik even op als ik een Quirien tegenkom: ‘Dat is een goede voor de Q!’</p>
<p>Bent u deze uitdaging aangegaan? Stuur dan een bericht met de resultaten naar</p>
<p>ionica@volkskrant.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/ionica-daagt-u-uit-leg-een-verzameling-aan-met-een-gek-criterium~b65ac476/</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ionica daagt u uit: reis zo ver mogelijk in 24 uur]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een goed gekozen set randvoorwaarden leidt pas écht tot originele uitdagingen. Ionica Smeets daagt u uit deze zomer. Aflevering 1: reis zo ver mogelijk in 24 uur.</p>
<p>Op 30 maart om 7.01 ’s morgens stapte Jo Kibble in zijn woonplaats Londen op de Eurostar naar Parijs. Dat was het begin van een spannende reis, want Kibble wilde kijken hoever hij kon komen in 24 uur. Wat was (hemelsbreed) het verste punt dat hij binnen één dag per trein kon bereiken?</p>
<p>Zijn reis was live online te</p>
<p>volgen</p>
<p>. Van Parijs naar Straatsburg en van daaruit door naar Basel. Je voelde zijn zenuwen als een trein ergens even stilstond, kon hij zijn overstap halen? Verschillende mensen probeerden te voorspellen waar Kibble zou eindigen. Hij nam een Italiaanse trein naar het zuiden. Zou hij de laatste spoorpont van Europa nemen om de Straat van Messina over te steken en in Sicilië te eindigen? Maar een boot was natuurlijk te langzaam voor Kibble, die zo ver mogelijk probeerde te reizen in 24 uur. Hij eindigde uiteindelijk na een reis van 23 uur 59 minuten en 15 seconden op het station van Bova Marina in Calabrië – hemelsbreed 1.964,6 kilometer van zijn beginpunt.</p>
<p>Nu is natuurlijk de vraag: kan het verder in 24 uur? Je hoeft niet in Londen te beginnen, misschien kom je wel verder als je in Amsterdam of Arnhem begint. Het interessante aan deze uitdaging is dat hij uit twee delen bestaat. Je moet eerst thuis flink puzzelen op dienstregelingen om de ideale route te bepalen. Daarna komt er een tweede deel waarbij je de reis ook echt moet maken. Een traject met heel krappe overstappen kan op papier het snelste zijn, maar als er onderweg iets misgaat, valt je hele plan in het water. Hoe robuust ga je je reis plannen?</p>
<p>Kibble maakte overigens vorig jaar ook al een zover-mogelijk-in-24-uursreis, maar toen met de bus – waarbij hij alleen lijnen van het openbaar vervoer mocht gebruiken. Tijdens een lockdown boog hij zich avondenlang over kaarten, dienstregelingen en busroutes. In augustus besloot hij om het traject dat hij had berekend ook echt af te leggen, die keer eindigde hij in Morecambe (iets minder dan 340 kilometer van zijn beginpunt). Het aardige van zo’n 24-uurs-openbaar-vervoerbusreis is dat die helemaal niet zo duur is; het kostte Kibble omgerekend minder dan 70 euro.</p>
<p>Als je helemaal geen budget hebt, dan kun je ook kijken hoever je kunt fietsen, lopen of wandelen in 24 uur. Al wordt het dan meer een Maarten-van-der-Weijdenachtige sportieve uitdaging dan een wiskundige puzzel.</p>
<p>Of je kunt gaan liften, waarbij toeval een grote rol speelt en je niet alles zelf vooraf kunt plannen. Maar zou je daarmee verder kunnen komen dan met de bus? Ik kreeg laatst de tip om een liftbordje te maken waarop een spelfout staat. Betweterige automobilisten zullen stoppen om je op die fout te wijzen – en dan kun je gelijk om een lift vragen.</p>
<p>Bent u deze uitdaging aangegaan? Stuur dan een bericht met de resultaten naar ionica@volkskrant.nl.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/ionica-daagt-u-uit-reis-zo-ver-mogelijk-in-24-uur~b3593d27/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Vluchtelingen blijven gemiddeld 17 jaar in een vluchtelingenkamp.’ Dat getal bleef weken in mijn hoofd zitten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Soms zit een getal wekenlang in mijn hoofd. Toen Thea Hilhorst in juni de Spinozapremie kreeg voor haar onderzoek naar humanitaire hulp,</p>
<p>kopte</p>
<p>de Volkskrant</p>
<p>: ‘Een conflict duurt zelden kort: vluchtelingen blijven gemiddeld zeventien jaar in vluchtelingenkampen.’</p>
<p>Zeventien jaar. Zeventien. Ik dacht eraan toen ik hoorde over de Nederlandse crisisnoodopvang waarbij vluchtelingen elke twee weken naar een andere plek moeten. Het getal zong in mijn hoofd bij de groep-8-musical van mijn zoon: zeventien jaar, dat was het hele leven van de kinderen die daar stonden, plus nog eens een jaar of vijf. Ik dacht aan die zeventien jaar toen deze week in de krant stond dat</p>
<p>bijna zeven miljoen mensen</p>
<p>gevlucht zijn uit Oekraïne en dat er nog eens ruim zeven miljoen personen binnenlands ontheemd zijn.</p>
<p>Ik besloot om meer op te zoeken over die zeventien jaar, toen ik tijdens een college uitlegde dat het bij gemiddelden altijd goed is om te kijken naar de verdeling van de hele groep. Wat betekent dat gemiddelde van zeventien jaar? Zitten de meeste mensen rond het gemiddelde? Is er voor iedereen die één jaar op de vlucht is ook iemand voor wie het 33 jaar duurt? Of zitten de meeste mensen veel korter in een vluchtelingenkamp en zijn er extreme uitschieters naar boven die het gemiddelde omhoogtrekken?</p>
<p>Die gemiddeld zeventien jaar komt uit een rapport van de Verenigde Naties uit 2004. In een blog uit 2019 waarschuwt Xavier Devictor van de</p>
<p>Wereldbank</p>
<p>dat je voorzichtig moet zijn met dit soort gemiddelden. Die zeventien jaar blijken, zoals zo vaak, heel precies gedefinieerd. Het blijkt niet te gaan om hoelang vluchtelingen in een kamp leven, omdat veel vluchtelingen buiten zulke kampen wonen. Daarbij werden in dit gemiddelde alleen situaties meegenomen die langer dan vijf jaar duurden.</p>
<p>Bovendien komt het cijfer niet van individuele vluchtelingen, maar van situaties, oftewel van conflicten die tot grote vluchtelingenstromen leiden. Als voorbeeld noemt hij Somalische vluchtelingen in Kenia. Die grote stroom vluchtelingen begon in 1993 en op het moment van het artikel in 2019 ging het om 252.200 vluchtelingen. Maar je kunt niet concluderen dat die 252.200 mensen toen allemaal al 26 jaar verdreven waren uit hun eigen land.</p>
<p>Vervolgens laat Devictor zien hoe hij eind 2018 samen met zijn collega Quy-Toan Do nieuwe schattingen maakte van hoelang vluchtelingen gemiddeld verdreven zijn. Hij laat zien dat er grote verschillen zijn: voor Afghaanse vluchtelingen was het op dat moment tussen de 35 en 40 jaar. Soedanese vluchtelingen zaten op ongeveer 17 jaar, maar er waren ook heel veel recente vluchtelingen uit Syrië. In totaal was de helft van alle vluchtelingen minder dan vijf jaar ontheemd, het gemiddelde lag op iets meer dan tien jaar. Overigens benadrukt Devictor dat een daling van dit gemiddelde volkomen tegen-intuïtief géén goed nieuws is: dat betekent namelijk meestal dat er een grote instroom van nieuwe vluchtelingen is bijgekomen.</p>
<p>Dit alles weet Thea Hilhorst als expert ongetwijfeld. Maar ik snap wel waarom ze die zeventien jaar noemde, die blijft namelijk meer in je hoofd zitten dan de ingewikkeldere cijfers met alle nuances erbij. En de hoofdboodschap is hetzelfde: ‘Een conflict duurt zelden kort.’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/vluchtelingen-blijven-gemiddeld-17-jaar-in-een-vluchtelingenkamp-dat-getal-bleef-weken-in-mijn-hoofd-zitten~b74787fd/</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat schrijvers en wetenschappers gemeen hebben: ze vinden allebei dat media te weinig aandacht hebben voor hun prijzen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wanneer is een prijs succesvol? Al een tijd denk ik na over hoe Boeken & Wetenschap, de werelden van dit katern, omgaan met prijzen. Neem de kinderboekenprijzen Griffels en Penselen. Vorige week maakte de stichting Collectieve Propaganda van het Nederlandse Boek de bronzen en zilveren winnaars bekend en er werden maar liefst 45 prijzen uitgereikt. Journalist Pjotr van Lenteren</p>
<p>mopperde</p>
<p>dat de Gouden Griffel minder succes heeft doordat er veel te veel winnaars zijn. ‘De winnaar van 1972 kent iedereen nog:</p>
<p>Koning van Katoren</p>
<p>van Jan Terlouw. Maar wie won er twee jaar geleden? Precies.’</p>
<p>Dat is geen eerlijke vergelijking. Als Van Lenteren gevraagd had wie er in 1972 won, dan wist waarschijnlijk ook niemand dat. Heel misschien had een liefhebber wijsneuzig geantwoord dat er in die tijd twee Gouden Griffels werden uitgereikt en dat ook</p>
<p>De kleine kapitein</p>
<p>van Paul Biegel er een ontving. De ene winnaar uit 2020 was</p>
<p>Uit elkaar</p>
<p>van Bette Westera. Minder bekend dan de winnaars uit 1972, maar dat was ook wel een uitzonderlijk topjaar.</p>
<p>Is het beroemd worden van de winnaar wat een prijs succesvol maakt? Ik vroeg me voorzichtig af hoeveel mensen weten wie de Nobelprijs voor Natuurkunde kregen in 2020 of 1972. En of dat iets zegt over hoe belangrijk of geslaagd die prijs is. Ik moest ook denken aan het wetenschappelijk congres waar een eindeloze hoeveelheid prijzen werd uitgereikt. Voor de beste scriptie, voor de beste samenwerking, voor de beste presentatie, voor de beste poster en dat in allerlei categorieën, het ging maar door. Tijdens het diner na afloop vertelde de voorzitter dat hij al die prijzen in het leven had geroepen omdat jonge mensen ze dan mooi op hun cv konden zetten, dat hielp bij beursaanvragen.</p>
<p>Natuurlijk, 45 prijzen voor kinderboeken is veel (maar ik klaag niet, want</p>
<p>Rekenen voor je leven</p>
<p>, dat ik maakte met Edward van de Vendel en Floor de Goede, kreeg zowel een zilveren griffel als een bronzen penseel, dus u begrijpt dat ik het belang van deze prijzen geenszins wil relativeren). Tegelijk is het niet zo gek om kinderboekenprijzen uit te reiken in verschillende categorieën, omdat kinderen op verschillende leeftijden totaal andere boeken lezen. Met vier leeftijdscategorieën plus poëzie en informatieve boeken zit je op zes categorieën. Als je dan per categorie een paar keer brons en zilver uitdeelt aan zowel schrijvers als illustratoren, kom je onvermijdelijk uit op tientallen prijzen.</p>
<p>Is dat erg? Van Lenteren koos zijn eigen topdrie uit alle winnaars en zette die in het zonnetje. Kinderen zien in de bibliotheek een heleboel boeken met zilveren/bronzen stickers waaruit zij degene kiezen die hen meest aanspreekt. Tientallen schrijvers en illustratoren voelen zich erkend en gewaardeerd (iets waaraan ook gewerkt wordt in de wetenschappelijke wereld). Misschien is het voor de collectieve propaganda van het Nederlandse boek wel beter om een reeks boeken een beetje extra aandacht te geven, dan één boek heel veel aandacht. Net zoals je in de wetenschap misschien wat minder heel grote prijzen voor de academische supersterren zou willen.</p>
<p>Wat Boeken & Wetenschap gemeen hebben, is dat ze allebei vinden dat de media te weinig aandacht hebben voor hun prijzen. Het zijn natuurlijk ook nieuwsmomenten van niets. Maar schrijvers snappen dan weer beter dan wetenschappers dat klagen in de media over dat je te weinig aandacht krijgt vaak</p>
<p>wél een prima nieuwsmomentje creëert</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/wat-schrijvers-en-wetenschappers-gemeen-hebben-ze-vinden-allebei-dat-media-te-weinig-aandacht-hebben-voor-hun-prijzen~bbf0a952/</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
