<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ionica Smeets]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/ionica-smeets</link>
    <description><![CDATA[Ionica Smeets]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Als je eerlijk wilt delen, moet je om de beurt dictator spelen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als reisbegeleider van een groepsreis met twintig kampeerwagens moeten we bij elke camping die wagens over de beschikbare plaatsen verdelen. Alle kampeerders hebben hun eigen voorkeuren. Om het eerlijk te maken, nummeren wij de beschikbare plekken en laten de kampeerders bij aankomst (blind) een nummer trekken. Dit leidt soms tot ontevredenheid. Vooral bij degenen die onderweg van de reis genieten, als laatste aankomen en dan de laatst overgebleven plaats moeten nemen. Maar zij hebben toch dezelfde kans op hun favoriete plek als degenen die als eerste aankomen? Jouw rubriek kennende is er vast een wiskundige die hiervoor een model heeft ontwikkeld.Frans Martens Uw manier van loten geeft inderdaad iedereen een kans van een op twintig om hun favoriete plek te krijgen (als jullie ruilen niet toelaten). In die zin is het dus volkomen eerlijk. Maar deze verdeling is verre van optimaal en ik kan me enige ontevredenheid bij de kampeerders wel voorstellen. Omdat de ene kampeerder liefst wat afgelegen staat en de ander juist centraal in de drukte, kun je veel meer kampeerders gelukkig maken als je rekening houdt met hun voorkeuren in plaats van willekeurig te loten. En gelukkig voor u zijn er zeker wiskundigen (en economen) die hierover hebben nagedacht! Uw vraag is namelijk een versie van een probleem dat in allerlei vormen opduikt: het toekennen van dingen aan mensen met verschillende voorkeuren zodat iedere persoon precies één ding krijgt. In uw geval gaat het over plaatsen voor campers, maar het kan ook gaan over stageplekken voor studenten, ziekenhuisbedden voor patiënten of huizen voor gezinnen. Dit wordt in vaktermen het huistoewijzingsprobleem genoemd. Er zijn een aantal eisen die je aan een oplossing kunt stellen: bijvoorbeeld dat het niet mogelijk is om het beter te maken  voor sommige deelnemers zonder dat iemand anders erop achteruitgaat. Dit heet Pareto-optimaal, genoemd naar de Italiaanse econoom Vilfredo Pareto. (Hij was overigens ook de bedenker van het Pareto-principe dat 80 procent van de bezittingen in handen was van 20 procent van de bevolking. Die 80-20-regel van Pareto zie je inmiddels op de meest onverwachte momenten opduiken.) Mijn favoriete oplossing voor uw probleem heet willekeurig serieel dictatorschap. U loot een willekeurige volgorde waarin de campinggasten om de beurt (serieel) de dictator mogen zijn en hun favoriete plek mogen kiezen uit wat er nog beschikbaar is. De eerste krijgt de favoriet, de tweede heeft heel goede kansen, en zo gaat het door tot de laatste moet nemen wat er overblijft. Na afloop is er geen manier om één kampeerder een betere plek te geven zonder dat een ander erop achteruitgaat. Waar dit wiskundige model helaas geen rekening mee houdt, is dat die kampeerders waarschijnlijk nogal chagrijnig worden en in de weg staan als ze moeten wachten tot degene die als eerste mag kiezen arriveert. Wat u als reisleider kunt doen, is per kampeerder vragen een aantal voorkeuren op te geven (rustig/centraal, zon/schaduw). Dan loot u per camping de volgorde waarop u de campers gaat verdelen over de plekken, rekening houdend met hun voorkeuren. En dan kunt u ze bij aankomst vertellen wat hun plek is. Alleen vrees ik dat u dan 80 procent meer werk doet om iedereen 20 procent gelukkiger te maken.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/als-je-eerlijk-wilt-delen-moet-je-om-de-beurt-dictator-spelen~b6958cbb/</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom klinkt er áltijd reclame als ik de radio aanzet?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Sinds deze week hoor je in het hypersonische Mediavaert-gebouw van DPG op alle toiletten Qmusic. Wat me opvalt: telkens als ik naar het toilet ga, hoor ik óf gelul van dj’s óf reclames óf file-informatie. Collega’s zeggen ook dat ze opvallend vaak nou net géén muziek horen. Is dit toeval? (Overigens hoop ik dat ze de radio zo snel mogelijk weer afzetten of overschakelen naar een playlist met oerwoudgeluiden ofzo.) Je collega Corto Blommaert Een hele goede middag! Ik ben Ionica Smeets, dit is mijn column, leuk dat je leest! Straks antwoord op je vragen en Henk Broekhuis komt ook voorbij, maar eerst dit: Waar kunnen wij jou blij mee maken? Praat mee in onze app! Hier ben ik weer! Weet jij wat ik deze week heb gedaan? Ik heb op tien willekeurige momenten de livestream van Qmusic gestart. Die begon elke keer met reclame. Soms heb je gewoon behoefte aan iets nieuws. Goed slapen is een keuze. Kaas gemaakt om mee te koken. Dat leek me wel héél toevallig en het bleek ingebakken in de livestream, die start altijd met reclame. Als ik die reclames niet meetel dan kreeg ik: zes keer muziek (waarvan twee keer Queen), twee keer een pratende dj, één keer reclame en één keer nieuws. Ionica’s column wordt beter met jou! Hé Corto, hoelang zit jij eigenlijk op het toilet? Want dat maakt natuurlijk wél uit. Als je uitgebreid zit te poepen, dan is zelfs Freddy Mercury op een gegeven moment wel weer uitgezongen met zijn Don’t Stop Me Now – en dan is de kans groot dat je iets anders hoort dan muziek. Maar de belangrijkste vraag: zijn de tijden waarop jij en je collega’s naar het toilet gaan wel willekeurig? Of zitten jullie als kantoortijgers (ROARRRRR) te vergaderen op vaste tijden en mogen jullie alleen even naar de wc rond het hele uur, als er net reclame-nieuws-filemeldingen-meer-reclame komt? Hebben we hier te maken met ding-ding-ding SELECTIE-BIAS? Wat leest die Volkskrant weer lekker, woohohoho, de Volkskrant, dat is wat jij lezen moet! Ik zat te denken: misschien is het wel goed dat er muziek klinkt op de wc van DPG. Ik hoorde laatst in het nieuws dat de helft van de basisschoolleerlingen niet durft te poepen op school, omdat ze bang zijn dat andere kinderen hen horen. Bij DPG kun je lekker rustig naar de wc zonder dat je collega’s een plons horen. DPG – Voor een goed gevoel! Nog maar honderd woordjes tot het einde van deze column! Tijd om af te ronden met een klassieker: in 1974 schreef Henk Broekhuis (aka Karel van het Reve) over een radio in een wc-rolhouder. Hij gaf dat ding de naam Playroll en schreef: ‘Veel Nederlanders gaan in een vreemd huis moeilijk af. De vrees dat klaterende of explosieve geluiden tot het oor van hun gastheer zullen doordringen knijpt hun de kringspieren dicht. Voor deze mensen is de Playroll een uitkomst: de met geleuter afgewisselde schunnige muziek die onafgebroken door onze ether weerklinkt overstemt menselijke geluiden en verdrijft menselijke gedachten. Goed beschouwd is de wc eigenlijk de beste plaats voor een radiotoestel.’ Dit was Ionica Smeets! Veel plezier met de rest van de krant. Nu al vanaf € 2,30 per week!</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/waarom-klinkt-er-altijd-reclame-als-ik-de-radio-aanzet~b3c84514/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Wat is het perfecte moment voor een tweede kind?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wij hebben een dochter van bijna 3. Veel stellen met een kind van dezelfde leeftijd hebben inmiddels al een tweede kind – het standaard leeftijdsverschil tussen twee kinderen lijkt ongeveer twee jaar te zijn. Zelf voelden we niet zo de drang om meteen weer aan het hele babycircus te beginnen, maar nu begint het toch een beetje te kriebelen. Dus moeten we er nu voor gaan? Kunnen onze kinderen dan nog leuk met elkaar spelen? Of zijn we al te laat? Of kunnen we nog langer wachten? Welk leeftijdsverschil tussen het eerste en tweede kind is het meest ideaal? Natalie de Wit Veel groter dan dit worden de vragen niet. Om met een kleine deelvraag te beginnen: wat is het gemiddelde leeftijdsverschil tussen een eerste en tweede kind? Het Centraal Bureau voor de Statistiek heeft allerlei cijfers over geboorten, bijvoorbeeld de gemiddelde leeftijd van de moeder bij eerste (30,3 jaar) en tweede kind (32,3 jaar). Hieruit kun je níét concluderen dat er gemiddeld twee jaar tussen eerste en tweede kind zit. Niet alle vrouwen die een eerste kind krijgen, krijgen ook een tweede kind. En jonge moeders wachten vaak langer met een tweede kind. Helaas heeft het CBS geen actuele cijfers, maar tussen 1970 en 2011 werd het tweede kind gemiddeld ongeveer drie jaar na het eerste kind geboren, en ik verwacht dat dit nog steeds zo is. Een paar jaar terug verdiepte ik me in het optimale leeftijdsverschil tussen eerste en tweede kind. Dat deed ik voor een column in Kek mama, maar nog veel meer omdat ik een zoon van bijna 3 had, en soortgelijke vragen als u. Destijds vatte ik de wetenschappelijke literatuur over hoe leeftijdsverschillen de band tussen kinderen beïnvloeden kek samen met ‘Kinderen die ongeveer even oud zijn, beschrijven hun band vaker als intiem. Maar tegelijk maken ze ook het meeste ruzie.’ Verder durfde ik met droge ogen studies aan te halen die lieten zien dat een leeftijdsverschil van ongeveer vier jaar in allerlei opzichten ideaal was. Nu zou ik wat meer kritische vragen stellen over onderzoeksmethoden, generaliseerbaarheid van studies in andere culturen en de vraag wat zulke gemiddelde resultaten überhaupt zeggen over jouw specifieke gezinssituatie. Extra lastig is dat er voor vrouwen een natuurlijke limiet zit op hoelang je kunt wachten. Een vriend met vier kinderen had een frisse manier om na te denken over onderlinge leeftijdsverschillen. Hij kwam op het idee grafieken te maken van de opvoeding van een kind. Op de x-as de leeftijd van het kind, op de y-as hoeveel energie die fase kost als ouder. Hij kon de vier grafieken van zijn vier kinderen optellen tot één totale opvoedingsenergiegrafiek en zo zien wanneer hij even achterover kon leunen als ouder (spoiler: nooit). Zo’n elegant idee! Je kunt de grafiek maken voor hoe jij bepaalde fasen ervaart. Ik zou de babyfase als een hoog plateau tekenen, daarna een sinusgolf met hoge toppen voor peuterdriftbuien, een heerlijke laagvlakte van de kleutertijd tot de puberteit begint en daarna weer een boel pieken en dalen. Als je dit voor twee kinderen doet, kun je zien wat er gebeurt qua opvoedingsinspanning bij verschillende leeftijdsverschillen. De totale energie die je in de opvoeding steekt (de oppervlakte onder de grafieken) blijft steeds hetzelfde (leve de lineariteit van de integraal). Maar de verdeling kan heel anders uitvallen, met pieken die samenvallen of juist lang uitgespreide plateaus. Mij hielpen deze plaatjes om na te denken over wat voor ons goed zou werken, misschien u ook? Wij kregen overigens een tweede kind toen onze oudste ruim 4 jaar oud was. Maar dat was meer geluk dan wijsheid.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/wat-is-het-perfecte-moment-voor-een-tweede-kind~bd177105/</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat is de beste strategie om aan een kaartje voor ‘Net alsof’ van Jochem Myjer te komen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Jochem Myjer verkocht de kaarten voor zijn voorstelling Net alsof via loting. Je mocht je maar één keer inschrijven en je mocht afhankelijk van de gekozen locatie maximaal vier of zes kaarten bestellen. Ik heb vrienden ingeschakeld om zich ook in te schrijven, om zo de kans op kaarten te vergroten. Wat is de beste strategie? Heeft het zin om te kijken naar de grootte van een zaal? Peter-Paul BaardaPS Wij zijn geen van allen ingeloot en hebben dus geen kaarten. De afgelopen jaren klaagden veel Jochem Myjer-fans erover dat het zo moeilijk was om aan kaarten te komen en dat het een loting leek wie er door de wachtrij heen kwam. Ik ben er een groot voorstander van dat dingen die verdacht veel lijken op een loting dan ook maar worden georganiseerd als een echte loting. (Dit is een niet zo subtiele hint naar de verstrekkers van wetenschappelijke beurzen, waarbij de kans op succes even belabberd is als bij kaarten voor Jochem Myjer.) Voor Net alsof lootten 250 duizend mensen mee voor vijftigduizend kaartjes. Om het rekenwerk in deze column te vereenvoudigen ga ik er vanaf nu van uit dat iedereen vier kaartjes wilde bestellen. Daarmee zijn er slechts 12.500 gelukkigen onder de 250 duizend gegadigden: een kans van 5 procent. De locatie maakt zeker uit. Voor de Leidse Schouwburg in Jochems eigen stadje meldden zich zo veel mensen aan dat slechts 1,1 procent kaarten kreeg. U zou kunnen zoeken naar het theater waar de minste belangstelling is voor Jochem Myjer. Maar ja, wat als andere slimme fans hetzelfde doen? Ik vroeg me vooral af wat het doet voor de kansen op succes als iedereen, net als u, probeert zich met zo veel mogelijk mensen in te schrijven voor de loting. Als per viertal vrienden steeds één iemand de kaartjes bestelt, dan zijn er twee opties: je krijgt vier kaarten (5 procent kans) óf je krijgt nul kaartjes (95 procent kans). Maar wat als van álle viertallen zich vier mensen aanmelden voor de loting? Ik snapte niet hoe ik dit handig moest uitrekenen, dus belde ik statisticus Casper Albers als hulplijn – die het probleem al halverwege mijn uitleg doorhad én me wees op de overeenkomst met een berucht fenomeen in de speltheorie. Als bij elk viertal iedereen los van elkaar vier kaartjes bestelt, dan daalt de kans op succes naar 1,25 procent per persoon. Per viertal kun je nu eindigen met 0, 4, 8, 12 of zelfs 16 kaartjes. De kans dat je als groep eindigt met nul kaartjes is in dit scenario ongeveer 95,1 procent, net iets groter dan als elk viertal slechts eenmaal meeloot. Dit komt doordat er ook groepen eindigen met meer dan vier kaartjes (wat allemaal ongewenst gedoe geeft met ruilen). Het wrange is dat als iedereen netjes eenmaal per vriendengroep meeloot, het voor jouw groepje wél gunstig is om vier keer mee te loten. Casper concludeert dat loten voor Jochem Myjer daarmee een variant is van het prisoner’s dilemma uit de speltheorie: de optimale strategie voor alle fans is als elke groep één keer meeloot, maar voor losse vriendengroepen is het beter om allemaal los mee te loten. Gelukkig heb ik een goede tip voor volgend jaar: word vriend van een fijn theater. Voor Jochem Myjer waren er namelijk voor vrienden al 15 duizend kaarten vergeven in de voorverkoop. Ik vermoed dat uw kansen daar een stuk beter zijn. Zolang niet iedereen vriend van het theater wordt tenminste – maar dat is een risico dat ik graag zou nemen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/wat-is-de-beste-strategie-om-aan-een-kaartje-voor-net-alsof-van-jochem-myjer-te-komen~b2ccb552/</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe gevaarlijk is een wolf nou echt in vergelijking met een hond?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onze familie discussieert op het moment fel over de wolf. Volgens sommigen is het gevaar van de wolf heel groot en mag je dat niet vergelijken met het gevaar van een beet van een hond. De kunst van het rekenen is aan mij voorbijgegaan, maar iets zegt mij dat je met 1,7 miljoen honden en 150 duizend hondenbeten per jaar veel bezorgder zou moeten zijn over honden dan over een enkele (probleem)wolf. Zou jij je licht hierover kunnen laten schijnen? Maarten van der Leeuw Hoeveel wolven zijn er eigenlijk in Nederland? Dat blijkt moeilijk te bepalen, omdat wolven elke dag een flinke afstand kunnen afleggen en daarbij zo over de grens van Nederland banjeren. De wolven-monitoring weet wel dat er in Nederland tien wolvenroedels leven, met elk tussen de drie en tien dieren. Het gaat dus om zo’n dertig tot honderd wolven die permanent in Nederland leven. Die wolven zijn al jaren vrijwel onophoudelijk in het nieuws en onderwerp van verhitte discussies – niet alleen in uw familie. Eerder stuurde een lezer al de vraag in waarom een neergeschoten wolf tot veel meer ophef leidde dan de miljoenen dieren die jaarlijks overlijden in het verkeer. Deze week ging het vooral over wolf Bram, die van de rechtbank geen zender mag krijgen. Vorig jaar onderzocht een student van ons hoe deskundigen in talkshows aan het woord komen en hij klaagde er elke lunchpauze over dat de eindeloze discussies over de wolf het vermoeiendst waren om naar te kijken, omdat iedereen langs elkaar heen praatte. Bij uw vraag over de vergelijking tussen honden- en wolvenbeten vermoedde ik in eerste instantie dat er vooral veel meer hondenbeten zijn omdat er ook veel meer honden zijn. Maar mijn intuïtie bleek niet te kloppen. In Nederland hebben we jaarlijks gemiddeld één hondenbeet per ongeveer elf honden. Als we de laagste schatting voor het aantal wolven in Nederland aanhouden, zitten we op hooguit één jaarlijkse wolvenbeet per dertig wolven. (Waarbij ik voor zowel honden als wolven alleen gebeten mensen meetel.) Kun je op basis van deze getallen zeggen dat honden vaker bijten dan wolven? Dat is te simpel. Honden komen vaker in contact met mensen dan wolven en hebben dus ook meer gelegenheid om te bijten. Dat zou je kunnen meenemen in de berekeningen, net als het gedrag van honden versus wolven. Alleen vrees ik dat in dit soort discussies, om onze minister-president te citeren, getallen ‘een loos begrip’ zijn. Er spelen hier te veel emoties en waarden mee. Een hond heeft doorgaans een baas, maar wie is de baas over wolven? En over de natuur in bredere zin? Dat zijn interessante vragen, maar de hoeveelheid aandacht voor het wolvenprobleem lijkt me buitenproportioneel. Het publiek debat gaat echter helaas wel vaker over non-issues die worden opgeblazen – al dan niet door politici die goochelen met cijfers. PS Ik hoop zeer dat volgende week iemand met achternaam De Wolf een vraag over leeuwen instuurt.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/hoe-gevaarlijk-is-een-wolf-nou-echt-in-vergelijking-met-een-hond~bb54d5a7/</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat is de beste volgorde om podcasts te luisteren?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs ontdekte ik De Eeuw van de Amateur, een podcast waarin u ook weleens te gast bent. Ik voelde er weinig voor om bij de oudste aflevering te beginnen, omdat ik me dan door 8,5 jaar archief heen zou moeten werken. Ik besloot willekeurig scrollend door het afgelopen decennium heen te springen, maar ik begin me nu af te vragen of dat wel de slimste keuze is geweest. Zo waren de vijf Ionica-afleveringen ondanks die willekeur opvallend snel op! Had ik vanaf het begin op volgorde moeten luisteren? Met amateuristische groeten, Jurian van Beusekom Dit dilemma herken ik! Niet van De Eeuw van de Amateur, want die podcast volg ik trouw sinds het begin. Maar laatst raadde iemand me If Books Could Kill aan (waarin zelfhulpboeken en andere non-fictiebestsellers genadeloos worden gefileerd) en nadat ik één aflevering had gehoord, wilde ik meer. Ik begon met het luisteren van de afleveringen over boeken die ik had gelezen, daarna de boeken waarvan ik vermoedde dat ik er een hekel aan zou hebben en begon toen te merken dat er wel heel vaak werd verwezen naar boeken, ideeën en grapjes uit eerdere afleveringen die ik nog niet had geluisterd. Inmiddels ben ik braaf vanaf het begin op volgorde aan het luisteren. Daarbij merk ik dat het soms juist leuk is om eindelijk iets te horen waarnaar ik al drie keer een verwijzing had gehoord. Misschien wel leuker dan als ik het in de ‘juiste’ volgorde had geluisterd. Auteur Ali Smith deed een paar jaar terug een interessant experiment. In haar boek Het een als het ander vertelt ze twee levensverhalen: dat van schilder Francesco in de 15de eeuw en dat van tiener George die in onze tijd gefascineerd raakt door het werk van Francesco. In de helft van de boeken zat het verhaal van George eerst, in de andere dat van Francesco. Mijn editie begon met het hedendaagse verhaal en daardoor kon ik het middeleeuwse verhaal veel beter plaatsen. Ik zag Francesco door de ogen van George. Na het lezen dacht ik dat dit de beste volgorde was. Maar wat als ik de andere editie van het boek had gekregen? Had ik dan Francesco op een heel andere manier leren kennen? Ik zal het nooit weten. Bij dit boek waren er slechts twee mogelijke volgordes, maar De Eeuw van de Amateur telt 346 afleveringen en het aantal mogelijke volgordes waarop je die kunt terugluisteren is een getal met meer dan 700 cijfers. Is er één volgorde de allerbeste? Aan het begin starten geeft het grote voordeel dat je meegroeit met de makers, zowel qua inhoud als qua vorm (zoals je volgens mij de Skywalker Saga van Star Wars het beste kunt kijken in de volgorde waarop de films verschenen omdat je dan de techniek stapje voor stapje ziet vooruitgaan). Maar dan mis je wel de actualiteit en het kunnen reageren op wat er nu gebeurt. Misschien is er een mix mogelijk van elke week de nieuwste aflevering luisteren en daarnaast stukje bij beetje dat jarenlange archief inhalen. Als u er niet uitkomt, dan heb ik nog een tip: luister de nieuwste aflevering van Ondertussen in de kosmos, de wekelijkse podcast van de wetenschapsredactie van de Volkskrant. De kans is groot dat dat een Ionica-aflevering is.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/wat-is-de-beste-volgorde-om-podcasts-te-luisteren~b63256ed/</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Melkpakken in de tas: wat is de slimste manier om zoveel mogelijk ruimte over te houden?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zaterdags doen mijn vrouw en ik met de fiets onze boodschappen. In mijn kleine fietstas zet ik vier pakken melk, yoghurt, et cetera rechtop naast elkaar, zodat er eventueel nog iets naast past. Mijn vrouw beweert dat ik ze beter plat op elkaar kan leggen, dat geeft volgens haar meer ruimte. Ik werp daar tegenin dat het wiskundig gezien niets uitmaakt, het volume van de pakken blijft immers hetzelfde. Waarop mijn vrouw zegt: ‘Ja, maar wiskundig is niet altijd praktisch.’ Heeft mijn vrouw een punt? Peter van den Bremen Om maar eens met de deur in huis te vallen: uw vrouw heeft zeker een punt. Ik ken veel voorbeelden van wiskundige oplossingen die in theorie geweldig werken, maar in de praktijk een stuk minder. Wiskundigen zijn ook lang niet altijd opgeleid voor het vinden van praktische oplossingen. Toen we net samenwoonden, had mijn vriend in zijn natuurkunde-onderzoek de oplossing nodig van een bepaalde differentiaalvergelijking. Hij wist dat ik tijdens mijn studie talrijke vakken over differentiaalvergelijkingen had gevolgd en vroeg me om hulp. Ik bestudeerde de vergelijking en bood aan om te bewijzen dat áls er een oplossing bestond, dat dán die oplossing uniek was. Dat was het enige dat ik na al mijn jaren wiskundestudie met deze differentiaalvergelijking kon doen en hij had er werkelijk niets aan. Maar terug naar uw fietstas. Daar kan het wel degelijk uitmaken of u de pakken rechtop zet of plat neerlegt. Het volume dat die pakken innemen blijft hetzelfde en daarmee blijft ook het volume dat u overhoudt in de fietstas hetzelfde. Maar de vorm van de ruimte die u overhoudt is anders en dat kan uitmaken voor hoeveel andere boodschappen er nog in uw fietstas passen. Zeker als u melkpakken met schuine bovenkanten heeft, kan er allerlei loze ruimte in uw fietstas overblijven waarin net geen pot jam of stuk kaas past. Wat het gunstigste uitpakt, hangt af van uw overige boodschappen. Uw vraag deed me denken aan het berucht moeilijke wiskundige knapzakprobleem. Dit is een optimaliseringsprobleem waarbij je allerlei voorwerpen krijgt met elk een eigen waarde en gewicht en je moet kiezen welke daarvan je in je knapzak stopt. Daarbij mag je niet boven een bepaald maximum gewicht komen en wil je zoveel mogelijk waarde meenemen. Alleen speelt bij het knapzakprobleem de vorm van die voorwerpen geen rol, terwijl dat bij uw fietstasprobleem wel zo is. Toch is de optimalisering de plek van de wiskunde waar u moet zijn. Er is prachtige theorie over hoe je allerlei vormen zo efficiënt mogelijk kunt opstapelen. Maar bovendien is het een mooi tegenargument in discussies met uw vrouw, want deze vorm van wiskunde is vaak enorm praktisch. Ooit interviewde ik de Rotterdamse hoogleraar René de Koster die bedrijven helpt hun magazijnen te optimaliseren. Hij rekende voor dat je 7 procent minder vloerruimte nodig hebt als je pallets met hun langste kant langs het gangpad zet. Maar het mooiste vond ik dat De Koster opgewekt vertelde dat hij bij een bedrijfsbezoek een sorteermachine zag staan waarbij drie ingangen pal naast elkaar zaten, terwijl De Koster wist dat de machine optimaal werkt als in-en uitgangen afgewisseld worden. Hij gaf het bedrijf de tip om de machine anders op te stellen en zo hoefden zij geen nieuwe, snellere sorteermachine te kopen. Heel praktisch soms, die wiskunde.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/melkpakken-in-de-tas-wat-is-de-slimste-manier-om-zoveel-mogelijk-ruimte-over-te-houden~b8cbffe2/</guid>
      <pubDate>Fri, 6 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe groot is de kans dat iemand in een restaurant hetzelfde shirt draagt als ik?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik had een etentje met familie in een restaurant. Ik had net een nieuw poloshirt gekocht dat ik die avond aandeed. In het restaurant was nog een gast die dezelfde polo aan had. Hoe groot is eigenlijk de kans dat dit gebeurt? David Burger Ooit zag ik een buitengewoon fascinerende lezing van een forensisch onderzoeker over kledingsporen. Stel dat je vezels vindt op de plaats delict en dan in het huis van een verdachte een shirt aantreft met diezelfde vezels. Wat betekent dit voor de kans dat die verdachte schuldig is? De spreker legde destijds uit dat daarbij allerlei factoren meespelen en dat het bijvoorbeeld uitmaakt of het een zeldzaam shirt is (een handgemaakte Bas Kosters) of een gangbaar (een Superdry-shirt dat in de kast ligt bij talloze pubers én Wopke Hoekstra). Ook u moet rekening houden met allerlei factoren als u wilt schatten wat de kans is dat iemand in het restaurant hetzelfde poloshirt aanheeft. Een allereerste benadering is om te schatten hoeveel procent van de mensen hetzelfde poloshirt heeft. Als dat bijvoorbeeld een op de tienduizend mannen zou zijn, dan is in een restaurant met honderd mannen de kans op minstens één ander met hetzelfde poloshirt iets minder dan 1 procent. Maar dit is op allerlei manieren een versimpeling van de complexiteit van uw vraag. Die 1 procent is de kans dat minstens een van die mannen hetzelfde poloshirt heeft. Maar de kans dat die man het shirt daadwerkelijk aanheeft, is kleiner. Het kan zo zijn dat u nietsvermoedend naast iemand in een overhemd zit die tegen zijn familie zegt: ‘Zien jullie die man met dat kekke poloshirt daar? Zo een heb ik vorige week ook gekocht.’ Ik herinnerde me ook nog dat het belangrijk is om mee te nemen dat kleding niet willekeurig over de bevolking is verdeeld. Mannen die in bepaalde opzichten op u lijken, zullen waarschijnlijk eerder dezelfde polo kopen als u. En die mannen komen waarschijnlijk ook relatief vaak in een restaurant waar u naartoe gaat. Dat vergroot de kans op het tegenkomen van een poloshirtdubbelganger. Dit was alles wat ik me herinnerde van die lezing lang geleden. Ik vroeg mijn jeugdvriend Bas Kokshoorn, die bij het Nederlands Forensisch Instituut werkt en lector dynamiek van forensische sporen aan de Hogeschool van Amsterdam is, of hij onderzoek kende dat uw vraag beantwoordt. Enthousiast stuurde hij me een klein stapeltje wetenschappelijke studies. Bijvoorbeeld over dit scenario: de politie vindt na een inbraak gele vezels in het prikkeldraad en krijgt een anonieme tip over een verdachte. Hoe selecteer je welk textiel uit het huis van de verdachte je moet testen op overeenkomst met die vezels? Genuanceerd en interessant onderzoek, maar geen antwoord op uw vraag. Ondanks wat ik me herinnerde van die lezing, gaat forensisch onderzoek doorgaans over vezels en niet over complete kledingstukken. Kokshoorn kon zich voorstellen dat dit anders is in een zaak met videobeelden waarop de dader een bepaald poloshirt draagt. De kans dat u uw dubbelganger terugziet bij Opsporing Verzocht met óók nog ’ns hetzelfde poloshirt aan, lijkt mij in ieder geval verwaarloosbaar klein. Heeft u een wiskundige vraag over het nieuws? Of een persoonlijke vraag? Nieuwe vragen voor deze rubriek zijn welkom via ionica@volkskrant.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/hoe-groot-is-de-kans-dat-iemand-in-een-restaurant-hetzelfde-shirt-draagt-als-ik~b21ca870/</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pincodes, brillenkortingen en sudoku’s: vijf korte vragen voor de zomerpauze]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze rubriek begon vorig jaar als een zesweeks experiment tijdens de zomerperiode. Het was unaniem een belachelijk groot succes. Inmiddels zijn we 595 ingestuurde vragen en 46 afleveringen verder. Na deze week neem ik een zesweekse zomerpauze, maar daarna keert de rubriek weer uitgerust terug. Vragen blijven zoals altijd welkom op ionica@volkskrant.nl. Nu ga ik met de bezemwagen langs om vijf vragen kort te beantwoorden. Wat is de ideale viercijferige pincode om het kraken zo lang mogelijk te laten duren? – Floor Hoogendoorn Op zichzelf is elke zelfgekozen pincode even makkelijk te kraken, maar slimme criminelen zullen eerst pincodes proberen die vaak gekozen worden: verjaardagen, postcodes en mooie patronen. Neem dus een onvoorspelbare code. In 2012 bleek uit gelekte data dat een schokkende 11 procent van de mensen als pincode kiest voor 1234. De minst gekozen pincode was 8068. Maar ja, sindsdien zullen veel mensen die juist daarom hebben gekozen. Wat is het minste aantal cijfers van een klassieke sudoku om één unieke oplossing van deze puzzel te vinden? – Diverse lezers 17. In een brillenzaak krijg je 40 procent korting op een tweede en volgende bril. Die korting wordt gegeven op de goedkoopste bril(len). Samen met een vriendin wil ik van de aanbieding gebruikmaken. Wat is de beste manier om de korting te verdelen als de ene bril duurder is dan de andere of als er drie brillen worden gekocht? – Nancy Slemmer Als jullie allebei één bril kopen, dan lijkt het me eerlijk om de korting 50/50 te delen – ongeacht hoe duur de respectievelijke brillen zijn. Bij één losse bril krijgen jullie immers allebei helemaal geen korting. Maar als de één twee brillen koopt en de ander één, dan ligt het aan de prijzen van de brillen wat eerlijk is. Stel dat de een twee brillen van 800 euro koopt en de ander er één van 600, dan krijgen jullie samen 320 plus 240 oftewel 560 euro korting. Als je die korting eerlijk deelt, kom je op 280 euro per persoon. Maar de eerste vriendin had 320 euro korting gekregen als ze alleen naar de winkel was gegaan voor die twee brillen. De tweede vriendin zou als ze alleen was gegaan helemaal geen korting krijgen, dus waar heeft die dan recht op? Volgens de speltheorie zou zij al blij moeten zijn met 1 euro korting, maar ik vrees dat er vriendschappen om minder zijn gesneuveld. Twee tot de macht vier staat gelijk aan vier tot de macht twee, ofwel 24 = 42. Bestaan er meer spiegeltjes xy = yx? – Joep Zeker, bijvoorbeeld x=9/4 en y=27/8. Er bestaat zelfs een oneindige reeks duo’s van breuken die zo’n leuk spiegeltje vormen, maar 2 en 4 zijn de enige gehele getallen waarbij dit werkt. Stel dat iedereen op de wereld opeens nooit meer niest. Hoelang zou het duren voordat je dat door zou hebben? – Fenna en Simon Ik heb geen idee, maar ik vind dit een heerlijke vraag en hoop dat alle Volkskrantlezers hier deze zomer filosofische discussies over zullen voeren.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/pincodes-brillenkortingen-en-sudoku-s-vijf-korte-vragen-voor-de-zomerpauze~b19242dd/</guid>
      <pubDate>Fri, 5 Jul 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Is iedereen echt zeven handdrukken verwijderd van elke wereldburger?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ooit vertelde Robbert Dijkgraaf dat hij in zijn tijd op Princeton op dezelfde piano speelde als Albert Einstein. Toen ik aan een vriend vertelde dat ik kippenvel kreeg van deze gedachte, begon mijn vriend over de theorie dat je maximaal zeven handdrukken verwijderd bent van elke andere wereldburger. Ik snap dat daar een exponentiële factor speelt, net als bij de corona-contactonderzoeken die al snel in een onoverzichtelijk web ontaardden. Zou u daar eens uw licht over kunnen laten schijnen? Ab Vermeeren, wereldburger Het idee dat iedereen op de wereld slechts zes (of zeven, daar wil ik vanaf zijn) handdrukken van je verwijderd is, heet ook wel het kleinewereldeffect. Bij elke handdruk die je verder van jezelf af gaat, groeit het aantal mensen waarmee je verbonden bent inderdaad exponentieel. Als u duizend mensen de hand heeft geschud en die ook elk weer duizend, dan zit u daarmee al op een miljoen mensen op twee handdrukken afstand. Nog een handdruk verder en u zit op een miljard en nog eentje verder bereikt u de hele wereldbevolking. Alleen is er één probleem bij deze telling: de duizend mensen die u de hand heeft geschud, leveren helemaal niet een miljoen nieuwe mensen op. Er zal flink wat overlap zijn. Om het kleinewereldeffect te bestuderen is het daarom niet alleen belangrijk om te kijken naar hoeveel connecties mensen hebben, maar ook naar welke patronen die connecties volgen. In 1998 beschreven wiskundigen Duncan Watts en Steven Strogatz in wetenschappelijk tijdschrift Nature voor het eerst de structuur van kleinewereldnetwerken. Ze laten zien dat dit soort netwerken een middenweg vormen tussen een regelmatige structuur en volkomen willekeur. De wiskundigen kijken naar een netwerk tussen punten die netjes in een kring liggen – en nemen voor het complete netwerk steeds in totaal hetzelfde aantal verbindingen. Bij de regelmatige structuur is elke punt verbonden met de vier dichtstbij liggende punten, een keurig patroon. Bij totale willekeur is het, zoals de naam al aangeeft, totaal willekeurig. Sommige punten hebben tien verbindingen, anderen maar één en het netwerk loopt kriskras door elkaar. Daartussenin bevinden zich kleine-wereld-netwerken. De meeste punten zijn verbonden met de vier dichtstbij liggende punten, maar af en toe gaat er ineens een lijntje dwars naar de overkant. Watts en Strogatz lieten zien dat je in dit soort netwerken veel sneller van punt naar punt komt dan in regelmatige of willekeurige netwerken (en dat ziekten zich dus supersnel kunnen verspreiden in dit soort kleinewereldnetwerken, waarvan akte.) Zo’n mix van de meeste connecties dichtbij plus een paar willekeurige verbindingen met mensen verder weg is precies de structuur van sociale netwerken. De meeste mensen die ik de hand heb geschud, staan dicht bij me: familie, vrienden, collega’s. Maar af en toe leer je iemand uit een heel andere wereld kennen en ben je vervolgens slechts twee handdrukken verwijderd van iedereen in hun lokale bubbel. En heel soms krijg je een handdruk van iemand die héél veel mensen de hand heeft geschud. Zo schudde ik deze week de hand van koningin Máxima en nu ben ik ineens twee handdrukken verwijderd van Barack Obama, keizer Naruhito en de vele duizenden mensen die zij over de hele wereld de hand geschud heeft. En iedereen die hen de hand heeft geschud, is drie handdrukken bij mij vandaan. En iedereen die mij de hand heeft geschud daar dan weer vier handdrukken vandaan. Ik krijg toch een beetje kippenvel van deze gedachte. Zelf een vraag voor Ionica Smeets? Ionica@volkskrant.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/is-iedereen-echt-zeven-handdrukken-verwijderd-van-elke-wereldburger~b0bc6f2c/</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Jun 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
