<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Ionica Smeets]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/ionica-smeets</link>
    <description><![CDATA[Ionica Smeets]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Ionica daagt u uit: breng meer willekeur in uw leven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een goed gekozen set randvoorwaarden leidt pas écht tot originele uitdagingen. Ionica Smeets daagt u uit deze zomer. Aflevering 5: breng meer willekeur in uw leven.</p>
<p>Ik weet niet hoe het bij u thuis gaat, maar wij zitten altijd op dezelfde plek aan tafel. Ik zit op de stoel het dichtst bij de keuken. Mijn man zit op zijn zelfgemaakte rode Rietveldstoel daarnaast. Onze zoon zit aan de kop van de tafel en onze dochter zit daarnaast, tegenover mijn man. Als een van de vrienden van onze kinderen blijft eten, dan schuift die aan naast mijn dochter.</p>
<p>Laatst hoorde ik van een gezin dat geen vaste plaatsen heeft, zij gingen elke maaltijd gewoon zitten waar het uitkwam. Onwillekeurig rekende ik even uit hoeveel opties dat bij ons thuis zou geven. Als we de stoel naast mijn dochter meenemen en elk steeds willekeurig een van de vijf stoelen kiezen, dan kunnen we op 120 verschillende manieren aan tafel gaan zitten.</p>
<p>Het wiskundig onderzoeksinstituut Oberwolfach organiseert conferenties waarbij de deelnemers tijdens de maaltijden aan ronde tafels zitten, ingedeeld volgens een gerandomiseerd schema om het aantal mogelijke ontmoetingen en gesprekken te maximaliseren. Het Oberwolfach-probleem is een onopgelost probleem in de wiskunde dat vraagt of het altijd mogelijk is om een tafelschikking te maken zodat tijdens een reeks maaltijden alle mogelijke duo’s van deelnemers precies één keer naast elkaar zitten.</p>
<p>Ineens besefte ik dat we op vakantie géén vaste plaatsen hebben. Of we nu eten op de terrastafel bij ons huisje, of neerploffen bij een strandtent, we zitten steeds anders. Misschien moeten we dit thuis ook invoeren: iets minder vaste patronen en wat meer willekeur.</p>
<p>Richard Wiseman noemt in zijn boek</p>
<p>The Luck Factor</p>
<p>het maximaliseren van toevallige mogelijkheden als een van de belangrijkste eigenschappen van mensen die zichzelf geluksvogels vinden. Op vakantie is het makkelijk om nieuwe dingen te proberen met stadjes die je niet kent, menukaarten vol mysterieuze gerechten en overal onbekende gezichten. In een vertrouwde omgeving kan willekeur je helpen om meer nieuwe dingen mee te maken.</p>
<p>Kies een andere stoel en je ziet de kamer vanuit een nét ander perspectief. Vraag aan je buren wat zij die avond gaan eten en maak hetzelfde. Neem niet je vaste route, maar sla eens een andere zijstraat in om daar te kijken. Of maak eens een</p>
<p>random walk</p>
<p>waarbij je gaat wandelen en op elke kruising willekeurig kiest welke richting je neemt (bijvoorbeeld door een muntje te gooien of een dobbelsteen te rollen).</p>
<p>Tijdens lockdowns deed ik dit geregeld met mijn zoon en we kwamen op plekken in onze wijk die we nooit eerder gezien hadden. We aaiden allerlei buurtkatten en bewonderden kunst die mensen voor hun raam hadden gezet. Het goede nieuws is dat George Pólya heeft bewezen dat je met zo’n random walk bijna zeker terugkomt bij je beginpunt. Het slechte nieuws is dat het wel heel lang kan duren, maar je kunt natuurlijk op een willekeurig moment besluiten dat het mooi geweest is en snel weer teruglopen naar je eigen vertrouwde eettafel.</p>
<p>Bent u deze uitdaging aangegaan? Stuur dan een bericht met de resultaten naar</p>
<p>ionica@volkskrant.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/ionica-daagt-u-uit-breng-meer-willekeur-in-uw-leven~b384c270/</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ionica daagt u uit: spaar ze allemaal]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een goed gekozen set randvoorwaarden leidt pas écht tot originele uitdagingen. Ionica Smeets daagt u uit deze zomer. Aflevering 4: Spaar ze allemaal.</p>
<p>Het was de zomervakantie van 1990 en mijn neef Bas logeerde bij ons. We waren 10 en we verveelden ons. Mijn vader stelde voor om naar de bioscoop te gaan voor</p>
<p>Back to the Future III</p>
<p>, maar Bas en ik hadden de eerste twee delen nog niet gezien. Toevallig kwam die avond het eerste deel op televisie. De dag erna gingen we naar de videotheek voor deel 2 en weer een dag later zaten we in de bioscoop voor deel 3. Dit alles was zeer bevredigend, niet alleen omdat we drie heerlijke films over tijdreizen keken. Het was dat voldane gevoel als je het laatste plaatje van een verzamelalbum inplakt, of op een vrijmarkt die ene paperback ontdekt waarmee je eindelijk de hele reeks compleet hebt. Er is weinig bevredigender dan een goed afgebakende set helemaal compleet maken.</p>
<p>Bedenk deze zomer wat u zou kunnen sparen. Dit kan op veel manieren. U kunt bijvoorbeeld proberen om alle</p>
<p>54 nog zichtbare hunebedden</p>
<p>in Nederland te bezoeken. Om het extra interessant te maken, kunt u proberen om de kortst mogelijke route langs al die hunebedden te bepalen. Dat is een variant van het berucht moeilijke handelsreizigersprobleem.</p>
<p>Een paar jaar terug vroeg ik lezers om een andere variant van dit probleem op te lossen door een zo snel mogelijke</p>
<p>treinreis te maken langs stations in alle twaalf provincies</p>
<p>. Dat leverde veel bezoekjes op aan station Rilland-Bath en een winnende tijd van 6 uur en 55 minuten. Kan het in de huidige dienstregeling sneller? Ik hoor het graag als iemand dit lukt. In dezelfde categorie kun je ook de snelste route langs alle Amsterdamse metrostations zoeken, of die in een buitenlandse stad waar je op vakantie bent. Of je kunt langs treinstations reizen tot je alle letters van het alfabet in de stationsnamen hebt gehad (veel plezier in Usquert!).</p>
<p>Verzamelen kan natuurlijk ook op een heel andere manier. Je kunt proberen om bepaalde dieren te spotten – voor wie naar Afrika reist, is daar de klassieke big five: buffel, leeuw, luipaard, neushoorn en olifant. Dichter bij huis kun je ook proberen in Nederland ree, edelhert, wild zwijn, zeehond en bever te zien in het wild. En voor de urban explorers heeft Rotterdam zijn eigen</p>
<p>10 van 010</p>
<p>met dieren én planten.</p>
<p>Voor wie helemaal niet de deur uit wil, is er een interessant</p>
<p>kunstproject van Soraya Perry</p>
<p>dat erom schreeuwt om nagevolgd te worden: bel alle contacten die in je telefoon staan en maak een praatje met hen. Eén voor één. Allemaal. De oom die je al jaren niet meer sprak, de namen waarvan je niet weet wie het zijn en de ex die per ongeluk nog steeds in je telefoon staat. Emmanuel Dzotsi van</p>
<p>Reply All</p>
<p>probeerde het dit jaar en haakte af voor hij bij het einde van zijn lijst was, maar maakte wel een mooie podcast van de gesprekken die hij voerde. Overigens is die podcastreeks voor nu gestopt, wat betekent dat de afleveringen op dit moment óók een mooi afgebakende set vormen die je kunt verzamelen door ze stuk voor stuk te beluisteren.</p>
<p>Bent u deze uitdaging aangegaan? Stuur dan een bericht met de resultaten naar</p>
<p>ionica@volkskrant.nl</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/ionica-daagt-u-uit-spaar-ze-allemaal~b2b2fdc7/</guid>
      <pubDate>Fri, 5 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ionica daagt u uit: doe iets dat bijna in uw naam zit]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een goed gekozen set randvoorwaarden leidt pas écht tot originele uitdagingen. Ionica Smeets daagt u uit deze zomer. Aflevering 3: doe iets dat bijna in uw naam zit.</p>
<p>Weet u wie de bedenker is van het populaire onlinespel Wordle, waarbij je een woord moet zien te raden? Het is… John Wardle. Ik vraag me af hoe het ging toen hij een naam zocht. Hij wilde vast iets met ‘word’ erin, omdat dit de lading goed dekte en dan nog iets erbij. En toen was het een kleine stap van Wardle naar Wordle.</p>
<p>Heerlijk toch om iets zo subtiel naar jezelf te vernoemen. Ik moest denken aan de geweldige</p>
<p>Straatnaambordjesblues</p>
<p>die Jeroen van Merwijk schreef voor Harrie Jekkers. In dat lied vraagt Jekkers zich af wat mensen als Adriaan van Ostade en Peerke Donders hebben gedaan zodat ze met hun naam op een straatnaambordje kwamen te staan. Maar dan loopt hij door de Monseigneur Bekkerslaan (‘Nou ja zeg, nooit van gehoord al hebt-ie vast wel wat gedaan’) en maakt Jekkers daar met een viltstift de Monseigneur Jekkerslaan van.</p>
<p>Er zijn prachtige voorbeelden van aptoniemen: mensen die een beroep hebben dat perfect bij hun naam past, zoals bijvoorbeeld Ferry Kok</p>
<p>die kok is op een ferry,</p>
<p>Henny de Haan die voorzitter was van de Nederlandse Vakbond Pluimveehouders of de Amerikaanse advocaat Sue Yoo.</p>
<p>Ook is er onderzoek dat laat zien dat mensen graag een beroep of woonplaats kiezen dat past bij hun naam, zoals het in 2002 verschenen artikel met de toffe titel:</p>
<p>Why Susie Sells Seashells by the Seashore: Implicit Egotism and Major Life Decisions</p>
<p>. Daarin laten de auteurs onder andere zien dat in Amerika Laura en Larry relatief vaak</p>
<p>lawyer</p>
<p>worden (zouden ze in Nederland dan eerder laborant worden?), terwijl Denise en Dennis oververtegenwoordigd zijn onder</p>
<p>dentists</p>
<p>.</p>
<p>Iemand die zijn naam op twee manieren wist te gebruiken is William Crush, die in 1896 werkte voor een Amerikaanse</p>
<p>s</p>
<p>poorwegmaatschappij</p>
<p>. Hij bedacht een publiciteitsstunt met een botsing van twee oude locomotieven, waar dan duizenden mensen naartoe konden komen (met de trein, zodat de spoorwegmaatschappij flink verdiende aan dit evenement). Er werd een speciaal dorpje langs het spoor opgericht voor dit spektakel en Crush noemde dat heel bescheiden: Crush – en het evenement heette ‘Crash at Crush’. Ook weer één letter verschil met zijn achternaam.</p>
<p>Helaas ging de botsing helemaal mis, boilers ontploften, brokstukken vlogen door de lucht, twee toeschouwers overleden en anderen raakten gewond. Crush werd diezelfde avond ontslagen, maar een dag later opnieuw aangenomen, kreeg volgens de geruchten een bonus en werkte tot zijn pensioen voor dezelfde spoorwegmaatschappij. Toch zou ik u niet aanraden om zijn voorbeeld al te letterlijk op te volgen.</p>
<p>Maar wat kunt u wél doen dat op één letter na in uw naam zit? Cornald Maas kan allerlei kanten op en kan bijvoorbeeld minister president worden (Cornald Baas), astronaut (Cornald Mars) of gastro-enteroloog (Cornald Maag). Mijn voormalige assistente Stefanie Brackenhoff wierp tegen dat dit vooral leuk is voor mensen met een korte achternaam, wat kon zij nu bedenken met haar naam? Een dag later appte ik haar: ‘Autosloperij Wrackenhoff’. Als haar promotie in de sterrenkunde mislukt, heeft zij nu een prima plan B. Voor mezelf heb ik dat ook: ik kan emigreren naar Nieuw-Zeeland en een snoepwinkel beginnen: Ionica Sweets.</p>
<p>Bent u deze uitdaging aangegaan? Stuur dan een bericht met de resultaten naar</p>
<p>ionica@volkskrant.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/ionica-daagt-u-uit-doe-iets-dat-bijna-in-uw-naam-zit~b37d6757/</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ionica daagt u uit: leg een verzameling aan met een gek criterium]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een goed gekozen set randvoorwaarden leidt pas écht tot originele uitdagingen. Ionica Smeets daagt u uit deze zomer. Aflevering 2: verzamel met een gek criterium.</p>
<p>Dit voorjaar was ik in het Duitse Museum Ritter. In een dorpje, pal naast de gelijknamige fabriek die de vierkante chocoladerepen maakt, staat een groot vierkant gebouw. Daarin bevinden zich een chocoladewinkel, een expositie over chocolade, een café en mijn nieuwe lievelingsmuseum.</p>
<p>Museum Ritter</p>
<p>laat werken zien uit de verzameling van Marli Hoppe-Ritter, de kleindochter van de oprichter van de chocoladefabriek. Het thema van haar kunstcollectie is ‘vierkant’, met bijvoorbeeld schilderijen van Vera Molnar, gevouwen vilt van Peter Weber en een sculptuur als een driedimensionale Mondriaan van Jean Gorin. De collectie bestaat uit bijna twaalfhonderd schilderijen, objecten, sculpturen en andere werken. (Ik zou zelf streven naar een verzameling van 1.225 stuks, want dat is een kwadraat en dat past mooi in het thema.)</p>
<p>Wat een heerlijk idee om je verzameling op te bouwen rond het thema ‘vierkant’! Ik vertelde de afgelopen weken aan allerlei mensen over dit briljante selectiecriterium. Het grappige was dat bijna iedereen enthousiast was, behalve een vriendin die verstand heeft van collectiebeheer. Zij werd gék bij het idee: je krijgt hierbij werken uit allerlei tijdvakken, met allerlei materialen en technieken – hoe heb je dan ooit de expertise om dat goed te conserveren en waar nodig te restaureren? Nu ja, ik weet wie ik níét vraag om mijn collectie te beheren als ik ooit een excentrieke miljardairsverzameling ga aanleggen.</p>
<p>Ook met een kleinere beurs kun je een verzameling met een heerlijk criterium beginnen. Wiskundedocent</p>
<p>Andrea Hoofs verzamelt boeken met een niet-uitgeschreven getal in de titel</p>
<p>. Het aardige is dat ze daardoor boeken ontdekte die ze nooit gelezen zou hebben, zoals Boy 7 of Vak 127.</p>
<p>Wie niet zo van vierkanten, getallen of boeken houdt, kan een héél ander soort verzameling aanleggen. Quirien van Haelen schreef ooit het gedicht Côte d’Azur. Dat begint zo:</p>
<p>Brigitte, Verona, Eva, Kim, Marieke</p>
<p>Aurora, Mäde, Tina, Claire, Yvon</p>
<p>Yolanda, Nina, Daisy, Sue, Manon</p>
<p>Martine, Lilly, Nancy, Annemieke,</p>
<p>Daarna komen nog meer meisjesnamen, gevolgd door een paar witregels en dan de conclusie: ‘Het volgend jaar een busreis naar Lloret. Wellicht haal ik daar wél een heel sonnet.’</p>
<p>Dit is natuurlijk een prachtige verzameling, maar de selectieregels zijn nog wat aan te scherpen, want alleen wat rijm en genoeg namen om een sonnet te vullen is wat makkelijk. Zelf hield ik als student de beginletters bij van de voornamen van de mensen met wie ik had gekust en ik hoopte het alfabet vol te sparen – een heel helder criterium. Alleen ging dat weleens mis, bijvoorbeeld als ik in een lawaaierige discotheek dacht dat ik Jörg versierd had (eindelijk de letter J!) en een uur later ontdekte dat ik zijn naam verkeerd had verstaan en nu de T dubbel had. Ik heb deze verzamelpoging lang geleden gestaakt, maar nog steeds veer ik even op als ik een Quirien tegenkom: ‘Dat is een goede voor de Q!’</p>
<p>Bent u deze uitdaging aangegaan? Stuur dan een bericht met de resultaten naar</p>
<p>ionica@volkskrant.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/ionica-daagt-u-uit-leg-een-verzameling-aan-met-een-gek-criterium~b65ac476/</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ionica daagt u uit: reis zo ver mogelijk in 24 uur]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een goed gekozen set randvoorwaarden leidt pas écht tot originele uitdagingen. Ionica Smeets daagt u uit deze zomer. Aflevering 1: reis zo ver mogelijk in 24 uur.</p>
<p>Op 30 maart om 7.01 ’s morgens stapte Jo Kibble in zijn woonplaats Londen op de Eurostar naar Parijs. Dat was het begin van een spannende reis, want Kibble wilde kijken hoever hij kon komen in 24 uur. Wat was (hemelsbreed) het verste punt dat hij binnen één dag per trein kon bereiken?</p>
<p>Zijn reis was live online te</p>
<p>volgen</p>
<p>. Van Parijs naar Straatsburg en van daaruit door naar Basel. Je voelde zijn zenuwen als een trein ergens even stilstond, kon hij zijn overstap halen? Verschillende mensen probeerden te voorspellen waar Kibble zou eindigen. Hij nam een Italiaanse trein naar het zuiden. Zou hij de laatste spoorpont van Europa nemen om de Straat van Messina over te steken en in Sicilië te eindigen? Maar een boot was natuurlijk te langzaam voor Kibble, die zo ver mogelijk probeerde te reizen in 24 uur. Hij eindigde uiteindelijk na een reis van 23 uur 59 minuten en 15 seconden op het station van Bova Marina in Calabrië – hemelsbreed 1.964,6 kilometer van zijn beginpunt.</p>
<p>Nu is natuurlijk de vraag: kan het verder in 24 uur? Je hoeft niet in Londen te beginnen, misschien kom je wel verder als je in Amsterdam of Arnhem begint. Het interessante aan deze uitdaging is dat hij uit twee delen bestaat. Je moet eerst thuis flink puzzelen op dienstregelingen om de ideale route te bepalen. Daarna komt er een tweede deel waarbij je de reis ook echt moet maken. Een traject met heel krappe overstappen kan op papier het snelste zijn, maar als er onderweg iets misgaat, valt je hele plan in het water. Hoe robuust ga je je reis plannen?</p>
<p>Kibble maakte overigens vorig jaar ook al een zover-mogelijk-in-24-uursreis, maar toen met de bus – waarbij hij alleen lijnen van het openbaar vervoer mocht gebruiken. Tijdens een lockdown boog hij zich avondenlang over kaarten, dienstregelingen en busroutes. In augustus besloot hij om het traject dat hij had berekend ook echt af te leggen, die keer eindigde hij in Morecambe (iets minder dan 340 kilometer van zijn beginpunt). Het aardige van zo’n 24-uurs-openbaar-vervoerbusreis is dat die helemaal niet zo duur is; het kostte Kibble omgerekend minder dan 70 euro.</p>
<p>Als je helemaal geen budget hebt, dan kun je ook kijken hoever je kunt fietsen, lopen of wandelen in 24 uur. Al wordt het dan meer een Maarten-van-der-Weijdenachtige sportieve uitdaging dan een wiskundige puzzel.</p>
<p>Of je kunt gaan liften, waarbij toeval een grote rol speelt en je niet alles zelf vooraf kunt plannen. Maar zou je daarmee verder kunnen komen dan met de bus? Ik kreeg laatst de tip om een liftbordje te maken waarop een spelfout staat. Betweterige automobilisten zullen stoppen om je op die fout te wijzen – en dan kun je gelijk om een lift vragen.</p>
<p>Bent u deze uitdaging aangegaan? Stuur dan een bericht met de resultaten naar ionica@volkskrant.nl.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/ionica-daagt-u-uit-reis-zo-ver-mogelijk-in-24-uur~b3593d27/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Vluchtelingen blijven gemiddeld 17 jaar in een vluchtelingenkamp.’ Dat getal bleef weken in mijn hoofd zitten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Soms zit een getal wekenlang in mijn hoofd. Toen Thea Hilhorst in juni de Spinozapremie kreeg voor haar onderzoek naar humanitaire hulp,</p>
<p>kopte</p>
<p>de Volkskrant</p>
<p>: ‘Een conflict duurt zelden kort: vluchtelingen blijven gemiddeld zeventien jaar in vluchtelingenkampen.’</p>
<p>Zeventien jaar. Zeventien. Ik dacht eraan toen ik hoorde over de Nederlandse crisisnoodopvang waarbij vluchtelingen elke twee weken naar een andere plek moeten. Het getal zong in mijn hoofd bij de groep-8-musical van mijn zoon: zeventien jaar, dat was het hele leven van de kinderen die daar stonden, plus nog eens een jaar of vijf. Ik dacht aan die zeventien jaar toen deze week in de krant stond dat</p>
<p>bijna zeven miljoen mensen</p>
<p>gevlucht zijn uit Oekraïne en dat er nog eens ruim zeven miljoen personen binnenlands ontheemd zijn.</p>
<p>Ik besloot om meer op te zoeken over die zeventien jaar, toen ik tijdens een college uitlegde dat het bij gemiddelden altijd goed is om te kijken naar de verdeling van de hele groep. Wat betekent dat gemiddelde van zeventien jaar? Zitten de meeste mensen rond het gemiddelde? Is er voor iedereen die één jaar op de vlucht is ook iemand voor wie het 33 jaar duurt? Of zitten de meeste mensen veel korter in een vluchtelingenkamp en zijn er extreme uitschieters naar boven die het gemiddelde omhoogtrekken?</p>
<p>Die gemiddeld zeventien jaar komt uit een rapport van de Verenigde Naties uit 2004. In een blog uit 2019 waarschuwt Xavier Devictor van de</p>
<p>Wereldbank</p>
<p>dat je voorzichtig moet zijn met dit soort gemiddelden. Die zeventien jaar blijken, zoals zo vaak, heel precies gedefinieerd. Het blijkt niet te gaan om hoelang vluchtelingen in een kamp leven, omdat veel vluchtelingen buiten zulke kampen wonen. Daarbij werden in dit gemiddelde alleen situaties meegenomen die langer dan vijf jaar duurden.</p>
<p>Bovendien komt het cijfer niet van individuele vluchtelingen, maar van situaties, oftewel van conflicten die tot grote vluchtelingenstromen leiden. Als voorbeeld noemt hij Somalische vluchtelingen in Kenia. Die grote stroom vluchtelingen begon in 1993 en op het moment van het artikel in 2019 ging het om 252.200 vluchtelingen. Maar je kunt niet concluderen dat die 252.200 mensen toen allemaal al 26 jaar verdreven waren uit hun eigen land.</p>
<p>Vervolgens laat Devictor zien hoe hij eind 2018 samen met zijn collega Quy-Toan Do nieuwe schattingen maakte van hoelang vluchtelingen gemiddeld verdreven zijn. Hij laat zien dat er grote verschillen zijn: voor Afghaanse vluchtelingen was het op dat moment tussen de 35 en 40 jaar. Soedanese vluchtelingen zaten op ongeveer 17 jaar, maar er waren ook heel veel recente vluchtelingen uit Syrië. In totaal was de helft van alle vluchtelingen minder dan vijf jaar ontheemd, het gemiddelde lag op iets meer dan tien jaar. Overigens benadrukt Devictor dat een daling van dit gemiddelde volkomen tegen-intuïtief géén goed nieuws is: dat betekent namelijk meestal dat er een grote instroom van nieuwe vluchtelingen is bijgekomen.</p>
<p>Dit alles weet Thea Hilhorst als expert ongetwijfeld. Maar ik snap wel waarom ze die zeventien jaar noemde, die blijft namelijk meer in je hoofd zitten dan de ingewikkeldere cijfers met alle nuances erbij. En de hoofdboodschap is hetzelfde: ‘Een conflict duurt zelden kort.’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/vluchtelingen-blijven-gemiddeld-17-jaar-in-een-vluchtelingenkamp-dat-getal-bleef-weken-in-mijn-hoofd-zitten~b74787fd/</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat schrijvers en wetenschappers gemeen hebben: ze vinden allebei dat media te weinig aandacht hebben voor hun prijzen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wanneer is een prijs succesvol? Al een tijd denk ik na over hoe Boeken & Wetenschap, de werelden van dit katern, omgaan met prijzen. Neem de kinderboekenprijzen Griffels en Penselen. Vorige week maakte de stichting Collectieve Propaganda van het Nederlandse Boek de bronzen en zilveren winnaars bekend en er werden maar liefst 45 prijzen uitgereikt. Journalist Pjotr van Lenteren</p>
<p>mopperde</p>
<p>dat de Gouden Griffel minder succes heeft doordat er veel te veel winnaars zijn. ‘De winnaar van 1972 kent iedereen nog:</p>
<p>Koning van Katoren</p>
<p>van Jan Terlouw. Maar wie won er twee jaar geleden? Precies.’</p>
<p>Dat is geen eerlijke vergelijking. Als Van Lenteren gevraagd had wie er in 1972 won, dan wist waarschijnlijk ook niemand dat. Heel misschien had een liefhebber wijsneuzig geantwoord dat er in die tijd twee Gouden Griffels werden uitgereikt en dat ook</p>
<p>De kleine kapitein</p>
<p>van Paul Biegel er een ontving. De ene winnaar uit 2020 was</p>
<p>Uit elkaar</p>
<p>van Bette Westera. Minder bekend dan de winnaars uit 1972, maar dat was ook wel een uitzonderlijk topjaar.</p>
<p>Is het beroemd worden van de winnaar wat een prijs succesvol maakt? Ik vroeg me voorzichtig af hoeveel mensen weten wie de Nobelprijs voor Natuurkunde kregen in 2020 of 1972. En of dat iets zegt over hoe belangrijk of geslaagd die prijs is. Ik moest ook denken aan het wetenschappelijk congres waar een eindeloze hoeveelheid prijzen werd uitgereikt. Voor de beste scriptie, voor de beste samenwerking, voor de beste presentatie, voor de beste poster en dat in allerlei categorieën, het ging maar door. Tijdens het diner na afloop vertelde de voorzitter dat hij al die prijzen in het leven had geroepen omdat jonge mensen ze dan mooi op hun cv konden zetten, dat hielp bij beursaanvragen.</p>
<p>Natuurlijk, 45 prijzen voor kinderboeken is veel (maar ik klaag niet, want</p>
<p>Rekenen voor je leven</p>
<p>, dat ik maakte met Edward van de Vendel en Floor de Goede, kreeg zowel een zilveren griffel als een bronzen penseel, dus u begrijpt dat ik het belang van deze prijzen geenszins wil relativeren). Tegelijk is het niet zo gek om kinderboekenprijzen uit te reiken in verschillende categorieën, omdat kinderen op verschillende leeftijden totaal andere boeken lezen. Met vier leeftijdscategorieën plus poëzie en informatieve boeken zit je op zes categorieën. Als je dan per categorie een paar keer brons en zilver uitdeelt aan zowel schrijvers als illustratoren, kom je onvermijdelijk uit op tientallen prijzen.</p>
<p>Is dat erg? Van Lenteren koos zijn eigen topdrie uit alle winnaars en zette die in het zonnetje. Kinderen zien in de bibliotheek een heleboel boeken met zilveren/bronzen stickers waaruit zij degene kiezen die hen meest aanspreekt. Tientallen schrijvers en illustratoren voelen zich erkend en gewaardeerd (iets waaraan ook gewerkt wordt in de wetenschappelijke wereld). Misschien is het voor de collectieve propaganda van het Nederlandse boek wel beter om een reeks boeken een beetje extra aandacht te geven, dan één boek heel veel aandacht. Net zoals je in de wetenschap misschien wat minder heel grote prijzen voor de academische supersterren zou willen.</p>
<p>Wat Boeken & Wetenschap gemeen hebben, is dat ze allebei vinden dat de media te weinig aandacht hebben voor hun prijzen. Het zijn natuurlijk ook nieuwsmomenten van niets. Maar schrijvers snappen dan weer beter dan wetenschappers dat klagen in de media over dat je te weinig aandacht krijgt vaak</p>
<p>wél een prima nieuwsmomentje creëert</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/wat-schrijvers-en-wetenschappers-gemeen-hebben-ze-vinden-allebei-dat-media-te-weinig-aandacht-hebben-voor-hun-prijzen~bbf0a952/</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mijn zoon was de klos met quantum-galgje, een nerdy variant op gewoon galgje]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het zijn de landerige dagen in de laatste weken voor de zomervakantie en mijn zoon verveelde zich. Toevallig had ik net het boek</p>
<p>Math Games with Bad Drawings</p>
<p>van Ben Orlin gelezen, vol met eenvoudige maar uitdagende spelletjes – en de wiskundige ideeën achter die spelletjes en waarom die belangrijk zijn. Het is het soort boek waarnaar ik al jaren tevergeefs zocht en tijdens het lezen wilde ik bijna alle genoemde spelletjes proberen. Dus mijn zoon was de klos.</p>
<p>Neem quantumgalgje, een nerdy variant op gewoon galgje. Je neemt daarbij twee woorden (van dezelfde lengte) tegelijk in gedachten. Als de ander een letter kiest die in geen van deze woorden zit, dan zet je net als normaal een streepje bij de galg. Als de letter in minstens een van de woorden zit, vul je hem in op alle plekken waar die letter voorkomt. Als op een gegeven moment op dezelfde plek twee verschillende letters zouden komen te staan, dan ‘stort de golffunctie in’ en moet de ander kiezen welke letter hij wil houden. Zo wordt een van de woorden gekozen en worden de letters van het andere woord alsnog geschrapt – en de bijbehorende streepjes van de galg getekend. Daarna gaat het spel verder als normaal galgje.</p>
<p>Een voorbeeld: ik koos als woorden zomer en strip. Mijn zoon begon met de e, dat gaf _ _ _ e _. Hij probeer daarna de n en dat werd de basis van de galg. Vervolgens vroeg hij de o, dat leverde _ o _ e _. Daarna vroeg hij de r, die kwam er twee keer in, maar twee keer uit een ander woord: _ o r e r. Hij vroeg de t en ik melde dat die op dezelfde plek als de o zou komen, dus dat ‘de golffunctie instortte’ en hij nu moest kiezen: wilde hij de t of de o? Hij koos de t, waardoor het te raden woord strip werd en ik alsnog streepjes aan de galg tekende voor de letters o en e en mijn zoon verder moest spelen vanaf _ t r _ _. Waarbij hij trouwens alsnog won.</p>
<p>We probeerden nog een hele reeks spelletjes uit het boek. Mijn zoon kreunde geregeld dat hij niets van de regels snapte, maar won vervolgens wel de meeste keren. Hij grinnikte dat hij het toch best een leuk boek vond.</p>
<p>Op de voorkant van het boek kondigt Orlin 75 1/4 spelletjes aan en mijn zoon vroeg zich af welk spel slechts voor een kwart is uitgelegd. Ik legde (net iets te enthousiast) uit dat het ingewikkelder zit. Orlin telt een spel dat een eigen hoofdstuk heeft voor 1 spel, varianten daarop tellen als 1/4 en varianten die toch wel heel erg veel op het origineel lijken tellen slechts als 1/57. Het zijn dus stiekem veel meer dan 75 spelletjes die we kunnen proberen. Mijn zoon mompelde iets over wie al deze spellen bedacht hebben – en wat voor mensen dat zouden zijn.</p>
<p>Ik las hem voor over John Scarne, een uitvinder die in 1937 het spel Teeko bedacht en die geloofde dat zijn spel net zo belangrijk als schaken of dammen zou worden. Hij was zo overtuigd van zijn succes dat hij zijn zoon Teeko noemde. Scarne zei hierover: ‘Als mijn vader dammen had uitgevonden, dan zou ik trots zijn om dammen te heten.’ Die arme Teeko (en wat is mijn zoon goed weggekomen dat ik geen geniaal spel heb bedacht). Orlin legt heel duidelijk uit waarom het spel Teeko géén succes werd: het is een betekenisloze combinatie van elementen uit andere spellen.</p>
<p>Orlins verhalen over de spelletjes zijn misschien nog wel leuker dan het zelf spelen ervan. Maar ik heb ook nog een lijst met pakweg 31 27/57 spelletjes die ik zeker een keer wil proberen. Laat die zomervakantie maar komen.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/mijn-zoon-was-de-klos-met-quantum-galgje-een-nerdy-variant-op-gewoon-galgje~ba3421fc/</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dalend vertrouwen in de wetenschap? Fake news. Het is juist gestegen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Het is ironisch hoeveel misinformatie er is over misinformatie’. Dat zei socioloog Massimiano Bucchi een paar weken geleden in Brussel op een conferentie over de toekomst van de wetenschapscommunicatie. Sindsdien denk ik elke week een paar keer aan zijn lezing.</p>
<p>Bijvoorbeeld toen deze week een collega-onderzoeker een lang betoog hield over het verband tussen misinformatie op sociale media, de bedreigingen van Marion Koopmans en het dalende vertrouwen in de wetenschap.</p>
<p>Ja, beaamde ik: er is allerlei misinformatie op sociale media en de bedreigingen aan Marion Koopmans en andere wetenschappers zijn onacceptabel. Maar... het vertrouwen in de wetenschap daalt helemaal niet. Sterker nog: het is in de afgelopen jaren juist gestegen.</p>
<p>Het Rathenau Instituut meet sinds 2012 het</p>
<p>vertrouwen dat Nederlanders in de wetenschap hebbe</p>
<p>n. Een representatieve steekproef van burgers geeft daarbij aan hoeveel vertrouwen ze hebben in verschillende instituties op een schaal van 1 (geen enkel vertrouwen) tot 10 (volledig vertrouwen). Wetenschap kreeg in 2021 een 7,4 – het hoogste cijfer van de onderzochte instituties. Kranten kregen bijvoorbeeld een 6,1 en het slechtst scoorden ‘grote bedrijven’ met een 5,5.</p>
<p>Een 7,4 voor de wetenschap, dat is een meer dan ruime voldoende en het is hoger dan de 7 à 7,1 waartussen het vertrouwen schommelde in de metingen sinds 2012.</p>
<p>Toen ik dit tegen mijn collega zei, antwoordde hij dat hij dit niet wist, maar dat de groep mensen die wetenschap wantrouwde natuurlijk wel groeide. Ook dat strookt niet met de cijfers: bij de recentste meting gaf 90 procent van de bevolking hun vertrouwen in de wetenschap minstens een 6, en ook dit percentage was hoger dan in eerder jaren.</p>
<p>Hoe komt het dat collega’s deze cijfers niet kennen? Daar ging die lezing van Massimiano Bucchi in Brussel dus ook over. Zijn titel was: ‘Wantrouwend en slecht geïnformeerd? Ideologische stereotypen van burgers in wetenschapscommunicatie’. Bucchi gaf direct aan het begin de spoiler dat het antwoord op zijn vraag natuurlijk ‘nee’ was. Burgers zijn over het algemeen niet wantrouwend en slecht geïnformeerd. De resultaten van hoog en zelfs groeiend vertrouwen in de wetenschap zien we in heel Europa terug.</p>
<p>Toch gebruiken wetenschappers en beleidsmakers graag dit soort stereotypen. Die combineren ze vaak met het achterhaalde idee dat dé oplossing voor alle bestaande problemen ligt in het overbrengen van ‘de feiten’. Bucchi bepleitte dat dit handig uitkomt voor wetenschappelijke en politieke instituten, omdat ze de verantwoordelijkheid daarmee kunnen verschuiven naar burgers, (sociale) media en onderwijs. Zelf kunnen ze op een lekker paternalistische manier aan wetenschapscommunicatie blijven doen en hoeven ze niets te verbeteren.</p>
<p>En dat is jammer. Want hoewel het vertrouwen hoog is, vindt slechts 20 procent van de Nederlanders dat wetenschappers voldoende tijd besteden aan ontmoetingen met mensen zoals zij om hun werk uit te leggen. Je zou bijna mopperen dat wetenschappers wantrouwend en slecht geïnformeerd zijn over de samenleving, maar laat ik niet in makkelijke stereotypen vervallen.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/dalend-vertrouwen-in-de-wetenschap-fake-news-het-is-juist-gestegen~b694687f/</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat zegt het, vraagt Hannah Fry zich af, dat de mensen die kankerbehandelingen aanbieden ze zelf niet zouden willen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hannah Fry’s documentaire</p>
<p>Making Sense of Cancer</p>
<p>zit vol met getallen. Niet gek, want Fry is een wiskundige en toen zij in 2021 hoorde dat ze baarmoederhalskanker had, was haar eerste reactie om zoveel mogelijk te lezen, op te zoeken en uit te rekenen.</p>
<p>De BBC zond vorige week de documentaire uit, waarin de 38-jarige Fry probeert te begrijpen wat er gebeurt als je kanker hebt – met veel getallen. Bijvoorbeeld dat meer dan eenderde van de terminale patiënten een experimentele behandeling zou proberen als die 0,01 procent kans op levensverlenging geeft. Terwijl 61 procent van de oncologen zegt dat zij, als ze zelf kanker zouden hebben, een behandeling zouden weigeren die minder dan 25 procent kans op succes heeft. ‘Wat zegt het’, vraagt Fry zich af, ‘dat de mensen die de behandelingen aanbieden ze zelf niet zouden willen?’</p>
<p>Minstens zo ingewikkeld zijn de getallen rondom overbehandeling. Fry bekijkt de gegevens van borstkankerscreening. Voor elke tweehonderd vrouwen die zich laten screenen redt dat het leven van één van hen. Maar tegelijk leidt het ook tot het overbehandelen van drie vrouwen, die misschien de rest van hun leven last blijven houden van ernstige bijwerkingen.</p>
<p>Ook bij behandelingen als chemotherapie zijn er dit soort statistieken: om één patiënt te redden, moet je tientallen anderen eigenlijk zinloos behandelen, met de heftige bijwerkingen die daar het gevolg van zijn. Is dat het waard? Fry geeft geen antwoord, maar laat zien dat er een groot verschil is tussen wat de getallen zeggen en hoe het voelt. Je weet van tevoren niet in welke groep je zit. Als het om jou gaat, wil je graag geloven dat jij dat ene leven bent dat wordt gered.</p>
<p>Fry krijgt zelf een zware operatie waarbij haar baarmoeder en allerlei ander weefsel weggehaald worden. Het is niet altijd een zegen om goed te zijn met getallen. Als Fry bijkomt, vraagt ze of haar lymfeklieren er verdacht uitzagen en de arts antwoordt dat er vijf wat groter waren dan normaal. Fry heeft zich goed ingelezen en weet dat als de kanker in één lymfeklier zit, de kans op overleving 60 procent is, bij twee lymfeklieren minder dan 50 procent en bij vier of vijf, nu ja, ze vat het samen als ‘dan ben je er geweest’. Gelukkig krijgt ze een paar dagen later goed nieuws: haar lymfeklieren waren schoon, ze hoeft geen chemotherapie en kan haar leven weer oppakken. Het lijkt een prachtig einde, maar de documentaire gaat door.</p>
<p>Ze krijgt last van lymfoedeem, een ernstige aandoening waarbij vocht zich ophoopt in je benen. Ze ontdekt dat haar operatie een kans van een op vier heeft op deze levenslange slopende aandoening. En het enige wat ze nu krijgt van het ziekenhuis is… een steunkous.</p>
<p>Fry vraagt zich af of ze te hebberig is en of ze niet gewoon dankbaar moet zijn dat ze de kanker heeft overleefd. Maar ze weet inmiddels ook dat de helft van de kankerpatiënten vindt dat de mogelijke langetermijnbijwerkingen van een behandeling niet duidelijk zijn uitgelegd. Was het achteraf een optie geweest haar operatie niet te doen? Waarschijnlijk niet. Was het een optie geweest de operatie kleiner te houden? Fry weet het niet, ze wilde op dat moment alleen maar de kanker zo snel mogelijk uit haar lichaam hebben. ‘Levensveranderende beslissingen zijn zo moeilijk om te nemen als je midden in een crisis zit.’ En dan heb je dus bijna niets aan getallen.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/wetenschap/wat-zegt-het-vraagt-hannah-fry-zich-af-dat-de-mensen-die-kankerbehandelingen-aanbieden-ze-zelf-niet-zouden-willen~b55c62a0/</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
