<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Jamal Ouariachi]]></title>
    <link>https://www.trouw.nl/auteur/jamal-ouariachi</link>
    <description><![CDATA[Jamal Ouariachi]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Mensen met migratieachtergrond die migranten afvallen: verraders zijn het]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Greg Bovino, commandant van de federale Amerikaanse grenspolitie, wiens opgeschoren haar en lange overjas nadrukkelijk SS-associaties oproepen, is afstammeling van migranten uit Zuid-Italië. Zijn opperste baas, Donald Trump, is kleinzoon van een Duitser en zoon van een Schotse. Hij was eerst getrouwd met de Tsjechische Ivana Zelnickova, en tegenwoordig met de Sloveense Melania Knauss. Je zou zeggen: vierders van het feest dat migratie heet. Maar Bovino en Trump zijn tegenwoordig beide symbolen geworden voor de meest meedogenloze aanpak van migranten denkbaar. 	Hoe werkt dat in een mensenhoofd? Het is in ieder geval geen louter Amerikaans fenomeen. Toen Dilan Yesilgöz nog bij de SP zat, schreef ze voor de partijkrant hoe ze als klein meisje met haar moeder en zusje uit Turkije moest vluchten en door de Nederlandse regering werd uitgenodigd. Die ‘betaalde zelfs onze KLM-ticket’. Later, als VVD’er, vertelde ze liever een heroïsch verhaal over een ‘gammel bootje’: de Amerikaanse droom in Nederland. Later loog de voormalig nareizigster over nareis-op-nareis, en vlak na de teleurstellende verkiezingsuitslag van 2023 loog ze dat ze niet met de PVV of enige andere partij in een kabinet zou stappen. Vervolgens stapte zij met de PVV in een kabinet – een partij die het liefst een groot deel van Yesilgöz’ voormalige landgenoten uit Nederland zou zien verdwijnen, vanwege hun religie. Hoe werkt dat in zo’n Yesilgöz-hoofd? Je schijnt hierover niet te mogen beginnen. Je moet mensen aanspreken op hun politieke standpunten, niet op hun afkomst, en in principe ben ik het daarmee eens, maar als die politieke standpunten alles te maken hebben met afkomst, met asielzoekerschap, met het migrantendom, dan is de afkomst van degene die zulke standpunten verkondigt wel degelijk relevant. De Volkskrant bracht afgelopen weekend een verslag van het kerstgala van de JFVD, de jongerenafdeling van Forum voor Democratie, die nauw verbonden is met de moederpartij. De gastenlijst was één lange verzameling identitaire extremisten, omvolkings-complotdenkers, antisemieten, neonazi’s, voormalige bajesklanten, leden van extreemrechtse knokploegen en racistische liefhebbers van het blanke superioriteitsdenken. Voorziter van de JFVD is Iem Al Biyati, dochter van Koerdisch-Iraakse vluchtelingen. Zij bracht tijdens het gala een toost uit met de woorden: ‘2026 wordt het jaar van re-mi-gra-tie!’ Opnieuw: hoe werkt dat in zo’n hoofd? Als haar extreemrechtse fascistenvriendjes ooit werkelijk de macht krijgen in Nederland, komt Al Biyati doodleuk op hetzelfde deportatielijstje terecht waar ook ikzelf en Dilan Yesilgöz op belanden. Zo ver zal het niet komen? Dat dachten ook de Latijns-Amerikaanse kiezers die in 2024 massaal op Trump stemden – om vervolgens te moeten aanzien hoe ICE razzia’s uitvoert in hun gemeenschappen. Is Al Biyati werkelijk zo dom om te denken dat zij in de ogen van haar Hitlergroet-brengende clubgenoten iets anders is dan een schaamlap om het neonazistische imago van JFVD te verhullen? Verkeert ze in de hallucinatie dat ze ‘blank’ genoeg is om door haar racistenvriendjes ontzien te worden als het Grote Zuiveren van Europa een aanvang neemt? Nederlanders met een migratieachtergrond die migranten afvallen, die op vluchtelingen spugen, die met rechts-extremisten heulen... ik heb er geen ander woord voor, in mijn ogen zijn het: verraders. Jamal Ouariachi is schrijver. Behalve­­ romans en verhalen schrijft hij onder meer recensies en columns. Lees hier eerdere columns van Ouariachi terug.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/mensen-met-migratieachtergrond-die-migranten-afvallen-verraders-zijn-het~be0ae25c/</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Soedan, Venezuela: wel lekker, even iets anders]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In Gaza sterven baby’s van de kou. De schijnwerpers van het wereldnieuws zijn weggedraaid. Er kwam een staakt-het-vuren en hoewel dat al maanden een leugen blijkt – Israël doodde alweer ruim 400 Palestijnen –, was het wel lekker dat we onze aandacht even konden verleggen, nietwaar? Genocide in Soedan: weer eens wat anders. Venezolaanse boten gebombardeerd: verfrissend. Een inval in Groe– sorry, wát? Groenland? De hel, die speelt zich ergens anders af – dat was de afspraak, toch? De kolonisator, dat zijn wij, Europeanen. Zo hadden we dat toch afgesproken? Dit kan toch nóóit de bedoeling zijn? Kijk ze staan, de Europese leiders, met de handen in het haar. Want hoe maak je bezwaar tegen de gedragingen van een koloniale fascist die zijn kont afveegt met het internationaal recht? Dat lukt niet geloofwaardig, als je net tweeënhalf jaar lang hebt weggekeken terwijl die andere koloniale fascist die zijn kont afveegt met het internationaal recht, Netanyahu, baby’s vermoordde. Vandaar dat schuchtere gehuichel toen Trump Venezuela binnenviel (‘Tja, maar Maduro was natuurlijk wel een gruwelijke dictator, hè!’). Vandaar dat Europa nu pas, na weken van dreigementen, de allervoorzichtigste taal uit het diplomatenhandboek durft te gebruiken om de aangekondigde inname van Groenland enigszins ietwat een beetje te veroordelen. Daar sta je als Europa, met je regels en je wetten en je internationale verdragen. Je zweeg toen anderen ze nodig hadden – en nu heb je ze zelf nodig. In Gaza sterven baby’s van de kou, en de baby’s die de kou overleven zullen op een ander moment in hun kindertijd vermoord worden door Netanyahu, en als zelfs dat niet gebeurt, dan weten we hoe ze zullen opgroeien tot volwassenen: in gedecimeerde gezinnen, te midden van puin en ruïnes, ongezond door ondervoeding, verteerd door trauma, verstoken van onderwijs, beroofd van een toekomst. Een nieuw 7 oktober zal zich aandienen – de vraag is niet óf, maar wannéér. Hoe lang verdraag je dat er in Gaza baby’s sterven van de kou? De rest van de wereld is Gaza weer vergeten. Zo ging het ook na de vorige Gaza-oorlog, en die daarvoor, en die daarvoor. Maar genocide is niet minder genocide omdat jij er even geen aandacht voor hebt. Kunnen we nog iets doen? Van het aanstaande minderheidskabinet hoeven we wederom niks te verwachten. Daar zit opnieuw de VVD in, de partij waar ze het woord genocide nog niet uit hun strot krijgen als je de gehele wereldbevolking elimineert. Zouden ze dat gekke goochelaartje weer minister van Buitenlandse Zaken maken, die Van Weel, de verpersoonlijking van VVD-leegte, die uitvluchten en eufemismen uit zijn hoge hoed tovert zoals zijn partijleider leugens? Niets doen is zijn handelsmerk. Al wat ons rest is blijven protesteren. Op papier. Op pleinen. Bij ministeries. In stations. Met lawaai of in stilte. Met boycots, met petities. Met donaties aan de weinige organisaties die nog toegang hebben tot Gaza. Want in Gaza, daar sterven baby’s van de kou. Jamal Ouariachi is schrijver. Behalve­­ romans en verhalen schrijft hij onder meer recensies en columns. Lees hier eerdere columns van Ouariachi terug. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/soedan-venezuela-wel-lekker-even-iets-anders~be759f23/</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoezo sneeuwramp? Eindelijk maken die ‘reizigers’ iets mee]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op 14 juni 1325 verliet de eenentwintigjarige Ibn Battoeta zijn geboortestad Tanger, in wat we tegenwoordig Marokko noemen, voor de bedevaart naar Mekka. Wanneer hij met enkele reisgenoten Algiers nadert, overlijdt er eentje aan een acute ziekte. De man wordt ter plekke begraven. Een eindje voorbij Algiers sterft een tweede reisgenoot. Daarna wordt Ibn Battoeta zelf getroffen door koorts. ‘Omdat ik ziek was’, schrijft hij in zijn beroemd geworden reisverslag, ‘had ik mezelf met mijn tulband aan het zadel vastgebonden, zodat ik niet van uitputting van mijn rijdier zou vallen’. Een kwarteeuw lang zou Ibn Battoeta rondreizen; hij legde meer kilometers af dan Marco Polo, hij reisde door grote delen van Afrika en het Midden-Oosten, hij kwam in India terecht en trok via Sumatra en andere Zuidoost-Aziatische landen naar China. Als je bedenkt hoezeer hij in de allereerste fase van zijn reis al met ziekte en dood te maken kreeg, is het waarlijk een wonder dat hij zo lang heeft weten te overleven en uiteindelijk veilig thuiskwam. Aan hem moest ik denken toen tijdens de Grote Sneeuwramp van 2026 ‘reizigers’ massaal strandden op het kruispunt van karavaanroutes dat we Schiphol plegen te noemen. Reizigers? dacht ik bij mezelf. Je in een oversized sardineblik laten persen en een paar uur later aan de andere kant van de wereld uitstappen — is dat reizen, ja? 	Wat maak je dan mee onderweg, behalve dat je luchtziek wordt en een daarop anticiperend papieren zakje volbraakt? Spannender wordt het doorgaans niet. Maar nu, tijdens de Grote Sneeuwramp van 2026, maakten de reizigers eindelijk iets mee. Zoals het in die oude mop heet: ze gingen niet. Denk je dat deze gestrande avonturiers vervolgens gesterkt raakten door het heroïsche gevoel dat afzien met zich meebrengt? Denk je dat ze verrukt waren om eindelijk eens iets ongewoons mee te maken in hun miserabele consumentenleventjes? Denk je dat ze het waardevol vonden om op een veldbed te mogen slapen en zo misschien wel in contact te komen met onbekende lotgenoten van over heel de wereld? Denk je dat er tussen al die honderdduizenden zogenaamd gedupeerden iemand was die dacht aan het berichtje van het KNMI waarin te lezen viel dat we zo slecht op sneeuw voorbereid zijn omdat er tegenwoordig gemiddeld slechts drie dagen per jaar een gesloten sneeuwdek ligt in Nederland, tegenover 23 dagen rond 1961? Denk je dat iemand van die gestrande CO2-superspreaders besefte dat dit verschil door klimaatverandering komt? En dat die klimaatverandering mede te wijten is aan al die miljoenen vliegbewegingen die mensen maken? Denk je dat er tussen die honderdduizenden mentaal gesloopte globetrotters één iemand besloot: misschien moest dit maar de laatste keer worden dat ik me per vliegtuig verplaats? Eentje op honderdduizenden – dat zal toch wel? Maar de sneeuw is gesmolten. De vliegtuigen zijn alsnog vertrokken. En eenmaal op hun bestemming aangekomen, boekten de Ibn Battoeta’s van 2026 gewoon hun volgende vlucht. Jamal Ouariachi is schrijver. Behalve­­ romans en verhalen schrijft hij onder meer recensies en columns. Lees hier eerdere columns van Ouariachi terug.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/hoezo-sneeuwramp-eindelijk-maken-die-reizigers-iets-mee~b2b47e28/</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het ging om die andere drug, de dodelijkste van allemaal]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Uiteindelijk ging het dus tóch om drugs. Nee, niet de drugs die voor de Verenigde Staten de afgelopen tijd aanleiding vormden om Venezolaanse schepen te bombarderen. Dat motief was van begin af aan opzichtige kletskoek. Het zou ook wel ironisch zijn als de Verslaafde Staten van Amerika, waar een aanzienlijk deel van de bevolking afhankelijk is van legale drugs van eigen bodem, psychofarmaca, andere landen de les zou gaan lezen op drugsgebied. Al komt het Trump wel reuzegoed uit dat zoveel Amerikanen verdoofd en apathisch door het leven gaan. Het ging om die andere drug. De dodelijkste van allemaal. Het is de drug die al in de jaren dertig leidde tot een innige verbintenis tussen de VS en Saudi-Arabië. In een lang en gelukkig huwelijk vergeef je elkaar veel. Bijvoorbeeld dat Saudi-Arabië in 2025 een recordaantal executies uitvoerde: zeker 356 mensen werden gedood, de meesten – o ironie – vanwege drugsgerelateerde misdrijven. In 1990 viel Irak Koeweit binnen — vanwege olie. Een internationale coalitie onder aanvoering van de VS begon een korte oorlog, en een halfjaar later was Saddam Hoessein alweer uit Koeweit verdreven. Blijf af van onze olie, was de impliciete boodschap van de westerse wereld. Toen de VS opnieuw een oorlog tegen Irak begon, in 2003, met de valse aanleiding van massavernietigingswapens, kwam het bedrijf Halliburton, gespecialiseerd in olie-infrastructuur, als grote winnaar uit de bus. In het platgemoorde en tot chaos gereduceerde land mocht Halliburton, waarvan de toenmalige Amerikaanse vicepresident Dick Cheney tot voor kort CEO was geweest, Iraakse olievelden restaureren en exploiteren. De Verenigde Arabische Emiraten zijn de belangrijkste sponsor van het genocidale geweld gepleegd door de RSF in Soedan – het Westen zwijgt daarover, om onze olievrienden van de VAE niet voor het hoofd te stoten. Saudi-Arabië, Koeweit, Irak, de VAE – ze staan in de top tien van landen met de grootste oliereserves ter wereld. Op nummertje tien: het onlangs door de VS gebombardeerde Nigeria. Boven aan de lijst, met afstand: Venezuela. Onze verslaving aan de drug genaamd olie heeft de afgelopen eeuw aan vele miljoenen mensen het leven gekost. In de chaos van olie-oorlogen ontstonden terroristische groeperingen als Al-Qaeda en IS, die ons onze westerse, oliegedreven moordlust op afschuwelijke wijze terug in het gezicht spuugden. Volgens de Amerikaanse klimaatorganisatie Climate Power spendeerde Big Oil in de aanloop naar de laatste presidentsverkiezingen in de VS 445 miljoen dollar aan de campagne van Trump – wat vermoedelijk een flinke onderschatting is. Olie regeert de wereld – dat is geen complottheorie, het blijkt uit de kille feiten. En olie slóópt de wereld. Via oorlogen, via vervuiling, via klimaatverandering. We kunnen én moeten Trump veroordelen om zijn inval in Venezuela. Maar elke keer dat wij zelf onze tank volgooien bij het benzinestation en elke keer dat we een vliegticket boeken, worden die handelingen mede mogelijk gemaakt door de moord op onschuldige burgers zoals wijzelf. Iedere druppel olie bestaat voor minstens de helft uit bloed. Jamal Ouariachi is schrijver. Behalve­­ romans en verhalen schrijft hij onder meer recensies en columns. Lees hier eerdere columns van Ouariachi terug. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/het-ging-om-die-andere-drug-de-dodelijkste-van-allemaal~bb563688/</guid>
      <pubDate>Mon, 5 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als individualiteit verdwijnt, verdwijnt ook de smaak]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de rij voor de oliebollenkraam stond ik te koukleumen, terwijl ik twijfelde tussen een stroopwafel-appelflap, een Dubai-oliebol of een Pornstar Martini-beignet. Oliebollen eet je in principe in een heel korte periode van het jaar, maar de kramen staan al maanden voor oud en nieuw op pleinen door heel Nederland te dampen, zoals je in juli al pepernoten in de schappen van supermarkten kunt aantreffen – in duizend-en-een verschillende smaken. We snakken naar het bijzondere, maar omdat de bijzonderheid van feestelijke gerechten kapot is gemaakt door die maandenlange beschikbaarheid, moeten we de bijzonderheid elders zoeken. In nieuwe smaakjes, die al snel niet meer bijzonder genoeg zijn. Alles is altijd beschikbaar, in overvloed en in duizenden variaties. Ondertussen kampt een kwart van de volwassen Nederlanders met een psychische aandoening. Geen oliebollensmaak is in staat het existentiële gat in onze ziel te dichten. Op de facultatieve Derde Kerstdag bingede ik met M. het eerste seizoen van de serie Pluribus. (Het stemmetje in mijn achterhoofd dat ‘Apple TV is Satan!’ mopperde, wist ik effectief te negeren.) De premisse van die serie is: wat als de mensheid – op een handvol individuen na – plotsklaps op mysterieuze wijze over een gedeeld bewustzijn beschikt? Ieder kent ieders herinneringen, kennis, gevoelens, perspectief. Liegen is zinloos. Vrede heerst. Niemand kan een ander nog kwaad doen, want het bewustzijn van die ander is tevens het bewustzijn van alle mensen en dus ook van jou. Mooi idee? Zeker, maar de schaduwzijden dienen zich ook onmiddellijk aan. Als individualiteit verdwijnt, verdwijnen ook smaak, voorkeuren én tegenkeuren. Absoluut collectivisme reduceert alles tot een gemiddelde. Het smoort elk afwijkend geluid en daarmee de kunsten, de bijzonderheid – en elke vorm van verzet. Het is de wereld van communistische regimes, maar frappant genoeg óók de wereld van het kapitalisme. Wonderlijk hoe vijanden op elkaar gaan lijken, als baasje en hond. Kapitalisme houdt de wortel van totale keuzevrijheid voor, maar maakt de keuzemogelijkheden zo oneindig, dat het verlammend of bedwelmend werkt. Hoe meer verleidingen, hoe minder bevrediging ooit mogelijk is. Vrijwel elke kunstenaar weet dat de ware vrijheid zich pas toont door de beperking. Zelfopgelegde regels verlichten de weg naar betekenis. Wie op 23 november of 12 december een cobra afsteekt, hoort een harde knal, maar het is een knal zonder betekenis. Dus moet er een nieuwe knal volgen. En nog een. En nog een. Nooit genoeg. Vuurwerk krijgt pas betekenis door de beperking: één nacht per jaar, om twaalf uur. Een knal die niets viert, betekent niks. Bijna alle grote problemen van onze tijd hebben te maken met onmatigheid, de vergissing dat meer van alles leidt tot meer bevrediging. Meer geld, meer producten, meer reizen, meer smaken. Maar de realiteit is: meer depressie, meer angst. Wat we nodig hebben zijn geen nieuwe smaakjes. Iets wordt pas weer bijzonder als we het verzeldzamen, als we beseffen dat minder ons niets afneemt, maar ons meer geeft. Jamal Ouariachi is schrijver. Behalve­­ romans en verhalen schrijft hij onder meer recensies en columns. Lees hier eerdere columns van Ouariachi terug.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/als-individualiteit-verdwijnt-verdwijnt-ook-de-smaak~b044aa60/</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik hou van deze échte Nederlandse tradities]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik ben een traditioneel en conservatief man. Waar ik bang voor ben, is de Amerikanisering van onze cultuur die al sinds het einde van de Tweede Wereldoorlog aan de gang is. U weet het: u trok vanochtend een schone onderbroek aan van Calvin Klein, daaroverheen Levi’s jeans, erboven een T-shirt van American Apparel en eronder sneakers van Vans. De playlist op uw iPhone loopt van Elvis Presley tot Taylor Swift, en u gaat vanavond naar die nieuwe Avatar-film, vooraf een hapje eten bij de Mac. De sociale media-apps waarop u een link naar deze column zult gaan delen, zijn voor 99 procent zeker van Amerikaanse makelij. Amerika, land gebouwd op genocide en omvolking, van massamoorden in Vietnam, Afghanistan en Irak. Land van Trumpiaanse wetteloosheid. Uw foto’s staan in een Amerikaanse cloud en uw officiële persoonsgegevens zijn door Nederlandse bedrijven aan de Verenigde Staten verkocht, terwijl u door onze overheid in de gaten wordt gehouden met behulp van Amerikaanse surveillance-software. ‘I’m afraid of Americans,’ zong wijlen David Bowie ooit en ik zeg het hem na. Ik ben een Nederlandse nationalist. Een nationalist zonder vlagvertoon, een nationalist die gelooft in onze grondwet, een atheïst die gelooft in christelijk-islamitische waarden zoals gastvrijheid en naastenliefde. Ik hou van Nederlanders. Van Nederlanders in de IJmond, die dagelijks door een krakkemikkige Indiase staalfabriek bestookt worden met gifgassen. Ik hou van Groningers en ik leef met hen mee omdat zij na jaren van aardbevingsleed moeten aanzien hoe gasboorpartij Ja21 serieus wordt overwogen voor kabinetsdeelname. Ik hou van Nederlandse boeren die wél begrijpen dat het anders moet, dat ze ons land niet kunnen blijven volpompen met methaan en stikstof en insecticiden vol pfas. Ik hou van het Nederlandse water, zelfs nu je er geen druppel meer van kunt drinken zonder rotzooi binnen te krijgen. Ik hou van ons molenlandschap, de museale molens bij Kinderdijk én de moderne windmolens die symbool staan voor onze strijd tegen fossiele brandstoffen. Ik hou van Nederlandse tradities. De traditie van volksverheffing in plaats van kritiekloos door de knieën gaan voor de laagste impulsen van het volk. De traditie van een sterke vakbeweging – niet van tot-flexwerker-gemaakten. Ik hou van onze kennistraditie, met luisterrijke figuren als Spinoza, Erasmus, Van Leeuwenhoek, Lorentz en Tinbergen. Onze culturele traditie, van Rembrandt tot Rineke Dijkstra, van Wim Sonneveld tot De Jeugd van Tegenwoordig, van Pierre Cuypers tot Winy Maas, van Hella Haasse tot Hafid Bouazza. Ik hou van onze emancipatie-traditie, die loopt van Aletta Jacobs via Joke Smit tot aan Sylvana Simons. Onze activisme-traditie, van de provo’s tot Kick Out Zwarte Piet, van de anti-apartheidsbeweging tot de massaprotesten tegen de genocide in Gaza. Ik hou van onze vrijheden, die niet door de islam worden bedreigd maar door extreemrechtse partijen, met hun inperkingen van het demonstratierecht, hun vrouwen-, lhbti+-, joden- en moslimhaat, hun xenofobie, hun ondemocratische neigingen, hun rechtsstaatafbraak. Mijn kerstgedachte: laten we de échte Nederlandse tradities vieren – en beschermen tegen de dreigende destructie. Jamal Ouariachi is schrijver. Behalve­­ romans en verhalen schrijft hij onder meer recensies en columns. Lees hier eerdere columns van Ouariachi terug.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/ik-hou-van-deze-echte-nederlandse-tradities~bc4f8717/</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De mens is een vindingrijke vernietiger]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Niet onsympathiek. Zo zou ik zuinigjes het rapport ‘De route naar toekomstige welvaart’ willen karakteriseren, afgelopen vrijdag in Nieuwspoort gepresenteerd door voormalig ASML-CEO Peter Wennink. Verfrissend om vanuit Den Haag eens een toekomstvisie op Nederland te horen klinken waarin niet alles afhangt van apocalyptische stromen asielzoekers. Dat woord komt in het rapport van Wennink geen enkele keer voor. Ik heb ook gegniffeld bij de gedachte dat ze zich op de burelen van de BBB waarschijnlijk verslikten in hun vijfde biefstuk van de dag, toen ze lazen dat Wennink adviseert Nederland nu echt van het stikstofslot te halen via pijnlijke ingrepen in de veehouderij. En ik grinnikte bij het idee dat in de kamertjes van JA21 hevige zweetaanvallen uitbraken bij Wenninks constatering, tijdens de persconferentie, dat een meerderheidskabinet noodzakelijk is voor de volgens hem benodigde daadkracht. Ook blokkade-partij VVD mag zich die woorden vanuit het door hen zo geliefde bedrijfsleven aantrekken. Ik bladerde door het rapport en door de aparte bijlage met 51 projectvoorstellen die volgens Wennink steun verdienen, keurig met diagrammetjes erbij die de verhouding publieke/private investeringen weergeven. Veel innovatie op het gebied van duurzaamheid. Eén project viel me in het bijzonder op: grootschalige pfas-verwijdering uit water door middel van elektronenbestraling. Daar is de kwalificatie ‘niet onsympathiek’ echt te zuinig voor, ik vind het ronduit geweldig dat er knappe koppen bezig zijn na te denken over hoe je het gigantische pfas-probleem kunt bestrijden. Maar het stemde me ook meewarig. Het deed me denken aan de berichtgeving over Deense boeren die klagen over ziekte en sterfte onder hun vee sinds zij de dieren verplicht Bovaer via hun voer toedienen – een middel ontwikkeld door het Nederlandse DSM-Firmenich, bedoeld om de methaanuitstoot van koeien omlaag te brengen. De ziekteclaims lijken onwaarschijnlijk: het middel is uitvoerig onderzocht en wordt elders in Europa wél probleemloos gebruikt. Maar het gaat niet om de vraag of Bovaer wel of niet veilig is. Het gaat erom dat onze vleesbehoefte gargantuesk van omvang is geworden, en om aan die behoefte te voldoen, is de veestapel geëxplodeerd en daarmee ook de methaanuitstoot. In plaats van matiging te betrachten, in plaats van ietsje minder vlees te eten, prakken we chemicaliën in dieren om de methaanuitstoot terug te dringen. Zo ook met pfas. Het zit in het water en in de grond, het zit in onze leefomgeving en in ons bloed. Ja, we staan te springen om technologie die zulke troep kan verwijderen – maar we moeten ook af van pfas-producerende industrieën. De mens is een vindingrijke vernietiger. Ik vrees alleen dat onze vindingrijkheid onze vernietigingsdrang niet meer kan bijbenen. Innovatie mag dan bijdragen aan de oplossing van vervuilingsproblemen, zonder matiging van onze excessieve behoeften blijven technologische oplossingen niet meer dan lapmiddeltjes. Maar ja, matiging? Daarvoor moeten we niet naar het bedrijfsleven of naar een toekomstig kabinet kijken – maar naar onszelf. De vraag is of we daartoe ooit bereid zullen zijn. Jamal Ouariachi is schrijver. Behalve­­ romans en verhalen schrijft hij onder meer recensies en columns. Lees hier eerdere columns van Ouariachi terug.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/de-mens-is-een-vindingrijke-vernietiger~b33645e2/</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Veiligheid? We worden genaaid door onze eigen politici]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een dikke envelop van de overheid bombardeert de deurmat. Inhoud: het boekje Bereid je voor op een noodsituatie. ‘Het is op dit moment geen oorlog in Nederland’, lees ik, ‘maar ook geen vrede.’ Een zin om me minstens drie nachten uit de slaap te houden met filosofisch gepieker, want als het geen oorlog is en ook geen vrede, wat is het dan wel? Een soort vagevuur? Doet er ook niet toe. Als het oorlog wordt, moet je een noodpakket hebben, volgens het boekwerkje. En ook in geval van extreem weer. Maar waarom zet het dubbel-demissionaire kabinet niet alles op alles om de oorzaken van klimaatverandering en dus toenemend extreem weer aan te pakken? Zou het niet beter zijn als de vervuilers eerst eens volgens het militair recht vervolgd werden? Ik bedoel niet meteen standrechtelijk executeren, of zo, maar gewoon: tuchtmaatregelen. Enfin, er dreigt dus oorlog. De Russen komen! Of komt de dreiging juist van binnenuit? Waarom zat onze demissionair vicepremier Mona Keijzer afgelopen week met de fascisten van FVD in een restaurant voor een onderonsje met de Argentijnse minister Sturzenegger? Los van de eregast – man met de kettingzaag, bepaald geen vreedzaam symbool – waarom zou je FVD normaliseren met het bijwonen van zo’n lunch? Waarom een folder over veiligheid in noodsituaties rondsturen en tevens gezellig klessebessen met een partij die het verzet tegen het coronabeleid opstookte en daarmee ons aller veiligheid in gevaar bracht? En hoe zit het met de dreiging vanuit onze trouwe bondgenoot de Verenigde Staten? Nederland gebruikt voor politie en defensie de surveillance-software van het Amerikaanse Palantir, dat met zijn producten tevens de genocide in Gaza faciliteert. Medeoprichter van Palantir en nog altijd aandeelhouder Joe Lonsdale riep afgelopen vrijdag nog op X dat als hij ‘later’ aan de macht komt, mensen die drie keer een gewelddadig delict hebben gepleegd opgehangen zullen worden – publiekelijk, net als in de middeleeuwen. Is dat een man die we nóg rijker en invloedrijker willen maken? Is dat veiligheid? Nederland liet gebeuren dat techbedrijf Zivver (verantwoordelijk voor de beveiliging van data van het OM, het UWV en de IND) werd overgenomen door het Amerikaanse Kiteworks, geleid door Israëlische ex-spionnen. Ook het Nederlandse Solvinity, dat gegevensopslag levert aan DigiD en MijnOverheid, dreigt nu in Amerikaanse handen te vallen. Is dat veiligheid? Alle geslijm van Mark Rutte bij ‘daddy’ Trump ten spijt heeft de Amerikaanse regering het saboteren van Europa inmiddels officieel tot beleid verklaard, met warme steun voor extreemrechtse partijen die van ons kleurrijke continent weer een witte etnostaat willen maken. Ook Elon Musk is dolenthousiast over het slopen van Europa, maar Haagse bewindslieden en Kamerleden zitten nog elke dag berichtjes te tikken op X – terwijl elke letter die op dat medium wordt geplaatst, een legitimering is van Musks haatzaaierij en desinformatie. Veiligheid? We worden genaaid door onze eigen politici. 	En wij maar noodpakketten inslaan – voor de rampen die zij ons bereiden. Jamal Ouariachi is schrijver. Behalve­­ romans en verhalen schrijft hij onder meer recensies en columns. Lees hier eerdere columns van Ouariachi terug.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/veiligheid-we-worden-genaaid-door-onze-eigen-politici~b7324b58/</guid>
      <pubDate>Mon, 8 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pfas zit ook in plakband en post-its]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vorig jaar publiceerde het journalistieke onderzoeksplatform ProPublica een uitgebreide reconstructie over pfas-vervuiling door chemieconcern 3M, bekend van plakband en post-Its. Al in de late jaren zeventig — laat ik het persoonlijk maken: zo rond mijn geboorte — stelden wetenschappers van het bedrijf vast dat een veelgebruikt ingrediënt van 3M-producten, pfas-variant pfos (perfluoroctaansulfonzuur), wanneer het werd toegediend bij laboratoriumratten, tot ernstige gezondheidsproblemen en vaak de dood leidde. De resultaten werden weggemoffeld. Twintig jaar later — zelf was ik net volwassen — ontdekte een jonge onderzoekster dat pfos niet alleen in het bloed zat van 3M-werknemers, maar in het bloed van zo’n beetje elke Amerikaan. Ook de bestemming van deze bevindingen was de doofpot. Pas in het afgelopen decennium is dankzij onderzoeksjournalistiek werk naar buiten gekomen dat 3M al die jaren ervoor zo graag stil had willen houden. Er werd verbetering beloofd, maar vooralsnog wemelen de producten van 3M van pfos en breder: pfas. Sinds plusminus de kleuterschool heb ik met 3M scotch-plakband en die vrolijk gekleurde Post-it-blaadjes gewerkt – wie niet? Ik word volgende week zevenenveertig, ik maak me geen illusies. De pfas raast door mijn lijf – en door het uwe. De wereld kent vele bedrijven als 3M. Eerder dit jaar bleek dan ook uit onderzoek van het RIVM dat iedere Nederlander pfas in het bloed heeft, in zulke hoge doses dat het tot gezondheidsschade kan leiden. Vorige week meldden Nederlandse provincies dat het grondwater vrijwel overal vervuild is met pfas. Het patroon van het 3M-verhaal is inmiddels klassiek te noemen. We kennen het van de tabaks- en olieindustrie: onderzoeksresultaten verbergen, wetenschappers verdacht maken, beleidsmaatregelen traineren. (Wie het patroon ten volle wil doorgronden, leze Merchants of Doubt van Naomi Oreskes en Erik Conway.) Wat nieuw is aan dit alles, is dat we leven in het Tijdperk van de Schaamteloosheid. Vele geheimen uit de stinkende gifkrochten van grote bedrijven liggen inmiddels op straat te marineren in hun eigen viezigheid. Iedereen weet het. Niemand doet iets. Wat was het eigenlijk heerlijk, vroeger, toen bedrijven hun misdadige praktijken verborgen hielden en wij burgers rustig konden slapen. Maar tegenwoordig gebeurt het allemaal out in the open. Onder president Trump is het ironisch genaamde instituut US Environmental Protection Agency steeds losser in het verlenen van toestemming voor het gebruik van nieuwe pfas-varianten als ingrediënt in pesticiden. Je moet de maiskolven en sojabonen een beetje op smaak brengen, nietwaar? In Nederland hebben we ons eigen Trumpje. Landbouwminister Femke Wiersma weigert vooralsnog de conclusies over te nemen uit een Deens onderzoek naar pesticiden die pfas lekken naar bodem en grondwater. Dat onderzoek moet eerst getoetst worden, vindt Wiersma, en dat kost, oh merchants of doubt, tijd. Niemand die ook nog maar één niet-geplastificeerde hersencel in zijn kop heeft, twijfelt eraan: pesticide-gebruikende landbouwers vergiftigen onze leefomgeving en daarmee ons. Een minister die dat schaamteloos toestaat is levensgevaarlijk en heeft bloed en vooral pfas aan haar handen. Jamal Ouariachi is schrijver. Behalve­­ romans en verhalen schrijft hij onder meer recensies en columns. Lees hier eerdere columns van Ouariachi terug.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/columnisten/pfas-zit-ook-in-plakband-en-post-its~b8f890f9/</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ruim 11 miljard omzet voor Action? Waarván dan?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is weer de tijd van het jaar voor het vullen van schoenen. Mijn gedachten dwalen dan altijd af naar het Koot &amp; Bie-typetje Robert van Effen, maniakaal geobsedeerd door het uitpakken van pakjes. (“Mijn vrouw doet het geven en ik mag ontvangen want ze weet dat ik dát het fijnst vind, het uitpakken.”) Tussen het bestuderen van verlanglijstjes door las ik dat koopjesketen Action de omzet over de eerste drie kwartalen van dit jaar zag stijgen naar 11,2 miljard euro. Daar struikelden mijn gedachten. 11,2 miljard euro? Waarván dan? Action – dat was toch die winkel waar je voor een paar euro een kar kon volladen met etenswaren, elektronica, hobbymaterialen, kleding, en huishoudelijke meuk? Die winkel waar alles niks kostte, inclusief de schrale verlichting en ongeïnspireerde presentatie? Inclusief de jeugdige werknemers die waarschijnlijk op hun achttiende al te duur begonnen te worden? De winkelketen, kortom, waar ze producten verkopen die zó ongeloofwaardig goedkoop zijn dat alleen een systeem van geraffineerde uitbuiting het mogelijk kan maken? Dat zelfs, bij wijze van spreken, de Oeigoerse slaven in Chinese concentratiekampen denken: nou nou, wordt er hier niet een kléín beetje te veel misbruik gemaakt van onze kwetsbare positie? Díé Action? Ja, die Action. Maar het is natuurlijk niet alléén Action. Het is standaardprocedure in het bedrijfsleven om de productie- en personeelskosten zo laag mogelijk te houden – behalve voor managementfuncties, daar geldt juist dat de beloningen zo hoog mogelijk moeten zijn, teneinde ‘goede’ mensen te kunnen aantrekken. Als prijsstunters hun werknemers een eerlijk salaris en degelijke arbeidsomstandigheden zouden bieden, zouden hun producten onbetaalbaar worden. Uitbuiting is de basis van onze economie. Noem het VOC-mentaliteit. De CEO van Action, Hajir Hajji, boert ondertussen uitstekend. Haar vermogen wordt geschat op zo’n 5 miljoen euro. Onder haar leiding boekte Action in 2024 ruim 2 miljard euro winst. Op dingen die niks kosten dus. Er hangt een mooi verhaal om Hajji heen. Ze begon op haar zeventiende bij Action als vakkenvuller en klom in de loop van vele jaren op tot opperbaas. Dit is de verleidelijke mythe die het kapitalisme de arme onderlaag graag voorhoudt: ook jij kunt miljonair worden. Weliswaar is die kans ongeveer even groot als de kans om de loterij te winnen, maar zo hou je het volk zoet. Het zal niet zeuren om het belasten van de rijken, want het wil zelf rijk worden. Bedenk dat volgens het CBS de rijkste 10 procent van de huishoudens in Nederland meer dan de helft van al het vermogen bezit. U, beste lezer, behoort hoogstwaarschijnlijk tot de overige 90 procent, die van de VVD te horen krijgt dat werken moet lonen. Maar als werken werkelijk zou lonen, zou die rijkste 10 procent niet zo rijk zijn. Denk daar maar eens aan als u straks vanwege Sint en Kerst bij een koopjesketen uw winkelwagen vollaadt met Chinese pfas – voor slechts twee tientjes. Jamal Ouariachi is schrijver. Behalve­­ romans en verhalen schrijft hij onder meer recensies en columns. Lees hier eerdere columns van Ouariachi terug.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/ruim-11-miljard-omzet-voor-action-waarvan-dan~b82a079b/</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
