<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Japke-D]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/japke-d-denkt-mee/</link>
    <description><![CDATA[Japke-D]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Dit is wat er gebeurt als je aan een man vraagt wat je ‘normaal’ aan een vrouw vraagt
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Peter, wat zie je er geweldig uit. Kappertje gehad? „Dankjewel. En ja, schuldig! Mijn kapper kan me zó vertroetelen.” Daar zal je de komende jaren minder tijd voor hebben. „Daar ben ik ook bang voor inderdaad.” Heb je lang voor je kledingkast gestaan vanochtend? „Nou, ik kneep hem best even. Want m’n gelukspak was net naar de stomerij. Maar bij deze matgrijze vind ik m’n ogen ook mooi uitkomen. Zeker met die roze stropdas. Je wil natuurlijk wel knallen op je eerste dag als ceo.” Hoe belangrijk is uiterlijk bij leidinggeven? „Uiterlijk is alles. Zeker als mannelijke ceo. Ik zou het wel anders willen, maar het is nu eenmaal zo.” Ben je hoofdredacteur geworden omdat je man bent? „Ik hoop dat ze me ook gekozen hebben omdat ik de beste kandidaat was.” Zal je man-zijn de inhoud van de krant beïnvloeden? „Onbewust, denk ik. Dus meer aandacht voor het hart, in plaats van het hoofd. En meer lifestyle dan economie. Maar daar was de krant ook wel aan toe! Vergeet niet dat mannen een enorme doelgroep zijn. Die houden van dat soort onderwerpen! Niet te zwaar.” Heb je je uiterlijk wel eens gebruikt om een baan te krijgen? „Ik maak me hier niet populair mee onder mannelijke ceo’s, maar ik denk niet dat ik chef van de buitenlandredactie van NEC was geworden als ik dit snoetje niet had gehad. Hetzelfde geldt voor mijn adjunct-hoofdredacteurschap.” Flirt je weleens op het werk? „[Bloost]. No comment!” Heb je weleens op een bangalijst gestaan? „Ik denk dat elke aantrekkelijke man die bij het corps heeft gezeten daar heeft gestaan. Ik ben helaas geen uitzondering.” Als je zo aantrekkelijk bent, vraag je er natuurlijk ook een beetje om. „Zeker. Aan de andere kant sterkt het me ook in mijn missie: laten zien dat je ook als aantrekkelijke man ceo kan worden.” Geven mannen anders leiding dan vrouwen? „Mannen zijn, met hun grotere handen en sterkere spieren, gewend aan schoonmaken thuis, dus schoon schip maken in een bedrijf is ons ook niet vreemd. Maar we hebben ook het managen al in het bloed zitten doordat we vaak het huishouden erbij moeten doen. Ik denk dat mannen, juist door die combinatie van taken, van nature geschikter zijn voor leidinggevende functies.” Dat is nogal een stelling. „Nou ja, laat ik dan zeggen dat ik het jammer vind dat er vaak lacherig wordt gedaan over de leidinggevende capaciteiten van mannen.” Je vrouw is weer zwanger. Hoe ga je het straks allemaal regelen? „Terechte vraag. Onze oudste is 11, onze tweede 8 en onze derde komt in mei.” Je vrouw vindt jou dus nog aantrekkelijk! „Haha, nu moet ik alweer blozen! Maar je hebt gelijk: het zal een tour worden om gezin en carrière te combineren. Gelukkig hebben we onze ouders die bijspringen en drie mannelijke werkstudenten. De kinderen hoeven gelukkig niet naar de opvang.” Het is beter voor de kinderen als de man thuis is. „Zeker weten. Maar ik vind opvang door bekenden een goed alternatief. Kinderopvang zou ik vreselijk vinden. Dan zou ik m’n mannelijke vrienden echt niet onder ogen durven te komen. Ze zijn ook allemaal werkende vaders.” Wat vinden de kinderen ervan dat papa zo’n belangrijke baan krijgt? „Storm moest huilen toen we het vertelden. Jongens hè, die kunnen zo emotioneel zijn. Lisa, de oudste, vindt het geweldig. Ze zei: zo belangrijk dat je dit doet, pap. Om aan jongens te laten zien dat ook een man ceo kan worden.” Zal je ze missen? „Vreselijk. Ik voel me nu al schuldig. Ik werk maar één dag per week thuis. Dan sta ik zelf op het schoolplein. En ga ik cupcakes maken met Storm.” Wil je nog meer kinderen? „Nee, dat heb ik ook moeten beloven bij NEC trouwens, haha.” Wie kookt? „De werkstudenten. M’n vrouw is cfo bij Philips, dus van haar hoef ik weinig te verwachten, haha! Dat is gewoon een heel drukke baan. Die van mij ook, maar ik ben als man meer gewend om meerdere ballen tegelijk in de lucht te houden.” Deze baan is een grote klus voor een man. Een duobaan was beter geweest. „Ja, maar ik wil laten zien dat een man deze functie ook in z’n eentje aankan.” Hoe ziet jouw ‘me-time’ eruit? „Lekker in bad! En dan kletsen met vrienden aan de telefoon! Maar m’n vrouw doet ook weleens wat hoor, met de kinderen. In het weekend, dan kan ik even rustig de badkamer schoonmaken. Ik heb zo met haar geboft!” Pas maar op dat ze er niet met een jongere man vandoor gaat! „Ja nou! Ik sport me suf, haha!” Je komt heel empathisch over. Kan je wel voor jezelf opkomen? „Euh. Duh. Dat leer je wel hoor, als man. Zeker in de afgelopen dertig jaar.” Touchy. Je kan dus ook bitchy zijn. „Euh, excuus. Sorry.” Je dochter heeft gelijk. Je bent een rolmodel voor jongens, overal ter wereld. „Dankjewel. Die druk is soms best groot. Mijn droom is dat er ooit een dag komt dat jongens alles kunnen worden wat ze willen – mannelijke chirurgen, mannelijke astronauten, mannelijke artsen. Ik blijf daar voor vechten.” Dank voor je openhartigheid. „O. Wil je niks weten over de toekomst van NEC? Over de papieren krant, onze multichannel-aanpak? De podcasts?” Je hebt een vrouw als commercieel directeur en een vrouw als hrm director. Daar maak ik me echt geen zorgen over. „O haha, ja dat is zo. Zonder hen zou ik deze functie sowieso niet aankunnen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/08/man-wordt-hoofdredacteur-van-landelijke-krant-nec-een-interview-a4195427</guid>
      <pubDate>Mon, 8 Apr 2024 05:57:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Niemand kan tegen kritiek - zo ga je ermee om
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Kunnen jullie ook zo slecht tegen kritiek? Heb ik ook hoor. Als m’n baas zegt dat ze deze week „even met me wil afspreken” schiet ik al in de stress. Ik ben niet de enige. Sterker nog. Ik ken níémand die 100 procent ontspannen met kritiek kan omgaan. Ja, narcisten en psychopaten – die betrekken kritiek niet op zichzelf. De rest van de wereldbevolking, iedereen die een beetje menselijk is zeg maar, schiet meteen in de verdediging bij een ‘er zijn klachten over je binnen gekomen’, ‘waar zijn je frisse ideeën de laatste tijd’, ‘het wordt niet gewaardeerd dat je in de plantenbak hebt overgegeven’, ‘je gedrag op de borrel werd als ongepast ervaren’, of nog erger: als je helemaal NIKS hoort over je werk. Dat komt door ons brein. Of beter gezegd: door ons prehistorische brein, dat nog steeds is geprogrammeerd alsof we neanderthalers zijn. Dat fossiele brein dat bij de groep wil horen. En kritiek ziet als een gevaar dat je wordt buitengesloten. Want dan moet je zonder bescherming, in je eentje, met de beren vechten. Kritiek ontketent onze oerangst. Niemand kan kritiek dus zomaar naast zich neerleggen. Dat zou trouwens ook onverstandig zijn. Want zonder kritiek zou je nooit leren dat je beter geen sokken in sandalen kan dragen, dat je beter niet ‘dat zei m’n vrouw vannacht ook’ naar de ceo kan mailen, en dat je niet op dat spam-mailtje had moeten klikken waardoor je bedrijf nu gegijzeld wordt door cybercriminelen. Aan de andere kant hoef je ook weer niet met álle kritiek iets te doen. Als de bondscoach zich de kritiek van alle 17 miljoen voetbalexperts in dit land zou aantrekken, zou hij na 5 minuten al tien keer het hele elftal moeten wisselen/een andere baan zoeken of zichzelf om het leven moeten brengen. En dus dacht ik: laat ik eens een handig stappenplan maken voor hoe je met kritiek omgaat, welke kritiek je naast je neer kan leggen, en met welke kritiek je aan de slag moet. Scheelt een hoop frustratie. En dan kunnen we weer door. Best lastig. Want je eerste ingeving is de kritiekgever publiekelijk te vierendelen, in een diepe kuil te gooien of anderszins kalt te stellen. Maar als je woedend, agressief of defensief reageert, staat de kritiekgever al met 3-0 voor, en lijkt het net of hij gelijk heeft. Ook geen jij-bak. Dus niet: ‘nee jij trekt volle zalen’, ‘je bent zelf ongepast’ of ‘feedforward in je broekje’. Daarmee maak je de kritiekgever even belangrijk als je zelf. Ook als dat niet nodig is. Kritiek van volslagen onbekenden, mensen zonder invloed en mensen uit een ander vakgebied kun je eerder negeren dan kritiek van je beste vriend, je kat of je vader. Kritiek van je baas, de koning of mensen die je bewondert, is slecht nieuws, kritiek van die ene stomvervelende visboer die per ongeluk je column heeft gelezen niet. Wat is het motief van de kritiekgever? Is hij jaloers? Is hij op je baan uit? Heeft hij slecht geslapen? Is hij weinig succesvol? Dan kun je het negeren. Kritiek zegt soms meer over de gever, dan over de ontvanger. Hebben ze een punt? Nee? Geen sorry zeggen en negeren. Zo ja, vraag door, vraag om tips: ‘hoe kan het beter?’ Zoek de pijn op. Dan kom je uiteindelijk in het hart van de orkaan, waar het rustig is. En hoe concreter de kritiek, hoe beter je er iets mee kan doen. Of doe net alsof. En slijm een beetje. Haal wind uit de zeilen. Zeg: ‘ik zal daar vanaf nu beter op letten’, ‘zo had ik er nog nooit naar gekeken’, ‘ik zal vanaf nu m’n targets halen’, of ‘excuses dat ik die kabel heb doorgeknipt waardoor alle servers er drie dagen uit lagen’. Zolang je een fout niet erkent, zal de kritiek blijven dooretteren. Is er iemand dood? Nee. Zitten alle armen en benen er nog aan? Ja. Staat het pand nog overeind? Ja. Dan kun je weer door. Je hebt een fout gemaakt, niet ALLES in je leven is fout gegaan. Kritiek is zelden het einde van de wereld. Als tegenwicht. Zorg wel dat er genoeg zijn. Want complimenten tellen voor één, en kritiek voor 10. Dat is de schuld van je brein. Ha! Blijkbaar ben je belangrijk genoeg om kritiek te krijgen. Je telt nog mee. Mensen die nooit kritiek krijgen, stellen niets (meer) voor. Zolang dáár geen kritiek op gegeven wordt, doe je het nog niet zo slecht. Zeg dan nooit meer wat, vind nooit meer wat, schrijf nooit meer wat, zing nooit meer wat, en doe nooit meer wat. Word kluizenaar! Niemand weet hoe, maar het schijnt fantastisch te werken. Knallen mensen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/01/niemand-kan-tegen-kritiek-zo-ga-je-ermee-om-a4194655</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Apr 2024 05:57:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Een kasteelroman, een orgasme en 11 andere tips om je nachtrust te verbeteren
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Slapen jullie een beetje de laatste tijd? Ik hoor er veel mensen in m’n omgeving over klagen. Vooral het ‘help mijn slaap verdwijnt op mysterieuze wijze na 22.00 uur-syndroom’ komt veel voor. Dat is het verschijnsel dat je om 22.00 uur op je bank je ogen niet meer kan openhouden; maar dat als je de glazen hebt opgeruimd, de katten eten hebt gegeven, de laatste fitties op de soosjals hebt uitgevochten, die ene aflevering op Netflix nog even hebt meegepakt, de laatste werkmails hebt beantwoord, je banksaldo hebt bekeken, je tanden hebt gepoetst, en je EINDELIJK in bed ligt – je weer klaarwakker bent. Dat ene magische moment dat je het wakkerst bent van de hele dag. En dan moet het Grote Malen nog beginnen. Hebben jullie dat ook? Het moment dat je in je bed ligt en alle fouten die je ooit in je leven hebt gemaakt juist nú hebben besloten een voor een langs te komen. En dan nog alle oorlogen, aanslagen, de opwarming van de planeet, je baas, de formatie. De wasmachine is kapot. Of je de deur wel op slot hebt gedaan. En zo lig je om 01.00 uur dan weer klaarwakker ‘how tall was Jesus’ te googlen, ‘hoe zag koning Arthur eruit’, ‘hotels in de buurt van Tintagel’ – en is het alweer bijna 6 uur en heeft het geen zin meer om überhaupt nog te proberen in slaap te komen. Dat is ook het moment dat ik bedenk hoe ouderwets slapen is. Saai. Een hinderlijke, inefficiënte onderbreking van je dynamische, prikkelrijke leven. Tijdverspilling. En dat ik hier ook morgen weer zal liggen. Wachtend op verlossing. En dat terwijl het zo simpel is. Als mensen vragen hoe het gaat en zeggen: ‘druk?’, dan zeg jij: „Nee lekker rustig.” ‘Druk druk druk’ is het domste wat je kan doen voor je gezondheid. Rust redt je brein. En je leven. Dus gordijnen dicht, lichten uit, voor je uitstaren. Geen suiker meer, geen alcohol (weet je zelf ook wel). Energiezuigers uit, zwart gat aan. Kroegen. Concerten. Bussen, treinen. Of een boek over de Holocaust. Of eentje over een jonge vrouw die minutieus door een serieverkrachter in stukjes wordt gezaagd. Beter slapen is vlak ervoor geen stress meer, geen verdriet, geen opwinding, geen geruzie en al helemaal geen mentions. Je brein moet uit. Maar echt. Kijk naar je telefoon – op de bank, op je nachtkastje, in je hand, op de wc – als een nieuw lichaamsdeel. Die modderfokkers van Google, YouTube, Meta en LinkedIn zijn met hun algoritmes en meldingen gespecialiseerd in jou uit je slaap houden. Alsof je je levensgeluk in handen geeft van cocaïnedealers. Kijk het beest in de ogen, en zet ’m in de vliegtuigstand. Zeg fluitend je abonnementen op en ga uren wandelen, in plaats van uren op de bank plakken. Niet te fanatiek, dat activeert je brein juist weer, maar saai. Pak om 19.30 uur de paraplu, leen de dobermann van de buren en ga lopen, lopen, lopen – ploegen tot in het oneindige. Zonder telefoon. Aardappelen rooien, wilgen knotten en graven delven. Denk aan je voorvaderen die standaard boven hun bord boerenkool in slaap vielen na een lange dag op het land. Die staat bereik je niet door onze huidige levensstijl van wat hangen achter een beeldscherm, van de koffieautomaat naar de volgende Teams-mieting lopen en ruziemaken op de groepsapp. Dat zul je dus helemaal zelf moeten doen. Of de zoveelste herhaling van Seinfeld, Friends, of Studio Voetbal. Zodra Wim Kieft zegt dat ze korter moeten doordekken, ben ik al bijna vertrokken. Of Rail Away! „Het station van Frumminghausen heeft dakpannen van een afwijkend formaat vanwege het kleitekort in Oost-Tirol in 1915. Later zijn de dakpannen alsnog vervangen door moderne exemplaren, maar wie goed kijkt, ziet aan de achterzijde nog enkele originele exemplaren.” Briljant. Slapen is topsport. Vereist discipline. Realiseer je dat je een superheld bent, als je dat gaat proberen. Laat staan als het lukt! Je draagt niet voor niets een Superman-pyjama. Landbouwplastic voor de ramen. Geen tv’s, nachtlampjes en telefoons – je struikelt elke dag in het pikdonker je bed in. Als je een aantrekkelijke partner hebt, verbreek dan je relatie – dat geeft alleen maar onrust. Steeds opnieuw beginnen. Net zolang tot je slaapt. Daar hoor ik veel enthousiaste verhalen over. Twee schijnt nog beter te zijn. En dan zo saai mogelijk (zie punt 7). Dé oplossing voor ontspanning die iedereen binnen handbereik heeft. En als je bedgenoot vraagt wat je aan het doen bent, zeg dan gewoon dat je ‘werkt aan je nachtrust’. Haha! Eitje toch?</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/25/slapen-vereist-discipline-realiseer-je-dat-je-een-superheld-bent-als-het-je-lukt-a4194158</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 05:57:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Hallo Bert Huisjes en Marc Overmars - zó word je weer relevant op het werk
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Sinds het nieuws over Matthijs van Nieuwkerk, Marc Overmars, Danny Nelissen, Mart Smeets, Bert Huisjes (en hún bazen, hoofdredacteuren en directies) – vallen ze als dominosteentjes – de ‘mannetjes’ die decennia de wind mee hadden. Maak jullie geen zorgen, mannen die deze column lezen, ik bedoel jullie niet. Maar dat ene, bepaalde type man, je weet wel. De mannen die foto’s van hun pipi naar hun ondergeschikten sturen, die schreeuwen en treiteren op het werk, die zwangere vrouwen „dikke varkens” noemen, die zodra een vrouw op een toppositie wordt benoemd over haar huishouden beginnen. De mannetjes uit de tijd dat „het glazen plafond” nog klonk als een innovatief interieurontwerp, en ‘diversiteit’ iets was wat je in je salade wilde. Tijden veranderen. Ik zal eerlijk zijn: het werd hoog tijd dat jullie gestopt werden. Maar ik heb ook met jullie te doen. Want decennia legde niemand jullie een strobreed in de weg. En nu komen de verhalen ineens los en worden jullie op non-actief gesteld. Of zitten jullie sidderend te wachten tot de inquisitie bij júllie aanklopt. En dus dacht ik: laat ik speciaal voor dát type man eens een lijstje tips maken hoe je de komende jaren weer relevant kunt worden op het werk. Het zal een enorme klus worden mannen! Zeker met – o gruwel! – al die vrouwen die om jullie heen op topposities benoemd worden! Maar geloof me. Dit kan alsnog jullie decennium worden! Ja, je leest het goed. Was het vroeger intimidatie, je woedende blik, je ongeduld en bliksem schietende ogen, de komende jaren worden je oren je machtigste wapen. Dus niet wachten tot je zelf weer aan de beurt bent om te praten, maar écht luisteren. Je zult versteld staan hoeveel respect je afdwingt door simpelweg te laten zien dat je de mening en suggesties van je collega’s waardeert. En onthoud hoe ze het drinken. Zo ben je attent én kom je vaak bij de koffieautomaat. Jij weet wat er speelt! Empathie was voor jou, alfa-aapje van de 20ste eeuw, altijd wat kryptoniet is voor Superman – je verschrompelde als je het toonde. In de nieuwe tijd is empathie juist een teken van kracht waar je mee gaat scoren. Dus de volgende keer dat een collega een probleem met je deelt, zeg je niet: „Je moet niet janken”, maar zeg je: „Ik snap dat je daarmee zit, vertel eens meer, dan kunnen we het samen oplossen.” Ik weet het! Dat voelt als het laatste stukje taart afstaan. Maar geloof me, er is genoeg taart voor iedereen. Sterker nog, hoe meer je het licht deelt, hoe lichter het wordt en hoe meer licht op jou afstraalt! Wist je niet, weet je nu! Heel graag. Grapjes over menstruatie, schoonmoeders, dikke konten en „vrouwen achter het stuur” kunnen echt niet meer. De nieuwe tijd vraagt om een wat creatievere insteek. (Insteek! Haha! Nee, die ook niet.) Lieve „bepaald soort mannen”, we vinden jullie dino’s die al jaaaaren in hun steengroeve liggen te krabben. En tuurlijk, het is jullie eigen recht om langzaam uit te sterven. Maar je kunt ook iets nuttigs doen met je ervaring. Je zult meer respect krijgen dan je ooit bij elkaar had kunnen schreeuwen. Dus ook eens de (klein)kinderen van de crèche halen als ze ziek zijn, Frans met ze doornemen, wiskunde, snotneuzen vegen, tranen drogen, het doucheputje schoonmaken, luizen pluizen, koken, boodschappen doen en naar moeder in het verpleeghuis. Zo sta je niet alleen met beide benen op kantoor, maar ook in het volle leven. De slimste mensen twijfelen het meest. Gelijk salaris voor gelijke prestaties, stoppen met zwangerschapsdiscriminatie, het stimuleren van vaders die zorgverlof willen opnemen, en paal en perk stellen aan seksuele intimidatie. Je bent niet alleen one of the boys, maar ook one of the girls. Het is tijd voor het strakke broekje! „Moet ik dit jaar voor de zomer afvallen?”, wordt jouw nieuwe vraag bij de koffieautomaat, terwijl je nipt van je caloriearme smoothie. Weg met dat hangende lipje. Als je lacht ben je zoveel mooier! Straal voortdurend uit: „Ik sta hier in mijn strakke broekje, klaar om te luisteren en te ondersteunen.” Ik was bij tip 11 en 12 even in de war met de tips die ik zélf altijd krijg, van jouw type man. Daar willen we juist vanaf, dus die kun je negeren. Excuus! Ik zie jullie morgen op kantoor! Gezellig!</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/12/hallo-schreeuwende-mannen-zo-word-je-weer-relevant-op-je-werk-a4192712</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2024 05:57:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Vrouwen willen meer bluffen op werk. Zo doe je dat
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De laatste tijd spreek ik steeds meer vrouwen die willen leren bluffen. Hebben ze niet geleerd, vroeger op school en thuis. Daar moesten ze gezellig zijn, en sociaal, met de meisjes. Samenwerken, elkaar prijzen en ondersteunen. Leuk doen. Aardig. Bescheiden. Jongens leren al vanaf dat ze luiers dragen hoe ze moeten bluffen. Op de sportclub, op het schoolplein, wie heeft de grootste. En dat doen ze ook op hun werk: ik kan dit, ik wil dit, ik ben hier de beste in. En het ergste: het werkt. En dus willen vrouwen het ook wel eens leren. Want het gaat zo laaaaaangzaam op het werk, zeggen ze. Na jaren van sleuren en vrouwenquota is er nog steeds een loonkloof en bestaan directies voor slechts 15 procent uit vrouwen. Misschien gaat het sneller met bluffen? Ik vind dat zelf dus totáál geen oplossing. Vrouwen moeten niet leren bluffen, mannen moeten er juist mee stoppen! Maar ik snap de vrouwen ook heel goed. En dus wil ik best wat bluftips geven. Zeker voor Vrouwendag, deze week. Maar niet doorvertellen, oké? Anders gaat iedereen het doen. Draag hakken als je dat wilt, ja, ook de vrouwen boven de 1.80 meter, júíst die vrouwen, waarom niet? Straal voortdurend uit: ik ben de juiste man (zeg nooit vrouw) voor deze baan en jij bent gek als je dat niet weet. En: „Ruim jij de vergadertafel even op, Johan? Ik moet naar m’n volgende call.” En pak het over. Als er eentje halverwege een briljant idee zit, maak jij het af en zeg je: „Grappig Willem, dat zei ik gisteren ook al.” BAM. Nu is het jouw idee. Maar zeg: „Dat mag ik helaas niet zeggen.” Nu ben je relevant, in plaats van dat je je niet hebt voorbereid. Altijd. Ga niet vragen of dat zin heeft zoals ik vroeger altijd deed (en dan te horen kreeg: ‘doe maar niet’). Denk ook nooit: ik voldoe maar aan drie van de negen voorwaarden – ha! Doen mannen ook niet. Die solliciteren zelfs als ze nul kwalificaties hebben. Echt, heel kinderachtig, maar zo werkt het. Heb je vier dagen nodig voor een project, dan zeg je zeven dagen. Heb je twee nieuwe collega’s nodig in je team, zeg dan vier collega’s. Vind je je eigen salarisvoorstel hoog? Doe er dan 10 procent bovenop. Of liever nog: 20 procent! Zakken kan altijd nog. Zeg „120 K”, in plaats van „120.000.” Ga breed zitten. Hard lachen, fluiten. Je uitrekken. Zet je handen op je dijbenen als je zit, de ellebogen opzij. Als ze om je heen willen, moeten ze door je heen! Die hebben niet zomaar een vis gevangen, nee, die spreiden hun armen: zó groot was ie! Hupsakee! Net als dat je niet zómaar een auto hebt gekocht, nee, je hebt er eentje BOMVOL OPTIES! En die noem je dan op! Lane assist, aflopende daklijn, sportstoelen met geheugenfunctie, 7-traps Steptronic automatische transmissie, adaptieve M-ophanging, 0 tot 100 in 5,4 seconden (is nog langzaam, maar goed) – enzovoorts. Je hebt dus niet zomaar gewonnen met tennis zondag, nee, je hebt ze VERPLETTERD. Het was een VERNEDERING. Ze kropen HUILEND van de baan. Die bal ging niet zomaar in de kruising, nee, dat was een EENMALIG schot! Draag sowieso altijd een Messi-shirt onder je jasje. Maar ga ook eens naar boven met de jongens, met de lift. En pak die zwarte piste. Doe een bod op dat veel te dure huis. Ga beleggen. En: „Laten we even parkeren wat je zegt en terugkomen op mijn punt.” Vooral dat laatste. Ook tijdens een vergadering. Iedereen zit, maar jij loopt rond. Zie de hele dag als jouw Ted Talk. Met in je hand je kaartjes met steekwoorden. Draag een headset, ook tijdens de lunch. Dus: „Zit jij nou niet te luisteren, Henk? Dan leg ik het nog even uit. O, dat wist je al? Daar lijkt het niet op.” Vanaf nu is het: „Volgens mijn ervaring” en: „ik ben ervan overtuigd dat”. Zeg: „Ik doe een pilot”, in plaats van: „ik weet het niet”. Dan luister je juist naar de bescheiden mensen, zet je bluffers op de gang en beloon je collega’s die ‘gewoon’ goed werk leveren. Dan kunnen we eindelijk weer normaal gaan doen. Ik kijk daar erg naar uit.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/04/hallo-vrouwen-niet-doorvertellen-maar-zo-moet-je-bluffen-op-het-werk-a4191987</guid>
      <pubDate>Mon, 4 Mar 2024 05:57:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Mag je fluiten op het werk? Ik dacht het niet
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vorige week vroeg een collega: „Mag je zingen op de fiets, mag je fluiten op het werk?” en ik moest met het schaamrood op de kaken bekennen dat ik daar nog nooit écht goed over had nagedacht. Ik laat me zelf altijd leiden door de vloedgolven van het bestaan. Die kunnen me zomaar ineens overspoelen. En dan kan het gebeuren dat mijn innerlijke diva het ineens van me overneemt als ik met wapperende haren op m’n rijwiel zit, het leven zich een weg naar buiten baant en ik Gloria Gaynor bén en ‘I will survive’ ten gehore breng alsof ik in een uitverkocht Gelredome sta. Graag gedaan. Dus: mag je zingen op de fiets? Duh! Mits je je, uiteraard, aan een aantal voorwaarden houdt. Zo lijkt het mij dat hoe slechter je zingt, hoe harder je moet trappen, en hoe sneller je fietst, hoe harder je mag zingen – dan is het overlastgevende moment immers maar kort en zullen mensen opgelucht zijn als je weer voorbij bent. Grofweg kan je ervan uitgaan dat je tot 60 decibel redelijk je gang kan gaan. Pas ook altijd een beetje je repertoire aan – dus Goldband rond studentenhuizen, Antoon bij middelbare scholen, Verdi in Amsterdam-Zuid, Sweet Caroline in Den Haag, Suzan en Freek in Almere en Oerend Hard in Ootmarsum. Of wacht, juist niet, dat is Twente. Ik denk dat het ook belangrijk is om op je actieradius te letten. Want je kunt nog zo hard fietsen tijdens het zingen, als je dat in kleine rondjes doet, krijgen mensen alsnog een oorwurm. Ga dus in een grotere cirkel fietsen, het liefst met een diameter van tientallen kilometers, en het liefst de stad úít. Ik las dat er speciale zangfietspaden zijn, overal in het land. Als iedereen zich een beetje aan de regels houdt, kunnen daar veel meer van komen. Misschien zelfs speciale themapaden, zoals de ‘Hazes Highway’ of het ‘Opera Ommetje’. Zelf zing ik ook altijd tijdens het wandelen. Ik denk niet dat dat een probleem is. Sterker nog, ik krijg de indruk dat mensen het juist waarderen. Er staan soms hele menigtes langs mijn route te wachten tot ik langskom en grote aantallen lopen juichend kilometers mee om geen noot te missen. Meezingen is toegestaan. Stationair zingen doe ik nooit en ik zou het op prijs stellen als we ons daar allemaal aan zouden kunnen houden. Dus ook straatmuzikanten en draaiorgels. Muziek maken op één locatie mag alleen als je The Beatles bent, óf als je voor de Russische ambassade gaat staan. Op Voorheen Twitter schreef iemand dat hij zin had om in een boom te klimmen en een lied te zingen – dat mag dus niet. Tenzij de boom meer dan 200 meter hoog is en de zanger in de top zit. Dan fluiten. Fluiten is irritant. Ik haat fluiters. En al helemaal op het werk. Ik heb in ieder geval nog nooit iemand horen zeggen: „Ik ben dolblij dat mijn collega de hele dag als een vrolijke kanarie zit te fluiten terwijl ik me probeer te concentreren.” Ik vind dat er een fluitvergunning moet komen die mensen moeten aanvragen voor ze überhaupt mogen fluiten. Tenzij je integraal de Negende van Beethoven kan fluiten. Tuurlijk. Je zou nog kunnen denken aan fluitvrije afdelingen met fluitdetectors die net als rookmelders fluitende collega’s detecteren. Je kan ook denken aan duidelijk gemarkeerde zones waar fluiten juist wél is toegestaan, zoals er ook naaktstranden zijn. Of audities – dat mensen die willen fluiten op het werk eerst even langs de OR en MR moeten voordat ze een fluitconcert mogen geven. Maar ik denk dat ik namens de overgrote meerderheid van de Nederlanders spreek als ik zeg dat het beter is als we ons met z’n allen langzaam naar een fluitvrije samenleving gaan bewegen. Datzelfde geldt voor neuriën. Tot slot nog een woordje over pompompommen, met de vingers trommelen, winden en oprispen. Veel lezers hebben me gevraagd of ik dat wil verbieden omdat ze zich daar zo aan ergeren in de openbare ruimte. Dat kan ik helaas niet. Ik heb het uiteraard wel bij Kim Putters neergelegd als onderwerp bij de formatie. Het enige dat ik daar nú over kan adviseren, is om keihard weg te fietsen als je je daaraan ergert, met grote snelheid, in flinke concentrische cirkels, luid zingend uiteraard. En dan thuis met deuren, gordijnen en ramen dicht lekker fluiten. Kunnen jullie hier iets mee?</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/26/mag-je-fluiten-op-het-werk-ik-dacht-het-niet-a4191312</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 05:57:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		'Iedereen een eigen mok' op kantoor? Dat geeft alleen maar ruzie en ellende
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Frank van ICT: Wie heeft mijn mok? Het is een witte met een doodshoofd en de tekst ‘Kill or B Killed’. Henk van Sales: O ja, gave beker is dat Frank #borntobewild. Frank van ICT: Heel irritant dat mensen hun eigen mok niet pakken. Sandra van de Receptie: En dat mensen de vaatwasser niet inruimen. Die nieuwe van Communicatie, Lisa/Lara: Er zijn ergere problemen (watermeloen-emoji). Boomer Frans van de Salarisadministratie: Lekker, watermeloen. Angela van Communicatie: O lekker Lisa, om de Gazastrook erbij te halen. Alsof de Palestijnen zo onschuldig zijn. Henk van Sales: Als jullie maar van mijn Tesla-mok afblijven, lol. Boomer Frans van de Salarisadministratie: Stuur jij trouwens zo die Excel met het maandoverzicht nog door, Henk? Henk van Sales: Duimpje-emoji, auto-emoji, Max Verstappen-gifje. Frits (directie): Weet iemand hoe PowerPoint werkt? Karin doet dat altijd, maar die heeft al twee weken zwangerschapsverlof. Frits (directie): Wie nu nog zwanger wordt, vliegt eruit. Frits (directie): Haha, geintje natuurlijk (maar niet heus). Die nieuwe van Communicatie, Lisa/Lara: Gifje – POV toxic workplace. Sandra (receptie): Jongens. Rustig. Ik heb even rondgevraagd. Er staat er hier nu eentje met de tekst: ‘Problemen? Drink dan oploskoffie’. Eentje met een dinosaurus en de tekst ‘Tea Rex’, eentje met ‘Pas op dames die van mij is heet’, eentje met ‘Dat zei m’n vrouw vannacht ook’, en nóg eentje met ‘Problemen? Drink dan oploskoffie’. O en nog een koeienmok, herkenbaar aan de zwart-witte stippen. Henk van Sales: Dat zei je vrouw misschien vannacht, Sandra, maar niet tegen jou!! Hahaha! aubergine-emoji. Lucas van de Klantenservice: DIE TEA REX IS VAN MIJ! DIE BEN IK AL DRIE WEKEN KWIJT! Angela van Communicatie: Die koeienmok is van mij! Nog van Caroline van der Plas gekregen! Fleur van Klantenservice: MAG IK HIERUIT?? IK WORD GÉK VAN DEZE MAILS!!1!1! Bob van ICT: Ik ben m’n knalgele bananenmok kwijt. Henk van Sales: Gifje van draaiende Formule 1-auto. Vrijdag doen we vrijmibo mensen, gewoon uit de fles drinken, geen mok voor nodig. Theedrinkers thuisblijven! Die nieuwe van communicatie, Lisa/Lara: Kunnen we ook eens een borrel op dinsdag doen? En dan na werktijd? Ik ben er nooit op maandag, woensdag en vrijdag en ik bewaak de werk-privébalans. Henk van Sales: Werk-privébalans in je broekje – hehe. Die nieuwe van communicatie, Lisa/Lara: Linkje naar fairtrade-koffie. Trouwens, waarom drinken we dit eigenlijk niet? En waarom hebben we nog steeds geen havermelk? Fleur van Klantenservice: ROT OP LARA. Bob van ICT: Ik vind dat mensen niet alleen een kantoormok, maar ook een kantoorwok zouden moeten hebben. Ik wil trouwens wel mugshots zien. Ik vind het te verwarrend worden. Henk van Sales: Ik heb plastic bekertjes meegenomen. Daar zal het klimaat echt niet van overstuur raken. Angela van Communicatie: O goeie Henk, ik kom er een paar halen! Bob van ICT: Mugsharing, het nieuwe Uber voor koffiedrinkers Lucas van Klantenservice: Ik denk dat weinig mensen zich beseffen hoe druk wij het hier hebben. Boomer Frans van de Boekhouding: Het is ‘beseffen’, Lucas. Niet ‘zich beseffen’. Vertrouwenspersoon Jolanda van HRM: Fleur, ik wil vanmiddag even bij jou inchecken. Dit gaat niet goed zo. Je kan niet zomaar ‘ROT OP’ tegen een collega zeggen. Henk van Sales: ‘Inchecken’ gebruikten wij vroeger voor heel iets anders Jolanda #winkwink #nudgenudge. Vertrouwenspersoon Jolanda van HRM: Henk, dit is niet de manier waarop we in dit bedrijf met elkaar omgaan. @Frank, ik snap dat je teleurgesteld bent, maar ik heb jouw beker na een klacht over een onveilige werksfeer voor nader onderzoek in mijn kast gezet. Je kunt een andere beker uitzoeken bij Sandra. Angela van Communicatie: Jolanda! Je zei laatst dat het hoog tijd wordt dat Henk ontslagen wordt. Lekker dan, als je „een veilige werkomgeving” zo belangrijk vindt #hypocriet Die nieuwe van communicatie, Lisa/Lara: Ik denk niet dat ik op deze manier verder wil op werk. Frank van ICT: Ik weet waar je woont Jolanda! Als je die beker niet snel teruggeeft, kom ik hem halen. Sandra van de Receptie: Nog even (hopelijk) een laatste mailtje over het gemok: als iedereen zich aan de regels houdt (zie bijgevoegd mailtje), dan zouden er in principe geen mokken moeten verdwijnen. En kunnen we gasten ook weer koffie aanbieden. Fijne dag verder! Frank van ICT: Dit is niet voorbij, Jolanda. Ik heb in jouw D66-beker gepiest. Angela van Communicatie: Goeie Frank #linksekerk. Boomer Frans van de Salarisadministratie: Niet zo mokken allemaal, sjongejonge. Frits (directie): Jaaa gelukt met de PowerPoint. Iedereen opslag, geintje natuurlijk, integendeel, vertel ik vrijdag wel op de borrel. Jolanda? Zie ik jou zo bij de lift? Frits (directie): Jolanda? Hoe was jouw week? Laat Japke-d. Bouma via de soosjals weten waarover jij (in 20 minuten) wil worden bijgepraat.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/19/iedereen-zn-eigen-mok-nu-leer-je-je-collegas-pas-echt-kennen-a4190577</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 05:57:36 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Vliegreizen ontmoedigen? Daar zijn KLM en Schiphol stiekem al jaren mee bezig
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Toen ik begin deze maand in het vliegtuig zat, dacht ik voor de zoveelste keer: wat is dit toch een gedateerde manier van reizen. Want het verpest het milieu, echt luxe kun je die ouwe rammelende kasten die de Nederlandse maatschappijen de lucht in sturen niet meer noemen, en inmiddels weten we nóg beter dan vroeger dat het ook nog eens slecht voor jezelf is – trombose, jetlag, uitdroging. Daar komt het idee nog bij, zo hoorde ik vorige week, om in de nabije toekomst wellicht nog maar met één piloot in de cockpit te gaan vliegen, in plaats van twee. Zijn ze gek geworden? Schaf de piloot dan helemaal af! Er is altijd wel iemand onder de passagiers die zo’n kist kan vliegen, toch? Gebeurt in Hollywood-films aan de lopende band. Maar toen ik er wat langer over nadacht bekroop me een ander gevoel. Misschien zijn de vliegmaatschappijen stiekem bezig het vliegen te ontmoedigen. Want wie durft er nog in een vliegtuig te stappen als er nog maar één piloot is. En wie wíl dat nog, als die kisten steeds meer op megastallen lijken? Sterker nog, ik kreeg nog wel meer ideeën om het vliegen zó onaantrekkelijk te maken, dat straks alleen de ultieme doorzetters nog in een vliegtuig durven stappen. Lees je mee, Rob Jetten? Als ik vliegen aantrekkelijker zou willen maken, zei ik tegen passagiers: hou je winden in, hou je schoenen aan, stop een speentje met cognac in je huilende baby, en poets je tanden. Als je het vliegen juist wil ontmoedigen, moet je het tegenovergestelde doen. Dus: iedereen draagt vlak voor een vlucht een week dezelfde sokken, trekt z’n schoenen uit zodra hij zit en scheten hoeven niet meer te worden binnengehouden. Hoe heurt het in het vliegtuig? Hoe meurt het in het vliegtuig, zou ik zeggen. Die stoelen worden ter plekke verdeeld. Doen we ook met die businessclass uit het prehistorische tijdperk. Die plekken krijgen mensen die zich als beesten gedragen, snurken met de mond open, veel alcohol drinken, en klappen na de landing. Iedereen die applaudisseert krijgt een tas vol KLM-huisjes en een gratis volgende vlucht. Iedereen neemt gewoon z’n eigen plastic bakjes met eten en drinken mee. Er is wel oploskoffie. Voor 19 euro per bekertje. Iedereen dient 24 uur voor vertrek aanwezig te zijn. Op Schiphol is niks geregeld – of wacht, dat is al zo! Dus non-stop die ‘turdy tousand mieters’, de ‘outsait tempurutjur’, ‘welkom from de flaitdek’, de ‘remeening flait taim’ en ‘partlie kloudit’. En, ook heel graag, voortdurend van welke kant de wind komt. Ik wil ook lekker veel gekraak over de intercom én heel hard, zodat we niet in slaap sukkelen. Nu zit elke kist binnen no time op een laffe 10 kilometer hoogte waar het rustig vliegt. Blijf liever op 150 meter, hooguit 200 meter boven de grond – zeker in de buurt van bezienswaardigheden als de Eiffeltoren, de Alpen en de Euromast. Vlieg onder de Golden Gate Bridge door, cirkel om de Everest en schuin door de Grand Canyon. Pak je gelijk al wat bezienswaardigheden mee. Net dat tandje avontuur extra. De piloot zoekt de luchtzakken op. Sensatie! Voel je niet bezwaard. Hup in de stoelzak en alles daar lekker een paar weken laten zitten. Waarom zou een vlucht vlekkeloos moeten zijn? Geef iedereen een poncho en benader een vlucht als een oude Efteling-attractie: na afloop op de startbaan iedereen even afspuiten. Een grafstemming. Op de boardingpass komen foto’s van ontboste gebieden, overstromingen en eenzame ijsberen op ijsschotsen met de tekst: ‘deze vlucht brengt ernstige schade toe aan het milieu, dank voor het vliegen met KLM.’ Die alles mogen! Rondrennen, gillen, spelletjes, touwtrekken, stoelendans, zaklopen en knikkeren in het gangpad, luid piepende computerspelletjes, klootschieten in de pantry. Ouders met baby’s die blijven huilen, krijgen hun geld terug. Eindelijk. Lekker fris in de cabine – zuurstofmaskers op. Maak de flight safety sowieso interactief. Wijs passagiers aan die het moeten voordoen. Dus: laat maar eens zien hoe je dat reddingsvest aantrekt! Voor wie wil zijn er parachutes. Dat is pas ‘agile vliegen’ én hartstikke leuk voor de kinderen. Goeie vlucht!</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/12/hallo-klm-en-schiphol-als-jullie-vliegen-onaantrekkelijker-willen-maken-heb-ik-ook-nog-wel-een-paar-ideetjes-a4189866</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 05:57:37 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Als je de winter ‘ontvlucht’ op je werk ben je een verwend nest
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nou, hou je vast. We hebben weer een nieuwe trend hoor, op de arbeidsmarkt. En dat is de trend dat jonge mensen de winter in Nederland ‘ontvluchten’ – want regen, want ‘koud’, want ‘depressief’ – en tijdelijk naar de zon verhuizen om een paar maanden vanuit Spanje, de Alpen, Bali, Cluj of Kaapstad op afstand te ‘werken’. Deze mensen moeten niet verward worden met de ‘digital nomads’. Dat zijn zzp’ers die tijdelijk in het buitenland werken. Nee, de winter-ontvluchters hebben gewoon een vast contract in Nederland en collega’s die achterblijven. Op de website Nieuw Amsterdams Peil zag ik vorige week dat de Algemene Werkgeversvereniging al spreekt van een ‘explosie’ van mensen die op afstand willen werken. Een aantal laat zelfs het recht erop in hun contract vastleggen. En in de Telegraaf las ik dat het niet alleen om singles gaat, maar inmiddels ook al over koppels, ‘vriendengroepen’ en zelfs hele gezinnen. Toen ik dat allemaal hoorde heb ik eerst een half uur slap van het lachen onder tafel gelegen. Dat er een generatie is die wat regen en natte sneeuw als een winter beschouwt die ‘ontvlucht’ moet worden – stelletje watjes! In mijn tijd hakten we van november tot maart een wak, en snorkelden we onder het ijs naar kantoor. De winter ontvluchten? Je baas zag je aankomen. Ik dacht ook aan alle politieagenten, loodgieters, buschauffeurs, verplegers, en docenten die niet op afstand kúnnen werken, laat staan in Kaapstad. En aan de middelvinger die de winter-ontvluchters opsteken naar hun eigen collega’s. Werken is samen lijden onder een systeemplafond. Niet dat er eentje van de familie zit te potverteren op een tropisch strand. Vind ik! En toch snap ik ze ook wel weer, die luxepaardjes – het avontuur! En heb ik ook bewondering voor ze, dat ze bij hun werkgever met hun vuist op tafel durven slaan. Dat werkgevers wat harder moeten lopen om personeel te vinden en te houden én dat ik me niet meer schuldig hoef te voelen over mijn eigen vliegreizen is natuurlijk ook een prima zaak. En dus dacht ik: laat ik die labbekakken dan ook maar wat tips geven. Hoe je het beste de winter kan ontvluchten zonder dat al je collega’s je zullen haten. Ik ben per slot een columnist voor álle Nederlanders, ja toch. Komen ze. En draag geen zwemkleding voor de camera. Zeg dat je slecht slaapt, dat je last heb van de jetlag. En doe een beetje rustig aan met de rum tijdens het teamsen. Het laatste dat je wil is dat je collega’s jaloers worden en je steeds werk te doen geven. Zeker, je collega’s in Nederland zitten tussen 9 en 5 ook vaak in de yogastudio, doen de hond in bad, of hangen in de bar. Maar van winter-ontvluchters wordt dat niet geaccepteerd. Dat je je elke nacht in slaap huilt. Dat je de kerkklokken zo mist, dat je niet kan wennen aan het lokale eten, dat je voortdurend diarree hebt, dat „voor de tiende keer paella echt geen pretje is” en dat je naar de vegetarische kroketten in de kantine verlangt. En dus niet het volle zicht op je zwembad, de besneeuwde bergen, de zeilboot, je latin lover of de buurvrouw. En geen braai, tortilla, kaiserschmarren of nasi lemak. Op vrijdagmiddag zet je om 16.00 Nederlandse tijd een ‘bruine fruitschaal’ (bitterballen) voor de camera. Dan hebben ze misschien niet eens door dat je op Sri Lanka zit. Stel je Outlook dus zo in dat hij ’s nachts mails verstuurt, neem de telefoon niet op als je bij een rave bent, zet geen surfplank-emoji in de afwijzing van een saaie vergadering en hou tijdens de virtuele stand-up de cocktailglazen van de poolparty uit beeld. Dat het zo drukkend heet is, en benauwd. Dat er te veel sneeuw ligt, dat de golven te hoog zijn en dat het voortdurend regent, „net als bij jullie”. Dat je rugpijn hebt van het slechte bed. Dat het dak lekt, dat je onder de muggenbulten zit, dat er slangen zijn, en, heel belangrijk: dat je GEEN LOGEERKAMER hebt. Het laatste wat je wil is dat je collega’s jouw kant opkomen, zien dat je in het paradijs bent beland en dat straks je hele team, inclusief baas, bij je zwembad zit. Stuur ze dure elektronische apparaten, mooie wijnen, chocola, spekkoek, neem lastige klussen van ze over en prijs ze dat ze bikkels zijn – zonder hen kon jij je luxe leventje wel op je buik schrijven. Maar niet op werkdagen tussen 14.00 en 18.00 uur. Dan heb ik hier op Gran Canaria geen wifi! Adios!</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/29/als-je-de-winter-ontvlucht-op-je-werk-ben-je-een-verwend-nest-a4188439</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 05:57:37 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Overal om me heen zie ik mensen die niet kunnen autorijden - hoe moeilijk is het jongens?
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen jaar had ik 30 jaar m’n rijbewijs en al die tijd reed ik schadevrij – ja, daar zijn jullie wel even stil van hè? Of wacht, één keer. Toen reed ik in een file op de ring rond Brussel stapvoets tegen een stilstaande vrachtwagen omdat ik met m’n dochter zat te geiten. Maar die telt niet, vind ik. Want de vrachtwagen had niks, m’n motorkap was na een paar klopjes weer zo goed als nieuw, en niemand raakte gewond. De meeste mensen rijden een stuk slechter. Dat vonden jullie ook! Massaal zelfs, toen ik op (voorheen) Twitter vroeg naar de grootste ergernissen in het verkeer. En daarom dacht ik: laat ik eens een rijcursus maken voor al die mensen die niet kunnen autorijden. Dat zijn jullie natuurlijk niet hè. Maar jullie weten vast wie ik wél bedoel. Stuur maar naar ze door! Klinkt simpel, en dat is het ook. Toch doen hele volksstammen het niet. Ik ken mensen die drie dagen bij een rotonde wortel staan te schieten tot iedereen ZONDER RICHTING AANGEVEN de rotonde verlaten heeft. Daar worden mensen gek van. En terecht. Vooral BMW’s, Audi’s en Tesla’s, schreven twitteraars. Wellicht omdat die auto’s erg duur zijn, en er dan op de richtaanwijzers is bezuinigd. Of misschien zijn ze vergeten „de richtingaanwijzersvloeistof bij te vullen”, zoals iemand schreef. Maar even serieus: richting aangeven. Hoe moeilijk is het? Tuurlijk, we weten dat je een grote, stoere, suv hebt – wat heb jij een grote, stoere suv, zeg! Waarschijnlijk heb je een hoop te compenseren. En tóch ga je dat monster in één parkeervak zetten, en niet over de lijntjes in twee. En anders stuur ik de Wegenwacht om ’m om te ruilen voor een Suzuki Alto. Stop met inhalen en vlak daarna drie banen naar rechts afsnijden om alsnog je afslag te halen, stop met bumperkleven en zet je grote licht uit bij een tegenligger. Ik snap dat je zichtbaar wilt zijn vanuit de ruimte als Elon Musk overvliegt, maar dat doe je maar vanuit je eigen tuin. Daarmee verkort je de file. De lange rij in de rechterbaan is voor de mensen die het al hebben opgegeven. Als je te vroeg naar rechts gaat, blokkeer je het verkeer. Rij dus gerust nog even door op de linkerbaan. Nee, niet inhalen, maar nog even doorrijden, nog even doorrijden – heel goed – en bij het bord ‘ritsen vanaf hier’, ga je ritsen. Daarom staat dat bord daar! Niet om je gulp dicht te doen. Wist je niet, weet je nu! Ga dus niet twee meter voor elke kruising, bord, stopstreep of tegenligger paniekerig zigzaggen en de onnozele hals uithangen, maar doe een Clint Eastwood. Dus: de ogen tot spleetjes, de focus afwisselend op de verte en dichtbij, calculeren, woest aantrekkelijk zijn, berekenen, en de trekker overhalen. Of nog erger: pompend remmen. Laat in plaats daarvan het gas los als je tijd nodig hebt om te reageren. Wist je misschien niet, Karin, maar elke keer als je remlichten aangaan, denken mensen achter je dat er iets verkeerd gaat. Dat veroorzaakt onrust en files. Luister. Als je voorganger 99 rijdt, ga je niet met 100 inhalen. Als je 105 (!) niet aandurft, blijf er dan gewoon lekker achter hangen. Johan Cruijff zei het al: mensen moeten harder rijden, dan zijn ze sneller van de weg, en zijn er minder files. Geen speld tussen te krijgen. Al die mensen die verliefd zijn op de tweede baan van rechts op een drie-, vier-, vijf- of zesbaansweg. „Vaak een Skoda”, schreef een twitteraar. „Voelen zich te min om rechts achter een vrachtwagen te rijden, maar vinden het veels te eng om in te halen.” Jongens: BLIJF IN DE RECHTERBAAN – óf je gaat verplicht bij Arie in de vrachtwagen. Van die stresskippen die met een sukkelgangetje verwachten dat je ze er wel even tussen laat. Ja, als de weg vol zit met enge vrachtwagens, kom maar hoor, Herman. Maar verder betekent invoegen: dezelfde snelheid maken als de hoofdbaan. Dus een dot gas geven, kijken, en dán pas gaan. Met je Multipla. Dat je oud bent, betekent niet dat je niet meer hoeft te kijken voor je achteruitsteekt, of een kruising oprijdt. Datzelfde geldt voor je snelheid – waarom rijden jullie OVERAL buiten de bebouwde kom 70?! Omdat je de borden niet meer kan lezen? Koop dan een nieuwe bril, neem een taxi of ga toch eens voor die staaroperatie. Succes!</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/22/niet-onnodig-op-de-linkerbaan-blijven-hangen-en-richting-aangeven-hoe-moeilijk-is-het-mensen-a4187693</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 05:57:37 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
