<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Japke-D]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/japke-d-denkt-mee/</link>
    <description><![CDATA[Japke-D]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Welke smoezen zijn het best om een feestje te ontlopen? ‘Dit voelt niet goed voor mij’ en andere Gen Z-excuses doen het erg goed]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vroeger gingen we naar vrijmibo’s, bedrijfsuitjes, pubquizzes, verjaardagen, heidagen, familiedagen, afscheidsborrels, vriendenweekenden, etentjes en disco’s. Sinds corona gaat echt helemaal niemand meer ergens heen. We blijven lekker thuis. Geitenwollensokken, gemberthee, kleedje op de bank, regen tegen de ramen en Netflixen maar. Corona heeft watjes van ons gemaakt. Ik hoorde laatst iemand zeggen dat hij niet meer naar feestjes gaat „die verder weg zijn dan 30 minuten”. Amsterdammers komen sowieso hun stad niet meer uit. Een dierbare jonge collega van onder de 30 – het is dus niet alleen een boomer-ding – zei afgelopen week dat ze „heel veel dingen” afzegt, echt door haar smoezen heen is, en „bijna naar corona zou terugverlangen”. „Toen had ik tenminste een duidelijke reden om niet te gaan.” En dus dacht ik: wat de huidige samenleving nodig heeft, is een paar goede smoezen om lekker thuis op de bank te kunnen blijven zitten. Zodat je niet hoeft te zeggen dat je ‘geen zin hebt’ – dat staat ook weer onsympathiek – maar met een goede reden weg kan blijven. Dan hoef je deze herfst en winter lekker nergens meer naartoe! Komen ze. Denk aan diarree, ‘ik loop de hele dag snot te niezen’, ‘ik denk dat ik schurft heb’, of de good old koortslip. Niemand vraagt door, mensen maken zich geen zorgen want het is onschuldig, en omdat het wat viezig is, hebben ze überhaupt liever niet dat je komt – ‘ziek is ziek’, ‘gezondheid gaat voor’, ‘beterschap!’ Plan hem in, en zeg vervolgens tegen de een dat je de ander hebt, en vice versa. Het liefst wel een beetje een leuke afspraak, dus geen begrafenis van een oudtante, maar een huwelijk van een collega, weekendje slempen met vrienden, lasergamen – zodat ze zien dat je best een fuifnummer bent en midden in de samenleving staat. Dan kun je altijd zeggen dat je moet werken. Als je die even niet kunt vinden is „een padeltoernooi van m’n werk” ook prima. Of: „Ik kan niet, want dan heb ik een vrije dag.” Respecteert tegenwoordig iedereen. Vroeger ploegden we door sneeuwstormen voor een feestje, tegenwoordig is een ‘code oranje’, of nog beter, ‘een code rood’ van het KNMI een algemeen geaccepteerde reden om thuis te blijven. Wees daar de komende maanden dus zeker niet terughoudend mee, KNMI! Geweldig excuus! Want daarmee profileer je je ook nog eens als trendsetter. Laatst zei iemand: „Ik ben met partypensioen.” Dat is toch fantastisch? Zeg anders dat je doet aan het „quiet quitten” van feestjes – ik wil die uitdrukking hier anders wel even munten. Iedereen zal met ontzag over je spreken. Vind ik zelf heel leuk. „M’n vriend is tijdelijk met verlof uit de tbs-kliniek, mag ik hem meenemen?” bijvoorbeeld. Of dat je drie oppashonden hebt die mee moeten, je kinderen met het norovirus, „kan ik blijven logeren?”, of mijn favoriet: „Ik hou van zingen, ik neem m’n gitaar mee!” Is meestal voldoende om een ‘liever een andere keer’ terug te krijgen. Haalt de druk van de ketel en vaak hoor je er dan nooit meer wat van. Je kunt eventueel later nog een: „Sunshine! Het gaat tóch niet lukken!” sturen, zodat ze zien dat je écht je best hebt gedaan. „Ik spreek liever één op één af” klinkt ook sympathiek. Gaat ook nooit gebeuren, want we kunnen toch nooit! In de comedyserie Curb Your Enthusiasm zit een aflevering waarin Larry David expres de dag na een feestje komt opdagen en dan doet alsof hij zich in de datum had vergist. Briljant. Nóg makkelijker is het om op de dag na het feest een appje naar de gastheer te sturen met de tekst: „Hoe laat worden we verwacht? Zin in!!” Haha, een misverstand mensen! Kan iedereen overkomen! Dat is tegenwoordig iedereen, daarmee laat je niet alleen zien dat je helemaal van deze tijd bent, maar krijg je ook extra punten omdat je naar je ‘lichaam luistert’, iets weet van ‘energieniveaus’ en oog hebt voor de ‘work-life balance’. Denk aan alles met ‘dit voelt niet goed voor mij’, ‘ik zit heel laag in mijn energie’, of, een hele mooie die ik laatst hoorde: „Ik heb net een enorme verdieping gemaakt en zit nog helemaal in die transitie.” Als je er ook nog bij zegt: „Ik moet streng zijn voor mezelf”, kun je helemaal op ontzag rekenen. O trouwens, we hebben het nu over excuses om weg te blijven, maar andersom is natuurlijk nóg beter: dat je zelf een feestje organiseert en dat vervolgens cancelt. Daar doe je zoveel mensen een plezier mee! Ik zie jullie in de lente weer! Misschien! Hoe was jouw week? Tips voor Japke-d.Bouma via de soosjals.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/30/ik-denk-dat-ik-schurft-heb-en-10-andere-smoezen-om-nooit-meer-naar-een-feestje-te-hoeven-a4179088</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 05:57:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom haten we perfectionisten zo? Zonder perfectionisten stort alles in]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wat mij nou al m’n hele leven opvalt, is dat we niet van perfectionisten houden in deze samenleving. Ja, grote sterren, kunstenaars – die mogen perfectionisten zijn. Femke Bol, Gaudí, Madonna, Hans Klok. Die mogen drammen, bovenop elk detail zitten, elke komma, en elk dossier. Arjen Lubach vertelde laatst dat Jochem Myjer zijn shows tot op de seconde timet, ik noem hier ook een Pieter Omtzigt – iedereen houdt van hen. Maar hoe dichterbij perfectionisten komen, hoe vervelender we ze vinden. Collega’s, vrienden, je baas, of nog erger: je man! Of vrouw! Die mogen echt geen perfectionisten zijn. Dan worden ze controlfreaks genoemd. Betweters. Stresskippen. En zijn ze „lastig in de omgang”. Star. Ongezellig. Zeikerds. Mensen die „niet kunnen loslaten”, die „overal bovenop zitten”. Achter hun rug wordt er met de ogen gerold. Er zijn ook allemaal cursussen om ‘perfectionist/controlfreak af’ te worden. Ongelooflijk als je dat ziet, hoe de controlfreak gehaat wordt. ‘Hoe overwin je de controlfreak in jezelf’, ‘leven met een controlfreak’, of de cursus ‘de controle loslaten’ – die kost trouwens 75 euro. Alsof het een ziekte is, als je de controle wil houden. Nee joh, je moet alles loslaten. Ontspannen moet je zijn, dan komt het vanzelf goed. De laatste tijd denk ik steeds vaker: waarom eigenlijk. Waarom haten we perfectionisten zo? Het is toch juist fijn om er perfectionisten bij te hebben? Bij je openhartoperatie bijvoorbeeld. Wie wil je dan aan je bed? Een controlfreak die blijft hameren op de details, of een dude met een joint die de boel lekker loslaat? Twaalf jaar lang hadden we een minister-president die de hele dag ontspannen lachte, die „het nog even moest nakijken”, er zich „even niks meer van kon herinneren”, relax!, en kijk eens wat dat ons gebracht heeft. We hadden een stelletje perfectionisten nodig die de Toeslagenaffaire boven water brachten. Die niet rustten tot de onderste steen boven was. Doe eens rustig joh, zeggen mensen vaak tegen me. Het hoeft toch niet altijd perfect te zijn. Beter een zes zonder stress dan een zeven zonder leven, zei een dierbare kennis laatst. Laat het los. Dan denk ik: hoezo moeten we loslaten? Ik wil dingen vasthouden, net zolang tot het klopt. Denk je nou echt dat er überhaupt nog een trein zou rijden, er nog een raket naar de maan zou gaan, de pakken verse melk nog in de winkels zouden komen zonder perfectionistische controlfreaks? De mensen die zeggen dat je het los moet laten, hebben zeker nog nooit iemand over de vloer gehad die iets moest repareren, een boekhouder die de salarissen op tijd uitbetaalt, een bouwkundige die net zolang rekent aan een parkeergarage dat hij niet instort. Ik wil geen zessen zonder stress, ik wil gewoon een tien. Juist van losse eindjes krijg je stress. Structuur en controle houden ons gezond. Zonder perfectionisten lazert alles in elkaar. Als iedereen ontspannen is, gebeurt er nooit meer wat. Ik snap het natuurlijk wel, dat mensen liever geen perfectionisten om zich heen hebben. Omdat ze je confronteren met je eigen labbekakkerigheid. Daarom is het prima dat Pieter Omtzigt en Jochem Myjer perfectionisten zijn, maar is het een hel als je baas zeurt dat het werk écht beter moet, of je vriendin. Perfectionisten willen we niet te dichtbij. Perfectionisten tonen ons genadeloos dat wij falen. Dus ja, ze zijn „lastig in de omgang” – omdat jij je zaakjes niet op orde hebt. Ze vertrouwen niemand – daar hebben ze ook alle reden toe. Ze doen het liefst alles zelf – omdat jij het niet doet. En nee, ze laten niet los. Omdat het anders verloren gaat. Er is eigenlijk maar één nadeel aan perfectionisten. En dat is dat ze er zelf meestal aan onderdoor gaan. Ze zijn vaak overspannen, hebben burn-outs, en korte lontjes – niet gek als je de hele ontspannen mensheid op je schouders torst en de strijd alleen moet voeren. En ook daarom dacht ik: laten we perfectionisten eens wat vaker in het zonnetje zetten. Laten we hen steunen, in plaats van vervloeken. Misschien worden ze dan ook minder vaak overspannen, als ze de erkenning krijgen die ze verdienen. Want de controlfreaks halen de spelfouten uit onze teksten, maken de roosters, zoeken net zolang in je auto tot ze het schroefje vinden dat loszat. Zeggen: ‘ik ga je helpen’ als je al was opgegeven bij die andere oncoloog – perfectionisten zijn onze helden. Ik wil niet minder perfectionisten, ik wil er juist meer. Er zouden cursussen moeten komen hoe je controlfreak wórdt, in plaats van hoe je dat kan afleren. Tegen alle perfectionisten zou ik daarom willen zeggen: laat je niet gek maken, we hebben jullie nodig. En tegen alle andere mensen? Hoe meer perfectionisten er zijn, hoe meer jíj kan loslaten.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/23/ben-jij-een-controlfreak-laat-je-niet-gek-maken-we-hebben-je-nodig-a4178255</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 05:57:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je telefoon op de speaker, veel selfies maken en apparaten bezet houden: zo word je een aso in de sportschool]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als jullie denken: wat klinkt ze opgewonden, dan kan dat kloppen, want er staat binnenkort in mijn leven iets nieuws te gebeuren. Komende maand ga ik namelijk voor het eerst in twintig jaar (!) weer beginnen in de sportschool! Ik moet wel. Na een bepaalde – kuch – leeftijd moet je je spieren gaan trainen. Anders kom je onverbiddelijk achter een rollator terecht, zo lees ik in de vakliteratuur. En aangezien ik dat thuis zonder stok achter de deur niet ga doen, dacht ik: ik schrijf me weer eens in en ga verder waar ik ooit stopte toen op m’n 34ste m’n dochter geboren werd. Toen ik m’n vrienden dit vertelde, vielen ze bijna van hun stoel. Of ik gek was. Gewoon zo maar naar de sportschool? Na twintig jaar?! Of ik wel wist hoe het er daar tegenwoordig aan toe gaat. Dat er inmiddels een strakke etiquette geldt, voedselvoorschriften, dresscodes, strikte regels op het gebied van persoonlijke hygiëne, onmisbare kennis van hard- en software. En dat als je dat allemaal niet weet, je er onherroepelijk al binnen een week uit ligt. „Er zou eigenlijk een soort lagere sportschool moeten bestaan”, verzuchte een dierbare kennis. „Waar je je in het allerdiepste geheim kan voorbereiden op het universitaire sportschoolniveau.” Ik voelde me een brugklasser aan de vooravond van m’n eerste dag op de middelbare school. En dus dacht ik: ik vraag eens rond, ook op de soosjals, wat ik absoluut moet weten voordat ik weer begin. Ik kreeg zoveel tips dat ik ze maar even op een rijtje gezet heb. Ik weet niet of ik alles goed heb begrepen, maar dit zijn volgens mij de belangrijkste richtlijnen! Zet je telefoon op de speaker en bel met al je vrienden tijdens je work-out. Anders dring je niet door tot je medesporters die met een noisecancelling-koptelefoon trainen én kom je niet boven de andere schreeuwers uit. Ga gezellig kletsen op en om de apparaten. De sportschool is er om te sporten, tuurlijk. Maar ook een ontmoetingsplek met een sociale functie die niet onderschat mag worden. Check bij de Decathlon wat er verwacht wordt. Als je in je ouwe kloffie komt sla je een modderfiguur op alle video’s en selfies die influencers om je heen maken. Als je training niet op Instagram staat, is hij niet gebeurd. Gebruik veel hashtags – #healthylifestyle #motivation #dedication #onfire #workout. Zodat lichaamshaar, borsten en de incidentele uitpiepende balzak goed te zien zijn. Als ergens transparantie gewaardeerd wordt, is het wel in de sportschool. Hou je pet op. Zoek oogcontact als je suggestieve bewegingen maakt met je onderlichaam. Als mensen nog niet helemaal fit zijn, kun je dat gerust zeggen: „Net begonnen zeker” of: „Poeh, ik wist niet eens dat daar vet kon zítten”. Andersom wordt „strakke kont” en „goeie borsten” zeker gewaardeerd. Tik mee op het ritme – negen van de tien keer: „Let’s get down to business.” Dat je bij het squatten niet met je knie voorbij je enkel mag komen, dat het slecht is voor je rug om te veel gewicht te pushen, dat je niet verend moet stretchen, etc. Mensen waarderen het in de sportschool enorm als je met ze meedenkt. Weet dingen over proteïnerijk voedsel. Daar praat je over mee. Als mannen hun gehaktballen aan het trainen zijn, hard hijgen, rochelen, spugen en opgepompt met ingehouden buik als een gorilla voorbijlopen. Daar kwets je tere zieltjes mee. Ook als een 5-kilogewicht van je stang lazert of je van de loopband valt, doe je of er niks aan de hand is. Ga voor de spiegel staan en laat je spieren zien. Als je klaar bent met je work-out kun je daar gerust nog een half uur op je telefoon zitten scrollen. Je medesporters vinden het gezellig om te wachten. Dus als je zélf een bezet apparaat treft, kun je gerust bij de sporter in de nek gaan hijgen. Of nog beter: ‘reserveer’ je apparaat door er wat spullen op te leggen! Dan kan niemand erop tot jij zover bent. Gewichten hoef je niet op te ruimen. Dat doen de sporters na je graag voor je. Hoe natter je apparaat, hoe beter je bovendien kan zien dat je hebt getraind, ja toch? Die kun je lenen. Vinden je medesporters mooi, om met je te delen. En betaal tot je dood je maandelijkse contributie. Benen scheren, je nagels knippen, je okselhaar föhnen – dat kan allemaal op de sportschool! En spray kwistig met eau de toilette en deodorant. Ik kan niet wachten. Zie jullie daar! #zinin</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/16/je-telefoon-op-de-speaker-veel-selfies-maken-en-apparaten-bezet-houden-zo-gedraag-je-je-in-de-sportschool-a4177416</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 05:57:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dit zijn de 13 beste carrièretips - niet alleen voor vrouwen, maar voor iedereen op het werk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Af en toe word ik door bedrijven gevraagd om een lezing te geven over de ‘verschillen’ tussen vrouwen en mannen op het werk. Er is een berg aan wetenschappelijk onderzoek dat loonkloven, seksisme en glazen plafonds aantoont, en daar vertel ik dan wat over. We lachen wat af, want hé: het moet wel leuk blijven. Anders ben je een zeikerd, als vrouw. En zit je in ‘de slachtofferrol’. Maar als ze me vervolgens vragen of ik tips heb voor vrouwen, hoe je ondanks al die ellende tóch aan de top komt, hou ik me stil. Ik kijk wel uit! Tips geven aan vrouwen is een mijnenveld. Want zodra je maar een zweempje van een indruk geeft dat vrouwen zich af en toe wellicht een tikje meer als mannen zouden moeten gedragen (je merkt dat ik het heel voorzichtig formuleer) worden veel vrouwen woedend. Vrouwen zijn goed zoals ze zijn, en hoeven niets aan hun gedrag te veranderen! Zorg er liever voor dat bedrijven en mannen zich aanpassen aan de vrouwen! Om over de mannen nog maar te zwijgen die gelijkwaardig behandeld willen worden én die uit de film Barbie weten wat er gebeurt als vrouwen té veel nuttige informatie krijgen – dan komen mannen aan de zijlijn te staan. Dat is uiteraard het laatste wat we moeten willen. Nou ja, een mijnenveld dus, waarin je zomaar gecanceld kan worden. Dus nee, dankje. En dus dacht ik: weet je wat ik doe? Ik geef tips aan íédereen op het werk die soms moeite heeft haar, zijn of hun carrière van de grond te krijgen. Dus nog even voor de zekerheid: dit zijn geen tips voor vrouwen, maar voor iedereen op het werk! Ik was nog nooit zo inclusief, mensen. Een beetje twijfel is prima – ‘Kan ik dit wel?’, ‘Wat als ze erachter komen dat ik niks kan’ – sterker nog: je werk wordt er beter van. Maar ga er niet de hele dag over lopen zeuren. Als je dat wel doet, krijgen je collega’s de indruk dat je niks kan. Wat dat betreft is twijfel als een onderbroek: supernuttig, maar niet iedereen hoeft hem te zien. ‘Sorry dat ik het zeg’, ‘sorry dat ik adem’, ‘sorry dat ik gisteren ben aangereden waardoor ik vandaag wat later op het werk ben’ – stop daarmee! Collega’s die voortdurend sorry zeggen, worden minder serieus genomen. Ja, dat is eng. Veel collega’s denken dat hun harde werk vanzelf wordt opgemerkt. Haha, nee dus. Weet je baas veel. Vraag dus om een hoger salaris, vraag om die corner office en al die andere zaken waar je van droomt op je werk. Als je dat niet doet, krijgt de collega het die het wél vroeg. Hoe groter je netwerk, hoe meer succes. Zoek daarom collega’s die je vertrouwt en jou kunnen leren hoe het werkt. Vraag mensen die iets kunnen wat jij ook wil leren – niemand zal dit weigeren – het is een enorm compliment als je gevraagd wordt! En jij hebt een bondgenoot voor het leven. Fulltime leer je het vak sneller, en hoor je het meest. Doe af en toe het licht uit op je werk. Je werk wordt er leuker van, én je bent er op strategische momenten als de leuke klussen worden verdeeld. Overwerk hoort er soms bij, naai nooit iemand en bereid je voor op tegenwind. Werk is niet altijd leuk. Bananenschillen, koffiebekertjes, gebruikte theezakjes – jij bent er niet om rommel van anderen op te ruimen. Je hoeft ook niet alle kraamcadeaus, kaarten of bloemetjes voor collega’s te regelen. Hoe vaker je koffie haalt voor je collega’s, hoe lager je salaris. Zeg erbij wat je functie is. Bedenk iets waar je trots op bent in je werk. Dan ben je voorbereid als een collega het vraagt, en hoef je niet te giechelen dat je dat zo’n moeilijke vraag vindt. Accepteer, andersom, complimenten aan jouw adres zonder ‘downplayen’. Zeg dus niet dat je het zelf ook niet verwacht had, of dat je je presentatie in een kwartiertje in elkaar draaide – zeg gewoon met een stralende lach ‘dankjewel!’ Zeg dat ze daarmee moeten stoppen omdat ze anders een slechte naam krijgen op het werk. Datzelfde geldt voor badinerende grapjes of ongewenste aanrakingen. Vraag een aardige, potige collega om hulp, als het niet stopt. En zeg vervolgens: „Dat moet je aan mijn man/vrouw vragen – die bepaalt alles bij mij thuis!” Laat je niet onderbreken. Sterker nog, af en toe heel lomp en dom doen brengt je verder dan je zou denken. Gewoon een stapel papieren van een vervelende collega op de grond gooien en weer doorlopen, zorgt er bijvoorbeeld voor dat je enorm stijgt in de pikorde. Hetzelfde geldt voor het wegpakken van een bekertje koffie van iemand die bij de koffieautomaat staat te wachten tot-ie klaar is. Er zullen altijd mensen zijn die je stom vinden. Probeer daar van te genieten. Ik ken mensen die alleen maar hogerop zijn gekomen door altijd op de foto te staan bij iedere opening, prijsuitreiking of beursgang – iedereen associeert je met succes. Ik ken iemand die bij een openstaande managementfunctie gewoon in het kantoor is gaan zitten. Er werd zo slecht gecommuniceerd in het bedrijf dat niemand wist wie haar aangenomen had, maar iedereen was blij dat het geregeld was. Ik bedoel eigenlijk: geloof in jezelf. Als jij dat niet doet, wie dan wel? Hoe was jouw week? Tips voor Japke-d. Bouma via Twitter en LinkedIn.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/09/let-op-dit-zijn-geen-tips-voor-vrouwen-op-het-werk-a4176638</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Oct 2023 05:57:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Een leven lang leren’? Stop toch met al die  bullshit-trainingen ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Waar ik altijd heel nerveus van word, is de term ‘een leven lang leren’. Als ik het hoor zakt de moed me in de schoenen. Want ik ben al blij dat ik m’n middelbare school en m’n studie heb overleefd – de boekverslagen, de mondelingen, de tentamens, scripties, papers, werkgroepjes, traineeships, stages. En dan ben je EINDELIJK lekker aan het werk en dan komt ineens de aap uit de mouw: het was nog lang niet genoeg. Je moet voor de lol eens googlen op ‘leven lang leren’. Of nou ja, niet voor de lol dus. Het is een tranendal. Dat „mensen zich moeten blijven ontwikkelen om goed inzetbaar te blijven op de arbeidsmarkt” omdat de „toenemende globalisering, robotisering en technologische ontwikkelingen de eisen veranderen die aan werkenden worden gesteld” – alle doemscenario’s uit de kast om je maar terug de schoolbanken in te jagen. Leren zúl je. Tot in je kist. Jaja, rustig maar. Ik weet natuurlijk ook wel dat je af en toe wat nieuws moet leren. Je nieuwe sapcentrifuge. Het nieuwe declaratiesysteem van de ziektekosten. Hoe je met millennials omgaat. De gebruiksaanwijzing van je nieuwe collega. Je vakgebied bijhouden. Maar verder? Is meer kennis altijd beter? Wordt je werk daar beter van? Nee hè? Hoe meer je leert, hoe meer je erachter komt hoe weinig je weet, ook. En we zitten al zoveel in ons hoofd. Ik hoor ook vaak dat je juist van falen het meeste leert. Dan kun je dus beter een leven lang falen dan een leven lang leren. Moet je ook niet juist een ‘open mind houden’? Daar hoor ik vaak mensen over. Die wil je toch niet verpesten met allemaal kennis? Ik krijg bovendien wel eens het idee dat mensen die niet meteen de indruk wekken veel te hebben geleerd – influencers, vloggers, kickboksers (ik noem geen namen), een stuk succesvoller zijn dan mensen die zich een slag in de rondte leren. En we wéten natuurlijk ook al heel veel hè. Dat vergeten we wel eens met al die doemverhalen dat de wereld zo snel verandert. Er is een hoop kennis tijdloos, laat je niks wijsmaken. O ja en áfleren! Daar hoor ik die mensen van de ‘leven lang leren-beweging’ nooit over. Terwijl dat vaak een stuk verstandiger is dan leren. Ik zie in ieder geval best veel mensen om me heen die beter een leven lang kunnen gaan áfleren dan er weer allemaal nieuwe dingen overheen leren. En dan is het natuurlijk nog van belang wíe je dingen leert hè. Er zitten een hoop prutsers tussen, in die ‘leven lang leren’-programma’s. Man man man. Ik kreeg er zelf ooit eentje tegenover me die een opleiding opleidingskunde had gedaan. Haha serieus. Van die mensen die al tien jaar hetzelfde verhaal vertellen uit een multomap. Die zelf de laatste dertig jaar niks nieuws hebben geleerd. En dan gaan ze mij vertellen hoe ik een leven lang moet leren. Van die mensen die me ‘in de leerstand proberen te krijgen’ – of je bij de gynaecoloog in de beugels moet. Ik dacht het niet. Maar de hamvraag van de hele ‘leven lang leren-beweging’ is natuurlijk: wát ga je ze dan leren? Als je ziet wat er aan flauwekul-opleidingen en bullshit-trainingen aangeboden wordt, daar lusten de honden geen brood van. Die flauwekuldiploma’s ook, die je op LinkedIn voorbij ziet komen. ‘Organisch meebewegen in hybride organisaties’, ‘leiderschap tussen sturing en co-creatie’, ‘stromend leiderschap’, ‘authentiek profileren’, ‘effectieve persoonlijke communicatie’, ‘verbindend de dialoog aangaan’ (verbanddoos mee), ‘concepting and storytelling’ – alsof we daar de oorlog mee gaan winnen. Wil je een écht nuttige cursus doen? Meld je dan aan bij de pabo. Of de politie-academie. Of leer een kraan repareren of een muurtje metselen. Maar de zoveelste vage kletscursus ‘je kernwaarden benutten’ of je ‘why’ bepalen – echt, dat doen we nu al 30 jaar en er is geen enkel bewijs dat we nu beter samenwerken of beter leiderschap tonen dan 30 jaar terug. O ja en ‘leiderschap’ is gewoon leiding geven. Stelletje aanstellers. Ja, als we mensen in het kader van ‘leven lang leren’ nou eens núttige dingen zouden leren. Monty Python, grammatica, beleefd zijn, sinterklaasgedichten schrijven, een condoom gebruiken, sorry zeggen, collega’s aanspreken op wangedrag, interpunctie, Van Kooten en De Bie, rechts rijden, links inhalen, zelfspot, stil zijn na 22 uur op straat, je financiën op orde houden, gezond oud worden, omgaan met angst, boosheid en jaloezie, wat topografie – de basis, zeg maar. Dan hoor je mij er niet meer over. Maar zolang dat niet zo is zou ik werkgevers en de overheid adviseren er lekker mee op te houden. Als een leven lang leren nutteloos leren betekent, blijf ik liever een leven lang dom.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/02/een-leven-lang-leren-stop-toch-met-al-die-bullshit-trainingen-a4175982</guid>
      <pubDate>Mon, 2 Oct 2023 05:57:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kijk PostNL, DHL en UPS!  Zo kan het ook, met al die mails]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Je bestelling is bij ons aangekomen. Ik zit hier in m’n eentje in het magazijn dus ik kon wel ff wat actie gebruiken! Ik ga voor je aan de slag. Maar eh… dude, wat heb je besteld?? Een dijentrainer, een slow juicer, een zwarte uixi, „een vissenkom met oude vertrouwde gladde bovenrand – genoeg plek voor jouw favoriete vis!”, en een scherp mes. Zaterdagnacht om half vier. Really? 20 aug 03.27 uur ‘Zwarte uixi’ even gegoogled. WTF. 21 aug 14.52 uur Joehoe, ben ik weer. Aangezien ik niks van je gehoord heb, ga ik er maar van uit dat je deze bestelling écht wilt plaatsen. We hebben trouwens geen zwarte uixi op voorraad, dus het is nu een groene geworden. Hoop dat dat goed is. 21 aug 15.03 uur Nou, dan moet je het zelf maar weten. Ik ga de boel verzamelen. 21 aug 16.51 uur De dijentrainer ligt op een schap waar we niet goed bij konden dus het was even een ding om hem eraf te krijgen – gebalanceerd op de schouders van een collega, je had het moeten zien! Maar alles is er nu! 21 aug 16.57 uur M’n collega zei net: ‘sjezus, weet die gast zeker dat hij dit wil bestellen?’ Ik geef het maar even door. 21 aug 17.13 uur We hebben nog even een jonko gerookt, maar gaan je bestelling NU inpakken. 22 aug 09.12 uur Je bestelling wás ingepakt, maar toen waren we vergeten of alles ook echt in de doos zat, en moest alles weer open. Hahahaha. 25 aug 09.23 uur Ben ik weer. Ik was twee dagen vrij en was vergeten je bestelling over te dragen. 25 aug 12.46 uur Je bestelling is ingeladen. Je hebt helaas wel de chauffeur die ervan houdt om met dozen te gooien. 25 aug 12.53 uur Je bestelling is onderweg! Fingers crossed! 25 aug 14.29 uur De chauffeur heeft per ongeluk overgegeven in jouw doos (in de vissenkom, om precies te zijn), dus de hele handel is weer terug. Wordt morgen! 26 aug 11.35 uur Alles is weer schoon hoor! Coming your way. De vissenkom heb ik trouwens extra dik omwikkeld met bubbeltjesplastic (kan je straks lekker mee ploppen!) Graag gedaan! 26 aug 12.23 uur Je bestelling is aangekomen in je postcodegebied! Altijd weer even een momentje. 26 aug 12.50 uur Je bestelling wordt rond 14.00 uur bij je thuis verwacht. Dit moment kun je helaas niet aanpassen. 26 aug 14.09 uur Ik krijg net door dat ‘je bezorgmoment is bijgewerkt’. Dat is meestal geen goed nieuws. We hebben hier trouwens geen idee wat er aan de hand is. 26 aug 14.44 uur O wacht. We horen net dat de bezorger ineens geen zin meer had en je bestelling op straat heeft gezet! Snap ik trouwens wel. Als je ziet hoe die gasten uitgeknepen worden. 26 aug 15.03 uur De bezorger is overgehaald terug te rijden. Wat een gedoe joh. 26 aug 15.29 uur Goed nieuws! De bezorger heeft bij je aangebeld! Je was er niet, dus hij heeft even gewacht tot de buren thuis waren die nooit thuis zijn, je weet wel, die gasten die nooit opendoen, was nog een wonder dat ze nu wel open deden trouwens, haha! Dus daar ligt je bestelling nu! 26 aug 15.29 uur Je bestelling is bezorgd. Mooi gevoel. 26 aug 15.29 uur Hierbij je factuur. Wie het breed heeft, laat het breed hangen zullen we maar zeggen. 27 aug 10.10 uur Ik zag je mail. Wat naar dat je geen diensten van ons hebt ervaren. Maar je bestelling ligt bij de buren. Echt. 29 aug 10.10 uur U heeft interactie gehad met onze klantenservice. Leuk! Laat ons weten hoe u deze klantervaring heeft ervaren. 31 aug 10.11 uur Laat ons weten hoe tevreden je bent met je bestelling! 31 aug 10.22 uur Laat ons weten hoe tevreden je bent over de klantreis. 04 sept 10.10 uur Laat ons weten hoe je pakket de bezorgervaring heeft ervaren. 06 sept 13.46 uur Je pakket ligt bij de bu-hur-en!! 17 sept 16.51 uur Laat ons weten hoe tevreden je bent over het gebruikte bubbelplastic om onze dienstverlening te verbeteren. 21 sept 10.10 uur Jammer dat je je bestelling nog steeds niet hebt gekregen. Overigens, gewoon ff benieuwd: wat is nou je favoriete vis?! Enne… voor wie was die uixi? 22 sept 17.04 uur Je kunt je uitschrijven van deze e-mails door op onderstaande link te klikken. Je ontvangt dan een bevestigingsmail. En nog een. En daarna nog een paar per maand. Dit stopt op 31 december 2099. Is nu de planning. Fijne dag!</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/25/kijk-postnl-dhl-en-ups-zo-kan-het-ook-met-al-die-mails-a4175365</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 05:57:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘De kinderen van tegenwoordig worden niet meer opgevoed’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De laatste tijd is mijn vriendenkring verscheurd in twee kampen en het onderwerp is ‘opvoeden’. Grofweg gesproken bestaat het ene kamp uit zure, zelfingenomen boomers van rond de 50 die zo’n 20 jaar geleden baby’s kregen en een beetje vergeten zijn hoe zwaar het soms is om kinderen op te voeden; en bestaat het andere kamp uit verwende millennials die zelf nooit grenzen gesteld hebben gekregen van hun ouders en het opvoeden van hun eigen kind als een goddelijk project zien waarbij de hogepriesters niet gestoord mogen worden. Het gaat er hard aan toe. Want het ene kamp vindt dat ‘de kinderen van tegenwoordig niet meer worden opgevoed’, en veel te weinig gecorrigeerd worden zodat er op de langere termijn generaties van ‘snowflakes’ ontstaan die bij het minste of geringste zuchtje tegenwind al opbranden; en het andere kamp vindt dat niemand zich met hun opvoeding mag bemoeien. En dus dacht ik, jullie kennen me immers als de grote ‘verbinder’ van generaties: laat ik eens proberen een lijstje van opvoedregels op te stellen waar zowel jong áls ouder zich in kan vinden. Wat denken jullie? Kan het zo? Of toch weer te streng? Ik hoor het graag! Kinderen die dat niet geleerd hebben, durven over 20 jaar nog geen telefoongesprek te voeren. Het is ook gewoon onbeleefd, om mensen met wie je te maken krijgt totaal te negeren. Als daar geen plek is ga je ergens anders heen waar mensen geen last hebben van de geelbruine smurrie met stukjes. Ga niet een heel verhaal houden over het waarom – add, hdd, asperger, autisme, bipolair, etc. – maar pak het kind op, verontschuldig je, en vertrek. Ga dus niet op je telefoon zitten met het ‘laat ze de tent maar afbreken, na mij de zondvloed-idee’, maar kom van je luie reet en ga zandtaartjes bekijken, de schommel duwen, helpen bij het klimmen, naar hun verhaaltjes luisteren, etc. Te veel werk? Dan had je maar geen kinderen moeten krijgen. Geduld. Dat als volwassenen praten, ze er niet tussendoor mogen tetteren – ‘mama mama mama mama mama’. Als je twijfelt, vraag je aan de gastheer/-vrouw: ‘Kinderen zijn zeker niet welkom’? Dat maakt het antwoord makkelijker. Als je kroost in de ‘lopen, gillen, schreeuwen-fase’ komt, regel je een oppas. Maar zelfs daar geldt: hou het kort – een halfuur is de max. Kinderen houden niet van stilzitten, en netjes wachten tot iedereen is uitgegeten, en geef ze eens ongelijk. Ja, in Frankrijk, Italië en Spanje. Daar kunnen ze dat. Maar daar voeden ze de kinderen op. Er stoïcijns naast blijven zitten met een ‘deal with it’-blik is dus niet toegestaan. Zweet willen we zien, gesjor, gesjouw, ongemak, excuses, hulpeloze blikken en schaamte. Speentjes, cadeautjes, iPads, ijsjes, bergen snoep – het doel heiligt de middelen. De verantwoorde ouder (‘wij eten geen suiker’, ‘wij geloven niet in negatieve aandacht’, ‘Sven heeft vandaag zijn schermtijd al volgemaakt’) kan je thuis weer spelen. Niet in het openbaar. Op spelcomputers, iPads en mobiele telefoons zet je in de buitenlucht het geluid uit. Als hij lastig gaat doen, pak je hem op, en ga je ermee naar het balkon. We weten dat je het zwaar hebt en dat je niet meer slaapt – daar heb je zelf voor gekozen. Ze hebben er geen toestemming voor gegeven een leven lang googlebaar te zijn, en publiekelijk tentoongesteld te worden. Zeg niet ‘kids’, ‘kindjes’ en ‘papadag’. Het leven is al zwaar genoeg. Gillen, krijsen, janken, schreeuwen - denk aan de buren. Alvast bedankt. It takes a village to raise a child. Doe daar je voordeel mee. Geniet er ook van. Kinderen zijn geweldig. Voor je het weet zijn ze het huis uit! Rest mij alleen nog de vraag te beantwoorden of ik mezelf aan deze tips hield, toen mijn dochter klein was. Wat denken jullie? Natuurlijk! Het lukte alleen voor geen meter. En tóch is ze goed terechtgekomen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/18/de-kinderen-van-tegenwoordig-worden-niet-meer-opgevoed-a4174678</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2023 05:57:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van fulltime thuiswerken word je dommer, asocialer, zuurder, chagrijniger én slechter in je vak]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn hardcore fans gaan zich nu een hoedje schrikken, en hun zou ik dan ook willen adviseren om even te gaan zitten voordat jullie verder lezen, maar ik ga het tóch gewoon zeggen: jullie moeten terug naar kantoor. Ik zeg dit niet tegen de mensen die al geregeld op kantoor werken. Nee, deze column is voor alle mensen die sinds corona fulltime thuiszitten omdat ze daar zo lekker productief zijn. Tegen die mensen zeg ik: schop onder jullie kont en hup weer eens naar kantoor. Ja, ik schrik er zelf ook van! Want ik was zelf ook zo’n verstokte thuiswerker. Nog nooit zo productief geweest, nog nooit zo lekker in m’n vel, nog nooit zoveel rust om me te kunnen concentreren op m’n werk, nooit meer tussen de prikkels op de redactie en nooit meer in de treinspits – heerlijk. Maar daarvan ben ik vorige maand teruggekomen. Waarom? Omdat het Center for People and Buildings zegt dat ik weer eens naar kantoor moet gaan. En als het Center for People and Buildings het zegt, dan is het zo. Want bij dat Center, daar werken mijn helden. Het is een degelijk wetenschappelijk kennis- en onderzoekscentrum, gelieerd aan de TU Delft, dat al ver voor corona mijn orakel was als het ging om de vraag: welke kantoren zijn het best en welke factoren dragen bij aan werkgeluk? Daar doen ze onderzoek naar. Ze weten dus hoe het zit met de schadelijke effecten van te veel prikkels op je werk, over de desastreuze gevolgen van veel te volle kantoortuinen – stress, burn-out – en ze kwamen altijd met een goed onderbouwd verhaal. Geen meningen, maar feiten. Dus toen de directeur van dát instituut, Jacqueline Schlangen, laatst op een congres vertelde dat op de lange termijn de gevolgen van thuiswerken nadelig uitpakken voor zowel werkgevers áls werknemers, moest ik schoorvoetend mijn mening over thuiswerken bijstellen. Tuurlijk, op de korte termijn heeft fulltime thuiswerken veel voordelen, dat vertelde Schlangen ook: autonomie, minder reistijd, meer concentratie, meer aandacht voor de ‘work-life balance’ (ik noem dat altijd de ‘wykh’ – wasjes, yoga, kinderen en huisdieren). Maar als we zo doorgaan worden we dommer, zuurder, slechter in ons werk, en asociale, chagrijnige collega’s – ik zeg het nu even in mijn eigen woorden. Schlangen zegt dat uiteraard genuanceerder. Zij zegt dat je thuis in je eentje „minder leert, innoveert en ontwikkelt”. Dat je thuis misschien productiever bent, maar dat je ook vereenzaamt, alles op dezelfde manier blijft doen, de weg steeds minder goed kan vinden in je bedrijf én amper meer iets leert omdat je minder met collega’s praat als je thuis in je badjas zit te werken. Want het mag dan lijken of je geen spat uitvoert op een drukke kantoordag en alleen maar wat hebt zitten kletsen, lunchen, vergaderen, bellen en rondhangen, in werkelijkheid leer je op zo’n dag ‘onbewust’ meer dan je denkt, zegt Schlangen. Je leert wie de nieuwe chef AI is, een collega leert je een handig trucje om een klus efficiënter uit te voeren. De jongen die nooit iets zegt in de vergadering blijkt bij de koffieautomaat slim en scherp. Je werkt zoveel prettiger samen als je naast elkaar op de vrijmibo hebt staan kotsen – ik noem maar wat willekeurige voorbeelden. Als je fulltime thuis blijft werken, werk je misschien lekker door, maar blijf je in je eigen kringetje ronddraaien, word je onverschilliger, en gaat de kwaliteit van je werk langzaam achteruit. „Als we niet ingrijpen werken we onszelf collectief de put in”, zei Schlangen op het congres. Als je fulltime thuis blijft, ben je uiteindelijk zelf de verliezer. En dus ging ik vorige week van schrik meteen maar weer eens naar kantoor. Voor een ‘training diversiteit en inclusie’, voor een lunch met een dierbare collega, voor een vergadering over m’n nieuwe podcast, voor een lezing van de hoofdredactie over het nieuwe journalistieke seizoen, voor een borrel met de hele redactie. Ik zat te dutten in de trein terug, maar had wel weer een miljoen ideeën voor columns, voelde dat ik ergens bij hoorde en had weer een paar nieuwe gezichten leren kennen. Ik ga volgende week weer! Ik dacht: misschien moeten we kantoor meer gaan zien als school: als puber blijf je liever in je bed liggen, maar dertig jaar later blijk je er meer geleerd te hebben dan je ooit gedacht had. Maar ik dacht ook, en daar ben ik heel eerlijk in: wat heerlijk dat ik de rest van de week thuis mag werken. Heb ik nog niet tegen het Center for People and Buildings gezegd.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/11/van-fulltime-thuiswerken-word-je-dommer-asocialer-zuurder-chagrijniger-en-slechter-in-je-vak-a4174101</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2023 05:57:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vakantie is slecht voor je.  Je komt er altijd slechter uit dan  je erin ging]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ja ja, ik ben er weer. Na twee maanden zomerstop. Ja, ook op vakantie geweest, ja. Maar kunnen we dit kort houden? Ik heb namelijk al best veel vakantieverhalen gehoord. Dus liever geen honderden foto’s, gemekker dat we weer zo’n moeite hebben ‘om in het ritme te komen’, dat het zo koud is in Nederland, of juist o zo heerlijk fris na alle hitte, maar gewoon KORT – heel graag. Sterker nog, de laatste tijd denk ik steeds vaker: waarom stoppen we er niet lekker gewoon helemáál mee, met die vakanties? Blijf lekker thuis. Ik zie alleen maar voordelen. Want het valt in Nederland nog mee met de hitte, bosbranden en overstromingen, het is beter voor het milieu. En het is goedkoop – wel zo lekker met al die inflatie. Ja, als je vier weken in een tent naar België gaat met honderd kilo aardappelen op de achterbank en 5 kilo oploskoffie mee, dan is het misschien nog te betalen. Maar dat is geen vakantie, dat is survival. Al die stress ook, voordat je weg bent! De boekingstress, de stress om alles op tijd af te krijgen op je werk, de stress als je er bent – diarree, malaria, hagelstenen, kapotte voorruiten – de stress als je weer terug bent: al die bergen werk die op je liggen te wachten. Als je niet op vakantie gaat, hoef je bovendien niks over te dragen aan incompetente collega’s die een puinhoop van jouw zorgvuldig voorbereide projecten maken. Geen gezaag aan je stoelpoten. Als je nooit weggaat, komen ze er ook niet achter dat het best zonder jou kan. Vakantie is sowieso extreem slecht voor je werk – 20 dagen minder per jaar om eraan te besteden! Neem je vakantiedagen liever op om wat extra uurtjes naar die beleidsnotitie te kijken, naar die roadmap, die offerte. Dát geeft pas een heerlijk ontspannen gevoel. Ik herken collega’s ook nooit, als ze terugkomen van vakantie – zongebruind, ontspannen, lachend, een open blik. Dat is er meestal na anderhalve week wel weer af hoor, dan zijn ze weer hun eigen hol-ogige, bleke, afgetrokken zelf, maar ik vind dat toch verwarrend. Voor de kinderen hoef je al helemaal niet op vakantie. Die vinden het heerlijk thuis met vriendjes, of op de opvang – vanaf 6 jaar kunnen ze prima zelfstandig op Interrail-vakantie. ‘Voor het avontuur’ lijkt me ook geen argument. Ja, ikzelf, als thuiswerker die de hele dag geen reet beleeft – voor mij is vakantie broodnodig. Maar jullie? Met je deep dives, benen-op-tafel-bijeenkomsten, stuurgroepen, heisessies en taskforces – dan heb je al genoeg avontuur op je werk. Lijkt mij. Voor de rust dan? Hahaha. Ja, als je in de zorg werkt, of in het onderwijs. Dan heb je vakantie nodig om rust te vinden. Maar jullie met je fopbanen? Ik dacht het niet. En een vakantie is ook vreselijk slecht voor je huwelijk! Al die stellen die erdoor gaan scheiden. Thuis heb je een bank waar het snurkende deel van je relatie op kan. Op vakantie is er no escape. En dan de heimwee, als je weer terug bent! Als je nooit meer gaat, heb je daar ook geen last meer van. De heimwee naar die ene plek waar je gelukkig was, de heimwee naar je kinderen de hele dag om je heen. De Fernweh, lekker wakker worden zonder wekker. Het gevoel dat je vrij was. Dáár wel. Want dat is natuurlijk het állerergste van vakantie: het enorme contrast met je dagelijkse kloteleven. Ik ken echt helemaal niemand die volkomen verfrist en ontspannen terugkomt en weer zin heeft om aan het werk te gaan. Eerder het omgekeerde! Dan zie ik ze terugkeren met de vrijheidsdrang nog in de neusgaten, nog meer haat voor het werk en de baas dan ze al hadden, existentiële twijfel van hier tot Tokio en het knagende gevoel of dit nu écht is wat ze met de rest van hun leven willen doen. Al die ‘take me back’-posts ook, op Facebook en Instagram – dan weet je toch hoe laat het is? Wat dat betreft hoort ‘lang op vakantie gaan’ voor mij dan ook thuis in het rijtje roken, drinken en zitten – een wreed experiment, puur sadomasochisme en funest voor lichaam en geest. Je komt er altijd slechter uit dan je erin ging. Ik stel dan ook voor dat er een dikke disclaimer op alle boekingsites komt te staan: ‘Vakantie kan onnoemelijk leed veroorzaken en brengt schade toe’. Werkgevers moeten het gaan ontmoedigen. Met wat verder in de toekomst een verbod op langer dan vier dagen aaneengesloten weg, en uiteindelijk hooguit drie uur. „Je mag ook helemaal niks meer tegenwoordig!”, hoor ik nu iemand in de straat zeggen. Klopt. Maar met z’n allen in een lange, donkere tunnel op weg gaan naar het einde is echt voor iedereen beter. Oogkleppen op en kop in het zand. Nooit meer weg. Thuis. Heerlijk. We worden gelukkiger dan we ooit zijn geweest.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/04/vakantie-is-slecht-voor-je-je-komt-er-altijd-slechter-uit-dan-je-erin-ging-a4173476</guid>
      <pubDate>Mon, 4 Sep 2023 05:57:46 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Speel de zomerhitte-clichébingo - en win een vrije dag!]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Download de zomerhitte-clichébingo-kaart voor thuis, op kantoor of onderweg. Deze rubriek gaat met zomerstop. Japke-d. is op 5 september terug. Hoe was jouw week? Tips voor Japke-d. Bouma op Twitter via @Japked</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/26/speel-de-zomerhitte-clichebingo-en-win-een-vrije-dag-a4168016</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2023 05:57:46 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
