<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Japke-D]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/japke-d-denkt-mee/</link>
    <description><![CDATA[Japke-D]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Val jij ook in slaap bij die saaie kerstfilms? Maak je eigen versie met deze kerstclichébingo]]></title>
      <description><![CDATA[<p>1 Openingsshot Skyline met duizenden lichtjes van A New York B Londen C Los Angeles Twist: Waddinxveen 2 Kennismaking met de Leading Lady (Big City Girl) A Ze is bestsellerauteur of songwriter en heeft een writer’s block B Ze heeft een retegoeie baan, maar twijfelt of ze haar hart moet volgen om koekjes te gaan bakken C Ze werkt heel hard in haar eigen boetiek, bakkerij of aan haar reisblog en heeft geen tijd om te daten Twist: ze is kwartiermaker bij de gemeente Waddinxveen 3 Het Trauma De Leading Lady is er nog niet aan toe om te daten want A Haar man is net dood B Haar moeder is net dood C Haar vader of oma is dood Twist: iedereen is dood 4 Voor Kerst gaat Big City Girl op pad naar A Een saai snurkdorp in de sneeuw B Een saai snurkdorp waar ze hopen op sneeuw C Een saai snurkdorp waar normaal de zon schijnt maar waar het op wonderbaarlijke wijze gesneeuwd heeft! Twist: ze hoeft niet naar een saai snurkdorp, want ze woont al in Waddinxveen! 5 De Serieuze Kwestie A De familiebakkerij, familieboerderij, familiemolen, familievliegmaatschappij, familie-bed and breakfast of familiekroeg in het saaie snurkdorp dreigt failliet te gaan B Het huis in het saaie snurkdorp waar Leading Lady is geboren, moet verkocht worden C Het jaarlijkse, saaie lokale snurkfeest dreigt te verdwijnen Twist: Waddinxveen dreigt te worden opgeblazen door een slechterik met een sneeuwkanon 6 De Droomman A Is de lokale bakker, kroegbaas, b&amp;b-eigenaar wiens vrouw, moeder of vader of allemaal zijn overleden, en nu de noodlijdende business open moet houden en geen tijd heeft om te daten B Is een klusjesman, bouwvakker of wijnboer die eigenlijk een rijke industrieel is, die bij het altaar is achtergelaten door z’n vorige vriendin, of wiens vrouw is overleden C Is de kille zakenman die naar het saaie snurkstadje wordt gestuurd om de lokale b&amp;b, boerderij, molen (!) of vliegtuigmaatschappij te verkopen voor het grote geld Twist: is een sneeuwpop die later verandert in een echte, blote man 7 De Ontmoeting A Hij gooit per ongeluk warme chocolademelk over haar heen en na afloop zijn ze heel boos op elkaar B Zij struikelt over de kerstversiering die hij aan het ophangen is en na afloop zijn ze heel boos op elkaar C Hij rijdt haar bijna omver en na afloop zijn ze heel boos op elkaar Twist: ze komen samen vast te zitten in de draaideur van de gemeente Waddinxveen 8 Shots van Eenvoudige Mensen in het saaie snurkstadje A Wat hebben ze een lol om saaie snurkanekdotes! B Ze versieren samen een saaie snurkschuur, maken kostuums of bakken koekjes C Ze vertellen saaie snurkverhalen over het belang van familie Twist: de collega’s van de Leading Lady zeggen steeds dat ze weer moet gaan daten, en zij klaagt hen aan vanwege grensoverschrijdend gedrag 9 Shots van zoete troep A Warme chocolademelk met een zuurstokje erin volgens oud familierecept die niemand opdrinkt – ‘This is delicious!’ B Muffins volgens oud familierecept die niemand opeet – ‘This is delicious!’ C Koekjes versierd met glazuur volgens oud familierecept die niemand opeet – ‘This is delicious!’ Twist: spacecake volgens oud familierecept die door de Leading Lady wordt opgegeten – ‘This is delicious!’ 10 Droomman en Leading Lady komen tóch nader tot elkaar A Ze gaan samen koekjes bakken met het saaie snurkkind van Droomman B Leading Lady heeft Droomman nodig om iets te repareren, het geheime familierecept te vinden of om taarten te bakken die ze kan verkopen om het familiebedrijf te redden C Droomman leidt Leading Lady rond langs alle saaie snurkattracties in het snurkdorp (wat weet hij veel!), zoals de saaie snurksouvenirwinkel, het saaie snurkcafé en het saaie snurkbuurtcentrum Twist: Droomman en Leading Lady eten samen spacecake 11 Het Droompaar doet lekker gekke dingen samen A Sneeuwballengevecht – ‘We had so much fun’ B Elkaar slagroom op de neus smeren – ‘We had so much fun’ C Dansles nemen voor het jaarlijkse saaie snurkfeest – ‘We had so much fun’ Twist: naakt modderworstelen na het eten van de spacecake 12 De Bijna-Kus A Ze struikelt en hij vangt haar op en ze staan ineens heel dicht bij elkaar! B Hun handen raken elkaar per ongeluk tijdens het koekjes bakken C Hij veegt slagroom van haar wang Twist: hoezo ‘bijna-kus’, ze gaan een halfuur liggen tongen 13 Het Misverstand A De Leading Lady krijgt een topbaan aangeboden in de Big City en Droomman denkt dat ze die gaat aannemen, maar niemand snapt waarom dat een misverstand is want hij kan het haar toch ook gewoon vragen? B Leading Lady weet niet dat Droomman de bakkerij, b&amp;b of vliegmaatschappij toch niet verkocht heeft, maar niemand snapt waarom dat een misverstand is want ze kan dat toch ook gewoon aan hem vragen? C Leading Lady heeft Droomman met een andere vrouw gezien, maar dat is gewoon z’n zus, maar niemand snapt waarom dat een misverstand is want dat kan ze toch ook gewoon vragen? Twist: ze blijkt niet met De Droomman te hebben liggen tongen, maar met zijn Evil Twin 14 Het Grote Realiseren – De Inkeer A De moeder, die door alle botox en fillers niet van de Leading Lady te onderscheiden is, zegt: ‘Geef de droom van je overleden vader niet op’ B De vader (die alleen vanwege zijn grijze haar als ‘ouder’ is aan te merken) zegt: ‘Geef de droom van je overleden moeder niet op’ C De bestie zegt: ‘Time to move on, you deserve happiness’ Twist: niet alleen de Evil Twin, ook De Droomman blijkt goed in bed 15 De Serieuze Kwestie wordt opgelost A Familiebedrijf gered, familiehuis blijft in de familie B Het jaarlijkse saaie snurkfeest wordt weer gehouden C De writer’s block van Leading Lady is opgelost door haar liefde voor Droomman Twist: Droomman blaast Evil Twin op met z’n eigen sneeuwkanon 16 Eind goed, al goed A De moeder, vader, bestie of het bevriende koppel brengt het paar samen tijdens het jaarlijkse saaie snurkfeest in het dorp en ze geven elkaar een saaie snurkkus B De moeder, vader, bestie of het bevriende koppel spoort de Leading Lady aan om De Droomman achterna te gaan en ze geven elkaar een saaie snurkkus C Leading Lady en Droomman kibbelen, maar hij snoert haar de mond met een saaie snurkkus Twist: Droomman en Leading Lady hebben vet veel lol gehad, maar besluiten toch als single verder te gaan Het gaat sneeuwen – iedereen zegt ‘Merry Christmas’ tegen elkaar, vallende sterren. Einde. PS Als je de film zonder twists achterstevoren afspeelt krijg je een verhaal waarin de Leading Lady haar saaie snurkdorp, saaie snurkfamilie en saaie Droomman ontstijgt, en verruilt voor een kick-ass carrière in de Big City. Als je de film mét twists achterstevoren afspeelt, krijg je het kerstverhaal van Joke de kwartiermaker uit Waddinxveen die tijdens Kerst twee kick-ass one night stands heeft beleefd! Mooie kerstdagen!</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/23/knip-en-plak-van-alle-cliches-je-eigen-kerstfilm-in-elkaar-a4877632</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2024 05:57:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bizar, maar dit zijn de maatregelen die jonge vrouwen elke dag nemen om zich de enge mannen van het lijf te houden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Laatst zag ik in een Utrechts café een poster op het toilet met daarop de tekst dat als je lastiggevallen werd, je bij de bar een codewoord kon noemen – dat ik hier natuurlijk niet ga onthullen – en dan zou een speciaal op het onderwerp getraind persoon van het café je te hulp komen. Wat ontzettend goed, dacht ik, dat er zoiets is. Maar ik dacht ook: er is weinig veranderd sinds de tijd dat ik zelf rond de 20 was. Seksueel gerelateerd geweld tegen vrouwen is nog steeds overal. Want toen ik op LinkedIn vroeg naar dagelijkse maatregelen die vrouwen nemen om zich veiliger te voelen werd ik overstroomd met ‘tips’ hoe vrouwen zich de enge mannen van het lijf houden. Bizar eigenlijk, maar jonge vrouwen zijn, net als ik 30 jaar geleden, nog altijd overal op hun hoede. Elke dag. Niet te dronken worden, schreven ze. Op je drankje letten. Altijd met iemand mee lopen of fietsen terug naar huis. Omlopen, of iemand bellen als je een creep ziet. Niet te dicht langs auto’s lopen, of de deurkant van een bestelbusje, zodat je niet naar binnen gesleurd kan worden. „Net doen of je een man bent”, kwam ook een paar keer langs. Een capuchon over je lange haar, geen korte rokjes, wijdbeens fietsen, en met je fietsketting in je hand, om een ram mee uit te kunnen delen. Op een vechtsport gaan. Je kunt beter geen oogcontact maken met een potentiële engerd, schreef een aantal. Juist wél, en hem ook groeten, vonden anderen, want dan kun je hem beter identificeren als het toch is mis gegaan. Ik las ook veel praktische tips. Altijd een stok mee in het bos, in het donker een busje haarlak, of een vork (!) in je zak. Vragen of ze in een hotel je kamernummer niet willen noemen waar andere gasten bij zijn. Wachten tot iedereen weg is en dan pas naar die hotelkamer lopen. Altijd je telefoon op 112 als je je onveilig voelt. Nooit alleen in een treincoupé gaan zitten ’s avonds. Lángs je deur lopen als je gevolgd wordt. Of met je sleutel in de aanslag, zodat je snel naar binnen kan. Naast en áchter je kijken voordat je de deur openmaakt. En natuurlijk in een parkeergarage dicht bij de uitgang parkeren. ’s Avonds de deur niet opendoen. Het kenteken van de Uber of andere taxi doorgeven aan vrienden, laten weten als je op een date gaat en met wie, deur op slot in de auto, je locatie live delen. Een fluitje mee. Ik moest glimlachen toen ik een tip herkende die ik laatst van mijn dochter van 20 had geleerd: je als een volslagen idioot gedragen als een engerd op straat iets van je wil. Dus grommen en blaffen, doen of je moet kotsen, brullen. Ik had die tip nota bene net zélf gebruikt toen een man me in het donker op straat hijgend tegemoetkwam, en het werkte! Hij droop af. De adrenaline die door me heen golfde, was fenomenaal. Dat schreven ook veel vrouwen op LinkedIn: kijk boos, wees luid, en zelfverzekerd, dan overkomt je minder. Ik weet niet of dat zo is. Ik ben zelf juist ooit aangerand door een bouwvakker toen ik me zelfverzekerd voelde – ik zie hem nog de deur van de bouwplaats achter zich op slot draaien, en moest vechten en schreeuwen om vrij te komen. Maar het is natuurlijk wel altijd beter je zelfverzekerd te voelen, dan angstig en timide. Er waren ook tips die ik nog niet kende. Hangjongeren in een verder verlaten metro vragen of ze je willen beschermen. Een naambordje bij je deur met alleen je achternaam, of een nep-mannennaam erbij, om te faken dat je samenwoont. Niet stoppen voor een rood licht in een stille straat, maar doorrijden. Niet elke dag dezelfde route nemen. En zo ging het maar door. „Eigenlijk zit je als vrouw continu je omgeving te scannen”, schreef een vrouw. „Opletten is simpelweg overleven, als vrouw”, een tweede. „Gelukkig wordt het vanzelf minder als je ouder wordt”, een derde. En o ja: niet gaan trouwen of samenwonen, want thuis lopen vrouwen het meeste gevaar. Van hun eigen partner, vader of broer. Toen ik alle reacties had gelezen dacht ik: zouden mannen weten hoezeer vrouwen altijd op hun hoede zijn? Het leek er niet op. Ik las amper reacties van mannen. Mannen zijn vaak wel beledigd als ik dit soort columns schrijf. Ze reageren dan met een: „Ik doe dit niet, ik voel me niet aangesproken!” Daar is zelfs een hashtag voor: #NotAllMen. Klopt, maar er is ook de hashtag #YesAllWomen. „Elke vrouw is wel eens bang naar huis gelopen”, twitterde schrijfster Harriet Johnson ooit. „Elke vrouw die je kent.” Die tweet is me altijd bijgebleven. En voor de vrouwen die nu roepen: „Ik niet!” – wat fijn voor je! Maar bagatelliseer de angst van andere vrouwen niet. Als je ooit eens iets hebt meegemaakt, vergeet je dat nooit. Twee vrouwen schreven op LinkedIn dat ze hun zoons leren om vrouwen te respecteren – daar ligt natuurlijk de oplossing; alleen als mannen meehelpen wordt de wereld voor vrouwen veiliger. Maar helaas. Op de mannen-wc in die Utrechtse kroeg, hangt geen bordje met: „Help mee om vrouwen te beschermen”. Heb je een vraag van de week, hartenkreet, taboe, of ‘kwestie’ voor deze rubriek? Mail naar japkeddenktmee@nrc.nl Vrouwen worden vaker dan mannen slachtoffer van fysiek seksueel geweld, zo blijkt uit cijfers van CBS. In 2024 liet 18 procent van de 18- tot 24-jarige vrouwen weten in de afgelopen twaalf maanden fysiek seksueel geweld te hebben meegemaakt. Dit is drie keer zo vaak als hun mannelijke leeftijdgenoten. Bi-plus vrouwen worden het vaakst slachtoffer; heteroseksuele mannen worden het minst vaak slachtoffer (1 procent) Vrouwen zijn ook meer dan twee keer zo vaak slachtoffer van seksueel grensoverschrijdend gedrag als mannen (16 tegen 7 procent). Van de vrouwen van 16 tot 18 jaar is ruim een derde (36 procent) slachtoffer geweest. Bij vrouwen van 18 tot 24 jaar was dat twee vijfde (43 procent). Toch is er ook goed nieuws! Vergeleken met 2022 is het aandeel jonge vrouwen dat slachtoffer werd van seksueel grensoverschrijdend gedrag iets lager. Mogelijk houdt dat verband met de aandacht die er rondom dat thema is geweest door de uitzending van BOOS, zo denkt het CBS. Over mannen die meehelpen gesproken – dankjewel, Tim Hofman &lt;3</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/16/elke-vrouw-die-je-kent-is-weleens-bang-naar-huis-gelopen-elke-vrouw-die-je-kent-a4876853</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2024 05:57:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Negen lastminutetips voor je Eindejaarsgesprek: lieg dat je barst, praat niet over salaris en negatieve eigenschappen? Die heb je niet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik ben er natuurlijk weer veel te laat mee, maar misschien ben ik nog net op tijd om een aantal van jullie een paar gouden tips te kunnen geven voor het eindejaarsgesprek op je werk. Je weet wel: zo’n ‘Goed Gesprek’, ‘Waarderingsgesprek’, ‘Reflectiegesprek’ of hoe jullie dat ook noemen, waar álles van afhangt, waarvan de inhoud in je dossier komt, maar waardoor je altijd weer overvallen wordt tussen de sinterklaassurprises, de voorbereidingen voor Kerst en alles proberen af te ronden voor de kerstvakantie. Ineens staat hij in je agenda, en ben je weer helemaal vergeten je voor te bereiden. Dom. Speciaal voor die mensen heb ik een paar lastminutetips voor hoe je ondanks alle stress tóch een killer Eindejaarsgesprek neerzet. Komen ze. Het is nog niet te laat! Eindejaarsgesprekken betekenen meestal dat je nummertje 10 bent in het zweethokje waar al negen collega’s vóór je hun angstzweet de vrije loop hebben gelaten. Neem daarom verse appeltaart mee en een vers brood waarvan je de zak openzet. Doen makelaars en Albert Heijn ook: jij verkoopt jezelf. De meeste collega’s zitten stijf van de zenuwen in zo’n gesprek, jij bent anders! Jij straalt uit: wij hebben samen iets te vieren! Neem dus sowieso een kerstboompje mee en een net geopende fles champagne. De glazen heb je losjes in één hand. Een kerstbal, kerstlichtjes, kerstsokken, kersttrui of een kerstdas. Hou dit stil. Het laatste wat je wil is dat er al een hele zak briljante cadeaus van je collega’s staat. Als jij met je waxinelichthouder aan komt kakken. Zoek op Facebook, Instagram of LinkedIn wat je baas de afgelopen week heeft gedaan en lees je in: een concert van Opeth, een cursus vind je why, de kwartfinale van het padeltoernooi of de laatste trends in duiven fokken: het kan niet gek genoeg zijn of jij kan er een enthousiast verhaal over houden. Ik bedoel ook: blijf aan het woord. Stiltes zijn levensgevaarlijk in een belangrijk gesprek dat je niet goed hebt voorbereid. Laat geen enkele twijfel zien. Voor onzekerheid, sorry en het opbiechten van blunders is in het nieuwe jaar weer tijd genoeg. Je bruist sowieso van de energie. Hoe leuk je je baan vindt, hoe positief je bent over de toekomst, hoeveel je van je baas geleerd hebt. Op de vraag: ‘wat heb je verkeerd gedaan dit jaar’ antwoord je: ‘daar moet ik heel lang over nadenken’. Uiteraard niet te lang, zie punt 4. Als je het momentum dreigt te verliezen, stel dan een vraag terug aan je baas. Die wil ook wel eens haar hart luchten. Dat heb je al eerder dit jaar geregeld en zo niet, dan heb je pech gehad. Dít gesprek staat helemaal in het teken van de positiviteit. Ga dus ook niet zitten zeuren om extra thuiswerkdagen, dat Johan altijd te laat is en dat Jacintha stinkt. Zie punt 3. Eindejaarsgesprekken zijn voor je baas takkeveel werk. Hou het daarom kort („jij hebt het al druk genoeg!”), bied aan de kinderen te halen, mee te helpen met dichten, ‘zal ik straks anders even je winterbanden omleggen?’ en de verslagen te schrijven van de Eindejaarsgesprekken van je collega’s. Zo maak je je niet alleen onmisbaar, maar heb je ook een voorsprong op de concurrentie. Maak geen grappen, en ga niet ironisch zitten doen. Je bent bloedernstig. Beëindig je gesprek met de vraag: ‘wordt het voor jóú niet eens tijd voor een niveautje hoger?” Heb je een vraag van de week, hartenkreet, taboe, of ‘kwestie’ voor deze rubriek? Mail naar japkeddenktmee@nrc.nl</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/09/neem-een-cadeautje-mee-prijs-je-baas-zo-kill-je-je-eindejaarsgesprek-a4876046</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Dec 2024 05:57:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geef eens een jaar géén troep: dit zijn de beste cadeaus voor de Sint]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We zitten al niet in de meest, euh, optimistische tijden. Maar als je het niveau van de cadeaus ziet die we elkaar gaan geven met de feestdagen raak je helemaal in een zwarte put van slepende neerslachtigheid, mijn hemel joh. Dat is me een treurnis! Ik las in de Volkskrant een verhaal over lootjestrekken.nl, een website die kan bepalen wie in een groep vrienden of familie voor wie een cadeautje moet kopen. Daar worden via een gesponsord algoritme cadeausuggesties gedaan. De tranen springen je in de ogen. ‘Skincare’ voor meisjes, zakken chips voor jongens. Boormachines voor mannen en Rituals, Rituals en Rituals voor vrouwen – dat zijn geurstokjes en doucheschuim. Sjezus. Nog even afgezien van het feit dat we de planeet met al die zooi aan het opbranden zijn; word je door deze site op het gebied van emancipatie ook nog eens 60 jaar terug in de tijd gezet, toen vrouwen de spruitjes nog 20 minuten stukkookten, en de mannen in het bos konijnen gingen schieten. Toen ik op LinkedIn vroeg naar originelere cadeaus, werd ik al niet veel vrolijker. Plasticvrije douchegel, circulaire handdoeken, duurzame zeep, en natuurthee van ‘Nederlandse impactmakers’ – tuurlijk, allemaal een stuk beter voor de planeet maar nog steeds meuk die we niet echt nodig hebben. Elke keer als iemand impact zegt, sterft er sowieso ergens een zeehondje. Ik werd ook heel nerveus van alle geef-geen-cadeaus-maar-momentenmensen. Rijden met een Lamborghini, een vliegles, een chocoladeworkshop, een dagje paaldansen, parachutespringen, de eskeep roems die al in 2018 niet leuk waren – dan heb ik liever een dagje vrij. Of al die mensen die vinden dat je aan goede doelen moet geven in plaats van cadeaus accepteren. Jongens, als je de feestdagen nodig hebt om aan goede doelen te geven – ga je schamen. Maar ik dacht vooral: Kunnen we nou helemaal niks originelers verzinnen dan deze goedbedoelde troep? Ik zou zeggen: we gaan in ieder geval stoppen met alle chocola, wijn en bier. Echt wegwezen. We zijn allemaal al dik en ongezond genoeg, en van al die sloten alcohol krijg je kanker. Ik wil ook geen bloembollen, olijfboompjes of zaden meer zien. De meeste mensen hebben niet eens een balkon, laat staan een tuin. Veel mensen hebben niet eens een huis. Datzelfde geldt voor de verkeerde geur eau de toilette, eierkokers, stomme spellen die je nooit doet, ‘pancakepannen’ die je één keer gebruikt en geurkaarsen – ik heb van alles 23 stuks in de kast staan, je kunt ze zo komen ophalen. Behalve de geurkaars van Gwyneth Paltrow die naar vagina ruikt – daar blijft iedereen af. Geef liever cadeaus waar je warm van wordt. Bij twijfel sowieso altijd sokken geven. Of een kaart met ‘I love you cause you’re awesome, just like me’. Een dierbare foto in een lijstje. Een brief naar die vriend met wie je ruzie hebt om iets wat je je niet meer kan herinneren, drink thee bij je tante en wees lief voor jezelf. En geef cadeaus met een boodschap! Een cadeau mag best een beetje een hint zijn. Waarom niet? Iedereen is op zoek naar richting in deze verweesde tijden. Pak je verantwoordelijkheid! Geef dus een cursus leidinggeven aan je baas, geef je jongere collega’s sneeuwschoenen zodat ze niet bij de eerste sneeuwvlok thuisblijven, geef een speentje aan die vriend die de hele dag maar doorleutert, een pedicure voor de collega met de kalknagels die altijd zonder sokken in Teva’s loopt, en (bio-identieke) hormoonpleisters voor alle lijdende vrouwen in de overgang die denken dat ze de hormoonschommelingen wel met kruiden en een moestuin kunnen uitzitten. Geef een ‘wat wil ik en wat kan ik écht’-assessment’ voor je ingekakte neef, een half jaar gratis tandpasta voor je buurman die je door de muur kan ruiken, een Satisfyer voor de vriendin die er de laatste tijd wat pips uitziet, een dienblaadje voor de scrummaster die nooit koffie voor anderen haalt en oortjes voor je treingenoot die altijd op speaker belt. Ook een mooi cadeau: een sportschoolabonnement voor je teamchef die altijd rijstwafels zit te knagen, een opfriscursus autorijden voor je carpool-buddy, een tandenbleekpakket voor de vriendin die niet meer durft te lachen – en gééf gewoon die haartransplantatie aan de vriend die al maanden, stukje bij beetje, onderweg is naar een kale biljartbal. Maar ik denk ook, en nu ga ik een beetje streng kijken: misschien moeten we eens helemaal stoppen met elkaar al die zooi te geven, en elkaar in december alleen nog maar gedichten voorlezen. Zijn we helemaal van al die meuk af, het is veel beter voor het milieu, en we hebben toch alles al. Wat een stress zou dat ook schelen! Het is net als met het socialemedia-verbod in Australië voor kinderen onder de 16: als het er eenmaal is, is iedereen stiekem enorm opgelucht. Mooie feestdagen! Heb je een vraag van de week, hartenkreet, taboe, of ‘kwestie’ voor deze rubriek? Mail naar japkeddenktmee@nrc.nl 1 Vrede op aarde 2 Het klimaat van 50 jaar geleden 3 Dikke, wijde sokken voor in huis 4 Minder haat 5 Een stevige, inklapbare paraplu die niet al na 10 keer lek is 6 Een lunch in de Euromast met Brad Pitt, George Clooney en Hugh Grant 7 De kalender ‘Dogs pooping in beautiful places 2025’ 8 Gezondheid</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/02/geurkaarsen-eierkokers-en-eau-de-toilette-lieve-sint-geef-ons-toch-geen-troep-a4875153</guid>
      <pubDate>Mon, 2 Dec 2024 05:57:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Op speaker bellen is verboden en negen andere nieuwe huisregels voor de NS]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zal het jullie eerlijk zeggen: ik ben een beetje teleurgesteld. Want begin deze maand schreef ik over ontbijten in de trein. Over krakende muesli, stinkende yoghurt en schrapende lepels, en dat we dat beter kunnen gaan verbieden in verband met alle ergernis die dat bij reizigers oplevert. Nou, wat denk je? Geen enkele reactie van de NS. Geen woord! En dat terwijl ik toch echt een mooi pakket aan maatregelen had bedacht waarmee ze morgen al van start kunnen gaan. En dus dacht ik: misschien was ik nog niet volledig genoeg. En moet ik niet alleen maatregelen bedenken voor eten in de trein, maar een compleet nieuwe treinetiquette bedenken. Die is hoognodig ook! Want de huidige regels zijn hopeloos verouderd (zorg voor een geldig vervoerschbewijs, geen schoenen op de banken, weescht stil in den stiltecoupé) en lijken nog uit de vorige eeuw te stammen toen mensen nog kranten lazen, hoeden droegen en dames lieten voorgaan bij het instappen. Daarmee kom je sinds de uitvinding van de mobiele telefoon en de rijstwafel écht niet meer ongeschonden je treinreis door. En dus vroeg ik op LinkedIn wat jullie allemaal meemaken in de trein en maakte ik een nieuwe, zoals dat tegenwoordig heet, ‘future-proof’ treinetiquette. Zit je nu wél op te letten, Wouter Koolmees? 1. Je houdt je schoenen aan. En je sokken al helemaal. Nagels knippen in de trein is niet toegestaan. En nee, ook niet die van je handen. 2. Datzelfde geldt voor benen ontharen. Oren schoonmaken, neusharen knippen, puisten uitdrukken (tegen het raam), roos van de schouders kloppen, neuspeuteren, luiers verschonen, nagels vijlen, flossen, en benen, baarden en hoofden scheren (!): nee. Als vuistregel kun je aanhouden dat alle persoonlijke verzorging waarbij stukjes, korstjes, klontjes, schilfers, of haren vrijkomen, niet zijn toegestaan. En o ja, je kunstgebit hou je in je mond. Stelletje viespeuken. 3. Neus snuiten? Ja. Maar vervolgens in de zakdoek kijken wat erin zit en de stukjes opeten: nee. 4. Vouwfietsen? Nee, tenzij buiten de spits én er 7,5 euro betaald wordt, net als voor een gewone fiets. Hoef je als vouwfietser ook niet net te doen of je monster inklapbaar is. Want dat istie niet, namelijk. Nee, echt niet. 5. Dan: make-up. Wist ik niet, maar er blijkt veel ergernis over vrouwen die zich opmaken in de trein. Raar. Ik vind het juist gezellig en vraag altijd honderduit welke foundation ze gebruiken, of ze ‘highlights’ ook tussen de ogen aanbrengen, hoe ze alles er ’s avonds weer afkrijgen, etc. Mensen die zich er aan ergeren, kunnen in de stiltecoupé gaan zitten. 6. Want ja, in de stiltecoupé is het écht stil. Er wordt dus niet gefluisterd, gezongen, gebeld, gefloten, gehumd, en er worden geen neuzen opgetrokken. Kinderen zijn er niet toegestaan. Er worden DUIDELIJKE instructies voor boomers opgehangen hoe je je telefoon op stil moet zetten, zodat niet elk appje met een luide DZJING binnenkomt. 7. Mag je snurken in de stiltecoupé? Nee, zie punt 6. 8. Rukken, je piem laten zien, porno kijken en aan jezelf of andere reizigers zitten: nee. Conducteurs gaan weer vaker in de trein rondlopen en vervoersbewijzen controleren om daarop toe te zien, in plaats van alleen maar goedemiddag, en goedenavond te zeggen. 9. Er komt een speciale meurcoupé. Voor mensen die op het perron nog stiekem even hebben staan roken, en/of te veel deo of parfum op hebben gespoten. In die coupé kunnen ook de boomers gaan zitten die wandelkleren dragen, een rugzak met Sultana’s op schoot hebben, en vol tegen je aankletsen tijdens hun dagje Vrij Reizen. 10. Je gebruikt je oortjes als je telefoon kijkt. Niemand wil jouw video’s horen. EN JE STOPT MET OP DE SPEAKER BELLEN. Mensen die zich hier niet aan houden, worden door de conducteur getaserd. Groetjes! Heb je een vraag van de week, hartenkreet, taboe, of ‘kwestie’ voor deze rubriek? Mail naar japkeddenktmee@nrc.nl Laatst had ik voor de verandering zélf een vraag en die luidde: mag je in november de kerstboom al opzetten? Ik heb namelijk wel behoefte aan wat licht in deze donkere tijden, en zou hem dus het liefst gisteren al van zolder slepen (ik heb een plastic boom #sorrynotsorry). Maar zo makkelijk gaat dat dus niet! Want toen ik er op Twitter naar vroeg, kreeg ik een hoop kerstboomfundamentalisten van de kerstapo achter me aan, die het écht niet accepteren als de boom er al voor 6 december staat (Sinterklaas), en na 6 januari (Driekoningen) nog niet is opgeruimd: „Premature treejaculation!”, „Schijnheiligschennis!” En dus heb ik maar een beslisboom gemaakt voor elck wat wilsch en mezelf in het bijzonder, waarmee hopelijk iedereen kan leven. Komt ie. 1 Als je kinderen hebt die in Sinterklaas geloven, pas opzetten op 6 december. 2 Als je geen kinderen hebt, of oudere kinderen: opzetten wanneer je wilt, en niet zeuren over anderen die hem opzetten als jij dat niet wilt. 3 Mensen die zichzelf ‘authentiek’ noemen, of ‘dicht bij zichzelf blijven’, mogen de kerstboom alleen opzetten op 12 april. 4 SGP’ers mogen in verband met geloofsbezwaren via de gemeente een kerstboom-ontheffing aanvragen. 5 Voor mensen die de boom al hebben staan, en dat zijn er verrassend veel zo bleek op Twitter: plak een sticker op je raam of je al dan niet openstaat voor een dialoog over je keuze de boom nu al in huis te zetten. 6 Er komt een ‘eerstekerstboomprijs’ voor de eerste volledig versierde kerstboom (denk juni, juli) zoals je vroeger had voor het eerste kievitsei. En een ‘laatste prijs’ voor mensen die hem in april of later nog hebben staan. Mensen die de boom het hele jaar hebben staan, zijn uitgesloten van deelname. Ik hoop dat het zo duidelijk is! Prettige boom-/geen-boomdagen!</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/25/in-de-trein-is-nagels-knippen-en-benen-ontharen-niet-toegestaan-a4874354</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2024 05:57:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Altijd maar moeten mansplainen, niemand die vraagt hoe je werk en gezin gaat combineren: Mannendag is hard nodig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er was al een column af voor deze week, alles stond al netjes klaar, toen ik zondagnacht ineens badend in het zweet wakker schrok en me bedacht: het is dinsdag mannendag! Zo gaat het altijd. Het hele jaar gaat het alleen maar over vrouwen. Die het zo zwaar hebben om huishouden en werk te combineren. Die minder salaris krijgen voor hetzelfde werk, seksueel geïntimideerd worden, en ondervertegenwoordigd zijn in de boardroom. Met als hoogtepunt 8 maart, Internationale Vrouwendag. Waarop je de hele dag wordt doodgegooid met rapporten en studies dat het allemaal nog veel erger is geworden. Nooit eens aandacht voor de man. En dat terwijl er dus ook een Internationale Mannendag is! Op 19 november dus. Maar die gaat altijd geruisloos voorbij en áls er al iemand iets over zegt, wordt hij weggelachen. Mannen hebben geen extra aandacht nodig. Die redden zich wel. „Het is elke dag al Mannendag”, hoor je dan wel eens. Terwijl mannen het dus allesbehalve makkelijk hebben! Dat vinden ze zelf trouwens ook. Vorig jaar mei bleek uit onderzoek van het EenVandaag-opiniepanel onder 32.822 respondenten dat 40 procent van de mannen vindt dat ze het momenteel zelfs zwaarder hebben dan vrouwen in Nederland! Hoog tijd dus om deze rubriek eens HELEMAAL schoon te vegen en alle redenen waarom we Mannendag elke dag eens serieus zouden moeten gaan vieren op een rijtje te zetten. Komen ze, lieve mannen. Jullie hebben het verdiend. 1 Dat je als man in sollicitatiegesprekken nooit wordt gevraagd hoe jij je gezin en je werk gaat combineren. Terwijl je daar zo graag tips met de ceo over had willen uitwisselen. 2 Dat je op datingapps altijd maar foto’s moet plaatsen van het kitesurfen. Wielrennen, of met de laatste vis die je hebt gevangen. Terwijl je ook graag je zelfgeknoopte wandkleed had willen showen. Dat je ook weleens wil dat iemand een deur voor je openhoudt, de rekening aanbiedt te betalen, of je thuis wil brengen omdat het al donker is. 3 Dat dames op de eerste date altijd verwachten dat je háár versiert. Alles betaalt, de eerste move maakt bij het zoenen, en nog vermoeiender: haar tegen een muur zet – terwijl jij gewoon zin had in een beetje over je ex en gevoelens te praten en vroeg naar huis wou om in je eentje in bad te gaan. 4 Dat je belangrijke banen altijd helemaal alleen moet doen. Terwijl vrouwen dan een ‘duobaan’ krijgen. Dat je nooit écht iets hoeft te presteren op je werk. Maar dat gewichtig kijken, wijdbeens zitten, goed onderhandelen, bluffen en jezelf profileren vaak al genoeg is. 5 Dat als je aan mindfulness doet, je zorgverlof wil opnemen voor je kinderen of op yoga zit, je wordt weggezet als soft of een watje. Terwijl je ook gewoon een beetje probeert in balans te komen. 6 Dat je altijd maar moet mansplainen en moet laten zien dat je het weet. Terwijl jij ook weleens sorry wil zeggen, en iets dommig wil weglachen. 7 Dat je niet meer in billen mag knijpen op congressen of naar borsten mag staren. Terwijl er overal om je heen de diepste decolletés rondlopen! Dat je respectvol naar dat gezeur over de loonkloof moet luisteren. Terwijl iedereen weet dat mannen harder werken, minder zeiken en niet zwanger worden of in de overgang komen. 8 Dat je in vergaderingen altijd maar het hoogste woord mag voeren zonder dat het heel veel uitmaakt wat je zegt. Dat alles wat je zegt sowieso veel meer indruk maakt dan als vrouwen hetzelfde zouden zeggen. 9 Dat je ook weleens je morele ambitie wil tonen, in het onderwijs of de zorg. Maar dat er altijd van je verwacht wordt dat je voor vage, moeilijk uitlegbare en hondssaaie beroepen als IT, consultancy en accountancy kiest die goud geld en een Tesla opleveren. 10 Dat je nooit gebeld wordt door scholen als er iets met je kind is. Dat je, ondanks alle vooruitgang, nog steeds geen borstvoeding kan geven. 11 Dat je maar één dag in de week voor je kinderen mag zorgen terwijl zij de rest van de week mag. Dat je geen lofzang meer krijgt als je die ene dag gekookt hebt. Dat je alle klusjes in huis moet doen! Terwijl je minder weet van lekkende kranen, kitranden en metselwerk dan je vriendin. 12 Dat er geen spiegeltje in de zonneflap boven de chauffeursstoel zit, maar alleen boven de bijrijdersstoel. Dat je elke dag überhaupt je stinkende best doet om er leuk uit te zien, met aandacht voor haar en nagels, maar dat vervolgens nooit iemand daar iets over zegt. 13 Dat je altijd maar bushokjes moet vernielen, fonteinen in elkaar moet beuken en tegen winkelpuien aan moet zeiken. Terwijl je ook gewoon weleens lekker met je kat op schoot op de bank wil zitten met een kop muntthee. 14 Dat je altijd maar moet klaarkomen tijdens de seks. En dat er weinig begrip is als dat een keer niet lukt. Dat je überhaupt altijd maar zin moet hebben! En het niet geaccepteerd wordt dat jij ook eens hoofdpijn hebt. 15 Dat er nog steeds geen voorbehoedmiddel is voor mannen, behalve meteen je zaadleiders doorknippen. Terwijl vrouwen kunnen kiezen uit een heleboel vormen van anticonceptie! Dat je jaarlijks duizenden euro’s aan tampons en inlegkruisjes bespaart, terwijl jij ook dolgraag eens in persoonlijke hygiëne zou willen investeren. 16 Dat altijd als je net wil aanbieden om de vergadertafel op te ruimen, dat alweer door vrouwen is gedaan. Dat je nooit eens een cadeautje of kaartje mag regelen voor een collega die ziek is of een baby heeft gekregen. 17 Dat je altijd maar een jongere vriendin moet. Terwijl je zelf liever een oudere zou willen die je beter begrijpt en niet per se meer kinderen wil. Dat als je toch gezwicht bent voor een tweede leg: ze bij het schoolplein zeggen: ‘Wat leuk dat opa je komt ophalen’. Lieve mannen, ik kan hier nog uren mee doorgaan. Jullie hebben nog zo’n lange weg te gaan. Maar ik hoop jullie met dit handjevol punten toch een hart onder de riem te hebben gestoken. Geef niet op. Volgend jaar is er weer een Mannendag! Heb je een vraag van de week, hartenkreet, taboe, of ‘kwestie’ voor deze rubriek? Mail naar japkeddenktmee@nrc.nl</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/18/17-redenen-waarom-we-mannendag-elke-dag-zouden-moeten-vieren-a4873581</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 05:57:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ontbijten in de trein zou verboden moeten worden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Laatst kreeg ik van een lezer via de japkeddenktmee-mail de volgende vraag: „Er zijn steeds meer mensen die ’s ochtends ontbijten in de trein. Zojuist ook weer (ik zit nu in de trein), toen een vrouw achter mij haar yoghurtbakje erbij pakte en allereerst hoorbaar het cellofaantje begon af te likken waarna ze smakkend op haar telefoon kijkend de yoghurt verorberde. Naast het smakgeluid ruikt de hele coupé naar yoghurt. Kan dat niet gewoon achter de keukentafel? Hebben meer mensen hier last van?” Lieve lezer, je was me nét voor. Want dit was mij zelf ook al opgevallen: de trein is de laatste jaren een rollend ontbijtbuffet geworden. En ja, er zijn meer mensen die zich hieraan ergeren. Op zich is het natuurlijk prachtig om te zien dat reizigers zich blijkbaar zo ‘veilig voelen’ in de trein dat ze daar ook durven te ontbijten. Dat is een heel groot compliment voor Wouter Koolmees. Maar het gevolg is wel dat het in de trein een stinkende takkeherrie is geworden. Tuurlijk, niemand heeft een probleem met een bammetje met appelstroop dat prima geur- en geluidloos naar binnen kan worden gewerkt. Maar zo onschuldig is het allang niet meer. Want in Nederland hebben we sinds een paar jaar al die lulkoek gekregen over eiwitten, gezonde vetten, vezels en het ‘ontbijt is de belangrijkste maaltijd van de dag’-geneuzel. En dus komen er tegenwoordig in de trein allemaal grote bakken krokante muesli, knapperige noten, krakende glutenvrije crackers en knappende pitten en zaden uit de tas. Je zou er bijna misofonie van krijgen. Ook omdat de meeste treineters oortjes in hebben, en zichzelf niet (meer) horen. En ja, de geur! Van pindakaas, rijstwafels (!!), gekookte eieren, zure avocadopulp en overrijpe bananen. Om half zeven ’s ochtends. Om over de nawalmende, plakkende troep die achterblijft nog maar te zwijgen, die NOOIT in die kleine k*tprullenbakjes past en vaak maar op de tafeltjes of nog erger, de stoelen wordt achtergelaten. Kennen jullie de lucht van kwark- en yoghurtresten die al vier uur op en neer treinen van Schiphol naar Maastricht? O ja en een stiltecoupé waar iemand een kilo cruesli zit weg te knagen, met daarna een kilo wortels, een appel en een slurpende sinaasappel is geen stiltecoupé. Woonden we maar in Italië. Daar gaat iedereen ’s ochtends goedgekleed naar de koffiebar voor een espressootje en een chocoladebroodje, en dan van twaalf tot half drie weer lunchen. Hier in Nederland zit er, als je pech hebt, een idioot met een bak hummus naast je in de trein. Heb je er ook nog een gratis knoflookwalm bij. Misschien moeten we de treinen nóg korter maken. Zodat mensen geen ruimte meer hebben om te ontbijten – daar werkt de NS al hard aan. Misschien moeten we aparte coupés maken. Voor stinkontbijt, voor ‘stil ontbijt’, voor lawaaiig stinkontbijt en een coupé waar je BESLIST NIET mag ontbijten. We moeten sowieso iets met decibellen: hoeveel eetgeluid je maximaal mag produceren. Daar zou je gepensioneerde boomers op kunnen zetten, die dat in de trein met metertjes controleren. Maar ik vrees dat dat matten wordt. Want het zijn namelijk vaak mensen met vouwfietsen die krakende noten en zaden met stinkyoghurt eten. En geloof me, daar wil je echt geen ruzie mee. Het beste lijkt me dan ook om ontbijten in de trein maar helemaal te gaan verbieden. Wat zeg ik: verbied meteen ál het eten in de trein! Ook de patatjes oorlog, de frikandelbroodjes, de shoarma, de salami, de rolmopsen, de bloemkool met kaas, de broccolischotels, de haring, de makreel, de Red Bulls (ruikt naar studentenkots) en de zakken chips in de avondspits. Of, en ik ben hier al serieus mee bezig om dit mogelijk te maken: intraveneuze voeding. Allemaal bij het instappen een slangetje in de arm, een schortje om en een nat washandje mee. Ik hou jullie op de hoogte! Heb je een vraag van de week, hartenkreet, taboe, of ‘kwestie’ voor deze rubriek? Mail naar japkeddenktmee@nrc.nl Laatst kreeg ik na een lezing van een jonge vrouw de vraag: „Als je een collega tegenkomt op het station, moet je dan verplicht een praatje maken?” Ik zou zeggen: ja! Het zou zonde zijn om dat niet te doen! Want een collega buiten zijn natuurlijke habitat is een waardevolle bron van roddels, troost én carrière-advies. Zelf gebruik ik collega’s in het wild ook vaak als proefpersonen voor openingszinnen. „Ik zie dat je wat defensief bent, ik bespeur bij jou een brandende ambitie, ik vind je lichamelijk heel aantrekkelijk, ik denk dat jij een geweldige ceo zou zijn.” Dergelijke ‘conversation starters’ werken trouwens ook prima als afschrikmiddel om iemand de mond mee te snoeren, of juist als een magneet op leuke mensen. Als je het slim speelt, zal zo’n collega je in het vervolg dus ontlopen als hij je op het perron ziet, of juist naar je toe komen. Maar ik snap het wel: jongere mensen zien er vaak tegenop om een praatje te maken. Vooral vlak voor, of vlak na een lange dag in de kantoortuin, en zéker als het een saaie collega is. Bedenk dan dat je altijd een escape hebt. Want moesten we in de jaren negentig nog braaf elk saai verhaal van een saaie snurkcollega aanhoren over z’n moestuin, kleinkinderen of gesneefde carrière, tegenwoordig kan iedereen zonder gêne zeggen: sorry, maar ik ben een beetje overprikkeld. Of nog beter: ik ben HSP, een hoogsensitief persoon. Dat snapt tegenwoordig iedereen, dat accepteert tegenwoordig iedereen, het geeft je cachet én het is waarschijnlijk nog waar ook.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/04/ontbijten-in-de-trein-zou-verboden-moeten-worden-wat-zeg-ik-verbied-al-het-eten-in-de-trein-a4871721</guid>
      <pubDate>Mon, 4 Nov 2024 05:57:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als je mij een rotavond bezorgt, stuur ik je een Tikkie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een tijdje geleden kreeg ik via de japkeddenktmee-mail van een lezer de vraag of je een Tikkie kan sturen na een etentje bij je thuis. Dat komt volgens haar geregeld voor. Niet alleen in Amsterdam, maar ook „onder millennials in Utrecht en Rotterdam”. Ze was er geschokt van, schreef ze. „Als je iemand te eten uitnodigt, stuur je geen rekening. Wat zijn dit voor onaangename moderniteiten? Of is het (het nieuwe) normaal?” Lieve lezeres, rustig. Ik vind dat als je écht geen geld hebt, je mensen de hele dag overal Tikkies voor mag sturen. Ook voor een etentje, en zeker als je millennial bent. Die hebben het al zwaar genoeg. Maar ga dan wél all the way. Dus: Frank: gekotst met veel pinda’s – Tikkie voor € 17,50. Frits: te vaak gezegd dat Johan Derksen een punt heeft – € 30,00. Alex: Sanne aan het huilen gemaakt door te beginnen over werk terwijl het na werktijd was – € 24,50. Frank: halve zak pinda’s – € 3,39. Japke: voor het tonen van 18 foto’s van haar katten waar 2 ook genoeg waren geweest – 16 x € 0,75. Japke: voor het klagen over Gen-Z tegen Sanne – € 13,75. Phil: voor de geringe inbreng – € 15,00. Rob: voor het ALWEER ‘vergeten’ van de deo – € 12,00. Andersom kan je dan de gastvrouw/heer ook een Tikkie terugsturen. Een tientje voor de fles wijn die je meebracht (inkoopprijs 3,79), 20 euro voor elke grap waarom langer dan 5 seconden gelachen is (stopwatch erbij), en 7,50 euro voor elke keer dat je je ‘onveilig voelde’. Op LinkedIn, waar ik de vraag stelde waarvoor je écht geen Tikkie kan sturen, vonden ze een Tikkie na een mislukte date ongepast. Waarom? Ik zou zeggen: gewoon doen. Sterker nog: hoe slechter de date, hoe hoger het Tikkie. Zelf heb ik ooit na een date een fikse Tik gestuurd naar een onzekere man voor alle peptalk waarmee ik hem uit de put had gepraat. Keihard gewerkt, dus een keihoog Tikkie – lijkt me meer dan redelijk. Maar ook voor iemand die je überhaupt een rotavond heeft bezorgd: Tikkie. Een slechte chauffeur op de snelweg met zo’n telefoonnummer op de achterklep: Tikkie. Een collega die de hele dag loopt te klagen over z’n relatie: Tikkie. Of iemand die bij nader inzien helemaal niet kon padellen: Tikkie. Vervelende mensen stuur ik sowieso altijd een Tikkie, als ik een cadeau voor ze heb gekocht. Pubers en armlastige studenten mogen van mij óveral een Tikkie voor sturen. Voor frikadelbroodjes als ze geen zin hadden om een boterham te smeren, voor het zoveelste topje bij de Zara, voor het cadeautje voor mama. Maar dan gaan er uiteraard wel Tikkies terug. Een Tikkie voor elk remspoor in de onderbroek (3,50 euro per remspoor), voor elk niet ingeruimd bord in de vaatwasser (1,50 euro per bord; een euro extra als er nog aangekoekte etensresten op zitten), een Tikkie voor elke minuut douchen na vijf minuten (30,00 euro voor elke minuut), en voor elke zwervende sok op de slaapkamer (2,50 euro voor een schone, en 7,50 voor een zweetsok). Zijn er dan helemaal geen ongepaste Tikkies? Ik kan echt niks bedenken. Hoe meer Tikkies, hoe beter joh. Een Tikkie naar een one night stand omdat je de pil gebruikt, een Tikkie naar iemand met wie je gratis mocht meerijden, een Tikkie voor de pizza naar mensen die je geholpen hebben met klussen – alles mag. Ik vind dat je zelfs de erven van een goede vriend een Tikkie mag sturen voor zijn of haar overlijden omdat je leven daar echt een stuk minder leuk door geworden is. Wat ik nog wél mis, is het positieve Tikkie. Dus de mogelijkheid om iemand zomaar een bedrag te kunnen géven. 50 euro naar je lievelingscollega gewoon omdat hij bestaat. 5 euro voor een stralende glimlach in de trein, 150 euro voor je baas die een fout toegeeft, 1.000 euro voor de monteur die de koffieautomaat op werk gemaakt heeft. Op die manier maken Tikkies de wereld overzichtelijk. Hoe meer geld je krijgt, hoe leuker je bent. Hoe meer onnodige Tikkies je stuurt, hoe stommer je bent. Een tijdje geleden vroeg een collega: ‘Wat doe je met je vuilniszak als je bij de container komt, en deze is vol, of kapot?” Lieve mensen. Net zoals je het brandende fietslichtje van elke geparkeerde fiets uitzet, de mandjes in de supermarkt rechtzet, geen boeken meeneemt uit de buurt-ruilbieb zonder er weer eentje voor terug te zetten en je flessen weer mee naar huis neemt als de flessenautomaat kapot is, is ook je vuilniszak weer mee naar huis nemen als de container kapot is, een offer dat je onzichtbaar, nederig en onbaatzuchtig voor de samenleving brengt. Daarmee draag je bij aan het weefsel van de gemeenschap, de broederschap der mensheid, en aan een maatschappij die het waard is om samen aan te bouwen. Behalve als de hond van de buurman weer eens op je stoep gekakt heeft. Dan sleep je je zak terug, scheur je hem open, en dump je de inhoud voor zijn deur met alle flessen en blikjes er overheen. Het is allemaal niet zo ingewikkeld mensen. Weefsel van de samenleving in je broekje. Heb je een vraag van de week, hartenkreet, taboe, suggestie of ‘kwestie’? Mail naar japkeddenktmee@nrc.nl</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/28/36-dingen-waarvoor-je-prima-een-tikkie-kunt-sturen-a4870911</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2024 05:57:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[9 tips om als man ongevraagd dingen aan vrouwen uit te kunnen blijven leggen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze week moet ik het eens even met jullie hebben over mansplainers. Van die mannen die de hele dag ongevraagd dingen aan vrouwen uitleggen. Ik maak me zorgen om ze. Want vroeger werd hen geen strobreed in de weg gelegd, maar tegenwoordig is de mansplainende man nergens meer welkom. Niet meer in het gezin, waar volgzame kleuters zijn veranderd in kritische pubers die het met Google en YouTube allemaal veel beter weten. Niet meer op het werk, waar vrouwen in weerbaarheidscursussen leren hen uit te lachen. En niet meer in het onderwijs. Ja, vroeger, toen kon je als man nog hele klassen vol dociele kinderen mansplainen. Tegenwoordig zijn die verwende krengen allemaal ‘owner van hun eigen educational journey’ en praten ze terug. Ik sprak laatst een man die me na afloop van een lezing vroeg hoe hij nog tips aan vrouwen kon geven zonder van mansplaining beschuldigd te worden. Dat was het moment waarop ik dacht: nu moet ik ingrijpen. En dus geef ik de mansplainende man deze week tips waar, en hoe je nog wél je goddelijke verhaal kan afsteken. Maak je geen zorgen, ik heb ze uitsluitend van mannen gehoord. Je kunt ze dus gerust ter harte nemen. Komen ze! 1 Begin je mansplaining met: ‘sorry dat ik het zeg, maar…’. Daarmee toon je je niet alleen nederig, maar maak je ook automatisch contact met het vrouwelijke brein, dat geleerd heeft zich overal voor te verontschuldigen. 2 Citeer een vrouw! Zeg: „Zoals Gloria Steinem al schreef”, „Zoals m’n moeder altijd zegt”, of: „Was het niet Japke-d. Bouma die zei dat de categorische imperatief ook zijn minpunten had?” Iets dat van een vrouw komt, kan immers nooit mansplaining zijn, ha! 3 Zeg op het eind van je mansplaining: „Ik doe ook maar wat. Jij weet het vast zelf een stuk beter.” Zo ben je niet alleen feitelijk juist, maar kan je ook nooit voor mansplainer uitgemaakt worden. 4 Ga naar LinkedIn! Daar leggen elke dag duizenden mannen aan vrouwen uit hoe het wél zit, en mansplainen ze zich suf over hun baan, hun expertise, en wat ze allemaal zo fantastisch hebben ‘mogen’ doen. Het zijn er zoveel, dat je als individuele mansplainer niet opvalt! 5 Huur een zaal, en ga daar mansplainen. Dan komen mensen vrijwillig en is het geen mansplaining. Youp van ’t Hek had daar zelfs ooit z’n vak van gemaakt. Of Arjen Lubach! Of wacht, die leest de teksten van Janine Abbring voor. Doet-ie slim. Zie punt 2. 6 Ga voor de tweede leg. Als je kinderen te oud worden voor je mansplaining, ga dan voor de nieuwe generatie! Dan kun je weer 12 jaar vooruit! 7 Ga in een talkshow zitten! Daar kun je nog heerlijk mansplainen. Of wat dacht je van debatten, symposia of andere uitlegevenementen? Grijp de microfoon en geef ‘je eigen inbreng’. 8 Of boek zendtijd bij Harry Mens! Daar kun je betalen om te mansplainen. Brievenrubrieken zijn er gelukkig ook nog voor je. Maar je kunt ook voor de spiegel gaan staan man-splainen als niemand je verhaal meer wil horen, of een Jehovagetuige mansplainen. Of een verkoper op het station. Die zeggen nooit nee! 9 Maar het slimst is het, denk ik, om je doelgroep als mansplainer te verleggen van vrouwen naar mannen. Dan word je wel voortdurend onderbroken, maar heb je ook meer voldoening van je mansplaining. Organiseer anders een kampioenschap mansplainen en meet je met de besten. Kom op hoor! Het zou ontzettend jammer zijn als dit laatste bastion van mannelijkheid nu óók al teloor zou gaan. Een tijdje terug kreeg ik van een lezer de vraag: „Wat doe je met werkmails die na werktijd verstuurd worden?” Voor mij als 54-jarige kantoortijger niet zo’n ingewikkelde vraag: je opent de mail en kijkt of je er iets mee moet – klaar. Maar zo eenvoudig is het blijkbaar niet (meer). De jongere generatie vindt een mail die na werktijd verstuurd wordt namelijk een inbreuk op privétijd, en daar wil ik UITERAARD ook rekening mee houden. Ik zou dus zeggen: een incidentele mail na werktijd (zeg twee, drie keer per week) kun je gewoon openen. Je gaat er niet dood van. Scan hem even, kijk of hij tot morgen kan wachten (dat is meestal zo) en als het écht dringend is – anders worden mensen gek, je bedrijf loopt een miljoen euro mis, er wordt een collega heel verdrietig: beantwoord hem dan even. Unpopular opinion: een incidentele mail na werktijd hoort erbij. Krijg je VOORTDUREND mails na werktijd (zeg meer dan tien keer per week), én ga je hier kapot aan, kaart het ‘probleem’ dan aan. Zeg tegen je collega’s dat je er stress van krijgt, en leg uit waarom. Dan kunnen ze er rekening mee houden, of je ontslaan – geintje. Maar wat ik vooral denk, als ‘hardwerkend’ lid van de generatie X: sommige jonge mensen zijn tegenwoordig zó druk met het bewaken van de work-lifebalance, dat ze er gestresst van worden. Hebben jullie daar iets aan? Heb je een vraag van de week, suggestie, hartenkreet, taboe of ‘kwestie’? Mail naar japkeddenktmee@nrc.nl</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/21/help-de-mansplainende-man-sterft-uit-a4870057</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2024 05:57:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Katten zijn klootzakken - ze missen je niet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze column is voor iedereen met een kat. De rest mag natuurlijk gezellig blijven lezen, maar dan weet je dat. Aan kattenliefhebbers kan ik hem trouwens ook niet echt aanraden. Hij gaat namelijk over katten die niet meer thuiskomen. Om preciezer te zijn over mijn kat Mazzel, die op 5 oktober verdween. Op zijn negende verjaardag. Dit is dus een beetje een therapiecolumn. Maar ook eentje met tips en zelfhulp voor mensen met een kat die ineens niet meer thuiskomt, en als waarschuwing voor alle kattenbezitters die het nog nooit overkwam. Voor iedereen zonder kat: neem er nooit een, dan leef je langer. Maar echt! 1. Hou je groot. Je eerste instinct als je kat langer wegblijft dan normaal, is om acuut in de hyperhysterische paniekmodus te schieten. Doe dit niet. Er ligt niets, ik herhaal helemaal niets, in de gapende zwarte afgrond van de angst. 2. Blok negatieve gedachten. Het helpt niet als je aan je kleine mannetje denkt dat dood, koud en eenzaam in een greppel ligt, ontvoerd is of vermoord. Kap mensen af die hierover beginnen want geloof me, dat doen ze (bizar). Denk positief. Dat je kat op prepensioen is, op retraite, op sabbatical, dat hij vakantiedagen heeft opgenomen. Ik zag op Instagram twee katten die forellen vingen uit een rivier. That’s the spirit. En waarschijnlijk nog niet eens zo heel ver van de waarheid. 3. Want katten zijn klootzakken. Dat zegt Eelco, de superlieve vrijwilliger van Amivedi, de organisatie die helpt bij het zoeken naar vermiste huisdieren, bij wie ik telefonisch mocht uithuilen. Ze missen je niet. Ze missen hun eten. Denk aan pubers: snel verongelijkt, je hoeft maar net het verkeerde te doen en ze vinden de omgeving al ‘onveilig’. Zo zitten katten vaak weken ergens dicht bij je huis, in een schuurtje te blowen. Of nog erger: bij een vrouwtje waar ze elke dag verse zalm krijgen. 4. Iedereen leeft mee! De wereld mag dan ijskoud zijn, met ‘links’ en ‘rechts’ verdeeld aan weerszijden van een bittere kloof, maar een vermiste kat verbroedert. Iedereen helpt mee, iedereen leeft mee, en, dat is vrij verontrustend: een miljoen mensen hebben exact hetzelfde meegemaakt. Je bent onderdeel geworden van een familie waarvan je niet eens wist dat die bestond. 5. Zie het positief! Tuurlijk, je slaapt niet meer, maar je valt af want je eet amper, je bent gezond, want je loopt elke dag kilometers op zoek naar je kat, en je leert relativeren! 6. Get a grip. Er zijn ergere dingen. Gaza, Oekraïne, mensen die kanker krijgen, het klimaat, de politiek: „Damn it woman, pull yourself together! Have some pride, for the love of God!”, zoals Phoebe uit Friends zou zeggen. Het gaat om een stomme kat die je toch al nooit zag en de rest van de tijd ligt te snurken (geloof me, dit helpt). 7. Een kat komt altijd weer op z’n pootjes terecht. Je weet alleen niet altijd waar. „Katten die geregeld buiten zijn kunnen zich daar prima redden”, zegt de vrijwilliger van Amivedi. Dit zeg je honderd keer per dag tegen jezelf. 8. Als je een kat hebt, en hij is nog niet vermist, verf hem dan knalgeel of knalrood. Dan kan je hem makkelijk terugvinden. Verder moet het verplicht worden om je kat te chippen, moet het verboden worden een vreemde kat in huis te nemen zonder even bij een dierenarts te tjekken of hij niet al van iemand anders is, MAAR ECHT!, en moet er wekelijks een verplichte ‘zet je schuur open’-dag komen. Dan kunnen alle ingesloten katten ontsnappen én worden alle fatbikes gestolen. Win-win. 9. Het komt goed. Ja! Zo ging het met Mazzel! Daar stond hij ineens weer. Na acht nachten (!), voor de deur. Krijsend van de honger. Om 4.49 uur, afgelopen zondag. De OPLUCHTING, die als een torenhoge muur over je heen stort – het verdriet en de troost tegelijk. Het kost je tien jaar van je leven. Maar je kan er ook tien jaar op teren. 10. Het komt níét goed. Zolang je niks hoort, is er hoop. Als de kat van huis is, ligt de baas snikkend onder de tafel. Maar dat kan de kat dus weinig schelen. Ons wel. Ons, al die kattenbezitters die het elk moment (opnieuw) kan overkomen. We denken aan je. Heb je een vraag van de week, suggestie, hartenkreet, taboe of ‘kwestie’? Mail naar japkeddenktmee@nrc.nl Om met de eerste vraag te beginnen: komt het vaak voor dat een kat verdwijnt? Ja! Bizar vaak! Ik had geen idee, maar toen ik er op Twitter naar vroeg kreeg ik meer dan 400 reacties. Allemaal positieve verhalen (daar had ik om gevraagd) van katten die na een week, twee weken, vier maanden, een jaar en soms negen jaar (!) weer terechtkwamen. Volgens Amivedi, de organisatie die helpt vermiste dieren terug te vinden, zijn er dit jaar alleen in Utrecht al meer dan 1.000 meldingen over vermiste katten geweest. Rond een derde komt doodleuk weer aanwandelen, en gaat liggen tukken of er niks gebeurd is. In totaal wordt, als ze gechipt zijn, uiteindelijk 84 procent teruggevonden – een overweldigende keer vaker levend, dan dood. Ga actief zoeken. Meld je vermiste kat bij Amivedi. Hang posters op, stop flyers in brievenbussen, meld je aan op buurt-apps en vraag de buurt om in hun schuurtjes te kijken, in kelders, auto’s, caravans, campers en klushuizen. Plaats borden met ‘hallo kat, hier wordt gewerkt aan uw terugkeer’. Loop ’s nachts of in de zeer vroege ochtend – als het stil is – rondjes door je buurt. Roep je kat. Blijf staan en luister, ze durven vaak niet meteen te antwoorden. Blijf bezig. Bedenk plekken waar hij kan zijn. Blijf in beweging. Niets doen als je kat vermist is, is helaas geen optie. Dan word je gek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/14/katten-zijn-klootzakken-ze-missen-je-niet-a4869258</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2024 05:57:44 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
