<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Jasper van Kuijk]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/jasper-van-kuijk</link>
    <description><![CDATA[Jasper van Kuijk]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Laten we eerlijk zijn: als je aan een machine moet bewijzen dat je mens bent, hebben de machines gewonnen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik wil inloggen en moet eerst via een zogenoemde captcha aangeven in welk van de vakjes of op welk van de fotootjes een motorfiets te zien is. En gelijk slaat de ‘Wat willen ze van me?’-captchastress toe. Captcha staat voor Completely Automated Public Turing test to tell Computers and Humans Apart. De visuele inlogpuzzels zijn bedoeld om te voorkomen dat bots sociale media vullen met onzin, spam versturen of de inhoud van websites kopiëren. Daarom leggen captcha’s taken voor waar mensen goed in zijn, maar machines niet. Maar, zo dacht Google, dan kunnen we captcha’s dus ook gebruiken om machines te trainen in taken waar ze niet goed in zijn. Daarom lieten eerdere captcha’s ons stukken tekst beoordelen uit door Google ingescande boeken, die waar de algoritmen niet uit kwamen. Later werden dat foto’s uit Google Streetview met objecten waar computers zich in verslikten. Wat om de een of andere reden vaak fietsen, motorfietsen, trappen en brandkranen zijn. Met de menselijke feedback op deze foto’s kan Google het automatisch doorzoeken van foto’s verbeteren, maar ook de beeldherkenning van zelfrijdende auto’s. Sinds ik weet dat ik met het invullen van een captcha lesgeef aan een algoritme, denk ik te ver door. Ik vraag me niet langer af op welke foto een motorfiets staat of waar de motorfiets stopt, ik vraag me af welk antwoord ik moet geven om het algoritme te leren hoe een motorfiets eruitziet. Want de mens die een motorfiets berijdt, hoort die bij de motorfiets? Nee, eigenlijk niet, maar op de weg zie je nooit een motorfiets zonder berijder. Dus als ik wil dat de zelfrijdende autootjes van Google-zusterbedrijf Waymo straks geen motorfietsers overhoop rijden, dan moet de berijder erbij. En de schaduw van de motorfiets, hoort die bij de motorfiets? Je ziet niet vaak een motorfiets zonder schaduw. Wat de onduidelijkheid van de opdracht nog verergert, is dat je nooit duidelijkheid krijgt of het antwoord goed was of niet. Soms word ik meteen binnengelaten, soms moet ik nog een extra puzzeltje maken, maar nooit hoor ik hoe ik het heb gedaan. Wordt ook lastig, want het algoritme weet het antwoord niet. Het idee is nou juist dat het uit alle verzamelde antwoorden een conclusie trekt. Inmiddels zijn computerwetenschappers erin geslaagd een algoritme te ontwikkelen dat beter is dan mensen in het herkennen van captcha’s en eentje die in honderd procent van de gevallen als mens wordt geïdentificeerd. We hebben met al ons geklik de machines zo goed lesgegeven dat die zich beter als mens kunnen voordoen dan wij.­­­ Maar laten we eerlijk zijn: de machines hadden natuurlijk al gewonnen vanaf het moment dat wij als mensen aan machines moesten gaan bewijzen dat we mens zijn.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/laten-we-eerlijk-zijn-als-je-aan-een-machine-moet-bewijzen-dat-je-mens-bent-hebben-de-machines-gewonnen~b6736c91/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Klanten klagen bij Lego: waag het niet de instructieboekjes alleen nog digitaal aan te bieden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Lego stuurde vorige week een enquête naar klanten met de vraag wat ze zouden vinden van het vervangen van fysieke instructieboekjes door digitale bouwinstructies. Dat leverde een vrij duidelijk antwoord op. Horden Lego-fans deden hun beklag bij het bedrijf, dat zich genoodzaakt zag duidelijk te maken dat er – vooralsnog in ieder geval – géén concrete plannen zijn om te stoppen met de boekjes. Er valt best iets te zeggen voor digitale bouwinstructies: eindeloos veel ‘boekjes’ in één apparaat, ze kunnen niet kwijt of stuk raken en de instructies kunnen interactief worden gemaakt. En toch snap ik de reacties van de Lego-fans ook: digitale bouwinstructies botsen met dat hele fysieke aspect van legoën. Moet je daar dan weer een scherm aan toevoegen? Volgens de speelgoedfabrikant deden ze slechts onderzoek naar nieuwe opties om hun producten verder te verduurzamen. De afgelopen jaren nam Lego daarin al de nodige stappen, door onder andere de plastic zakjes waarin de blokjes worden geleverd te vervangen door papieren exemplaren en door bouwsteentjes van hergebruikt plastic te verkennen. Ik vraag me af in hoeverre stoppen met papieren boekjes zoden aan de dijk zet als het om duurzaamheid gaat. Papier is hernieuwbaar materiaal en inkt is in duurzame varianten verkrijgbaar. Bovendien, als je voor de bouwinstructies een tablet of telefoon nodig hebt, kan dat voor een gezin met een fanatiek bouwend kind net de druppel zijn om een extra tablet aan te schaffen. Weg duurzaamheidswinst. Het hoeft niet te gebeuren, maar dit soort waterbedeffecten zijn berucht als het gaat om duurzaamheid. Ik denk dat Lego digitale bouwinstructies ook interessant vindt uit kostenoverwegingen. Laat die boekjes weg, laat iedereen de boel downloaden en de sets kunnen weer wat goedkoper. Of je winst hoger. Het is een reflex die je ook ziet in de consumentenelektronica: laat gebruikers hun apparaat bedienen via een app en je kunt een heleboel dure knoppen weglaten. Net zoals de toenemende vervanging van fysieke knoppen in auto’s door touchscreens niet zozeer te maken heeft met innovatie of een betere interactie, als wel met het feit dat de productie simpelweg goedkoper is. Maar digitale interacties zijn ook platte interacties, letterlijk. Een scherm biedt niet de rijkere tactiele ervaring en feedback van fysieke knoppen, boekjes of bouwsteentjes. En in sommige gebruikssituaties is een aanraakscherm een ronduit slecht idee. Zo besloot de Amerikaanse marine om op hun torpedobootjagers de aanraakschermen weer te vervangen door fysieke gebruikersinterfaces na een aantal ongelukken door een te lastige bediening. Scherminteracties kunnen onder bepaalde omstandigheden een superieure gebruikservaring bieden en kunnen vast ook weleens een duurzamere optie zijn, maar in andere gevallen bieden ze vooral een voordeel voor de producent. En dan zou je het eigenlijk niet moeten willen. Zoals Lego dus inmiddels ook weet.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/klanten-klagen-bij-lego-waag-het-niet-de-instructieboekjes-alleen-nog-digitaal-aan-te-bieden~bde83535/</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Thuiswerken lijkt op roken: je ontdekt de nadelen pas op de lange termijn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Steeds meer Amerikaanse bedrijven stoppen met werken op afstand. Vorig jaar riepen Google, Apple en Zoom hun werknemers al voor een aantal dagen terug naar kantoor. En afgelopen week ging bij Amazon, dat eerder werknemers drie dagen per week terugverwachtte, thuiswerken geheel het raam uit: werknemers moeten vijf dagen per week naar kantoor komen. In Nederland is deels thuiswerken inmiddels de norm. Sinds corona is ‘ja, maar ik heb een hond’ een argument om niet bij een vergadering te verschijnen. Met als gevolg dat je, ook als je niet bij defensie werkt, op veel kantoren buiten de dinsdag en donderdag een kanon kunt afschieten. In het begin van de pandemie was het enthousiasme voor thuiswerken nog groot, zowel bij werknemers (‘Scheelt forensen en betere concentratie!’) als bij werkgevers (‘Wow, alles draait gewoon door, we gaan heel veel kantoren afstoten!’). Maar langzaamaan beginnen de nadelen steeds zichtbaarder te worden. Vooral jongeren blijken toch graag op locatie werken, want zij hebben daar het meest bij te winnen, zo analyseerde het magazine Fortune op basis van enquêtes, interviews en arbeidsmarktdata. Een jongere collega, die toen corona uitbrak net aan haar promotieonderzoek was begonnen, zei: ‘Ik dacht dat ik het prima deed met dat thuiswerken, tot ik weer op de universiteit mocht komen en me realiseerde: nee, ik was helemaal niet oké.’ Logisch, want nog los van het sociale aspect leren jongere werknemers veel door de werkplekdynamiek om zich heen te zien en horen. We zijn sociale dieren. Als we onze collega’s minder fysiek zien, bouwen we minder een band met ze op. Het lijkt me geen toeval dat de quiet quitting-trend (geen ontslag nemen, maar het absolute minimum doen) juist de kop opstak tijdens corona. Voor oudere werknemers ligt dit anders. Die hebben – door het eerdere fysieke samenwerken met collega’s – al een netwerk, band en ervaring opgebouwd. Bovendien hebben oudere werknemers vaker een ingewikkeldere thuislogistiek dan jongere werknemers en dus meer te winnen bij thuiswerken. Maar naast het individuele aspect is er de samenwerking. Veel werkgevers die thuiswerken willen beperken geven aan dat ze zich zorgen maken om sociale cohesie en samenwerking. Dingen als teamgeest, connectie, ideeën opdoen. Dit stond allemaal een stuk minder op de voorgrond bij de doorbraak van het thuiswerken, aan het begin van de pandemie. Misschien is thuiswerken als roken, en blijkt dat de nadelen zich pas ontvouwen op de langere termijn. De voordelen van thuiswerken zijn in grotere mate individueel en voor oudere werknemers, de nadelen liggen bij jongere werknemers en het collectief. Dat impliceert dat je op locatie werken niet alleen doet voor jezelf, maar ook voor je collega’s. Is thuiswerken dan asociaal? Letterlijk: ja, want je ontmoet minder mensen en het contact is minder ‘diep’. En in figuurlijke zin? Als je het structureel lang en veel doet: ja, dat zou goed kunnen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/thuiswerken-lijkt-op-roken-je-ontdekt-de-nadelen-pas-op-de-lange-termijn~ba122414/</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Maatwerk voor 18 miljoen Nederlanders? Dan komt het hele overheidsapparaat tot stilstand]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In onze politieke podcast De kamer van Klok haalde de hoofdredacteur een van zijn bestuurlijke stokpaardjes van stal. Dit naar aanleiding van het nieuws dat het UWV fouten had gemaakt bij de berekening van uitkeringen. Het pleidooi ging als volgt: ‘We hebben een te ingewikkelde bureaucratie opgetuigd, omdat we iedereen gelijk willen behandelen. Eigenlijk moet Nederland kiezen: óf generieke regelingen die voor iedereen hetzelfde zijn, zoals de AOW of kinderbijslag, óf je geeft ambtenaren de ruimte om zelf inschattingen te maken en te oordelen.’ In de ambtenarij betekent maatwerk dat je afwijkt van de standaardbeslisregels uit het beleid. Omdat een situatie net buiten de kaders valt of gewoonweg schrijnend of onrechtvaardig is. Een aantal grote overheidsdienstverleners heeft hiervoor ‘maatwerkplaatsen’ waar ambtenaren gevallen kunnen voorleggen waar ze ‘buikpijn van krijgen’. Dan wordt er met collega’s gekeken of er binnen de regels niet alsnog ruimte te vinden is, of dat het misschien nodig is om een beslissing te nemen buiten de beleidsmatige kaders. Dit soort maatwerk is nodig als burgers door een fout (van de overheid of zichzelf), systeemfouten, toeval of nalatigheid zijn komen klem te zitten. Maar het is ook complex, duurt lang en is duur. Als onze hoofdredacteur hierop doelt met maatwerk, dan moet ik helaas zeggen dat dat geen optie is. Als de Nederlandse overheid 18 miljoen burgers maatwerk moet bieden, komt binnen de kortste keren het hele overheidsapparaat tot stilstand. Welgeteld drie burgers krijgen dan maatwerk. Bovendien ligt het gevaar van willekeur op de loer: dat de overheid burgers ongelijk behandelt, wat in tegenspraak is met de principes van goed bestuur. Gelukkig zit er tussen generieke regelingen en maatwerk nog iets in: standaarddienstverlening waarbinnen wel tot op zekere hoogte rekening wordt gehouden met de persoonlijke omstandigheden van burgers. Standaarddienstverlening met een menselijke maat, zo noemt Maike Klip dat, die ik begeleid bij haar promotie op mensgerichte overheidsdienstverlening en die zelf bij overheidsdiensten werkt. Overigens zal die menselijke standaardoverheidsdienstverlening niet per se via mensen verlopen. Een gebruiksgericht ontworpen online overheidsdienst kan heel menselijk voelen. En aan de andere kant, als je persoonlijk contact hebt met een ambtenaar wil dat nog niet zeggen dat je maatwerk krijgt; die kan dan nog steeds een beslisboom volgen. Maar ontwerp die bulkoverheidsdienstverlening goed, en dan kan de overheid via standaardprocedures toch rekening houden met de persoonlijke omstandigheden van heel veel burgers. Het is dan ook zaak om de dienstverlening zo gebruiksvriendelijk mogelijk te maken, zodat zo veel mogelijk mensen er zelfstandig gebruik van kunnen maken. Dat geeft burgers autonomie en zorgt ervoor dat de overheid de capaciteit overhoudt om in de gevallen die daarom vragen echt maatwerk te kunnen leveren. De overheid hoeft niet kiezen tussen óf generieke regelingen óf maatwerk. Idealiter is het een combinatie van menselijke standaarddienstverlening waar dat kan, met (zo min mogelijk) maatwerk wanneer dat moet.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/maatwerk-voor-18-miljoen-nederlanders-dan-komt-het-hele-overheidsapparaat-tot-stilstand~b3904270/</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De scootmobiel is het gevaarlijkste vervoersmiddel van Nederland, tijd voor een herontwerp]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wat is Nederlands gevaarlijkste vervoersmiddel? De motorfiets? De speedpedelec? Nee, het is de scootmobiel.  Volgens Veilig Verkeer Nederland heeft die de twijfelachtige eer van het grootste aantal doden per gebruiker. Uit onderzoek van de Stichting Wetenschappelijk Onderzoek Verkeersveiligheid (SWOV) blijkt dat aantal ook nog eens te stijgen. Nu is de gebruikersgroep van de scootmobiel, veelal ouderen met fysieke beperkingen, ook wel wat kwetsbaarder, maar dat lijkt niet de enige reden te zijn dat de scootmobiel zo dodelijk is. In NRC wees een SWOV-onderzoeker op de tegenintuïtieve rem van scootmobielen. Op een scootmobiel geef je gas met een hendel zoals je die kent van de handrem op een fiets. Om gas te geven trek je de hendel naar je toe. Om te remmen is er geen aparte knop of hendel, maar laat je de gashendel los. Dat laatste is dus precies het tegenovergestelde van bij een fiets. In een gevaarlijke situatie gaat het bij scootmobielen vaak mis doordat gebruikers in alle stress juist in de gashendel knijpen en nog verder accelereren. Ouderenbond Anbo-PCOB en SWOV hebben het ministerie van Infrastructuur en Waterstaat gevraagd om scootmobielen voortaan verplicht uit te rusten met een  ‘actieve rem’. Dat je dus aparte bedieningselementen hebt om gas te geven en te remmen. De vorige minister zag daar niets in omdat sommige gebruikers daar niet genoeg kracht voor in hun hand zouden hebben. En het ministerie gooide ook de klassieker ‘biedt mensen een training aan’ er weer eens in, die vaker langskomt als eigenlijk het productontwerp tekortschiet. Terwijl er ook al betere ontwerpen op de markt zijn. Denk aan de Scoozy, een compleet omgedacht scootmobielontwerp, uitgerust met joystickbediening, die volgens de fabrikant veiliger is. Ik kan het me voorstellen, want je drukt de joystick naar voren om gas te geven en bij loslaten, of bij een ruk naar achteren, remt de scootmobiel. Je zou ook kunnen denken aan een stuur waarbij gashendels de zijkant vormen, met remflappen aan de achterkant daarvan (zie illustratie). Als je naar voren wilt rijden, kantel je de bovenkant van de hendels naar voren. Door hun grote vorm is dat makkelijker dan bij een draaihandvat zoals brommers dat hebben. Als je per ongeluk het stuur loslaat, veren de gashendels terug en aan de achterkant daarvan zitten remflappen, die ervoor zorgen dat als je van schrik knijpt, de scootmobiel actief remt. Er zijn vele andere opties denkbaar en je moet alles vooral ook goed testen met gebruikers. Maar een dergelijke schets geeft aan dat het echt wel mogelijk is een scootmobielstuur te ontwerpen waarmee gebruikers met weinig kracht in de handen zowel comfortabel gas kunnen geven als veilig remmen. Niets doen is, net als wanneer je met je scootmobiel op een obstakel afrijdt, sowieso geen optie.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/de-scootmobiel-is-het-gevaarlijkste-vervoersmiddel-van-nederland-tijd-voor-een-herontwerp~ba00e048/</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe een IJslandse oma zich ‘per ongeluk’ kandidaat stelde voor het presidentschap]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als je een mindere dag hebt, kun je altijd even denken aan de mensen die zich in IJsland per ongeluk verkiesbaar stelden als president. Ik heb weleens een boos mailtje óver mijn baas gestuurd áán die baas en ben ook weleens zonder optreedkleren verschenen bij een optreden, maar ik heb me gelukkig nog nooit per ongeluk aangemeld voor de IJslandse presidentsverkiezingen. Afgelopen presidentsverkiezingen meldden zo’n 150 IJslanders zich aan als kandidaat, waarvan ongeveer de helft per ongeluk, van influencer tot grootmoeder. Wanneer iets in zo grote mate fout gaat, is het meestal niet zo dat gebruikers ineens massaal gek zijn geworden, dat er uit de IJslandse steppe een apocalyptisch zombievirus is ontsnapt waardoor je je ineens gaat aanmelden voor presidentsverkiezingen. Dan is er waarschijnlijk iets aan de hand met het betreffende ontwerp. Dat was in IJsland ook het geval. Om in IJsland presidentskandidaat te worden, heb je vijftienhonderd ondersteuningsverklaringen van burgers nodig. Het inzamelen van die verklaringen ging bij de afgelopen IJslandse presidentsverkiezingen voor het eerst digitaal. Kandidaten konden aanhangers naar een website sturen om daar hun steunverklaring in te dienen. Alleen kon je op diezelfde website ook jezelf registreren als presidentskandidaat, en juist dát proces had de visuele hoofdrol, zo blijkt uit een inzichtelijke analyse van content-ontwerper Anna Andersen. Bovenaan de webpagina stond heel groot: inzamelen van ondersteuningsverklaring voor presidentskandidaten 2024. Ah, denk je dan als burger die een kandidaat wil steunen: ik zit goed. Je scrolt naar beneden, ziet een grote blauwe knop met ‘login’ en logt in. Alleen sla je daarbij een heel tekstblok over dat uitlegt hoe je als kandidaat steunverklaringen verzamelt. Je ziet ook niet het zinnetje naast de inlogknop (‘registreer om steunverklaringen in te zamelen’) en dat pas ónder die aandachttrekkende blauwe knop de kandidaten staan die je kunt steunen. Je kunt zeggen: je moet ook lezen, maar websites lezen we niet, die scannen we. En dat weten interactieontwerpers. Daarom bouwen zij websites scanbaar op, met een eenduidige kop en bij voorkeur één zogenaamde ‘call to action’ die (visueel) aangeeft wat je kan of moet doen. Op de IJslandse verkiezingssite kwamen gebruikers binnen met het idee ‘steunverklaring indienen’, zagen een kop die dat niet tegensprak én een duidelijke gewenste actie (login) en dus had IJsland ineens 75 onbedoelde presidentskandidaten. Het siteontwerp werd snel aangepast, in de nieuwe versie staan de te steunen kandidaten bovenaan en staat helemaal onderaan een onopvallend linkje om je te registreren als presidentskandidaat. IJsland kreeg geen grootmoeder of influencer als president. Maar dus een tip: hoor je jezelf ooit tegen een gebruiker/klant/burger zeggen: ‘U bent al de zoveelste die dat vraagt!’ – met zo’n ondertoon van ‘waarom doen jullie dit toch?’ – ga dan even kijken waarom mensen dat toch doen. Want daar is dan waarschijnlijk een reden voor.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/hoe-een-ijslandse-oma-zich-per-ongeluk-kandidaat-stelde-voor-het-presidentschap~b899aa52/</guid>
      <pubDate>Fri, 6 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een slaapzak voor de gemiddelde vrouw, met de nadruk op gemiddeld]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Kamperen, voor het eerst sinds lange tijd. En dus maakten we de klassieke beginnersfout: een luchtbed. Mijn vrouw en ik hadden een standaardluchtbed mee en dat isoleert veel minder dan een campingmatje, dat een isolatielaag heeft. En dan sliepen we ook nog eens niet in een slaapzak, maar onder een (te dun) dekbed – ‘want gezelliger’, volgens mijn vrouw. Dat alles opgeteld leidde ertoe dat het met nachten van 9 graden Celsius eerder koud, klam en onrustig was dan gezellig. De nachten erna trachten we dit op te lossen met extra kleren en door het luchtbed aan te kleden met een picknickkleed, handdoeken en een isolatietas (tip: stop daar je voeten in en ze blijven heerlijk warm). We kwamen tot de conclusie dat wij, na onze kinderen, nu ook zelf aan de beurt waren voor goed kampeerslaapmateriaal. Al browsend naar slaapzakken viel me ineens een filteroptie op de websites op: mannen / vrouwen. Ik had er nooit zo over nagedacht, maar mannen en vrouwen verschillen als het om gebruikseisen voor slaapzakken gaat. Vrouwen hebben vaak een warmere slaapzak nodig omdat ze bij hogere temperaturen comfortabeler slapen. En verder zijn vrouwen gemiddeld korter, dus en dan is een minder lange slaapzak handig, terwijl vrouwen doorgaans bredere heupen en smallere schouders hebben dan mannen. Een goed aansluitende slaapzak is dan weer belangrijk voor de isolatiewaarde. In haar boek Invisible Women beschrijft Caroline Criado Perez hoe in ontwerpen vrouwen lang over het hoofd zijn gezien of zelfs genegeerd. Van botsmannequins voor auto’s met alleen mannelijke anatomische kenmerken tot aan seksistisch sneeuwruimen (want met prioriteit voor de autowegen, terwijl voet- en fietspaden – waar vrouwen vaker gebruik van maken – pas later aan de beurt zijn). En ook: one size fits men. Als een ontwerp maar in één uitvoering op de markt wordt gebracht, dan is die vaak afgestemd op de maten en behoeften van mannen. Bij sommige slaapzakken dus niet meer. Wat in principe goed is. Maar: gemiddeld. De gemiddelde vrouw slaapt beter bij een hogere temperatuur dan de gemiddelde man. Bij mijn vrouw en ik ben ik de koukleum. Ik loop in augustus al binnenshuis met een bodywarmer, terwijl mijn vrouw tot in november spaghettihemdjes kan dragen. Gemiddeld. De gemiddelde vrouw is korter dan de gemiddelde man en de gemiddelde vrouw heeft smallere schouders dan de gemiddelde man. Uiteindelijk moet je bij het uitzoeken van een slaapzak dus kijken naar jouw fysieke eigenschappen (vrij aardig op te meten) en bij welke temperatuur jij lekker slaapt (iets lastiger vast te stellen). Maar ja, ben je dus een korte vrouw die graag een lagere slaaptemperatuur heeft of een lange man die juist een warmere slaapzak wil, dan is er voor jou geen hokje. Of slaapzak. De oplossing? Een temperatuurklasse opschuiven en bijvoorbeeld in plaats van een -5-gradenslaapzak een -10-exemplaar kopen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/een-slaapzak-voor-de-gemiddelde-vrouw-met-de-nadruk-op-gemiddeld~b6224d103/</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een drinkdop die duurzaam is en níét in je neus prikt, dat moet toch kunnen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Per 1 juli zitten draaidoppen verplicht vast aan plastic flessen, als gevolg van een maatregel van de Europese Unie. Het moet, net als het verbod op plastic rietjes, de verspreiding voorkomen van kleine hoeveelheden plastic in het milieu, ook omdat die zo lastig op te ruimen zijn. Dus vooropgesteld: in principe een goed initiatief, die vaste doppen. Maar het kan irritant zijn bij het schenken en drinken, omdat de dop de schenkstroom in de weg zit, of je neus bij uit een flesje drinken. Fabrikanten kozen voor een aantal oplossingen: soms blijft de dop aan een fles zitten met een dun plastic strookje en bij kleine frisdankflesjes zit er een soort scharniertje in de dop gebouwd. Een woordvoerder van verpakkingsgigant Tetra Pak erkende tegenover de NOS dat de vaste doppen tot irritatie kunnen leiden bij wie rechtstreeks uit een flesje drinkt. ‘Ja, dat wordt een tijdje wennen’, zei Peter Heida, ‘maar het idee is dat ook in die gevallen de dop aan de fles blijft.’ Hier val ik allereerst over de suggestie dat de nieuwe doppen een kwestie van wennen zou zijn. Zo’n dop in je neus is niet een kwestie van iets waar je op termijn wél handig in wordt; het drinkt gewoon irritanter. Daarnaast maakt de woordvoerder een onnodige tweedeling: óf we houden het milieu vrij van plastic óf we kunnen fijn drinken uit een fles. Een van de kernactiviteiten van ontwerpen is de synthese, de creatiestap waarin een nieuw ontwerp wordt bedacht en gemaakt. Woordenboek Van Dale definieert synthese als ‘verbinding van afzonderlijke, vaak tegengestelde elementen tot een nieuw geheel’. Juist dat kunnen verenigen van op het eerste gezicht tegengestelde eisen is een van de krachtigste eigenschappen van ontwerpen. Van of-of naar en-en gaan. Moet je je voorstellen wat een discussies er waren voor de introductie van de deur. ‘Nee, je moet je huis veilig en warm af kunnen sluiten!’, riep het ene kamp, ‘die muur moet dicht.’ ‘Ja hallo,’ zei het andere kamp, ‘je wilt toch ook gewoon je huis in en uit kunnen lopen?’ Tot er dus een architect kwam die een scharnierbaar en vergrendelbaar stuk muur ontwierp. De deur. En-en. Dat zou ook moeten kunnen voor die plastic doppen. De grote irritatie lijkt hem erin te zitten dat veel doppen omhoog blijven staan; daardoor komen ze in de schenkstroom of in je neus. Het zou mogelijk moeten zijn om in de doppen een ander soort scharniertje te bouwen waardoor ze verder naar beneden kunnen klappen. Bij veranderingen aan producten of diensten met het oog op betere duurzaamheid hoor je te vaak het argument: ‘Ja, dat ongemak komt door die-en-die nieuwe regel.’ Dat is onterecht en vermindert het draagvlak onnodig. Op naar meer en-en.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/een-drinkdop-die-duurzaam-is-en-niet-in-je-neus-prikt-dat-moet-toch-kunnen~be617dc0e/</guid>
      <pubDate>Fri, 5 Jul 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wil je dat pakketje écht de volgende dag hebben als daarvoor iemand ’s nachts moet werken?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Logisch dat jij na het werk nog even langs de supermarkt wilt kunnen om avondeten in te kopen. Maar dat betekent wel dat voor iemand anders de werkdag pas om tien uur ’s avonds zal eindigen. Als spoedgevallen in het weekend naar de huisarts moeten kunnen, moet er een huisarts weekenddienst draaien. Om dienstverlening te kunnen leveren die aansluit bij het levensritme en de voorkeuren van gebruikers, moeten degenen die die diensten helpen leveren vaak werken op tijden die niet in het standaard dagritme passen. Denk aan nachttreinmachinisten, verpleegkundigen, helpdeskmedewerkers, horecapersoneel. Hoewel er natuurlijk ook mensen zijn voor wie zo’n ‘afwijkend’ werkschema een uitkomst is. Mijn moeder was verpleegkundige en werkte veel liever week-op-week-af nachtdiensten dan het reguliere werkschema. Zo zijn er ook mensen bij wie de horecatijden beter passen dan kantoortijden. Maar vooral als je baan door technologische of maatschappelijke ontwikkelingen ineens verandert, kan dat pittig zijn. Het ritme van The New York Times, nu een digitale voorloper, veranderde radicaal door digitalisering en de nieuwe onlinemediaconsumptie. Traditioneel werkten kranten toe naar het moment waarop de krant ‘zakt’, rond tien uur ’s avonds, wanneer de krant naar de drukker gaat om de volgende ochtend om zes uur op de mat te liggen. Alles daarvoor was een cascade van reportages en interviews naar stukjes tikkende journalisten naar redigerende redacteuren en uiteindelijk het opmaken van de krant. Dus dit is wat Mark Thompson, de nieuwe algemeen directeur van The New York Times, destijds zag toen hij om zeven uur ’s ochtends op de redactie kwam, wanneer heel Amerika wakker werd en lezers hun telefoon openden om het laatste nieuws te checken: schoonmakers, geen redacteuren. Lezers verwachtten in hun app actueel nieuws, maar daar stond alleen het nieuws van de vorige dag. Dus moest het ritme van de krant om, moest de krant zich aanpassen aan de door digitalisering wakker gemaakte behoeften van nieuwsconsumenten. Dat zal niet iedereen hebben gepast. Als je jarenlang volgens een bepaald ritme werkt, dan gaan je routines en je hele sociale leven zich daarnaar zetten. Ik ben erg voor het ontwikkelen van diensten die passen bij de behoeften van gebruikers, maar ik ben ook voor waardig werk. Het is een kwestie van het werk op ‘afwijkende’ tijden zo vorm te geven dat het waardig en bij voorkeur ook gewoon leuk is. En ook van zoeken naar díé mensen voor wie die ‘afwijkende’ tijden juist prettiger zijn. Maar we kunnen ons als consument ook wel afvragen of ons gemak niet te veel werknemersongemak betekent. Wil je dat pakketje echt direct de volgende dag al hebben als je weet dat iemand daarvoor om drie uur ’s nachts in een distributiecentrum moet rondlopen? Het gemak van de consument is soms het ongemak van de werknemer. En ergens ligt er een grens.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/wil-je-dat-pakketje-echt-de-volgende-dag-hebben-als-daarvoor-iemand-s-nachts-moet-werken~b75a0150/</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Jun 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zelfscankassa’s vergroten het risico op agressie in de supermarkt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vanwege agressie tegen het personeel laat Albert Heijn het personeel niet meer met naamkaartjes rondlopen. In een enquête hadden medewerkers laten weten het naamkaartje niet prettig te vinden, onder andere omdat het kan leiden tot bedreigingen op sociale media. Ik stond ook weleens achter een klant die het nodig vond een supermarktmedewerker na een veelbetekenende blik op diens naamkaartje heel nadrukkelijk bij zijn naam te noemen: ‘Nou… Jeffrey. Ik denk dat jij ook wel snapt dat…’ Niet tof. Het doel van het stoppen met naamkaartjes is het minder erg maken van de incidenten. Maar je zou ook moeten kijken naar: waarom ontstaan die incidenten überhaupt? Nu lijkt daar vooral naar gekeken te worden als een maatschappelijk trend die er nu eenmaal is. Sonja Boelhouwer, topvrouw bij Albert Heijn: ‘Mensen hebben een steeds korter lontje en wensen niet op hun gedrag te worden aangesproken.’ Dezelfde argumenten hoorde je bij de NS, die onderzoekt of conducteurs bodycams kunnen gaan dragen, ter preventie, maar ook voor opsporing van daders. En het kan goed zijn dat ons lontje steeds korter wordt, maar misschien moeten we op z’n minst ook kijken naar hoe we onze maatschappij inrichten en of dat dit soort incidenten niet stimuleert, of ons lontje nog verder inkort. Ontwerpers noemen dit het ‘framen’ of kaderen van de ontwerpopdracht. Ik hoorde laatst hoe dit speelde bij de ochtendfile van en naar de Amsterdamse wijk IJburg, waar veel verkeer over één brug moet. Je kunt dat framen als een capaciteitsprobleem. Maar toen de gemeente keek naar waar die piekbelasting door wordt veroorzaakt, bleken de schooltijden – alle scholen beginnen tegelijk, om half negen – een belangrijke rol te spelen. Als je die ochtendfile kadert als een timingsprobleem in plaats van een capaciteitsprobleem, kom je op andere oplossingen uit. Daarom zou ik in het geval van Albert Heijn ook kijken naar de zelfscankassa, waar volgens supermarktpersoneel meer geweldsincidenten plaatsvinden dan bij bemenste kassa’s. Wat me heel logisch lijkt. Bij een bemenste kassa scant het personeel de boodschappen, telt de boel op en rekent met de klant af. In al deze handelingen zit menselijke controle ingebakken, wat stelen – of per ongeluk iets niet afrekenen – een stuk moeilijker maakt. Bij de zelfscankassa’s heeft personeel alléén de controlerende functie. Dat is een handeling waar per definitie spanning op staat, met dus een grotere kans op agressie. En dan heb je ook nog een mogelijk langduriger, breder effect van een zelf-servicewereld waarin mensen minder gewend zijn aan interactie met personeel, of überhaupt aan persoonlijk contact. Voor het vinden van een oplossing voor het verminderen van de incidenten kan het nodig zijn om het probleem van verschillende kanten te bekijken. In het geval van agressie tegen personeel is ons maatschappelijke humeur een belangrijk perspectief, maar zeker ook hoe we dienstverlening vormgeven.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/zelfscankassa-s-vergroten-het-risico-op-agressie-in-de-supermarkt~b603c874/</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
