<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Jasper van Kuijk]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/jasper-van-kuijk</link>
    <description><![CDATA[Jasper van Kuijk]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[De grote innovatie van Nike was niet de ‘Air’-luchtzool, maar hun wafelzool]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nike staat bekend om zijn luchtgevulde ‘Air’-zolen. Maar de grote doorbraakinnovatie van de sportkledinggigant was een zool geïnspireerd door een wafelijzer. Eind jaren zeventig zocht atletiekcoach en Nike-medeoprichter Bill Bowerman een manier om zijn atleten meer grip te geven op de destijds net geïntroduceerde kunststof urethaan hardloopbanen (innovatieles 1: innovatie wordt vaak in gang gezet door veranderende omstandigheden). De doorbraak kwam toen Bowerman met zijn vrouw Barbara wafels maakte tijdens het ontbijt. Hij zag de structuur in het wafelijzer en bedacht dat een dergelijke blokkige noppenstructuur meer grip zou kunnen geven. En zo geschiedde. De nieuwe zool werd een groot succes, onder zowel professionele als recreatieve atleten. Tegenwoordig hebben vrijwel alle hardloopschoenen een variant van Nike’s wafelzool. En dát is het kenmerk van een echte doorbraakinnovatie, dat het niet alleen een bedrijf op de kaart zet of groter marktaandeel geeft, maar dat het een nieuwe norm stelt in een industrie (innovatieles 2). Zoals de iPhone dat deed voor smartphones, die vanaf toen aanraakschermen zouden hebben, en de cd-speler voor audio-afspeelapparatuur. En toch is Nike bekender van air dan van waffle. In 1978 kwam Nike met de eerste Air-schoen met ingebouwd luchtkussen in de zool, nadat het was benaderd door Nasa-ingenieur Frank Rudy (innovatieles 3: innovatie komt vaak van buiten). In de eerste Air Max, in 1987, werden de luchtkussens voor het eerst zichtbaar gemaakt. Sindsdien zit Nike op een ‘je kunt nooit te veel air hebben’-pad, waarbij schoenen immer grotere, zichtbare luchtkussens krijgen. Hadden de eerste Air Max nog een klein venstertje, bij de Nike Air 180 liep het grotere luchtkussen zichtbaar door tot aan de grond. Bij de Air Max 93 werd het doorgetrokken tot achter aan de hak, om bij de Air Max 95 ook onder de voorvoet te verschijnen. Bij de Air Max 97 liep de luchtkussenzool voor het eerst langs de hele onderkant, iets wat Nike sindsdien steeds verder uitbouwt. Over de auteurJasper van Kuijk is ontwerpwetenschapper en columnist voor de Volkskrant. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier onze richtlijnen. Het is slim en het vergt knappe nieuwe materiaaloplossingen, maar met radicale innovatie heeft het weinig van doen. Innovatie is een nieuwe richting inslaan. Wat Nike doet met Air Max, is vooral steeds verder doorlopen op dezelfde weg en dat zie je ook terug in de steeds verder oplopende typenummers. De schoenen zijn bijna een parodie op zichzelf. Het wachten is op de eerste Nike Air Max die volledig uit luchtkussen bestaat, waarbij je je voet in een doorzichtige plastic wolk wringt en die dan ongetwijfeld de Air Max 2025 of Air Max 129600 (360x360) zal heten. In tegenstelling tot de wafelzool heeft Air zich niet als standaardtoepassing verspreid onder andere fabrikanten. De recentere Vaporfly-techniek, de in een zool ingebakken springveer, dan weer wel. Daar stak het Nike van Bowerman weer de kop op, even lekker de atletiekwereld opschudden. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/de-grote-innovatie-van-nike-was-niet-de-air-luchtzool-maar-hun-wafelzool~b8e17d81/</guid>
      <pubDate>Fri, 5 Apr 2024 00:00:00 +02:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De OV-Klantenbarometer meet alleen in het ov, en dus alleen mensen die tevreden genoeg zijn met het ov]]></title>
      <description><![CDATA[<p>U zat er natuurlijk al op te wachten: de OV-Klantenbarometer 2023 is verschenen. De ov-reizigers geven het ov, net als vorig jaar, gemiddeld een 7,8. De data hiervoor werden verzameld door enquêtes af te nemen in het openbaar vervoer. Hierdoor worden alleen mensen ondervraagd die in het ov zitten. Ja logisch, zul je zeggen, als je wilt weten wat mensen van het ov vinden, dan vraag je dat aan… ov-reizigers toch? Dan ga je geen verstokte leaserijders interviewen. ‘Wat voor cijfer geeft u het ov?’ ‘Een 4!’ ‘Hoe vaak reist u met het ov?’ ‘Hoe vaak? Nooit! Nooit gedaan ook, ik heb toch niet voor niks een leaseauto!’ Maar door die enquêtes af te nemen in het openbaar vervoer wordt wel een specifieke groep respondenten geselecteerd. Mensen die zó ontevreden waren met het ov dat ze ermee zijn gestopt, zie je niet terug in de enquête. Hetzelfde geldt voor mensen die niet (regelmatig) met het ov reizen, maar dat in principe wel zouden willen. Denk aan mensen met een rolstoel, die op veel trajecten ingeplande ondersteuning nodig hebben om een trein in en uit te kunnen komen, of die stilgevallen liften kunnen tegenkomen. Of ouderen. In onderzoek dat ProRail in 2018 liet uitvoeren gaf eenderde van de 70- tot 85-jarigen aan dat ze het ov zo veel mogelijk mijden. Je kunt je afvragen wat voor cijfer deze groepen het ov zouden geven en wat volgens hen beter zou kunnen. Dat moeten we ons ook afvragen, want uit de ov-barometer zullen we het niet leren, omdat die mensen niet of nauwelijks in het ov zitten en dus ook niet snel een enquête voorgelegd zullen krijgen. En volgens het CBS was het aantal check-ins in het ov in 2023 13,2 procent lager ten opzichte van 2019, het laatste pre-coronajaar. Dan kun je zeggen dat de klanttevredenheid de afgelopen jaren steeds rond de 7,8 ligt, maar hoeveel zegt dat als 13,2 procent stemt met de voeten en je die niet meeneemt? Het zou interessant zijn om in de OV-Klantenbarometer voortaan ook de (recentelijk) gestopte en bijna-niet-reizigers mee te nemen. Dat is namelijk een groep mensen die kennelijk wel zou willen – anders hadden ze eerst niet in het ov gezeten – maar die het om bepaalde redenen niet meer doet. Hun (on)tevredenheid zou ook moeten meetellen. Als je het ov beter zou willen maken, is juist dit een groep die wel wat suggesties heeft. Je ziet dit helaas vaker, in allerlei sectoren. Bij gebruiks- en marktonderzoek ligt de focus vaak op de huidige en potentiële klanten. Maar juist de afgehaakten, de twijfelaars, de bijna-niet-gebruikers en de misschien-gebruikers kunnen je veel waardevols vertellen. Over de auteurJasper van Kuijk is ontwerpwetenschapper en columnist voor de Volkskrant. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier onze richtlijnen. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/de-ov-klantenbarometer-meet-alleen-in-het-ov-en-dus-alleen-mensen-die-tevreden-genoeg-zijn-met-het-ov~b59bf4c1/</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Mar 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een bange overheid creëerde verwarring bij de doorstroomtoets op basisscholen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nederlandse basisscholen kunnen kiezen uit maar liefst zes toetsaanbieders om te laten beoordelen naar welk type middelbare school hun leerlingen het best kunnen gaan. Die mogelijkheid is er gekomen op uitdrukkelijk verzoek van de Tweede Kamer. Met de overbekende marktwerkingsargumenten: keuzevrijheid en kwaliteit door concurrentie. Maar zes toetsen betekent ook zes soorten inhoud en manieren om de uitslag uit te drukken, wat vergelijken en de communicatie lastiger maakt. Bovendien moet het ministerie van Onderwijs nu niet alleen in de gaten houden of die ene centrale doorstroomtoets wel voldoet, maar of zes doorstroomtoetsen wel voldoen en vergelijkbaar zijn. En scholen moeten een toets kiezen en inkopen. Zoals ik een bestuurder ooit hoorde verzuchten: ‘De overheid vergeet weleens dat marktwerking meestal niet minder overheid betekent, maar vooral een ander soort overheid.’ Want concurrentie betekent ook fragmentatie. Als er meerdere soorten bakmeel, asfalt of telefoonaanbieders zijn: meestal goed. Maar als consistentie en integratie belangrijk zijn, dat dingen overal hetzelfde werken en met elkaar samen kunnen werken, dan kan fragmentatie in de weg zitten. Denk aan oplaadstekkers voor elektrische auto’s of het opdelen van het spoor onder verschillende aanbieders, waardoor je halverwege een treinreis moet ‘overchecken’. In dat soort gevallen wordt vaak de hulp van de overheid ingeroepen, door burgers of de betrokken partijen zelf, om tot meer afstemming te komen. Maar de overheid creëert ook fragmentatie, juist op plekken waar consistentie en integratie van belang zijn. Bijvoorbeeld toen de overheid afzag van een centraal elektronisch patiëntendossier, waarna iedereen en z’n moeder een eigen systeem ging ontwikkelen. En doorstroomtoetsen dus. Maar we kunnen toch moeilijk het Cito een monopolie geven? Sorry, maar dat was juist de hele bedóéling van het Cito. De naam zegt het al een beetje: Centraal Instituut voor Toetsontwikkeling. Ja, een monopolie, zodat iedereen op dezelfde manier zou worden getoetst. Daarom was het Cito aanvankelijk ook een overheidsinstelling, maar in 1999 werd het geprivatiseerd. Waarna de kritiek kwam: hoezo heeft een private partij een monopolie? Daarnaast was er geregeld ook kritiek op de inhoud en opzet van de Cito-toets. Precies daarom is de overheid zo dol op marktwerking. Want als de overheid iets zelf ontwikkelt of laat ontwikkelen en het gaat mis, dan heeft de overheid het gedaan. Maar als een marktaanpak resulteert in matige oplossingen, burgers door de bomen het bos niet meer zien en er nul integratie en afstemming is? Dan kun je als overheid lekker naar de markt wijzen en zeggen: ‘Ja, wij doen dat niet zelf, wij geven alleen maar kaders.’ De fragmentatie op plekken waar dat onwenselijk is, als gevolg van ondoordacht vermarkten, is in de basis een gevolg van een overheid die te bang is geworden om dingen zelf te doen. En zich dus maar verschuilt achter marktwerkingsgemuts. Over de auteurJasper van Kuijk is ontwerpwetenschapper en columnist voor de Volkskrant. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier onze richtlijnen. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/een-bange-overheid-creeerde-verwarring-bij-de-doorstroomtoets-op-basisscholen~bb313fe9/</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De helpdeskwet: wat je probleem ook is, zodra je de helpdesk belt verstopt het zich]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De auto schudde al een tijd bij het rijden. Dus toen ik toch bij de garage was voor onderhoud, ook maar gevraagd of ze naar dat schudden konden kijken. We stappen in en op het moment dat ik de monteur de sleutels overhandig, realiseer ik me wat er gaat gebeuren: het probleem zal weg zijn. Dat heb ik altijd. En ja hoor, we rijden een kaarsrecht stuk weg af, waar je normaal gesproken het naar hartelust schudden van de auto perfect voelt. Niks. We zoeven, glíjden over het asfalt. ‘Meestal is het het ergste ergens tussen de 70 en 90’, probeer ik nog. De monteur versnelt, remt af. ‘Ook niks bij het remmen’, zegt hij droog. Nee, dat weet ik ook wel. Het was gewoon bij rechtdoor rijden, maar nu is het weg. Laten we het fenomeen ‘de helpdeskwet’ noemen. Het maakt niet uit wat je probleem is, zodra je er een helpdesk over belt of iemand anders met expertise vraagt ernaar te kijken, verstopt het zich. Maandenlang gezanik met een uitvallende internetverbinding? Eén telefoontje naar de helpdesk en de modem draait ineens weer als een zonnetje. ‘Hmm, ik kan hier aan onze kant eigenlijk niks zien dat niet goed werkt.’ Klopt, ik aan onze kant ook niet. Maar net nog wel. En als het dan zou blijven werken: prima. Maar dat is dus niet de deal. Na het telefoontje kapt het betreffende apparaat er weer net zo makkelijk mee. Onze oven. We hadden een elektrische oven die eens in de zoveel tijd niet warm wilde worden. Je kon aan alle knoppen draaien, aan- en uitzetten: niks geen warmte. En de volgende keer deed hij het dan ineens weer. Dus kon de leverancier niets voor ons betekenen. ‘Ja, ik kan iemand sturen, maar als het probleem zich dan niet voordoet, dan komt hij voor niks.’ Tot de oven ineens drie dagen dienst weigerde. ‘Aha, nú heb ik je!’, dacht ik, en bestelde een monteur. Die kwam twee dagen later. Twee hele dagen waarin de oven het helemaal naar behoren niet deed. Tot ochtend dat de monteur binnenliep, uiteraard. Helaas is dreigen met de helpdesk niet afdoende om je apparatuur in het gareel te krijgen. En ook bellen is niet afdoende, nee, het probleem lost pas op in het luchtledige nádat je net je hele verhaal tegen de monteur of helpdeskmedewerker hebt afgestoken. En je dan jezelf hoort zeggen: ‘O wacht, nou doet-ie het weer.’ Er zou eigenlijk een helpdesk moeten zijn voor verdwijnende problemen. Dat je, als je een verdwenen probleem hebt, je even met die helpdesk belt, het verdwenen probleem op magische wijze weer opduikt en je door kunt met je probleem oplossen samen met de gewone helpdesk. Over de auteurJasper van Kuijk is ontwerpwetenschapper en columnist voor de Volkskrant. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier onze richtlijnen. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/de-helpdeskwet-wat-je-probleem-ook-is-zodra-je-de-helpdesk-belt-verstopt-het-zich~bc90770b/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kies een grafiek die de boodschap goed overbrengt, niet een die er cool uitziet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vorige week presenteerde de enquêtecommissie Fraudebeleid haar rapport. Tussen de alinea’s met tijdslijnen, juridische kaders en vermorzelde levens van toeslagenouders gebeurt op pagina 40 iets opvallends. Daar staat een illustratie van de omvang van een aantal soorten fraude: acquisitiefraude, voorschotfraude, zorgfraude en ook de socialezekerheidsfraude, waaronder de kinderopvangtoeslag valt. Met op een cirkel geplaatste bolletjes wordt de geschatte grootte van de typen fraude aangegeven. De grootte van de bolletjes geeft de geschatte grootte aan en verschillende kleuren de zekerheid van de schattingen. Het is een vrij rommelige figuur. Een deel van de schattingen is op grootte gesorteerd, maar een deel ook weer niet. Het is niet helder wat de middelste grote cirkel aangeeft, laat staan waarom die bestaat uit een donkerder en een lichter deel. De kleurcodering van de bolletjes, voor de zekerheid van de schattingen, leidt tot een visuele clustering van soorten fraude die niet gerelateerd zijn. En het bolletje van de socialezekerheidsfraude – waar het dus om gaat – vind je alleen als je er echt naar zoekt. In de tekst staat dat het doel van de illustratie is een indruk te geven van de geschatte omvang van fraude in de sociale zekerheid in vergelijking tot andere soorten fraude. Het bolletje van de socialezekerheidsfraude (135 miljoen euro) is inderdaad een stuk kleiner dan dat van de verzekeringsfraude (900 miljoen) en zorgfraude (2.790 miljoen). Maar dit is toch bepaald niet de beste manier om de grootte van sociale zekerheidsfraude ten opzichte van andere vormen van fraude te illustreren. Want de grootte van de fraudes wordt weergegeven met bolletjes. Oppervlakte dus. Maar laat de oppervlakte van een cirkel verdubbelen en de straal neemt maar met een factor 1,4 toe. Voor een illustratie van verhoudingen van fraude is dat net níét wat je wilt. Bij informatievisualisatie, zoals grafieken, moet je een visualisatievorm kiezen die het belangrijkste punt ondersteunt. Om te laten zien hoe socialezekerheidsfraude zich verhoudt tot andere fraudes had de commissie beter kunnen kiezen voor een klassiek staafdiagram. Dan was er een een-op-een-verband geweest tussen de geschatte grootte van de fraude en de lengte van de staaf. En je kunt ook nog soorten fraude in blokjes bij elkaar zetten, of aflopend sorteren op grootte. En dan de staaf van de socialezekerheidsfraude in een andere kleur, zodat je oog daarnaar getrokken wordt. Misschien iets saaier dan een fancy cirkel met daarom weer stokjes met cirkels en kleurcoderingen, maar wel een stuk helderder. Zo wordt extra schrijnend duidelijk dat de geschatte totale socialezekerheidsfraude – waarvan de fraude met toeslagen dus een onderdeel was – enorm veel kleiner is dan heel veel andere soorten fraude. En die andere soorten fraude, zoals de commissie concludeert, zijn nooit op een vergelijkbare manier aangepakt. Over de auteurJasper van Kuijk is ontwerpwetenschapper en columnist voor de Volkskrant. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier onze richtlijnen. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/kies-een-grafiek-die-de-boodschap-goed-overbrengt-niet-een-die-er-cool-uitziet~b80650b6/</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Mar 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Skischoenen huren is de ultieme kans voor een duurtest]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dag 1 van de skivakantie was zoals gewoonlijk terug-naar-de-verhuur-om-skischoenen-te-ruilendag. Hoogstzelden heb ik in één keer een paar te pakken dat echt goed zit. En met echt goed zitten bedoel ik dat ik controle voel en geen zwabberende latten, maar dat ik ook nog iets van een bloedsomloop overhou. Het is ook niet zo raar dat ik maar zelden meteen goeie skischoenen huur. Meestal boeken we online en dan geef je een schoenmaat op, maar meer ook niet. Niet of je een brede of smalle voet hebt, hoge of lage wreef, vorm van je kuit, hoe strak je wilt dat ze zitten, hoe hoog je wilt staan, eventueel je voorkeursmerk, et cetera. Allemaal dingen die bij een skischoen behoorlijk van invloed zijn, dus wat er bij aankomst voor je klaar staat, is het dan vaak net niet. En in het begin zeg je toch weer tegen jezelf: ‘Niet mutsen, skischoenen zitten nooit helemaal perfect.’ Om dan na een halve dag te concluderen dat dít toch echt niet de bedoeling kan zijn. Dus bij skischoenen kan het fijn zijn om een eigen paar te kopen. Al helemaal als je iets minder gesteld bent op andermans voetzweet. Maar dan loop je eigenlijk tegen hetzelfde probleem aan als met huren: dat je geen schoenen wilt die lekker zitten na kort passen in een winkel, maar schoenen die lekker zitten na zeven uur skiën op een piste. De tijdsduur en omstandigheden bij het passen zijn totaal niet representatief voor die van het uiteindelijke gebruik. En dan kun je huurschoenen nog ruilen, bij kopen zit je eraan vast. Zoals bij matrassen, waarbij proefliggen in de winkel totaal niet in de buurt komt van echt op een matras slapen. Reden voor fabrikant Auping om klanten aan te bieden om negentig dagen proef te slapen op een matras. Als het niet bevalt, mag je ruilen. Een soort duurtest. Over de auteurJasper van Kuijk is ontwerpwetenschapper en columnist voor de Volkskrant. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier onze richtlijnen. En dat is eigenlijk ook wat het huren van skischoenen is. Je gebruikt ze langere tijd, in de echte gebruikscontext. Als je dán een paar vindt dat ook dan lekker zit, dan moet je dat eigenlijk nooit meer loslaten. Dus noteer merk en model en shoppen die handel. Verhuurders zouden hierop in kunnen spelen door je aan het eind van de huur de optie te geven om de schoenen te kopen. Het gebruikte paar met een fijne korting (sommige verhuurders doen dit al, vooral aan het eind van het seizoen), of een aanbod om (met korting) bij de betreffende materiaalleverancier te kopen. Dan wordt de verhuurder ook een soort verkoper met een heel geavanceerde testruimte. Het paar dat ik dit jaar heb, ga ik niet proberen te kopen. Ze zijn oké, maar niet écht goed. Dat wordt volgend jaar weer huren. Eh, testen dus. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/skischoenen-huren-is-de-ultieme-kans-voor-een-duurtest~bd3d430d/</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Mar 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De rijrichting van de trein op een perronbord: meer verwarring dan informatie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op treinstations geven de digitale borden boven de perrons met een pijl naar links of rechts de rijrichting van de trein aan. Alleen staan die borden haaks op het spoor, en de aankomende trein hopelijk niet, dus die pijl is nogal verwarrend. Navraag van reizigers bij NS_online op X leverde op dat je in je hoofd het perronbord naar het spoor toe moet draaien voor de juiste rijrichting. Überhaupt: hoe nuttig is het om de rijrichting te weten? Het voorkomt hoogstens dat je, ietwat gênant, glazig zoekend naar de verkeerde kant van het perron staat te staren. Ja, als de trein er al staat als je het perron op loopt en je graag met de rijrichting mee wilt reizen, dán doet het wat, maar dat is bijna nooit. Onduidelijk en nutteloos dus. Terwijl je op dit soort gebruikskritische borden alles weg wilt laten wat ruis is. Zo’n visuele hapering valt op omdat de bebording op Nederlandse stations juist heel goed is. Zoals bijvoorbeeld hoe duidelijk de spoornummers zijn aangegeven. Je zult je misschien afvragen: eh, ja? Ja, na zoekend rondlopen op Duitse stations, waar de sporen zijn aangegeven in het lettertype Extraklein Onderkast, besef je ineens hoe goed die NS-bebording is. Om de nederblueslegendes van De Dijk te parafraseren: ‘Een treinreiziger weet pas wat-ie mist, als de duidelijke bebording boven de toegang naar een perron er niet is.’ De basis voor de blauwe stationsbebording werd gelegd door het bureau Tel Design en voor het eerst geïmplementeerd bij de verbouwing van Den Haag Centraal in 1973. Later, in 1998, werd het systeem geüpdatet door Bureau Mijksenaar, bekend van de gele borden op Schiphol. Het leidde tot een consistent en gebruiksvriendelijk bewegwijzeringssysteem. Over de auteurJasper van Kuijk is ontwerpwetenschapper en columnist voor de Volkskrant. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier onze richtlijnen. Maar het lijkt wel alsof de stationsbordontwerpers sinds de komst van de digitale perronborden het spoor een beetje bijster zijn. Het begon er al mee dat de eerste generatie digitale borden, als er veel tussenstations getoond moesten worden, deze per twee of drie voorbij lieten scrollen. Dus als ik bij de trein Amsterdam-Vlissingen voor het instappen nog even op het perronboard wilde checken of hij echt in Delft zou stoppen, stond ik dertig seconden te wachten tot Kruiningen-Y, Bergen op Zoom, Rilland-Bath en heel veel andere stations voorbij waren gekomen. En daaronder dan een bak vrije witruimte. Ik zit natuurlijk niet bij de perronbordontwerpers aan tafel, maar ik krijg weleens de indruk dat hier digitale schermontwerpers – van apps en websites – worden losgelaten op het publieke domein. Terwijl daar andere regels gelden. Ik zou zeggen: pak de oude ontwerpen en richtlijnen van Mijksenaar en Tel Design er weer eens bij. En mochten jullie het niet eens zijn met deze column: recht voor je houden en 90 graden naar de tafel toe draaien, dan verandert-ie van richting. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/de-rijrichting-van-de-trein-op-een-perronbord-meer-verwarring-dan-informatie~b6dc44bc/</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Oostenrijkse ÖBB ontwikkelde een nachttreininterieur om van te dromen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De wagons van mijn nachttrein van Zweden naar Nederland zijn vrijwel hetzelfde als die waarin ik veertig (40!) jaar geleden met mijn ouders naar Zweden op familiebezoek ging. Lange gang langs coupés voor zes personen. Dezelfde flinterdunne wandjes, net te harde bedjes en wc’s met gevangenis-vibes. Nou vooruit, de coupés hebben tegenwoordig een stopcontact om je telefoon of laptop op te laden. Maar verder is het veertig jaar terug in de tijd. Niet verwonderlijk, want tot een paar jaar terug gaf niemand een stuiver voor de toekomst van de nachttrein en dus bestelde geen enkel spoorwegbedrijf er nog nieuw materieel voor. Onder druk van steeds goedkoper en frequenter vliegen verdwenen de nachttreinverbindingen uit Nederland. In 2016 stapte Deutsche Bahn, ooit een stevige speler op de markt, zelfs helemaal uit de nachttreinen. Alleen het Oostenrijkse ÖBB bleef tegen de trend in bouwen aan een netwerk en het kocht het overtollige materieel van Deutsche Bahn op. En toen kwam er door het toegenomen klimaatbewustzijn een nachttreinrevival en had ÖBB door z’n tegendraadse beleid – mentale aantekening: innoveren is iets ánders doen dan wat de rest doet – ineens een bijzonder strategische positie. Dus toen het Zweedse spoorbedrijf SJ een nachttrein van Stockholm naar Hamburg en Berlijn op wilde zetten, werd dat een samenwerking met ÖBB. En zit ik weer in dezelfde wagons als ooit. Maar ik heb hoop. Want waar andere maatschappijen oude wagons bij elkaar schraap-leasen, bestelde voorloper ÖBB een aantal jaar geleden al nieuwe slaapwagons. En dat zijn wagons die je níét laten denken dat je een vervoersmiddel van de vorige eeuw (of die daarvoor) gebruikt. Een frisse, moderne vormgeving. Maar de meest in het oog springende vernieuwing betreft de indeling. Een rolstoeltoegankelijke coupé, ruimte voor skispullen, en – waar ik zelf het benieuwdst naar ben – slaapcapsules. Met z’n zessen in een coupé slapen kan leuk zijn als je met je gezin op reis bent, of op vakantie bent en in een wat socialere stemming. Maar niet altijd. Je kunt een tweepersoonscoupé huren, maar dat is flink aan de prijs. Daarom heeft ÖBB in de nieuwe wagons ook individueel afsluitbare ‘minicabines’ opgenomen, vergelijkbaar met de Japanse capsulehotels. Je kunt je rustig terugtrekken als je wilt en alleen slapen, in een ruimte met individuele airco en lichtinstellingen. Als je samen met iemand reist, kun je een schuifdeur tussen twee naastgelegen capsules openschuiven. Je bagage kun je kwijt in een kluisje tussen de ‘pods’, dat je afsluit met een sleutelkaart. Dus je kunt met een wat geruster hart even een stukje door de trein banjeren. Het ontwerp herdefinieert op een slimme, doordachte manier wat een nachttrein kan zijn en speelt in op de behoeften van de nachttreinreizigers van nu. In plaats van op die van veertig jaar terug. Over de auteurJasper van Kuijk is ontwerpwetenschapper en columnist voor de Volkskrant. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier onze richtlijnen. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/het-oostenrijkse-obb-ontwikkelde-een-nachttreininterieur-om-van-te-dromen~b28bf3b3/</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het is makkelijk ‘vijandige architectuur’ te roepen als het niet over jouw
portiek gaat]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik heb wat moeite met het begrip ‘vijandige architectuur’. De Volkskrant had er een uitgebreid stuk over. Bankjes met extra leuningen, waardoor een dakloze er niet meer op kan slapen. Metalen pinnen op een muurtje waartegen je anders even zou kunnen uitrusten. Hoekige bakstenen in de stoep gemetseld, zodat niemand in een nisje gaat staan (of plassen). Het oogt superonsympathiek en dat is het ook. Natuurlijk los je het probleem niet op door daklozen of hangjongeren te verjagen van een bankje naar een nis naar een wachthuisje. Maar er is ergens een grens tussen sadisme en ‘best logisch dat ze dit niet willen’. En er is de hoogdravendheid. Want wordt een zitnis in de Weesperflat geblokkeerd met een metalen beugel, dan gaat dat ‘dwars in tegen het ideaal van waaruit architect Herman Hertzberger de Weesperflat ontwierp: toegankelijkheid voor iedereen’. Aldus architectuurhistoricus Charlotte Thomas in het artikel. Ja, dat heb je weleens met een ontwerp. Dat er mooie idealen en ideeën aan ten grondslag lagen, maar dat het in de praktijk niet werkt. Een gebouw met zitnissen aan de voorkant: leuk als concept, maar iedereen die in een binnenstad een bankje voor zijn huis heeft weet: daar gaan mensen zitten. Veel ook. En vaak en lang. En op een gegeven moment kun je dat beu raken. Hup, bankje weg. De ruimte in de stad delen met iedereen is een mooi ideaal, maar wat doe je als buitenslapers hun intrek nemen in jouw portiek? Breng je ze ontbijt of zet je op een gegeven moment toch een paar bloempotten neer? Oogt niet zo vijandig, maar doet natuurlijk gewoon hetzelfde. Hoeveel woonblokken zijn er met vrij toegankelijke binnentuinen? Vaak beginnen ze open en komt er in de loop der tijd toch een hek voor. Want overlast. We zijn ook meer geneigd iets te kwalificeren als vijandige architectuur als je de intenties duidelijk kunt zien en zeker als het een ingreep achteraf is. De metalen pinnen zeg maar. Zo’n nis in de Weesperflat onklaar maken, dat is dan vijandige architectuur. Maar al die gebouwen waar überhaupt nooit iets te zitten is geweest? Die steriele gladde glasgevels of betonvlakken? Vijandige architectuur? Zet onder een stationstrap een paar rotsblokken neer zodat mensen hun fiets er niet meer kunnen neerzetten en het is vijandige architectuur. Geef die trap een solide betonnen basis zodat er helemaal geen ruimte onder is en het is … architectuur. Dát gaat de inspiratie worden voor gemeenten die geen overlast willen, maar die ook bang zijn beschuldigd te worden van vijandige architectuur. Doe dit: doe niets. Helemaal geen bankje. Geen bankje, geen huisje, geen hoekjes. Dan is er geen overlast en hoef je je ook niet te verdedigen tegen beschuldigingen van vijandige architectuur. Probleem opgelost. Over de auteurJasper van Kuijk is ontwerpwetenschapper en columnist voor de Volkskrant. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier onze richtlijnen. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/het-is-makkelijk-vijandige-architectuur-te-roepen-als-het-niet-over-jouw-portiek-gaat~b7c63e8e/</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Feb 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet zo prettig in de auto: de batterij- en snelheidsindicatie verwarren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Normaal kan ik in mijn elektrische auto het resterende bereik goed onderscheiden van de snelheid. Maar ineens ging het mis. Op mijn dashboard staat het resterende bereik in witte cijfers in een cirkelvormig gebied aan de linkerkant, met ‘km’ erachter en een klein auto- en laadpaalicoontje erboven. Langs de linkerrand van de cirkel wordt het bereik ook nog gevisualiseerd met een serie blokjes. In de rechtercirkel staat mijn snelheid afgebeeld. Ook daar een wit getal in het midden, iets groter dan bij het bereik, en dit keer met km/h erachter. Ook langs de rand van deze cirkel staat een serie blokjes. Doorgaans gaat dit goed. Tot ik laatst op een 80-kilometerweg reed, even op mijn dashboard mijn snelheid checkte, daar 86 en 78 zag staan en in een flits dacht: ‘Huh, welke is nou de snelheid?’ Zolang het resterende bereik niet in dezelfde orde van grootte ligt als de snelheid die ik rijd, gebeurt dit nooit. Komen beide getallen wel in elkaars buurt, dan begint het zich ineens te wreken dat de vormtaal van beide indicatoren zo’n gelijkenis heeft. Ik had dus nog 86 km bereik en reed 78 kilometer per uur. In een elektrische auto zal dit waarschijnlijk niet tot al te kritische gebruiksfouten leiden, maar dit is typisch het soort ontwerpkeuzen dat dramatisch kan uitpakken in wel kritische gebruikssituaties, zoals bij een treinverkeersleiding of een monitor voor patiëntdata in een ziekenhuis. Daarom maken interactieontwerpers graag gebruik van redundantie: indicatoren en knoppen onderscheiden zich op meerdere manieren. Op plek, kleur, vormgeving, iconen, tekst, materiaal, textuur et cetera. Dan kun je ze ook uit elkaar houden als een van de onderscheidende elementen wegvalt, omdat iemand bijvoorbeeld kleurenblind is, of – zoals in mijn geval – omdat waarden in dezelfde bandbreedte komen. Over de auteurJasper van Kuijk is ontwerpwetenschapper en columnist voor de Volkskrant. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier onze richtlijnen. Om de redundantie te vergroten, was het beter geweest het resterende bereik aan te geven met bijvoorbeeld een rechthoekige indicator met blokjes, met daarboven een getal en een batterij-icoon. Duidelijk anders dan een snelheidsmeter of toerenteller, en dichter bij de vormgeving van batterij-indicators zoals we die kennen uit andere producten. Want die vlakken op mijn dashboard hoeven helemaal niet cirkelvormig te zijn. In verbrandingsauto’s heb je vaak een toerenteller en een snelheidsmeter. Van oorsprong zijn die cirkelvormig, omdat daar eerder ooit een fysiek wijzertje in zat. Maar het display in mijn auto is volledig digitaal en digitale displays zijn lastiger cirkelvormig te maken dan rechthoekig. Ik vermoed dat hier esthetische overwegingen een rol spelen, dat de fabrikant wil voldoen aan voorkeuren en verwachtingen die mensen hebben. Het ging dus gelukkig niet mis. Ik kwam veilig thuis. En ik zou u nu graag vertellen dat in die kritische gebruikssituaties die ik noemde dit soort ontwerpfouten niet voorkomen. Dat zou ik u graag vertellen. Geselecteerd door de redactie</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/niet-zo-prettig-in-de-auto-de-batterij-en-snelheidsindicatie-verwarren~b48d75e5/</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Feb 2024 00:00:00 +01:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
