<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Jasper van Kuijk]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/jasper-van-kuijk</link>
    <description><![CDATA[Jasper van Kuijk]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Is gamen nou asociaal of verbindend?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Is gamen nou asociaal of verbindend? Aan de ene kant is het leuk om te zien hoe mijn kinderen kunnen opgaan in Roblox en Minecraft, aan de andere kant bijna eng hoe monomaan hun focus dan is. En solo. Ze zitten daar wel met z’n drieën op de bank, maar ieder op een eigen device, dus toch apart. Tenminste, als ze ieder een eigen spel spelen. Als ze in eenzelfde wereld samen of tegen elkaar spelen, ontstaat er al meer interactie. Discussie, enthousiasme, aanmoedigingen, gelach. Dat is ook als er online met een vriendje wordt gespeeld en er ondertussen wordt gekletst via een audioverbinding. Zo’n gedeelde ervaring wordt in interactieonderzoek co-experience genoemd. De ervaring van iets – een product, dienst, voorstelling of locatie – wordt niet alleen bepaald door de eigenschappen van dat iets, maar ook sterk door de sociale context. Als je in je eentje naar een grappige film kijkt, lach je minder snel hardop dan in gezelschap. Of een weekend Parijs. Alleen al de voorbereiding wordt anders, rijker, als je dat met iemand samen doet. En tijdens het bezoek praten over wat je ziet en meemaakt, zorgt ervoor dat je onderdelen van een beleving uitlicht en sterker beleeft. ‘Optillen’ noemen interactieonderzoekers Battarbee en Koskinen dat. Aan de andere kant kan de sociale context de ervaring ook negatief beïnvloeden. Denk aan dat telefoontje dat je bezwaard aanneemt in een volle trein. Goed, ik weet dat hele volksstammen er nul bezwaar tegen hebben om hun liefdesperikelen niet alleen te delen met de andere kant van de lijn, maar met een hele stiltecoupé. Edoch, ik hou me vast aan de gedachte dat er ook nog mensen zijn die dit níét doen. Die een telefoongesprek liever níét voeren op speaker. Die wél hebben ontdekt dat oordopjes niet bedoeld zijn als decoratie, maar om het geluid bij een film naar je oren te leiden zodat je het niet hoeft te delen met iedereen om je heen. Maar het sociale aspect van de gedeelde beleving kan dus ook asociaal zijn. Om te kijken of het gamen van onze jongens nog meer een gedeelde ervaring kon zijn, bracht de kerstman vorig jaar een Nintendo Switch, een gameconsole voor aan de tv (maar ook voor in de hand, vandaar de naam), met vier controllers. Daar samen op spelen blijkt inderdaad echt meer gedeeld. Je bent fysiek naar hetzelfde punt gericht, ziet hetzelfde scherm en dus ook van elkaar welk karretje en figuurtje je kiest, of als iemand uit de bocht vliegt. Wat we doen, verandert door met wie we het doen. We gaan de kerstvakantie in. Ook daarbij zit hem de beleving echt niet alleen in die boom, het diner of die foute kersttrui. Maar vooral ook in met wie. Ik wens je een fijne kerstco-experience.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/is-gamen-nou-asociaal-of-verbindend~bdbb9b9d/</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom de slimme koelkast eerder een dictator dan een butler zou zijn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is een al decennia terugkerend beeld in high-techtoekomstscenario’s: de slimme koelkast. Scifi-witgoed dat automatisch het eten bestelt voor de hele week. Maar hij staat nog steeds niet in onze keukens en het is sterk de vraag is of we dat überhaupt moeten willen. Allereerst zou je koelkast moeten weten wat er op voorraad is. Eerder leken de belangrijkste technologische opties hiervoor contactloze chips (RFID) of barcodes, maar dat is duur en niet-duurzaam (RFID), vergt veel extra handelingen (barcodes inscannen) en werkt niet bij niet-voorverpakt voedsel. De recente ontwikkelingen in beeldherkenning bieden nieuwe mogelijkheden. ChatGPT leest nu ook foto’s en toen ik een foto van de binnenkant van onze koelkast invoerde, herkende het een groot deel van de inhoud. Om de voorraad goed te kunnen inschatten, moet de koelkast wel ook de houdbaarheidsdata en versheid van ingrediënten kunnen inschatten. Dat is een uitdaging. Bovendien eten we niet uitsluitend uit de koelkast. Als je slimme koelkast je eten voor je moet bestellen, moet die niet alleen weten of je genoeg melk en paprika hebt, maar ook limoen en droge producten als pasta of kruiden. De pasta staat in een keukenkastje of voorraadkast en de limoen ligt op de fruitschaal. Willen we ook daar  camera’s? En behalve de technologische uitdagingen zijn er die op het gebied van gebruik. Als je koelkast voor jou moet gaan bestellen, moet er een menu komen. Dus zou je je hele weekmenu vooraf moeten invoeren (veel werk), of moeten reageren op een door de koelkast voorgesteld menu. En dan gaat het niet alleen om wat we eten, maar ook met hoeveel personen. Zijn er leden van het huishouden een avond sporten of een paar dagen weg? Gaan jullie op vakantie? Om dit te kunnen weten, zou je de weekschema’s van alle mee-eters moeten invoeren of koppelen. En moet iedereen dat gedisciplineerd bijhouden. Zit er dan helemaal niets in het idee van een slimmere koelkast? Jawel. Met goede beeldherkenning in je koelkast zou je vanuit de supermarkt aan je koelkast kunnen vragen of je nog kaas hebt. Of zelfs: wat heb ik nog liggen en wat zou ik daarvan kunnen maken? Zulke zoekopdrachten werken nu al best goed met googelen of een AI-chatbot en kunnen helpen tegen voedselverspilling. En je koelkast zou ook een berichtje kunnen sturen met: ‘Jasper, dat potje met sardientjes rechts achterin is inmiddels echt wel over datum.’ Ik snap de droom van de eten bestellende slimme koelkast. Het wegnemen van een steeds terugkerende taak, in combinatie met de beloften van nieuwe technologieën. Maar een systeem dat overal camera’s nodig heeft, voortdurend data van ons verlangt, weinig flexibel is en slechts een klein voordeel oplevert, voelt toch meer als een witgoeddictator dan als de gedroomde butler.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/waarom-de-slimme-koelkast-eerder-een-dictator-dan-een-butler-zou-zijn~b9aaf2110/</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het probleem met het klassieke Ajax-logo (en dat van Peugeot en Air France-KLM)]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ajax keert terug naar zijn oude, klassieke logo en gaat dus van heldere belijning naar een wazige set krasjes. Het oude beeldmerk, een ets-achtige afbeelding van de mythologische Griekse held, stamt uit 1928. In 1991 werd het vervangen door een gestileerde versie daarvan, bestaande uit elf (want elftal) strakke lijnen. De terugkeer van het klassieke logo was een langgekoesterde wens van de Ajax-fans, die in de nieuwe, strakkere versie de verkilling en verzakelijking van hun club zagen. De retro-actie van Ajax doet denken aan de restyling van het Peugeot-logo in 2022,  waarvoor het bedrijf ook een historische eerdere versie als basis gebruikte. Wat opvalt, is dat beide nieuwe-oude logo’s een veel groter detailniveau hebben dan hun voorgangers. Het Ajax-logo spant daarbij de kroon, met alle fijne ets-krasjes: zo veel details en zo weinig contrast dat er eigenlijk niks van overblijft als je het verkleint. En laat dat nou juist zijn wat er vaak met logo’s gebeurt, ze klein afbeelden. Een logo van een voetbalclub op de borst van een speler is van afstand gezien miniem. En zo’n clublogo moet ook bij de competitiestand staan, samen met de logo’s van alle andere clubs en dus klein. Voor Peugeot geldt dat autologo’s op de neus van een auto op afstand en in een flits herkenbaar moeten zijn. Dat is met het nieuwe retro, gedetailleerde en donkere Peugeot-logo allerminst het geval. Een goed logo is onderscheidend in twee opzichten: het moet onderscheidend zijn en onderscheiden kunnen worden. Een logo moet herkenbaar en origineel zijn, zodat de organisatie erachter zich onderscheidt van andere organisaties; dat het duidelijk is dat we hier te maken hebben met KPN en niet met een andere telecomboer. Maar om origineel en herkenbaar te kunnen zijn moet een logo ook leesbaar zijn, onderscheiden kunnen worden. Daarvoor moet je rekening houden met de omgevingen waarin het logo te zien zal zijn en het daarop ontwerpen. Dat gaat mis bij bijvoorbeeld Air France-KLM. Op vliegvelden staat het logo op vertrekstaten en dan is er per vliegmaatschappij maar een klein vierkantje beschikbaar. Als je dan een langwerpig logo hebt, blijven er heel kleine letters over en veel witruimte. Qua onderscheidend zijn zit het met de logo’s van Ajax en Peugeot wel goed. Je verwart ze niet snel met die van andere clubs en automobielfabrikanten. Dat wil zeggen: als ze onderscheiden kunnen worden. Maar dat zal de supporters van Ajax vermoedelijk een zorg zijn, want voor hen is een andere functie belangrijker: uitstraling. Dat een logo de organisatiecultuur uitdraagt. Het erfgoed, de sfeer, de merkwaarden.  En dat doet die oude wazige ets volgens de supporters veel beter dan elf strakke lijnen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/het-probleem-met-het-klassieke-ajax-logo-en-dat-van-peugeot-en-air-france-klm~b4c1a482/</guid>
      <pubDate>Fri, 6 Dec 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Word wakker Europa en Nederland: China is inmiddels stukken beter in hoogtechnologische innovatie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Northvolt, ooit Europa’s hoop op eigen productie van duurzame (auto)batterijen, balanceert op het randje van faillissement door enorme problemen bij het opschalen van de productie. In eerste instantie volgde op Northvolts vraag om Zweedse overheidssteun een harde nee van de regering. Begrijpelijk, want als investeerders weten dat de overheid gaat bijspringen, doen ze dat zelf niet. Toch kan Europa het zich slecht permitteren Northvolt te laten vallen, als we willen dat bij batterijen niet hetzelfde gebeurt als bij zonnepanelen. Europa had ooit een veelbelovende zonnepaneelsector, maar die is weggevaagd door China. Weggeconcurreerd op prijs én kwaliteit, ook omdat de Chinese overheid haar zonnepanelensector flink stimuleerde met financiering en kennisontwikkeling. Het Northvolt-debacle zou Europa en Nederland moeten wakker schudden. Azië en specifiek China zijn intussen stukken beter in hoogtechnologische innovatie. Nederland heeft met ASML een fantastische uitzondering, maar dat is een erfenis van Philips. Voor de rest zijn we een land waarin het woord fabriek eerder duidt op een evenementencentrum dan op een gebouw waarin dingen worden gemaakt. De Broodfabriek, de Van Nelle Fabriek, de Plezierfabriek. Als er bij ons ‘fabriek’ op een gebouw staat, is de kans groter dat je er een ballenbad en yogamatten vindt dan industriële productiemachines. Op het wereldtoneel heb je uiteindelijk weinig aan onze veelgeprezen ‘beleveniseconomie’. Onze productie ging grotendeels naar Azië. Data van de Wereldbank laten zien dat in Nederland de maakindustrie nog slechts 12 procent is van het bruto binnenlands product, tegen China’s 26 procent. En je kunt zeggen: ja, dat is productie, geen hoogtechnologische innovatie. Alleen gaat hightech uiteindelijk daarheen waar de productie zit, omdat zich daar een ecosysteem vormt van technische kennis, bedrijven, de beste ingenieurs en de productiesystemen. Hightech zonder productie is nultech. Hetzelfde geldt voor digitale innovatie: zonder sterke eigen techsector, zoals in de VS, ontwikkel je je daar niet in. Het is tijd dat we ons realiseren dat wij nu staan waar China veertig jaar geleden stond: we lopen achter. Europa’s technologische ecosysteem is uitgehold. Als we in de toekomst iets anders willen zijn dan een nostalgische toeristenbestemming voor de rest van de wereld die nog wel geld heeft om te reizen, dan moeten we nu doen wat China decennia geleden deed: een ambitieus, coherent programma voor technologische innovatie en productieontwikkeling starten. Stimuleren van sectoren, investeringsprogramma’s en het opleiden van steengoede hardcore ingenieurs. Dus niet van die softe types zoals ik en ook niet dat eeuwige gejammer dat je elke keer hoort als er wordt gezegd dat we in Nederland beter moeten worden in technologie: ‘Ja, maar de sociale en maatschappelijke kant is ook belangrijk.’ Ja, die ís ook belangrijk, maar we hebben het nu even over beter worden in technologische innovatie en productie. Want zonder dat wordt Europa arm en volslagen irrelevant.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/word-wakker-europa-en-nederland-china-is-inmiddels-stukken-beter-in-hoogtechnologische-innovatie~be28e1b4/</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Elektrisch rijden over langere afstanden wordt minder stressvol, met dank aan de EU]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met een elektrische auto op vakantie gaan begint steeds minder te lijken op een zenuwslopende laadpaalpuzzeltocht en steeds meer op, nou ja, vakantie. Afgelopen herfstvakantie reden we vanuit Zweden naar Nederland en terug, en iedere keer dat we dat doen, zijn er nieuwe verbeteringen. Vooral in Duitsland hadden ze vroeger de neiging om bij laadstops maar één paal te plaatsen, met twee stekkers: eentje die niet paste op onze auto en de andere die stuk was. En als die niet stuk was, dan was hij wel bezet. Zelfs als je een app gebruikte om te zien of er een laadplek vrij was, kon die bij aankomst alsnog bezet zijn. Inmiddels zijn er steeds meer laadstops met een groot aantal – zeg vijftien – snellaadplaatsen, waardoor er vrijwel altijd een plek vrij is of snel vrijkomt. Vrijwel al die laders hebben tegenwoordig dezelfde stekker, de CCS2-connector (Combined Charging System Type 2). Op de heenweg konden we zelfs laden op de veerboot. Ideaal: je komt aan met een lege batterij, koppelt aan en rijdt uitgeslapen en volgeladen weer van de boot. Dit in plaats van dat we, zoals eerder, vlak voor of snel na de overtocht moesten gaan laden. Deze keer kwam ik ook voor het eerst snelladers tegen waarop je gewoon met je bankpas (of op je telefoon) kon betalen. Voorheen stond je nog geregeld bij een laadpaal wéér een nieuwe app te downloaden of je via een QR-code aan te melden, omdat een van je vier (4!) laadkaarten net bij die paal niet werkte. We zouden het redelijk absurd vinden als je bij tankstations alleen maar met een kaart van die specifieke brandstofleverancier zou kunnen betalen, maar bij elektrisch laden was dat lange tijd de norm. Kortere afstanden tussen laadstations, universele stekkers, meer laadpunten, via een app kunnen zien welke laders beschikbaar zijn en gewoon betalen met je bankpas. Langzaam verdwijnen de barrières die elektrisch rijden over langere afstanden lastig en stressvol maakten. Zoals dat gaat bij de introductie van innovaties: er moeten technologieën worden ontwikkeld, standaarden bepaald, afspraken gemaakt en verdienmodellen uitgewerkt. En regelgeving. Dat ik nu elektrisch kan laden met mijn bankpas, is te danken aan de recente AFIR-regelgeving (Alternative Fuels Infrastructure Regulation) van de EU, die laadplekaanbieders verplichtte om dit mogelijk te maken. Net zoals EU-wetgeving het verplicht stelde om online te delen of er een laadplek vrij is en wat het laadtarief is. Die CCS2-stekker? Ook een EU-standaard. Om nieuwe producten en technologieën goed te laten functioneren is vaak een heel ecosysteem nodig, met veel betrokken partijen. Dat geeft natuurlijk frictie, maar zoals de EU laat zien bij elektrisch laden, kunnen overheden een grote rol spelen bij het oplossen daarvan.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/elektrisch-rijden-over-langere-afstanden-wordt-minder-stressvol-met-dank-aan-de-eu~b5eb07df/</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kunnen de Amerikanen onze Joint Strike Fighters op afstand uitzetten?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Kunnen militaire wapens op afstand worden uitgezet door de landen die ze leverden? Het is een gedachte die met de recente uitslag van de Amerikaanse verkiezingen weer bij me opdook. Stel, er ontvouwt zich een geopolitiek nachtmerriescenario, waarin Europese JSF’s in handen vallen van een tegenstander van de VS, of de EU zelfs tegenover de VS komen te staan. Kunnen de Amerikanen dan een signaal sturen waarmee deze jachtvliegtuigen veranderen in roerloze brokken metaal? Nee, ik schrijf deze column niet met een aluminium hoedje op, zo wild is de gedachte niet. Jonathan Zittrain, hoogleraar internationaal recht aan Harvard, hield in het wetenschapsmagazine Scientific American al eens een pleidooi voor ‘kill switches’ in militaire wapens. En de Fransen zouden in wapens die ze produceerden chips hebben laten bouwen die uit te schakelen zijn, zo zei een Amerikaanse defensiefabrikant tegen het elektrotechnische vaktijdschrift IEEE Spectrum. Die behoefte komt ergens vandaan. Wapens kunnen in verkeerde handen vallen en de geopolitieke realiteit veranderen. De Stinger-luchtdoelraketten die de Amerikanen ooit leverden aan Afghaanse rebellen die vochten tegen de Russen,  doken later op bij Sri Lankaanse rebellen, aldus The Economist. Rusland zag zich aan het begin van de grootschalige invasie van Oekraïne door de Oekraïners bestookt met wapens van Sovjet-makelij. Of neem Turkije, lang hard op weg om deel te worden van de EU en toen toch niet. Een Navo-lid, maar wel een die zowel met de VS als met Rusland relaties onderhoudt en van beide partijen wapens afneemt. Nu worden er bij wapenleveranties altijd afspraken gemaakt. Zo moesten Nederland en Denemarken toestemming van de VS krijgen om hun F-16’s aan Oekraïne door te verkopen. Dergelijke afspraken kunnen zelfs worden verankerd in de wapensystemen: dat die alleen blijven functioneren als er periodiek een code wordt ingevoerd, het wapen online checkt of het mag worden gebruikt of dat het alleen in bepaalde gebieden kan worden gebruikt. Maar dit is dus wat je van tevoren afspreekt en zoals gezegd is het wereldtoneel nogal fluïde. Vandaar dus de gedachtenoefening: zou ik een verborgen uitknop inbouwen in wapens die ik lever? Ja, is mijn antwoord. Omdat je niet kunt voorspellen waar door jou geproduceerde wapens terechtkomen en je ze in het uiterste geval onschadelijk wilt kunnen maken. En omdat deze uitknoppen tegenwoordig zo diep in software of zelfs computerchips te verwerken zijn dat ze vrijwel niet te ontdekken zijn. Het belangrijkste argument tégen is het risico dat buitenlandse hackers de uitknoppen ontdekken of dat spionnen zich toegang verschaffen tot de kennis van degenen die er weet van hebben. Dan wordt de oplossing je grootste probleem. Of militaire wapens kill switches hebben, zal pas duidelijk worden als het leverende land echt geen enkele andere mogelijkheid meer ziet. Zet ze te vroeg in en niemand zal meer wapens bij je willen kopen. Dus we zullen het waarschijnlijk – hopelijk – nooit weten.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/kunnen-de-amerikanen-onze-joint-strike-fighters-op-afstand-uitzetten~b777bf71/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Magister-probleem: (wanneer) mogen ouders de cijfers van hun kinderen bekijken?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Schoolcijfers worden op middelbare scholen allang niet meer bekendgemaakt in de les, maar via digitale platforms als Magister. Ook ouders kunnen daarin kijken en dat leidt tot stress bij leerlingen, volgens een enquête die het Jordan Montessori Lyceum in Zeist hield onder vijfhonderd leerlingen. Daarom gaat die school bij wijze van proef de komende twee maanden de toegang van ouders tot de cijfers stopzetten. Magister is een goed voorbeeld van hoe met digitalisering niet alleen het medium verandert, maar het hele gebruik. Het is niet alleen dat het cijfer nu in een app staat in plaats van op papier, er zijn ook allerlei andere gevolgen. Gooi als docent op vrijdagmiddag nog snel een nagekeken proefwerk in Magister en je kunt het weekend verpesten voor leerlingen met een slecht cijfer. Vroeger wist je als leerling wanneer je een cijfer zou kunnen krijgen – in de les van de betreffende docent – maar via de digitale weg kunnen cijfers op elk moment tot je komen. Of tot je ouders dus. Op de school in Zeist zeiden leerlingen een appje te krijgen van hun ouders: hé, dat en dat cijfer staat online. Dat geeft stress. Ik vraag een vriend, die docent is op een middelbare school, hoe zij het aanpakken. ‘We hebben in elk geval afgesproken om geen cijfers te versturen in vakanties.’ ‘En feedback geven, hoe gaat dat?’, vraag ik. Als je het cijfer op het ene moment verstuurt en pas in de klas de correcties bespreekt, komt die feedback dan nog wel door? Hij vertelt: ‘Ik stuur sinds een tijdje de feedback digitaal mee. Leerlingen schrijven hun antwoorden in vakjes op voorbedrukte antwoordvellen, die scannen we in en dan kan ik per los antwoord geschreven feedback geven, tegelijk met hun cijfer.’ Op een bepaalde manier vindt hij de cijfers digitaal uitdelen beter, want bij uitdelen op papier waren leerlingen vooral bezig met elkaars cijfers. Digitaliseren biedt dus nieuwe mogelijkheden, maar roept ook nieuwe vragen op. Vroeger kwamen cijfers via de leerlingen bij hun ouders. Daarmee waren de leerlingen als vanzelf ‘eigenaar’ van hun cijfers. Toen cijfers digitaal gingen, had eigenlijk een discussie moeten worden gevoerd: van wie zijn de cijfers? Als je leerlingen meer controle over hun cijfers wilt geven, kun je ervoor kiezen ouders pas toegang te geven wanneer leerlingen een cijfer zelf hebben gezien. Een andere optie is om ouders niet ‘live’ mee te laten kijken, maar de cijfers te delen per maand, zoals een iets frequenter tussenrapport. Digitaliseren is veel meer dan overschakelen van papier naar app. Meestal gaat het om een heel nieuwe manier van werken, met praktische en sociale gevolgen. En daar moet je goed voor ontwerpen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/het-magister-probleem-wanneer-mogen-ouders-de-cijfers-van-hun-kinderen-bekijken~b672e1f19/</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In een restaurant laten bestellen via een tablet heeft niets met gastvrijheid te maken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als je met een gezelschap van zestien mensen wilt bestellen in een restaurant, is dat best wel gedoe. Als dat moet via een tablet, wordt het ronduit irritant en ongezellig. Familiebijeenkomst, kinderen, kleinkinderen. Dat was het gezelschap. En in plaats van menukaarten kregen we twee tablets met een digitaal menu. Daarvan was er eentje om de bestelling op te plaatsen, op de andere kon een deel van ons gezelschap alvast kijken wat ze wilden hebben en hun voorkeuren invoeren. Waarna dat weer kon worden ingevoerd op de tablet waarmee we echt gingen bestellen. ‘O ja, wel belangrijk dat u niet tegelijk voorgerechten, hoofdgerechten en dessert bestelt, want alles wat u tegelijk bestelt komt in één keer’, aldus de serveerster. Uiteindelijk zijn we veertig minuten bezig geweest om de bestelling bij elkaar te harken en in te voeren. Veertig minuten waarin een groot gedeelte van de tafel niet met elkaar bezig was, maar met een apparaat. Bij papieren menukaarten kan iedereen aan tafel tegelijk kijken wat ze willen hebben, hier moest iedereen om beurten op de tablet. En die gaf niet de allerduidelijkste feedback: bij het bestellen van een extra portie friet verscheen daarna een pop-up met: ‘Andere mensen bestelden ook ‘groene groenten’ en ‘een portie friet’’. Dat laatste meende ik toch echt net te hebben besteld, maar nu werd ik onzeker, want naast deze poging om meer te verkopen had ik geen bevestiging van het bestelde frietje gehad. Kijken in onze  ‘winkelwagen’ hielp niet, want was dit nu mijn friet, of had iemand anders die al besteld? Wel zo belangrijk, want als je de verkeerde bestelling krijgt, ligt dat niet aan het serverend personeel, maar aan jou. (Spoiler: uiteindelijk hadden we vier flesjes chocomelk in plaats van twee staan.) En op een tablet kun je natuurlijk mooi foto’s van het eten zetten. Alleen is het fotograferen van eten best wel een kunst. Ik zal de details in het midden laten, maar ik denk eerlijk gezegd dat bijvoorbeeld de ‘zeebaars met cannelloni, op bedje van groene groenten’ aanzienlijk wervender was geweest zonder de gebruikte foto. Al met al veel gezanik en drie kwartier van een avond die je niet meer terugkrijgt. Als ik op een scherm door foto’s wil gaan met onduidelijk eten, kan ik ook thuis op de bank eten bestellen. Het restaurant liet ons het werk doen wat normaal gesproken door personeel wordt gedaan. Alle begrip dat het tegenwoordig lastig is om horecapersoneel te vinden, maar met gastvrijheid heeft dit helemaal niets meer te maken. Nu zelf bestellen, en bij de volgende golf aan personeelstekort sta je in de keuken zelf je eten klaar te maken en de afwas te doen. Voelen we ons helemáál thuis.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/in-een-restaurant-laten-bestellen-via-een-tablet-heeft-niets-met-gastvrijheid-te-maken~bc3b8059/</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In een aanbesteding wordt vaak een luchtkasteel geëist. Dat kan beter]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In Zweden demonstreert Trafikverket, ’s lands versie van ProRail, hoe je een aanbesteding niet moet doen. Aan de ene kant zeggen dat je nachttreinreizigers een betere klantervaring wilt bieden, aan de andere kant eisen stellen waardoor de bedden korter worden en de isolatie niet meer afdoende hoeft te zijn tot de in Noordse landen gebruikelijke minus 40 graden Celsius, maar tot min 25. Kleinere en slechter geïsoleerde treinen, in een land dat bekendstaat om lange mensen en kou – strak plan. Een complicerende eis was dat de wagons niet alleen ingezet moeten kunnen worden tussen Stockholm en Noord-Zweden, maar in heel Europa, en eventueel ook aan landen daar doorverkocht kunnen worden. Dus moesten de Zweedse wagons smaller zijn dan gebruikelijk, vanwege krappere tunnels en dergelijke in de rest van Europa. En smallere wagons betekenen kortere bedden en dunnere isolatie. Het is een bekend patroon bij klassieke aanbestedingen, waarbij in vuistdikke documenten wordt geprobeerd te vangen wat je wilt hebben. Elke eis op zichzelf is te rechtvaardigen, maar het pakket als geheel wordt onrealistisch. Stel, een gezin wil verhuizen en inventariseert de wensen voor het nieuwe huis: ruim, met authentieke details maar ook comfortabel en met een slaapkamer voor ieder gezinslid, in het centrum van de stad, aan het water, met een grote tuin én dicht bij het strand én het bos, alsook op fietsafstand van het werk van beide ouders. O ja, en onder de drie ton. Succes met zoeken. Dus wat doe je dan: je gaat kijken welke eisen je misschien moet bijstellen. Compromissen sluiten. Je kunt niet alles hebben. Doordat bij traditionele aanbestedingen de eisen pas laat op elkaar botsen – tegen de tijd dat je leveranciers gaat zoeken – ontdek je te laat of je eisenpakket haalbaar en wenselijk is. Zoals bij de Zweedse nachttreinwagons. Bij het huiszoekende gezin komt dat botsen en bijstellen van de eisen zodra je op Funda gaat kijken en merkt dat er geen enkel huis is dat aan al je eisen voldoet. Een manier om eerder te toetsen hoe haalbaar je eisenpakket is, is door eerder te gaan ontwerpen. Daarom word ik enthousiast van het ontwerp voor een slimme energiemeter dat Netbeheer Nederland heeft laten maken. Deze vereniging van gas- en elektriciteitsbeheerders wilde de eisen voor een nieuwe generatie slimme meters opstellen. Maar in plaats van alleen een eisendocument produceerde ze ook een zogenoemd referentieontwerp. Dat is niet bedoeld om in productie te nemen, maar om aan netbeheerders en hun leveranciers te laten zien dat het om een zinnig en haalbaar eisenpakket gaat. In Zweden heeft de kritiek op de aanbesteding van de nachttreinwagons geleid tot bijstelling van het eisenpakket, maar ook tot een flinke vertraging van de aanbesteding. De volgende keer zouden ze een ontwerpende aanbesteding kunnen proberen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/in-een-aanbesteding-wordt-vaak-een-luchtkasteel-geeist-dat-kan-beter~bbb8af5d/</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eerlijk duurt het langst, zeker voor bedrijven die ernstige fouten ontdekken in hun producten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Toen er bij Philips-dochter Respironics signalen binnenkwamen dat het schuim in hun apneu-apparaten kon afbrokkelen en de gezondheid van gebruikers kon bedreigen, schoot het bedrijf gelijk in de actie. Het voerde interne discussies, bestelde onderzoeken waar het selectief in shopte en werkte de interne kwaliteitsbewaker ernstig tegen, zo blijkt uit een reconstructie van NRC. Het hield de klachten zelfs achter voor de Amerikaanse medische toezichthouder FDA. Bakfietsfabrikant Babboe hield jarenlang stil dat het te maken heeft met spontaan doormidden brekende frames. De directie wist ervan, maar begon geen terugroepactie en instrueerde de klantenservice om het probleem stil te houden voor klanten. Het probleem voor de Philipsen en de Babboes van deze wereld is dat ze denken in slechts twee opties: houden we het stil of brengen we het naar buiten? En dan is ‘we houden het stil’ natuurlijk oneindig veel aantrekkelijker. Ze vergeten dat er een derde optie is. Namelijk: ‘We proberen het stil te houden, maar het komt alsnog naar buiten.’ Dan zijn de rapen echt gaar, want dan raak je alle vertrouwen van klanten kwijt en grijpen toezichthouders hard in. Optie drie overkwam zowel Philips als Babboe. Philips moest uiteindelijk 15,5 miljoen apparaten terugroepen en vervangen omdat ze mogelijk kankerverwekkend purschuim bevatten en mag van de FDA geen apneuapparaten meer verkopen in de VS. Babboe kreeg een handelsverbod opgelegd en mag geen bakfietsen meer verkopen tot het aan de Voedsel- en Waren Autoriteit (NVWA) kan bewijzen dat hun producten nu wel veilig zijn. Een voorbeeld van een bedrijf dat wel ingreep is GMG, het bedrijf van de Yepp-kinderfietsstoeltjes. In zijn boek Dossier Yepp beschrijft directeur Michel Krechting hoe bij de eerste serie die het bedrijf produceerde de stoeltjes van het koppelstuk los konden komen en van de fiets vallen. Met kind en al. Door te veel speling kwam een veiligheidspal niet hoog genoeg door het daarvoor bestemde gat, waardoor het stoeltje los kon schieten. Krechting en Yepp staakten na één enkele melding van een incident de verkoop, lichtten de NVWA in en zetten advertenties in kranten. En dat terwijl het bedrijf net actief was en krappe reserves had omdat het net was begonnen met (dure) productie. Het bedrijf behield het vertrouwen van klanten en dealers, en veroverde uiteindelijk in korte tijd een groot deel van de Nederlandse markt. Eerlijk duurt het langst. Of: ‘Het leveren van kwaliteit kost geld, het niet leveren van kwaliteit kost kapitalen’, aldus de toenmalige directeur en oprichter van Babboe in 2014. Hij had en heeft helemaal gelijk.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/wetenschap/eerlijk-duurt-het-langst-zeker-voor-bedrijven-die-ernstige-fouten-ontdekken-in-hun-producten~be8b1c09/</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
