<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Joost Prinsen]]></title>
    <link>https://www.haarlemsdagblad.nl/zoeken?keyword=joost+prinsen</link>
    <description><![CDATA[Joost Prinsen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[New kids on the block]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nieuwe energie, daar pleit Rob Jetten voor. Ook de kranten schrijven over de nieuwe generatie die in Den Haag zijn opwachting gaat maken. Laten we de nieuwelingen eens nader bekijken.

Jetten zelf was al fractievoorzitter tijdens Rutte III en minister in Rutte IV. Ook zijn collega Yesilgöz, de lijsttrekker van de VVD, heeft er al een politiek leven op zitten als raadslid, Kamerlid, staatssecretaris en minister.
Timmermans (PvdA/GL) is ouder dan enig socialistisch lijsttrekker sinds Joop den Uyl. Politiek gezien heeft hij alle baantjes achter de rug. Onze oudere jongere, laten we het daar op houden.
Carola van der Plas (BBB) schuift als kandidaat premier Mona Keyzer naar voren, de koningin van de palingpolitiek. Ze zat met het CDA in de lift naar beneden. Maar in de beletage is ze uitgestapt en heeft een andere lift omhoog genomen. Tja Mona. Zeg eens eerlijk, meteen antwoorden, niet over nadenken: wie hebt u liever als premier: Mark of Mona? Dat bedoel ik.
Dan is er Pieter Omtzigt, niet echt een nieuw gezicht. Hij zit in de top drie van langst zittende Kamerleden. Twintig jaar inmiddels. En al die tijd nooit gevraagd voor een ministerschap of staatssecretariaat. Behalve de keer dat het CDA niet wist wat ze met hem aan moest en Rutte uitriep „Maak hem minister!.” Mark zelf heeft daar ’geen actieve herinnering aan’. Maar u en ik wel. Bij gelegenheid moet ik nog eens informeren naar het verschil tussen herinnering en actieve herinnering. Omtzigt lijkt mij meer een man van het laboratorium dan van de afdeling verkoop. Hij komt geloof ik nog met zijn eigen Mona. Laten we even afwachten hoeveel nieuwe energie die meebrengt.
Wilders is de nestor in de landelijke politiek. En laten we eerlijk zijn: zijn energie is uit de tijd dat energie nog goedkoop was. Baudet (FvD) doet al voor de derde keer mee. Zijn zetelaantal kalft langzaam af. Straks mag hij nog net met één bil een zetel bezet houden. Esther Ouwehand gaat namens de PvdD voor de tweede maal de strijd aan, tenminste dat hoopt ze, net als Lilian Marijnissen namens de SP. En dan is er nog Joost Eerdmans die nu eenmaal niet gelukkig is als hij niet ergens op een kieslijst staat.
Tot zover de frisse wind die na 22 november in Den Haag gaat waaien. Aangeblazen door enige nieuwelingen zoals Mirjam Bikker (CU), en wat nieuwe gezichten bij Denk en Volt. En natuurlijk is er Henri Bontenbal van het CDA, Kuifje in verkiezingsland en geen Bobbie in zicht om hem bij te staan.
Dat zijn ze, pick your choice.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20230912_43067060</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2023 17:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
