<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Joost Prinsen]]></title>
    <link>https://www.haarlemsdagblad.nl/zoeken?keyword=joost+prinsen</link>
    <description><![CDATA[Joost Prinsen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Pieter de Aarzelaar en zijn vrienden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Pieter en Dilan hebben dus stuivertje gewisseld. De dag na de verkiezingen zei mevrouw Yeşilgöz dat de VVD ging gedogen want „De PVV heeft gewonnen dus zij hebben nu het voortouw.” Smoes natuurlijk, dat voortouw en dat gedogen.

De VVD heeft in talloze regeringen gezeten waarin andere partijen het voortouw hadden. Lubbers I en II, Kok I en II en ook bij Balkenende hebben ze aangeschoven. Maar kennelijk wilde Dilan haar handen en haar VVD-ministers niet vuil maken aan een kabinet met Geert.
Maar nu gaat Omtzigt dus gedogen. Of niet want Pieter wil nog wel eens aarzelen en van gedachte veranderen. Wel een partij oprichten of niet, wel premier worden of niet, wel deelname aan een rechts meerderheidskabinet of niet. Het duurt ’s ochtends even voor hij beslist heeft of hij jam of appelstroop op zijn boterham wil.
Voorlopig heeft hij zich dus uit een regering Wilders gemanoeuvreerd en zit de VVD er weer in. Ik ben er wel blij om. Want laten we ons eens even niet bezig houden met de vraag of NSC straks meespeelt of niet. Laten we er gewoon vanuit gaan, niet zo gek toch, dat we een rechts kabinet krijgen. Welke dames en heren mogen dan minister worden?
Ik weet het, het is niet chic om die vraag in dit stadium te stellen. De namen komen pas aan de beurt als de partijen eruit zijn met elkaar. Zo hoort het ondanks het ’Omtzigt? Maak hem minister’ waar Rutte indertijd geen actieve herinnering aan had.
Maar denk even met me mee. Wie gaat de BBB leveren? Caroline zelf die onlangs bij de meester klaagde over Tjeerd die haar een duw gegeven had? Maanden geleden heeft zij Mona Keijzer naar voren geschoven als haar belangrijkste troef. Dat geeft toch te denken over de rest van het veld.
Wie levert Pieter, als hij al meedoet? Ik lees dat de partijen tot een vergelijk kwamen over het waarborgen van een rechtsstaat. Daar heeft Omtzigt zonder twijfel toe bijgedragen en ik ben er hem zielsdankbaar voor. Maar echt zwaargewichten zitten er toch weinig in zijn nog jonge partij.
Wat helemaal gezegd kan worden van de PVV. Natuurlijk zullen zich mensen melden die zich tot het hoge ambt geroepen voelen. Ik sprak ooit met Hans Dijkstal. Hij was minister geweest en partijleider van de VVD. Hij vertelde: „Je staat verbaasd hoeveel mensen zich ineens gekwalificeerd achten als er een kabinet gevormd moet worden.”
Maar kent u iemand van de PVV waarvan u denkt: een prima bestuurder? Ik niet. En daarom ben ik blij met dat stuivertje wisselen tussen Pieter en Dilan. Want de VVD heeft tenminste mensen die ministeriabel zijn.
Dat rechtse kabinet: akkoord. Ik sta niet te juichen maar ze hebben een ruime meerderheid en democratie is democratie. Maar ik hou mijn hart vast voor de poppetjes.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20240213_39106856</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 18:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
