<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Joost Prinsen]]></title>
    <link>https://www.haarlemsdagblad.nl/zoeken?keyword=joost+prinsen</link>
    <description><![CDATA[Joost Prinsen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Afscheid nemen van George Groot]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Twee maanden geleden zag ik de afscheidsvoorstelling van George Groot. Dat afscheid moeten we helaas letterlijk nemen want zes weken later overleed George. Hij was jarenlang een drijvende kracht van de cabaretgroep Don Quishocking. Een gezelschap dat in de tweede helft van de vorige eeuw furore maakte.

Ik zag al hun voorstellingen omdat ik verliefd was op de <span class="italic">leading lady</span> Anke Groot, de vrouw van George. Ik dichtte mijzelf kansen toe want het gerucht ging dat ze ooit in een taxi had zitten zoenen met de beroemde voetballer Piet Keizer. Of dat waar was, weet ik niet. Zeker is dat ik nooit een schijn van kans gemaakt heb bij Anke. Maar zo leerde ik de leden van de groep natuurlijk goed kennen en George was een van hen, en niet de minste.
Hij was een van die open mensen bij wie je niet op je woorden hoefde letten. Je kon hem alles vragen, hij deed nergens geheimzinnig over. ’Als je mij hebt, heb je me ook helemaal’ was zijn motto. Zijn teksten, vaak voor anderen, waren altijd scherpzinnig. Ook tijdens lessen en repetities kon hij precies vertellen waar de schoen wrong en wat eraan gedaan kon worden.
Groot was dan ook de verbazing van vrienden en collega’s toen hij en Anke naar Poona vertrokken om zich aan te sluiten bij de beweging van de Bhagwan. Toch niet een club die het van analytisch vermogen moet hebben. Terug in Nederland heeft George nog jaren in een oranje pak gelopen.
Een gevolg was wel dat hij een ander soort voorstelling ging maken. Zijn scherpzinnigheid bleef maar kwam steeds meer in dienst van een persoonlijke aanpak. De vraag ’is het leuk’ maakte gaandeweg plaats voor ’is het waar’. Hij schreef en speelde met actrices als Jenny Arean en Adelheid Roosen. Vrouwen voor wie doorgaans het hart en niet het hoofd op de eerste plaats komt. En al even streng als hij de teksten van anderen kon beoordelen, analyseerde hij zichzelf. Zijn vertrek naar Poona, de dood van zijn vrouw, zijn voorkeur voor jongens die gaandeweg steeds concreter werd. Het kreeg op het toneel met genadeloze eerlijkheid gestalte.
Zijn afscheidsvoorstelling, slechts één keer opgevoerd, was een tocht langs Memory Lane. Hij wist dat hij niet lang meer te leven had en nam afscheid van vrienden, oud leerlingen en collega’s. Ontroerend ook voor mij omdat ik hen vrijwel allemaal gekend heb. Aan het slot ging hij bij wijze van oefening in een doodskist liggen.
De dood die hij jarenlang met pappen en nathouden te vriend had gehouden, kwam zes weken later.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20240604_47404464</guid>
      <pubDate>Tue, 4 Jun 2024 17:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
