<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Joost Prinsen]]></title>
    <link>https://www.haarlemsdagblad.nl/zoeken?keyword=joost+prinsen</link>
    <description><![CDATA[Joost Prinsen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[In zwembroek op de vloer van de douche]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen week was het honderd jaar geleden dat Louis Couperus overleed. De grootste romanschrijver die Nederland gehad heeft. En als u het niet met me eens bent, hoor ik graag wie uw kandidaat is.

Het is merkwaardig dat ik eigenlijk heel mijn leven met hem te maken heb gehad, Kort geleden werd ik gebeld door een vriendin. Ze had een eerste druk van ’De boeken der kleine zielen’ van Couperus.
Had ik interesse?
Ik zei dat zo’n bezit veel geld waard was maar dat had ik mis. Zij was naar een antiquariaat geweest en de eigenaar wilde het niet eens voor niets hebben: „Er is voor dat soort zaken geen interesse meer.” Vreemd hoe snel iets in waarde kan kelderen.
Mijn kennismaking met Couperus dateert van vijfenzestig jaar geleden. Ik las ’Van oude menschen, de dingen, die voorbij gaan’. Ik was verbaasd dat onder de laklaag van een keurige familie zoveel intriges, moord en overspel verborgen kon zijn. Ik wist nog niet dat vrijwel de hele wereldliteratuur dat recept heeft. Vanaf Homerus via Shakespeare en de oude Russen tot aan een Netflix serie als ’The Crown’: moord, seks en rock and roll.
Vijftig jaar na mijn kennismaking heb ik in datzelfde ’Van oude menschen’ op het toneel gestaan. De bewerking was van Ger Thijs. „Ik heb alle beschrijvingen uit het boek geschrapt”, vertelde hij, „en toen ik daarmee klaar was, had ik een toneelstuk.” Klopt! Couperus’ dialogen zijn meesterlijk. Ik denk dat dat mij als kind al aangesproken heeft want ik wilde acteur worden.
Het is niet voor niets dat zijn werk zo vaak voor theater en televisie is bewerkt. Hoogtepunt was de tv-bewerking van ’De stille kracht’, halverwege de jaren zeventig door Walter van der Kamp. Het is de serie met de beroemde douchescène waarin Pleunie Touw op onverklaarbare wijze overal op haar naakte lichaam bloedspatten krijgt. Ik heb de hele aflevering gisteren op YouTube bekeken: nog steeds pracht televisie.
Bij die douchescène waren drie mensen betrokken die ik toevallig alle drie daarover gesproken heb. Om te beginnen Van der Kamp. Hij vertelde dat hij thuis lang experimenteerde met rood spul dat je op het tv-scherm niet door de lucht zag vliegen. Het moest wel op je lijf blijven zitten maar er makkelijk af te wassen zijn met een natte spons.
De tweede was Henk Kool, de inspicient, die bij de opname de spuit met bloed moest bedienen: „Walter had gezegd waar op Pleunies lichaam ik spuiten moest. En via een oortje kreeg ik de commando’s wanneer: nu en nu en nu.” Veel later sprak ik Pleunie zelf. Ik vroeg haar waar Henk eigenlijk was terwijl hij spoot. „In een zwembroek op de vloer van de douche” antwoordde La Touw.
Dit alles dus dankzij Louis Couperus. Het was een vreugde hem een leven lang gekend te hebben.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20230718_42651143</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2023 17:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
