<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Joost Prinsen]]></title>
    <link>https://www.haarlemsdagblad.nl/zoeken?keyword=joost+prinsen</link>
    <description><![CDATA[Joost Prinsen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[De dood als goede vriend]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik heb geen plannen in die richting, maar ik begin een soort verhouding met de dood te krijgen.

Ook al omdat de witte jassen me steeds vaker oproepen voor allerlei onderzoekjes in het ziekenhuis. Een paar jaar terug begon ik aan een dagboekje. Daarin wilde ik bijhouden wanneer ik op enigerlei wijze met de dood in aanraking kwam. Een geval van ’Wees bereid’!
Maar het werd alleen maar een opsomming van sterfgevallen. Eerst mijn oudste zus en niet veel later Karel Eykman en Ries Moonen, schrijvers van wie ik mooi werk mocht voordragen voor tv. Ook een huisvriendin kwam uit de tijd, zoals de Tukkers dat zo mooi zeggen. En ruim een maand geleden overleed mijn oudste vriend, die pracht acteur Helmert Woudenberg. De aantekeningen in dat dagboekje werden al te eenzijdig. Tijd voor een nieuwe benadering in 2024.
Ik besloot de dood van de positieve kant te bekijken, wat moest ik anders? Ik woon steeds dichter in zijn buurt en buren moet je te vriend houden. Ik dacht aan Voltaire, erkend atheïst. Kort voor zijn dood vroeg men hem de duivel af te zweren. Hij antwoordde: „Dit is niet het moment om nieuwe vijanden te maken.”
Positief dus. Hoe doe je zoiets? Om te beginnen: aanpappen. Een paar jaar terug had hij het te bont gemaakt in mijn leven en ik zegde toen de vriendschap op. Daar kwam ik langzaam van terug. Mijn zus werd bijna negentig en ik heb kort voor haar dood uitgebreid en liefdevol afscheid van haar kunnen nemen. Ook mijn andere doden bereikten vrijwel allemaal gezegende leeftijden. Dus veel recht op mopperen heb ik niet.
Maar bovenal: ik voel hem soms dichtbij me op mooie momenten. Momenten die het tegendeel zijn van pijn en ondraaglijk lijden. Mijn kinderen zijn op bezoek en zeggen bij het afscheid ’Dag lieve pappa, love you’. Ik laat ze uit en ga tevreden in mijn fauteuil zitten. Wat wil ik nog meer, denk ik dan. Als nu de dood mij op de schouder zou tikken, in orde wat mij betreft.
Of die tropenavonden waar ik wel over geschreven heb. Doezelend, beetje dronken, liggend op een chaise longue: kom rustig op bezoek goede vriend. Of in de armen van mevrouw N vlak voor ik inslaap. Vervelend voor haar maar een mooie dood toch.
En dat is eigenlijk het merkwaardige: een mooie dood, daar denk ik steeds vaker aan op ogenblikken dat ik me in balans voel met heel de wereld. Ik zal niet zeggen dat ik verlang om te sterven, ik verlang er eerder naar om allerlei gedoe zoals vervelende behandelingen, Alzheimer, immobiel zijn, over te slaan. Maar misschien zijn dat verlangen en doodsverlangen tweelingbroers.
Wordt vervolgd, ik weet nog niet hoe en wanneer. En eigenlijk ook niet door wie.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20240102_48721310</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Jan 2024 17:30:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
