<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Joost Prinsen]]></title>
    <link>https://www.haarlemsdagblad.nl/zoeken?keyword=joost+prinsen</link>
    <description><![CDATA[Joost Prinsen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik stond erbij en keek ernaar]]></title>
      <description><![CDATA[<p>My finest hour? Natuurlijk wil ik u daarover vertellen. Wat aardig dat u me daarnaar vraagt.

Ergens in de jaren tachtig of negentig bracht de IKON een serie monologen op het scherm. Ze werden geloof ik allemaal speciaal voor die serie geschreven. Maria Goos schreef een monoloog die ik mocht spelen. Vijfentwintig minuten solo onder regie van Theo van Gogh.
De locatie was een kroeg op de Haarlemmerdijk. Ik speelde een man die daar zijn levensverhaal vertelde. Na de eerste repetitie zei Van Gogh: „Als we die hele solo eens in één take opnemen. Weet je wat: ga de zaak maar van buiten leren dan repeteren we nog een paar keer als je het kent.” Twee weken later zei hij: „Prima, opname de volgende week.”
Ik meldde mij in de kroeg waar ik moest wachten tot alle lampen en geluidszaken naar behoren waren geregeld. Er volgde een camerarepetitie en na de lunch startte de opname om half twee. Vijfentwintig minuten later was ik klaar. Tot grote vreugde van de technische ploeg die voor de klus twee dagen betaald kreeg.
Ik kleedde mij om en wilde juist het café verlaten toen enige bonzen van de IKON binnenstapten. „Zo zo, nu al naar huis? De heren nemen het ervan”, zei de baas van het spul. „Het staat er al op”, zei ik, zo terloops mogelijk. „Pardon”, zei de meneer. „Ik zei: het staat er al op”, zei ik.
De blik van die IKON-meneer vergeet ik mijn leven niet. Een mengeling van bewondering en jaloezie. Vijfentwintig minuten televisie opgenomen in vijfentwintig minuten! My finest hour! IJdeltuiterij ook natuurlijk, maar dat hoort bij finest hours.
Het mooiste moment uit mijn artistieke leven was het trouwens niet. Dat ogenblik dateert van vele jaren eerder. November 1971.
Guus Hermus speelde de titelrol in ’King Lear’. Hij was een acteur waar ik huizenhoog tegenop keek. Tijdens de negentiende voorstelling gebeurde iets uitzonderlijks. Hermus stond op het toneel omringd door een aantal edellieden waaronder ikzelf. Hij leek buiten zichzelf te treden. Zijn spel was zo bevlogen, ik weet geen ander woord, dat wij op het toneel allemaal met open mond naar hem stonden te kijken. Alsof we niet meespeelden maar in de zaal zaten. We gaven ook geen tegentekst dus Hermus ging in zijn eentje verder. Tot een van ons bij zinnen kwam en we weer onze acteursplicht deden.
In de pauze dromden we allemaal rondom hem in zijn kleedkamer. Om ons respect te betuigen en te zeggen dat we nooit zoiets gezien hadden.
Ik heb dat later nooit meer meegemaakt: acteur en toeschouwer zijn tegelijkertijd. Ik heb ook nooit van een collega iets dergelijks gehoord. Ik voel me nog steeds bevoorrecht dat het me is overkomen ook al stond ik er alleen maar bij. Een finest hour anderhalve meter van me vandaan.
Bedankt dat ik het u even heb mogen vertellen.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20240130_40436229</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 18:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
