<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Joost Prinsen]]></title>
    <link>https://www.haarlemsdagblad.nl/zoeken?keyword=joost+prinsen</link>
    <description><![CDATA[Joost Prinsen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Schrijvers vieren de liefde op het Boekenbal]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In een stampvolle Escape is vrijdagavond het Boekenbal losgebarsten. Tijdens het feest in de Amsterdamse nachtclub, dat traditiegetrouw de opening is van de Boekenweek, werd ook kort stilgestaan bij de situatie in Oekraïne.

"Twee jaar lang hebben we gedroomd van nieuwe tijden, van terug naar het oude normaal", zei Eveline Aendekerk, directeur van de organiserende stichting CPNB. Ze zei dat in een videoboodschap die gepaard ging met een speciale versie van Pastorale, uitgevoerd door Wouter Hamel en Berget Lewis. "Die nieuwe tijden zijn aangebroken, maar normaal zijn ze niet: zeker niet in Oekraïne. Liefde is het ultieme antwoord op oorlog en haat. De liefde is onze escape, de nacht is van de liefde." Daarmee verwees ze naar het thema van het bal, 'De nacht is van de liefde'. Dat sluit aan bij de eerste liefde, het onderwerp waar het in de 87e editie van de Boekenweek om draait.
Onder de aanwezigen was ook minister Robbert Dijkgraaf (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap). Hij zei blij te zijn dat er weer een feestje kan worden gevierd. "De hele cultuursector heeft natuurlijk enorm geleden." Hij wil de schrijvers tijdens het bal op het hart drukken "dat we ze allemaal heel erg hard nodig hebben". "Er gebeurt echt heel veel en de taak van schrijvers is om dat vast te leggen, om ons perspectief, hoop en troost te geven. Maar ook ons het leven te laten zien zoals het is. Dat hebben we denk ik juist nu heel hard nodig."

De auteur van het Boekenweekgeschenk, Ilja Leonard Pfeijffer, was een van de eregasten op het bal. "Dit is iets wat eigenlijk belangrijker is dan trouwen, want dit doe je maar een keer in je leven." Hij wilde niet te veel verklappen over zijn werk, dat de titel Monterosso mon amour draagt. "Het moet allemaal nog een verrassing blijven, want het is natuurlijk een cadeautje. Maar het is een verhaal over eerste liefde."
Pfeijffer werd vergezeld door Marieke Lucas Rijneveld, die het Boekenweekessay schreef, en Bart Moeyaert, verantwoordelijk voor het jaarlijkse gedicht. Verder kwamen onder anderen Hanna Bervoets, Midas Dekkers, Roxane van Iperen, Nelleke Noordervliet, staatssecretaris Gunay Uslu (Cultuur), Freek de Jonge en Joost Prinsen over de roze loper. Ook het Britse schrijversduo Nicci Gerrard en Sean French (samen Nicci French) was erbij. "Het is geweldig om het boek, de schrijvers en de lezers te vieren", zei Gerrard. "Wij hebben zoiets niet bij ons. Als we terugkomen gaan we zeggen dat wij dit ook willen", vulde French aan.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220408_91820150</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Apr 2022 21:05:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bijzonder mailcontact met Godfrieds weduwe]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vorig jaar schreef ik een verhandeling, vooruit een essay, over het werk van Godfried Bomans. Begin dit jaar kreeg ik een brief van mevrouw Bomans, Godfrieds weduwe, die mij bedankte voor mijn tekst. Ik was verbaasd.

Niet alleen vanwege het compliment maar vooral omdat ik niet wist dat zij nog leefde. Mevrouw was honderd jaar en woonde nog op zichzelf in Haarlem.
Zij verzocht me haar brief niet aan anderen te laten lezen. Ook dat verbaasde me omdat de inhoud heel vriendelijk was. Maar ik kan er niet uit citeren dus. Er ontstond een mailcontact en een paar weken later ging ik bij haar op visite.
Een ontzettend leuke middag. Ik probeerde meteen haar tot gast te bombarderen bij het ’Forever Young’ programma van Matthijs van Nieuwkerk maar daar wilde mevrouw Bomans niet van horen. Ze schuwde de publiciteit. Ik begreep daardoor ook beter waarom ik haar brief voor mezelf moest houden.
Vanuit Suriname waar ik op vakantie was mailden we elkaar nog. Hoe warm het daar was, dat het hier gestormd had en dat ze jarig was geweest. De gewone dingen die mensen op vakantie elkaar schrijven.
In diezelfde periode kreeg ik een mail van mijn literaire vriend Wiel Kusters. Hij sloot in kopie een brief van Godfried Bomans in. Als veertienjarige had Wiel hem geschreven en warempel antwoord gekregen. Een citaat uit die zuinig bewaarde brief:
<span class="italic">Nog dit: je wilt „schrijver” worden. Maar het is geen beroep dat je kiezen kunt. Het is een toegift op het leven en die kan zo groot worden dat men het eigenlijke „beroep” kan laten schieten . Eerst dus DIT gekozen en dan afwachten. Ik meen dat dit de juiste houding is. Hartelijke groeten, Godfried Bomans</span>
Vaderlijke raad. Ik herinner me allerlei mensen die mij in mijn jonge jaren ook aanraadden om eerst een vak te leren „dan kun je later altijd nog aan het toneel.” Daar heb ik gelukkig niet naar geluisterd. Want al mag toneelspelen geen vak zijn, je moet er wel, zoals Guus Hermus ooit zei, een vak voor kennen.
Maar wat mijn schrijven betreft heeft Godfried gelijk gehad. Ik ben dat pas op latere leeftijd gaan doen. Een toegift op mijn leven inderdaad.
De dag na mijn terugkomst uit Suriname kreeg ik een mail van Godfrieds dochter. Ze mailde dat haar moeder was overleden. Ik schrok er erg van want ik was in korte tijd gesteld geraakt op de ontluikende vriendschap met een geestige en vrolijke dame.
In één maand tijd heb ik mails gekregen van moeder, dochter en via Wiel ook van vader Bomans. Van geen van drieën had ik ooit eerder een brief of mail onder ogen gehad. En achteraf betreur ik dat erg.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220405_71846139</guid>
      <pubDate>Tue, 5 Apr 2022 17:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De fantasie dat je Beethoven hoort zingen, om jaloers op te worden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mail gehad van de koning van de nacht, geen ander dan cabaretier Kees Torn. Hij kan over ongeluk en ziekte schrijven alsof het vermakelijke zaken zijn. Een benijdenswaardige eigenschap.

Zo schrijft hij vandaag over de keer dat hij op de Afsluitdijk over kop sloeg bij het ontwijken van een jerrycan dieselolie: „Ik kroop uit de restanten van mijn vrij nieuwe Nissan Primera, waaruit onverstoorbaar Adèle Bloemendaal ’Waar kom je vandaan Daan’ bleef schallen. De bij het stuiteren opgelopen whiplash merkte ik pas later.” Die stijl dus.
Verderop vertelt Kees over zijn vriend Matthias Giesen. „Hij heeft een droom beschreven waar ik jaloers op ben. Er stond een raam open en hij hoorde iemand zingen. Een man, zichzelf op de piano begeleidend. Matthias bleef staan luisteren en ineens wist hij het: dit was Beethoven zelf. Hij luisterde naar een zingende Ludwig von Beethoven.”
Het doet denken aan een gedicht van de onlangs overleden K. Schippers. Ik pik het even mee:
<span class="italic">Tea for two heeft voor de oorlog / iets voor mijn vader gedaan. / En ook voor mij. / Hij liep langzaam om / het langer uit een huis / te kunnen horen / en miste zo lijn 2. / In de volgende zat mijn moeder. </span>
Voor de jongeren onder u: ’Tea for two’ was een populair deuntje.
Terug naar die droom. Jaloersmakend inderdaad. Niet die droom op zichzelf. Maar het feit dat je een fantasie hebt die dit soort dromen mogelijk maakt. Ikzelf zou denken ’een aardig stukje Beethoven’, als ik de melodie tenminste zou herkennen. En daar zou het bij blijven. Maar Matthias droomt er meteen Beethoven in eigen persoon bij.
Mijn dromen gaan niet verder dan dat ik sprongen kan maken waarbij ik een beetje zweef maar dat schijnt de droom van iedereen te zijn. Verder zijn het alleen de nachtmerries van alle acteurs. Je kunt het toneel niet vinden of de trein stopt niet in de stad waar je moet optreden.
Ik heb een half jaar geleden één keer gedroomd dat mijn vrouw leefde. Ze lag naast me in bed. Ik vond het heel normaal want ik realiseerde me niet dat ze eigenlijk dood was en ze lag trouwens al bijna vijftig jaar naast me in bed.
Ik zou best wonder wat voor interpretaties willen geven aan al wat me in mijn dromen overkomt. Dat ik Charles Lindbergh ben als ik een beetje zweef. Of dat de doden zijn herrezen als ik mijn vrouw naast me zie liggen. Maar ik heb er de fantasie niet voor. Ik denk alleen maar ’wat een grote stappen kan ik maken’ of ’moeten we nog niet opstaan?’
Beethoven zelf horen zingen is voor mij dus te hoog gegrepen. Want mijn fantasie bevindt zich binnen de lijntjes. Eigenlijk is dat erg jammer.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220329_82791491</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2022 16:43:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Marc Overmars wil bladzijde Ajax achter zich laten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ergens in de jaren vijftig had ik een vakantiebaantje bij Gerrit de Koning, eigenaar van een grondbedrijf. Zijn motto was: lezen en schrijven kan ome Gerrit niet maar rekenen des te beter. Ik had hem leren kennen via een oom van me.

De Koning sponsorde een wielerkoers en had een slogan nodig op het finishdoek, liefst op rijm. Ik kon niet zo goed rekenen maar wel lezen en schrijven dus werd ik ontboden. Mijn vondst ’Blijft u maar rustig zitten/ Laat Gerrit voor u spitten’ werd meteen gehonoreerd met vijftig gulden. Het eerste geld dat ik in mijn leven verdiend heb.
Het was ook de eerste keer dat ik een wereld leerde kennen waarin alles wat ik geleerd had van geen enkel belang leek te zijn. Mij was bijgebracht dat onderwerp, gezegde en lijdend voorwerp in de juiste volgorde dienden te staan. Dat optelefoneren een contaminatie was en het groene gras een pleonasme. En dat Sofokles in de vijfde eeuw voor Christus geleefd heeft.
In de wereld van ome Gerrit deden al die zaken er absoluut niet toe. Het leven aan die kant van de scheidslijn bestond voornamelijk uit de vraag ’Wat levert het op’? Overigens, ik had van de mensen die Shakespeare en Vondel hoog in het vaandel hadden, nooit vijftig gulden gekregen. Dus ome Gerrit zette mij aan het denken.
Ik heb een leven doorgebracht in de wereld van Shakespeare. Een wereld vol wantrouwen tegenover het grote geld. Niet altijd terecht, zoals hun wantrouwen tegenover de kunst- ’Wat levert dat nou op’- dat ook niet altijd is.
Deze week werd ik met beide kanten van de medaille geconfronteerd. Ik las dat Marc Overmars verkast naar FC Antwerp. Eigenaar daar is Paul Gheysens, miljardair en rijk geworden in Oost Europa. Ik weet niet of je als Europeaan momenteel nog ergens anders rijk kunt worden. Volgens de Belgische pers heeft Paul ’geen moreel kompas’. Maar ook dat lijkt een strikte voorwaarde om in de Quote 500 te komen.
Maar nu Overmars. Hij vertelde aan de pers dat hij bij Antwerp is begonnen omdat hij daar iets kan opbouwen: „Het mooiste wat er is, daarom was mijn interesse in de club Antwerp snel tot mij gekomen.” Marc, zoek zelf eens uit wat er allemaal niet klopt in deze zin. De periode bij Ajax was spijtig maar ’Die bladzijde wil ik achter me laten’. ’Een periode achter me laten’ is in orde, ’een bladzij omslaan’ ook. Maar ’een bladzij achter me laten’ is optelefoneren.
Ik gun Marc met zijn spijtig het understatement van het jaar. Ik gun hem, mijn vijftig gulden indachtig, zijn nieuwe baan bij Ome Gerrit in het kwadraat.
Maar slecht Nederlands: nee. Er zijn grenzen.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220322_12880536</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 15:16:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Al die salonsolidariteit, ik heb er een gruwelijke hekel aan]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het was even schrikken zaterdagavond. Robbert Dijkgraaf, wetenschapper en minister van Onderwijs, werd op de tv geïnterviewd door Matthijs van Nieuwkerk. Dijkgraaf: „Om Tolstoi te citeren, als dat nog mag...”

Vervolgens citeerde hij de beroemde openingszin van de roman ’Anna Karenina’ ’Alle gelukkige gezinnen lijken op elkaar, elk ongelukkig gezin is ongelukkig op zijn eigen manier’. Mooie openingszin, dat wel natuurlijk.
Maar het gaat mij om dat „Tolstoi citeren, als dat nog mag’. We hebben heel Rusland in de ban gedaan en de arme Tolstoi (1828-1910) moet er bijna ook aan geloven.
„Werken er ook Russische geleerden op Princeton”, vroeg Matthijs. Princeton is de universiteit waar Dijkgraaf een aantal jaren de baas was. Dat bleek zo te zijn, maar: „We moeten Russische individuen niet verwarren met de Russische staat.” Aldus Dijkgraaf.
Dat ben ik helemaal met hem eens. En ineens wist ik wat me zo enorm ergerde aan al die uitwassen van de boycot: ze doen allemaal of iedere Russische burger, <span class="italic">dead or alive</span>, Poetin is.
Het begon een paar weken geleden met de directeur van AVROTros. Hij wilde met zijn Europese collega’s gaan vergaderen om een Russische zanger of zangeres in de ban te doen bij het Songfestival. Kennelijk een daad van verzet.
Of de beslissing van de directeur van de Haarlemse Philharmonie om concerten met muziek van Tchaikovski en Stravinski te annuleren. De arme Stravinski, bij leven in de ban gedaan door de nazi’s en nu mochten wij het nog even over doen. Gelukkig staat op de website van de Philharmonie dat er sprake was van een ’inschattingsfout’. Hulde!
Luisterde ik afgelopen zaterdag naar de radio. Vertelde een meneer dat Rotterdam vriendschapsbanden heeft met Sint Petersburg. Mocht niet: „Rotterdam, nota bene de stad die indertijd gebombardeerd werd net als de Oekraïne nu.” Aboutaleb moest die symbolische verbondenheid onmiddellijk verbreken.
Tja, Rotterdam werd gebombardeerd door de Duitsers en daarom mogen ze daar 82 jaar later geen vriendjes meer zijn met een stad in Rusland.
Al die salonsolidariteit, ik heb er een gruwelijke hekel aan. De rechter in het MH17-proces vroeg zich af of het gepast was die strafzaak voort te zetten. Ja, want niet de Russische staat maar Russische individuen staan terecht.
Akkoord. Maar als we Russische individuen, mits schuldig, mogen veroordelen dan moeten we onschuldige Russen met rust laten. En ophouden met de banvloek uit te spreken over zangers, schrijvers, componisten of hele steden.
„Om Tolstoi te citeren, als dat nog mag…”, was natuurlijk badinerend bedoeld van Dijkgraaf. Maar het symboliseert wel het gedrag van een hele roedel wolven die huilen in het bos.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220315_85541097</guid>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 15:47:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Godfried Bomansmiddag in Noord-Hollands Archief. Gesprek met Joost Prinsen en Gé Vaartjes]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Kennemer Boekhandel en Stichting Literair Haarlem hebben voor zondag 3 april een Godfried Bomansmiddag op poten gezet in het Noord-Hollands Archief. Dit ter gelegenheid van de vijftigste sterfdag van de schrijver eind vorig jaar.

Deelnemers aan het gesprek zijn Joost Prinsen, columnist en schrijver van het Bomansboek ’In alle ernst’, en Bomansbiograaf Gé Vaartjes.
Het boek ’In alle ernst’ bundelt de serieuze artikelen en essays die Bomans schreef. Vaartjes vertelt over de vorderingen van zijn levensbeschrijving over Bomans.
Godfried Bomans was een gevierd schrijver, bekend van onder andere Erik of het klein insectenboek, Pieter Bas en Sprookjes en verhalen. Ook maakte hij het televisieportret ’Bomans in triplo’ over zijn zus en broer. Godfried was ook zelf een populaire televisiepersoonlijkheid, die herhaaldelijk opdook in shows.
De Bomansmiddag is zondag 3 april, Noord-Hollands Archief, Jansstraat 40, Haarlem. Entree 10 euro, aanvang 14.30 uur (inloop 14.15 uur). Aanmelden bij de Kennemer Boekhandel, 023-5251944.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220311_9957705</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 14:51:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mijn vraag was voorzichtig: is Suriname er sinds haar onafhankelijkheid in 1975 op vooruit gegaan?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hier het laatste bericht van uw correspondent uit Suriname. Eind deze week zit mijn verblijf erop. Ik vind het wel chic mezelf te afficheren in allerlei hoedanigheden als medewerker van deze krant. Vooral omdat ik het absoluut niet kan waarmaken en ook van redactiewege geen enkele bevoegdheid in deze heb gekregen. Maar toch.

We zaten in een Javaans restaurant iets buiten Paramaribo met een man of zes, afgezien van mijzelf waren allen Surinamers.
Onlangs las ik een artikel dat kolonialisme voor veel ontwikkelingslanden een zegen is geweest. Gewapend met deze knuppel betrad ik het hoenderhok. Mijn vraag was voorzichtig: is Suriname er sinds haar onafhankelijkheid in 1975 op vooruit gegaan?
Dat was niet het geval, vond men algemeen. Medische zorg, sociale omstandigheden, onderwijs: het was in Nederland allemaal beter georganiseerd. Al was het maar omdat daar betere spullen waren. Neem de maatregelen met betrekking tot corona. Dat hadden ze in het naburige Frans Guyana veel beter voor elkaar. Waarom? Omdat dat land nog steeds een departement van Frankrijk is.
Kattie, een vrouw van ongeveer zeventig jaar, nam het woord: „Ik zou dolgraag een bordeaux hebben. Zo wordt een Nederlands paspoort hier ook wel genoemd vanwege de kleur. Je kunt de hele wereld over reizen. Met ons paspoort kost het al de grootste moeite naar Nederland te gaan.”
Die klacht hoor je hier inderdaad voortdurend. Je moet er als Surinamer wonder wat voor doen om aan een visum voor ons land te komen. Omgekeerd is zo’n papier online te bestellen en heb je het een paar dagen later in huis voor nog geen vijftig euro. Maar de Nederlandse ambassade in Paramaribo heeft de visa uitbesteed aan een bureau en de wachttijden voor een afspraak bedragen maanden. En dan is het nog afwachten of je aanvraag wordt gehonoreerd. Kosten: 125 euro en bij afwijzing krijg je je geld niet terug.
„Dus je was liever Nederlander geweest”, vroeg ik. Maar dat zag ik fout. Allen waren er trots op Surinamer te zijn. Ik vond dat vreemd. Ik ben er nooit trots op geweest Nederlander te zijn. Behalve bij een overwinning van het Nederlands elftal of zoiets onnozels.
Kattie gaf toelichting: „Vóór de onafhankelijkheid waren de Nederlanders hier de baas. Voelde je je toch een soort tweederangs burger.”
Ik begreep dat ik makkelijk praten had. Ik heb me nooit een tweederangs burger hoeven voelen. Maar nationaal gevoel is natuurlijk sterk gerelateerd aan het gevoel van vrijheid. Of het gebrek daaraan. En je neemt mindere leefomstandigheden graag voor lief om eersterangs burger te zijn in je eigen land.
Kattie krijgt het laatste woord: „Ze noemen Suriname wel ’the land nobody knows’. Maar toch: laat mij maar lekker Surinaamse blijven!”</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220301_94804481</guid>
      <pubDate>Wed, 2 Mar 2022 05:23:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De jongen bleef dralen alsof hij in de buurt van het manchet wilde wachten tot een aap uit de mouw zou komen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De jongen was negen jaar en speelde met een bal. Hij probeerde hem voortdurend achter zijn standbeen door te halen met de toewijding die zo aantrekkelijk is bij kinderen.

„Vijfentwintig SRD als je de bal onder dat krukje door kunt schieten”, zei ik. SRD staat voor Surinaamse dollar, we waren met zijn tweeën in een tuin in Paramaribo. Ik ben daar deze maand met mevrouw N op wie de jongen erg gesteld is.
Hij concentreerde zich, legde aan en schoot. Bingo! Het leek me meer geluk dan wijsheid maar ik was mijn dollars, ruim een euro, kwijt. Even later hoorde ik hem zachtjes voor zich uit zeggen: ’Nooit heb ik zo gemakkelijk geld verdiend’.
Het ventje was me al eerder opgevallen. Hij zat stil terzijde toen mijn gastvrouw vroeg naar mijn eerste indrukken van het land. Ik sprak over de vele verveloze huizen die met wat meer onderhoud paleizen konden zijn. Verder durfde ik niet te gaan. Want de week voor mijn vertrek had een Surinaamse arts me op het hart gedrukt spaarzaam met kritiek te zijn: „Ze zijn het wel met je eens hoor, maar ze willen het uit jouw mond niet horen.”
De gastvrouw zei dat de vochtige zeewind veel kwaad deed en dat een hoop mensen al blij was met een onderkomen. Nog gezwegen van onwillige huisbazen die ook zonder onderhoud hun huur wel kregen.
Ik zag de jongen ernstig knikken zoals al zijn doen en later een ernstige indruk maakte. Toen ik hem even later in de tuin zijn 25 dollar gaf, zei hij ineens: „Suriname is een prachtig land Joost. Er zijn ook mooie huizen. In onze straat staat een huis leeg, goed onderhouden.” Het woord ’onderhoud’ leek hem getriggerd te hebben.
Ik wist niet waar hij heen wilde maar hij bleef dralen alsof hij in de buurt van het manchet wilde wachten tot een aap uit de mouw zou komen. Maar toen wijdde hij zich weer met wisselend succes aan zijn bal.
Plotseling vatte hij moed. Hij ging recht voor me staan en zei: „Joost, ga jij trouwen met Noraly?” Die aap had ik niet zien aankomen. „We wonen niet bij elkaar”, zei ik naar waarheid. Hij dacht even na en zei: „Je moet dealen Joost, begrijp je? Je moet kunnen dealen samen! Heb je het haar eigenlijk gevraagd?”
Ik antwoordde dat ik daar nog niet aan gedacht had maar dat zijn analyse van het huwelijksleven ongetwijfeld juist was. „Denk er maar eens over na.” zei de jongen. Dat beloofde ik.
Later die middag kwam hij me nog een ijsje brengen. „Als je blieft Joost”, zei hij, „een ijsje, bereid met het fijnste fruit van Suriname.”</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220222_99831098</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Feb 2022 18:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Soms is een herinnering zonder bewegende beelden mooier]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De derde en waarschijnlijk laatste reeks gezien van ’After life’. Een Netflix-serie geschreven en geregisseerd door Ricky Gervais. Ricky speelt een weduwnaar die maar blijft treuren over de dood van zijn vrouw. Ik ben in deze krant de weduwnaar van dienst dus bij uitstek geschikt om iets over die serie te vertellen.

Het decor is een Engels dorp waar een sombere Gervais redacteur is van een plaatselijk advertentieblaadje. <span class="italic">One man against the world</span> met een fles in de buurt. Er valt weinig te lachen met hem. Bewonderenswaardig want doorgaans geeft een comedyschrijver, Seinfeld bv, zichzelf de dankbaarste rol. Ontzettend grappig zijn wel alle andere figuren. Allemaal losers, <span class="italic">smaller than life</span>. Met veel harde grappen zoals we van Gervais gewend zijn. Een serie die u moet zien als u weduwnaar bent of als u wat anders bent. Een zin die ik overigens gepikt heb uit de Max Havelaar van Multatuli: „Een boek dat ge lezen moet als ge makelaar in koffie zijt, of als ge wat anders zijt.”
Natuurlijk nam ik me voor één aflevering per dag te bekijken en natuurlijk had ik op de tweede dag alle afleveringen gezien.
Eén element licht ik er even uit. Gervais heeft een hele serie filmopnames van zijn overleden vrouw. Die zit hij met een glas in de hand te bekijken. We zien haar in de woonkamer met de hond, in de sneeuw met een sneeuwpop, of in de keuken met potten en pannen. Steeds vrolijk lachend, het soort vrouw dat we allemaal wel in huis zouden willen hebben.
En ineens realiseerde ik me dat ik van mijn eigen vrouw niet meer dan twee fragmenten heb. Een beeldfragment waarbij je haar eventjes ziet aan een lange tafel in een restaurant. En er moet ergens een oud cassettebandje zijn waarop ze met de kinderen ’Draai het wieletje nog eens om’ zingt. Maar ik breng het niet op om de honderd bandjes in mijn huis af te draaien om dat ene deuntje te horen.
Ik heb me lang vervloekt dat ik niet meer materiaal heb geschoten. Ook toen ik wist dat ze niet lang meer te leven had, kwam het niet bij me op iets vast te leggen. Er is alleen een foto in het ziekenhuis waarbij ze mij over mijn bol aait. Drie dagen daarna overleed ze.
Ik zie Ricky Gervais almaar kijken naar de filmpjes van zijn vrouw, tot ze de status van een heilige gekregen heeft. En ineens weet ik niet meer zo zeker of ik het gemis van dat soort opnames wel betreuren moet.
Vorige maand was het twee jaar geleden dat Emma overleed. Ik heb het op haar sterfdag zwaar te verduren gehad. En ik denk niet dat vrolijke vakantiefilmpjes of kinderliedjes me erg geholpen zouden hebben. Al ben ik me ervan bewust dat ik van de nood een deugd maak.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220208_14237109</guid>
      <pubDate>Tue, 8 Feb 2022 16:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Er is altijd wel iemand die roept: ’Kill your darlings’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>’Kill your darlings’: vermoord je lievelingen. Het is een bekende theaterkreet.

Je repeteert een toneelstuk en iemand bedenkt iets ontzettend leuks. Een raar pasje of loopje of zo. Iedereen lacht: „Leuk, die houden we erin.” Het loopje is een kleine lieveling geworden van de collega’s. Maar na een paar repetities begint het toch wat te vervelen. En na de eerste doorloop, dat is een repetitie waarbij het hele stuk achter elkaar gespeeld wordt, zegt de regisseur: „Jongens, dat loopje gaat eruit.” En dan is er altijd wel iemand die roept: „Kill your darlings!”
Ik heb ooit meegemaakt dat na een generale repetitie een hele monoloog van mij eruit gesloopt werd. De regisseur zei: „Je speelt hem prachtig Joost (dat zeggen ze dan altijd natuurlijk), maar het houdt vlak voor de pauze de boel nogal op.” Kill your darling, jawel.
Met schrijven heb ik het ook wel. Zo’n mooie zin die ik bedacht heb en die ik ergens in een column frommel. En vlak voor hij naar de krant gaat, haal ik hem er weer uit omdat hij eigenlijk in mijn stukje nergens op slaat.
Spelling en zinsbouw: darlings! Als negenjarige moet ik ooit trots tegen mijn moeder gezegd hebben: „Onmiddellijk moet met twee d’s en twee ellen!” Kommaneuker, altijd geweest.
Als ik in de krant lees: „De burgemeester nam het woord om even later in een hoestbui uit te barsten”, dan word ik nijdig. Slecht Nederlands! Hij nam het woord om iets te zeggen niet om te gaan hoesten. Ik moet mij bedwingen om niet even een ingezonden brief te schrijven.
Maar hoe ik ook streef naar ieder puntkomma op de juiste plek, het kan altijd nog beter. Het wereldrecord kommaneuken staat op naam van de onlangs overleden advocaat Max Moszkowicz sr. Bij leven strafpleiter, larger than life. Ik wist eerlijk gezegd niet dat hij nog leefde. U wel? Maar ik eer hem graag als mijn voorbeeld van correct taalgebruik.
Max’ zoon Bram vertelde ooit het volgende: „Vader las een briefje, verfrommelde het en gooide het in de prullenmand. Toen bleef hij even nadenkend staan. Hij haalde het papiertje er weer uit, streek het glad, verbeterde een schrijffout en gooide het weer weg.
Schitterend! Het lijkt me ook wel iets om ooit op het toneel te doen. Als de oude arts in de ’Drie zusters’ van Tjechow bij voorbeeld. Een rol waar ik inmiddels wel aan toe ben. Al ben ik bang dat ergens in de buurt van de generale repetitie de regisseur zal zeggen: „Joost, dat prullenbakmoment, je speelt het prima, maar we schrappen het toch maar.”</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220201_45338254</guid>
      <pubDate>Tue, 1 Feb 2022 17:24:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
