<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Joost Prinsen]]></title>
    <link>https://www.haarlemsdagblad.nl/zoeken?keyword=joost+prinsen</link>
    <description><![CDATA[Joost Prinsen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Moos loopt door de Kalverstraat]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De vorige keer schreef ik over de eerste druk van beroemde boeken waarvoor in antiquariaten geen belangstelling meer is. Mijn eerste druk van Couperus: „Neemt u maar weer mee meneer.”

Wat verzamelen we eigenlijk nog wel? Postzegels, sigarenbandjes, boekjes van Kick Wilstra, alle uitgaven van Privé Domein?
Een mooie postzegelverzameling was toch ook geld waard. Zei een verzamelaar me onlangs: „Ik heb voor duizenden guldens zegels gekocht in mijn leven. Ze zijn misschien nog een paar tientjes waard. Piet Postzegel bestaat niet meer.”
Zilver? Ik heb zelf ooit een twaalfdelige zilveren cassette geërfd. Puntfilet. Compleet met soeplepel, vleesvork en visbestek. Heb er lang geleden een tweede cassette bij gekocht, Haags Lofje, zodat ik allebei mijn dochters een antieke cassette kon nalaten. „Geen interesse pap.” Zilver moet je poetsen en daar begint de wereld niet meer aan.
Dammen, bridgen, in bepaalde kringen hoorde het vroeger bij de opvoeding maar wordt het nog gedaan? Ton Sijbrands, die naam kent u. Maar weet u wie momenteel kampioen dammen is? De gemiddelde leeftijd van de leden van de Bridgebond is de zeventig al ver gepasseerd.
Het zijn allemaal zaken waarin je je moet verdiepen. Waarvoor je moeite moet doen om er een beetje in thuis te raken. Ik ga niet zeuren dat de jeugd daar geen zin in heeft. Zij heeft ongetwijfeld andere hobby’s waar je ook moeite voor moet doen. En waar ik geen verstand van heb. Maar merkwaardig blijft het hoe snel dingen voorgoed worden opgeborgen. Met hooguit een oude zonderling als beheerder van het spul.
Weet u wat ook uitsterft: Joodse humor. En dat vind ik echt ernstig. In een gezelschap van een man of twaalf vertelde ik onlangs de volgende mop: Saar staat voor de Klaagmuur in Jeruzalem en roept: „Ik wil naar mijn volk terug, ik wil naar mijn volk terug’! Zeggen de mensen: „Maar mevrouw u bent in Jeruzalem, wat wilt u nog meer”? Zegt Saar: „Jeruzalem? Ga weg met je Jeruzalem. Ik wil naar Monte Carlo”!
Het bleef even stil en toen vroeg iemand: „Wat moet ze daar dan doen”? Ik was verbijsterd. Lang geleden heb ik die mop eens verteld, al die moppen zijn eeuwenoud, en toen werd er wel gelachen. Waarna de discussie ontstond of deze grap niet al te antisemitisch was. Natuurlijk zijn bijna al die Sam en Moos moppen gebaseerd op een zekere Joodse zelfhaat. Maar dat is niet de reden dat ze niet meer begrepen worden. Ze komen voort uit een cultuur die passé lijkt te zijn. Erg vind ik dat want ik voelde mij er thuis.
Passé inderdaad, het werd onlangs nog eens onderstreept. Een leeftijdgenoot van me kende ook een leuke mop: „Moos loopt door de Kalverstraat….” Hij werd onderbroken door een vrouw van tegen de veertig die vroeg: „Sorry, maar wie is Moos”?</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20230801_31706496</guid>
      <pubDate>Tue, 1 Aug 2023 17:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
