<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Joost Prinsen]]></title>
    <link>https://www.haarlemsdagblad.nl/zoeken?keyword=joost+prinsen</link>
    <description><![CDATA[Joost Prinsen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Joost blaast lager van de toren vanwege belevenissen met witte jassen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik heb tot mijn spijt afscheid moeten nemen van de goede dokter J, mijn naamgenoot. Jaren geleden nam hij de zorgen over mijn blaas over van de gepensioneerde dokter Sneller wiens motto was ’Sneller is niet altijd beter’.

En al die jaren is het gelukt via poliklinische trucs hier en een chemospoelinkje daar de kanker in mijn blaas binnenboord te houden. Maar afgelopen jaar begon die tumor met een kracht een betere zaak waardig, zich een weg naar buiten te banen.
In mijn vorige column berichtte ik over onderzoekjes die ik steeds vaker moest ondergaan. Een understatement helaas. Het waren operaties en PET-scans: ’U moet in de twee uur vóór de scan een liter water drinken. Graag tijdig beginnen’. Steeds gevolgd door slecht- en nog slechter nieuwsgesprekken. Totdat dokter J vorige week bekennen moest dat hij niets meer voor me kon doen. Hij zou me overdragen aan het Antoni van Leeuwenhoek: „Maar daar zitten cowboys, in de goede zin van het woord, die mogelijkheden hebben die ik, eenvoudige loodgieter, niet tot mijn beschikking heb.”
Vervolgens schetste dokter J wat opties waarvan de een me nog zwaarder in de oren klonk dan de ander. Gelukkig was er ook een pappen en nathouden variant in de aanbieding. Ik heb mijn lieve dochters die me met raad en daad terzijde staan, beloofd met open blik het AVL tegemoet te treden, dus laat ik niet op de zaken vooruitlopen.
Ik heb wel lang geaarzeld of ik u met deze zaken moest lastig vallen. Het is nogal kijk mij eens. Bovendien kan de roddelpers ermee op de loop in proza aanzienlijk slechter dan het mijne. En viel er de afgelopen weken niet te schrijven over het beraad van onze politieke kopstukken? De staatsrechtelijkheid is besproken. Hebt u het eerder meegemaakt dat ter vorming van een regering afspraken moesten worden gemaakt over het respecteren van de grondwet? Dan was er nog het wetsvoorstel om de Koran te verbieden. Ingediend door onze toekomstige premier. Maar dat voorstel tot boekverbranding heeft hij gelukkig onlangs ingetrokken.
Genoeg om kritisch over te berichten dus. Maar het heeft me de afgelopen tijd allemaal niet zo beziggehouden als mijn belevenissen met de witte jassen. Dus die geef ik maar voorrang vandaag.
Niet toevallig misschien schrijf ik deze column op de sterfdag van Emma, mijn overleden vrouw. Die in de laatste dagen voor haar dood een onwaarschijnlijke moed aan de dag legde. Ik put er kracht uit om moedig voorwaarts te gaan.
U bent nog niet van me af.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20240116_76242088</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 20:10:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
