<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Joost Prinsen]]></title>
    <link>https://www.haarlemsdagblad.nl/zoeken?keyword=joost+prinsen</link>
    <description><![CDATA[Joost Prinsen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik merk dat ik me steeds meer voor de dood ben gaan interesseren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onlangs werd ik geïnterviewd voor een vijftigplusblad. Aanleiding: mijn gevorderde leeftijd. Dus er werden vragen gesteld die daarmee samenhingen. Welke boodschap hebt u voor de generatie na u: ’Het leven heeft mij, goddank, bijna niets geleerd’ (Nescio). Welke raad hebt u uw dochters meegegeven: ’Vertel het niet thuis als je vreemd gaat’.

Maar ook, en interessanter: wat zijn uw plannen voor de toekomst? Na wat obligate antwoorden als een bezoek aan ’The last night of the proms’(inclusief zwaaien met een vlag!) en het online voordragen van gedichten, kwam ik met mijn geheime agenda: een logboek van de dood.
Niet dat ik suïcidale plannen heb. Ik huldig het woord van Woody Allen: „Ik ben niet bang voor de dood, maar als het zover is, wil ik er liever niet bij zijn.”
Maar ik merk wel dat ik me steeds meer voor de dood, vooruit de Dood, ben gaan interesseren. Ik lees de overlijdensannonces in de krant, overigens het zekerste bewijs dat je oud geworden bent. En steeds vaker staat er iemand tussen die ik nog gekend heb of op zijn minst heb ontmoet. Verder zijn er specialisten die mij van tijd tot tijd op het matje roepen om enig lichaamsdeel onder de loep te nemen. Een en ander om het einde zo lang mogelijk uit te stellen.
Een paar jaar geleden had ik mijn vriendschap met de Dood opgezegd. Hij had het te bont gemaakt in mijn leven. Maar daar ben ik gaandeweg van teruggekomen, want ik geloof dat ik hem maar beter te vriend kan houden.
Een logboek over de dood dus. Zoals sommige mensen een knipselmap samenstellen om goed geïnformeerd op vakantie te gaan. Voorbereid zijn, anders niet. Mijn eerste bijdrage is een tekst van Midas Dekkers. Uit een interview met hem voor datzelfde vijftigplusblad. (ANBO maart 2019, Margot Ebbenhuizen).
Dekkers’ motto is: ’Het belangrijkste op de wereld is suffen’. Zo iemand vertrouw ik blindelings. Citaat: „Het is niet zo dat we door de medische wetenschap ouder worden, het is zo dat méér mensen daardoor in de buurt van de honderd jaar uitkomen. Maar wat de medische wetenschap niet kon en niet kan en naar mijn smaak ook nooit zal kunnen, is er voor zorgen dat we veel ouder dan honderd jaar worden.”
Verheugende mededeling! Ik was jaloers op de generatie na de mijne die misschien wel vrolijk 150 jaar worden kon. Waarom ben ik niet wat later geboren, dacht ik. Maar Midas heeft me gerustgesteld. Ik hoor bij de categorie die dankzij de dokter richting honderd mag. Net als trouwens mijn naamgenoot Van den Vondel die eeuwen geleden 91 werd. En verder kijken dan die leeftijd heeft dus weinig zin.
Verheugend nieuws en daarom het eerste knipsel voor mijn logboek ’de Dood’. Als ik niet uitkijk worden we nog gezworen kameraden.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220712_72877566</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2022 05:21:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mediamarkt kan laptop zogenaamd niet leveren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Simone Mors uit Burgerbrug meldt een vreemde ervaring met Mediamarkt, waar zoon Joost, ter voorbereiding op het volgende schooljaar, online een Lenovo IdeaPad met een losse muis had besteld en meteen betaald.

Kort na zijn bestelling kreeg Joost bericht dat de laptop helaas niet leverbaar was. Diezelfde dag zien zij op de website dat die laptop nog steeds wordt aangeboden, alleen tegen een veel hogere prijs. Verbaasd zoeken ze contact met Mediamarkt. De reactie is dat de laptop echt niet leverbaar is, ook niet voor die 130 euro hogere prijs.
Joost probeert het toch en tot beider verbazing wordt de laptop daarna geleverd. Bij Mediamarkt vragen ze om opheldering en het prijsverschil terug. Aanvankelijk krijgen ze gelijk. Het prijsverschil zal worden teruggegeven in de vorm van een tegoed voor de webshop. Weer later meldt Mediamarkt dat dat niet doorgaat, want de (hogere) prijs waarover ze klagen geldt nog steeds. Huh?
We wijzen Mediamarkt erop dat dit een onwenselijke actie van de winkelketen is. Joost had een koopovereenkomst voor de lagere prijs gesloten. Als de laptop er dan kennelijk toch is, hoort Mediamarkt het apparaat gewoon voor de overeengekomen prijs te leveren. Mediamarkt laat daarop weten die 130 euro prijsverschil toch terug te betalen.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220706_54396229</guid>
      <pubDate>Sat, 9 Jul 2022 13:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verantwoord gokken? Hahaha]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik lees de schaakcolumn van Hans Ree in de NRC. Altijd lezenswaardig. Over wereldkampioen Magnus Carlsen schrijft hij: ’Hij gaat in ieder geval een WK spelen, namelijk de ’World Series of poker” in Las Vegas. Hij is een gewiekste pokeraar die daar optreedt als ’ambassadeur voor verantwoord gokken’ voor het online gokbedrijf Unibet.

Verantwoord gokken: hahaha. Denk ook aan verantwoord stomlazerus worden of verantwoord de snelweg oversteken. Laten we pokeren en gokken overigens niet op één lijn stellen. Pokeren is een uiterst moeilijk kaartspel, maar gokken is een kansloze bezigheid.
Onthoud over gokken slechts dit: je verliest op termijn altijd. Vandaar dat het stormliep toen de regering oktober vorig jaar vergunningen ging verstrekken aan online goksites. Want in de gokwereld gaat meer geld om dan in alle beroepssporten bij elkaar inclusief de Formule 1. En dat geld verdwijnt vroeg of laat, meestal vroeg trouwens, altijd in de zakken van de aanbieders en nooit in die van de gokkers.
Daar voelt onze regering zich kennelijk schuldig over. Ze strijken hun aandeel op via de kansspelbelasting. En dus willen ze iets doen voor de arme gokker die zijn spaarcentjes vrijwillig afstaat aan die online bedrijven met vergunning, de Unibets van deze wereld.
Vorige week bepaalde minister Weerwind (Rechtsbescherming) dat bekende personen geen reclame meer mogen maken voor gokbedrijven. Ellie Lust, Dick Advocaat, Andy van der Meijde om er een paar te noemen zijn hun bijverdienste kwijt. De minister wil hiermee kwetsbare groepen en probleemspelers beschermen. U en ik weten inmiddels dat alle gokkers probleemspelers zijn, maar dit terzijde. En omdat Ellie, Dick en Andy natuurlijk <span class="italic">has beens</span> zijn, geldt het reclameverbod in één moeite door voor iedereen die maar een beetje bekend is van sport, politiek, radio of tv.
Raar eigenlijk. Je verkoopt vergunningen en int belasting over de winst. Mogen die sites dan zelf bepalen hoe ze reclame maken? Kun je een half jaar later Ellie, Dick en Andy die schnabbels zomaar verbieden? Ik zou graag willen weten hoe dat wettelijk in elkaar steekt.
Maar vooral: wat denk je te bereiken met zo’n verbod? De afgelopen maanden zijn op internet en tv honderdduizenden gokreclames voorbij gekomen. Die stroom dam je niet in door gezichten te verbieden. Want ieder reclamebureau kan leuke commercials bedenken zonder een bekende snuit. Er wordt gewerkt aan verdere maatregelen op advertentiegebied. Maar ook dat zal niet helpen.
Want de gokverslaafde heeft in Nederland ruim baan gekregen. Ambassadeurs voor verantwoord gokken of de afwezigheid van Ellie Lust in de STER zullen hem niet tegenhouden. Sinds 1 oktober 2022 teistert een vloedgolf aan goksites ons land. En minister Weerwind is als Hansje Brinker met zijn vinger in de dijk.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220705_58568261</guid>
      <pubDate>Tue, 5 Jul 2022 17:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Joost Prinsen schrijft een brief aan zijn vrouw]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik kreeg via de app een foto waar mijn vrouw op staat. Ik heb weinig foto’s van haar en maar één kort filmpje. Stom natuurlijk. Zelfs toen ik wist dat ze niet lang meer te leven had, vergat ik haar te filmen. Ik ben niet groot geworden in het digitale tijdperk.

Zij kan me van gene zijde dus nauwelijks meer bereiken. Vandaar dat ik van deze kant maar een poging doe in haar richting. Gewoon even de stand van zaken doornemen.
Luister Emma: je uitvaart was heel druk bezocht. Tweehonderdzeven mensen volgens de meneer van de begrafenisonderneming, ik heb regelmatig voor minder mensen staan spelen. Wat betekent dat jij dood meer volk trok dan ik levend. Leuk is anders.
Ik heb met de dochters, ze stellen het goed, je as verstrooid in het Paterswoldsemeer niet ver van je geboorteplaats. Er kwam juist een avondzon door. Mooi moment, echt waar. Later kregen we tijdens het diner natuurlijk bonje, in de beste tradities van ons huwelijk. Dus daar zul je niet wakker van liggen.
Een week of drie na je dood stierf onze Kaatje. De arme hond was bijna veertien en helemaal op. De dierenarts maakte een lang verhaal heel kort. Even zo goed werd het stil op het Loo.
Ons huis in België heb ik diezelfde week verkocht. Ik had me voorgenomen een half jaar geen beslissing van belang te nemen. Maar ik wist heel zeker dat ik er met niemand anders dan met jou wilde zitten. Vandaar.
Om de rouw van me af te duwen heb ik thuis maanden zitten schrijven en twee boeken gepubliceerd. Eén daarvan draagt jouw naam, leuk toch. Toen ik later wat erg veel begon te janken, kwam een geduldige mevrouw eens per week met me praten. Naar me luisteren eigenlijk.
Dan nu het hoge woord: ik heb weer verkering. Je hebt gelijk gekregen, ik geef het tandenknarsend toe. De dame in kwestie is Noraly Beyer. Je hebt haar na een voorstelling wel eens ontmoet. Ik had haar in geen tien jaar gezien maar we lunchten samen ivm iets van de poëzie en na lang chatten en mailen raakte het aan. Ongeveer een jaar na jouw dood dus in ieder geval langer dan de zes maanden waar jij altijd van sprak.
Ik ben met haar in Suriname geweest. Als ik me goed herinner had jij verkering met een Surinaamse meneer vóór mij. En ik dus met een Surinaamse dame na jou. Laat ik het maar houden op de ronde cirkel.
Dan had ik je nog beloofd een groot feest te geven voor de hele familie en al onze vrienden. Dat heb ik gedaan toen ik tachtig werd. Lang na jouw dood, dat is waar maar dat kwam door de corona. Wat dat is leg ik je bij gelegenheid nog wel eens uit.
Of ik nog aan je denk? Waarom denk je verdomme dat ik deze column heb geschreven?</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220629_31277216</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2022 05:09:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Had ik vroeger ook maar zo’n intimiteitscoach gehad]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We filmden dit keer in een fraaie villa. Ik kan me niet herinneren ooit op zo’n comfortabele locatie geweest te zijn.

Precies tien jaar geleden deed ik verslag van een filmdag met de zanger Jan Smit. Citaat: ’De locatie was als altijd de bekende uitgewoonde loods. Nu ik erover nadenk: ik geloof niet dat ik ooit ergens anders heb mogen filmen dan in afgeschreven bouwvallen.’
Daar is sedertdien geen verbetering in gekomen. Tot vorige week in die villa. „Verderop in de straat woont Linda de Mol”, zei een medewerker eerbiedig. Kennelijk kunnen ook gebouwen hun status ontlenen aan andere gebouwen. Zoals mensen de neef van Doris Day kunnen zijn en dieren de zoon van Quicksilver S of Jojo Buitenzorg.
De filmset was als altijd bezaaid met een onnoemlijk aantal technici, assistenten en assistenten van assistenten. Dit alles volgens de slogan: <span class="italic">’a long list of cast and crew. God allone knows what they do’</span>.
Tijdens de lunch, die zelden voor drie uur ’s middags plaats vindt, hoorde ik aan een tafeltje naast me: „Dus toen dacht ik, laat ik toch even de intimiteitscoach bellen.”
Intimiteitscoach?
Ik dacht aanvankelijk dat het de pointe was van een mop, maar het bleek bittere ernst. Ik schoof aan. Een jong actrice, talentvol vond ik, ik had die ochtend een mooie scène met haar mogen spelen, gaf toelichting.
„De tijd dat regisseurs het vrouwelijk bloot naar believen konden filmen en monteren is voorbij. Je kunt bij voorbeeld eisen dat bij de verfilming van je borsten de tepels niet te zien zijn. Blijkt later dat het toch in de film zit. Zo’n coach kan daar bij de montage de rem op zetten. Ook kan zij, het is altijd een zij, meestal een actrice bij de opname aanwezig zijn. En dan instructies geven: „Leg die hand daar en je arm zo, dan komt het decent in beeld.”
Geen overbodige luxe! Zo’n coach had ik ook ooit goed kunnen gebruiken. Een kleine veertig jaar geleden moest ik als boerenknecht een keer zoenen bij een filmopname. Een klassieke vrijscène in het hooi. De camera stond een eind weg dus we rommelden maar wat. „Nu snel een close shot’, riep de regisseur, „en het zoenen mag wat levensechter.”
Later bleek dat close shot niet in de film te zitten. En die actrice ging roddelen dat ik met de regie onder één hoedje had gespeeld. Vanwege een armzalige tongzoen voor de camera. <span class="italic">Metoo avant la lettre</span>. Was er toen maar een intimiteitscoach geweest! Die had mij in bescherming kunnen nemen tegen die onzinpraatjes.
Rest de vraag waarom mijn jonge collega die coach wilde bellen. Ze zei: „Ik heb nooit problemen gehad hoor. Maar nu kwam ik mijn tegenspeler tegen met wie ik komende maand ga filmen. ’Ik verheug me op onze seksscène’, zei hij. Ik dacht: Toch even aan de bel trekken.”
Ik ben erg blij dat ik niet in de schoenen van die intimiteitscoach sta.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220621_75984799</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Jun 2022 17:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Diep in mijn hart heb ik mezelf altijd een scharrelaar gevonden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Jaren geleden mocht ik een lunchconcert geven in de Kleine Zaal van het Concertgebouw. Ik had daar lang genoeg voor gelobbyd.

Ik was natuurlijk niet echt gekwalificeerd dus de aanbiedingen stroomden niet binnen. Maar ik had in alle theaters van Amsterdam gestaan, inclusief de grote zaal van het Concertgebouw als verteller bij Peter en de Wolf. Alleen die Kleine Zaal moest ik nog veroveren.
Op een middag werd ik gebeld door een producent. Er was iemand ziek geworden, of ik de volgende dag een klein uur kon zingen in het walhalla van de klassieke muziek. Ik belde Dick van der Stoep, mijn pianist. We stelden telefonisch een programma samen van onze oude nummers, inclusief voor de zekerheid een toegift.
De volgende dag stond ik te zingen voor een Kleine Zaal stampvol mensen die allemaal voor een echte musicus gekomen waren. Nu kon Dick een compositie van Scarlatti virtuoos spelen. Hij had daar tijdens repetities bij ons thuis altijd veel succes mee. Dus om de mensen die voor Mozart gekomen waren niet teleur te stellen, zei ik na een paar liedjes: „Dames en heren dan nu een muzikaal intermezzo (grap!), Dick van der Stoep speelt Scarlatti!”
Beschaafd applaus en stilte. Een lange stilte. Dick speelde niet. Ik kondigde nog een keer aan maar hij schudde nee en zette ons volgende liedje in. Het was nogal pijnlijk allemaal.
„Wat flikte je nou”, vroeg ik nijdig in de kleedkamer, „je kunt die Scarlatti in je slaap spelen verdomme.”
„Bij jou thuis wel”, zei Dick, „maar in het Concertgebouw gelden andere maatstaven.”
Ik heb vaak aan dat optreden teruggedacht. Het symboliseert goed het verschil in de manieren waarop je met kunst kunt omgaan. Niet afwijken van je maatstaf, zoals Dick deed. Hij had het conservatorium met lof doorlopen en had dus recht van spreken. Of een maatstaf beschouwen als iets dat je kunt aanpassen aan de omstandigheden. Zoals ik een leven lang gedaan heb.
Vorige week werd ik tachtig. Hier en daar kreeg ik wat lof toegezwaaid. Maar diep in mijn hart heb ik mezelf altijd een scharrelaar gevonden. Iemand die maar al te graag bereid is de artistieke tering naar de nering te zetten. Ik zeg dat niet uit bescheidenheid want ik ben helemaal niet bescheiden.
Andy Warhol vond dat iedereen recht had op een kwartier roem. Mijn kwartiertje duurde vijftig jaar. Maar ik geloof niet dat dat wezenlijk verschil maakt.
Het is navrant te bedenken dat een gedenkwaardig moment, misschien zelfs een hoogtepunt, uit die vijftig jaar, een stilte is geweest die een seconde of wat geduurd heeft in de Kleine Zaal van het Concertgebouw in Amsterdam.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220613_27678661</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2022 17:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een beetje lullig de Caransa van het Zuiden uithangen met een paar garageboxjes]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Kreeg een mailtje van mijn zus uit Breda. En ik glom van trots bij het lezen. In de krant moet je beginnen met de kern van je verhaal, is mij geleerd. Dus hier meteen inhoud van haar mail.

Het is een kop uit De Stem, het plaatselijke dagblad van Breda:
BETAALD PARKEREN BLIJFT NIET MEER BEPERKT TOT DE BINNENSTAD
Natuurlijk gun ik de arme Bredanaars hun gratis plekje langs de stoep. Maar de kleine zakenman in mij denkt daar anders over. Hier zijn de feiten.
Ruim twee jaar geleden overleed mijn vrouw. Kort voor haar dood vertelde ze over een papiertje dat thuis in een la lag. Dat moest ik maar eens bekijken. Ik dacht er pas weken later aan. Het was briefje met een banknummer. Controle leerde mij dat mijn vrouw me ruim vijfenzeventigduizend euro had nagelaten.
Ik was verbijsterd. Ik wist dat ze wat spaarde van haar AOW en meende dus een kleinigheid te erven. Maar hoe ze dit bedrag bij elkaar gekregen heeft, was en is me nog steeds een raadsel.
Geld hebben is één ding, weten wat ermee te doen is een ander. Niet lang daarna at ik met mijn zus, dezelfde van hierboven, ergens in het centrum van Breda. „Denk om de parkeermeter” zei ze. „Heb je die hier dan”, vroeg ik. „Alleen in de binnenstad”, zei zij.
Ik vertelde dat het in Amsterdam ook zo gegaan was. Eerst alleen parkeergeld in de grachtengordel, toen in de buurten er tegen aan: Kinkerbuurt, Plantage. En nu betaal je tot in Geuzenveld toe. Een parkeerplek in Amsterdam is inmiddels niet meer te betalen. En zo gaat het straks natuurlijk ook in Breda. Dus koop daar nu een garage niet te ver van het centrum en vroeg of laat wordt die investering goud waard. „Ja hoor”, zei mijn zus.
Op weg naar huis dacht ik aan die erfenis. En eenmaal thuis ging ik op internet eens zoeken of er ergens in Breda misschien een garagebox te koop was. Dat aanbod bleek erg tegen te vallen.
Lang verhaal kort: de afgelopen twee jaar is het mij gelukt twee van die dingen te kopen. Ik vertelde trots aan de familie over mijn diepte-investeringen en meewarige glimlachen waren mijn deel. Ik zal niet zeggen dat ik uitgelachen werd maar daar kwam het wel op neer. Is natuurlijk ook een beetje lullig de Caransa van het Zuiden uit te hangen met een paar garageboxjes van de centen van je vrouw.
Maar zie: de gemeente Breda beslist het betaald parkeren uit te breiden. Toevallig naar de wijken waar die twee maal achttien vierkante meter met een muurtje erom heen van mij liggen. Waarvan de prijzen langzaam maar zeker richting hemel zullen reiken.
Ooit zullen mijn kinds kinderen hun zakken kunnen vullen dankzij het scherp zakelijke inzicht van grootvader. De stichter van een imperium!</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220607_25234316</guid>
      <pubDate>Tue, 7 Jun 2022 17:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kenneth is barok, van man tot man]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Slechte tijd voor acteurs. De belangstelling is momenteel niet overweldigend, al maak ik me daar niet zo’n zorgen over. Want die belangstelling komt en gaat met golven.

Maar <a href="https://www.noordhollandsdagblad.nl/cnt/dmf20220524_94566128" target="_blank">na Eric Schneider</a> is vorige week ook Gijs de Lange ons ontvallen. Acteur van mooie rollen, regisseur van mooie voorstellingen. Ik heb zijn debuut nog meegemaakt. Slechte tijd.
Op deze plek heb ik over veel gestorven collega’s mogen/moeten schrijven: Ellen Vogel, Henk van Ulsen, John Lanting om er een paar te noemen.
En ineens dacht ik: laat ik eens schrijven over een collega die nog in leven is. En over een voorstelling die ik van hem gezien heb. Ik heb dat nooit eerder gedaan want ik hou er niet van om acteur en criticus tegelijk te zijn. Aan één Angela de Jong heeft Nederland meer dan genoeg.
Bovendien mogen columns geen reclameboodschappen zijn natuurlijk. Dus ik heb even overlegd met de hoofdredacteur. Maar de voorstelling waarvan ik spreek is zo ver weg van de commercie dat u me niet van geheime agenda’s kunt verdenken. Hij lijkt eerder gemaakt met het uitgangspunt ’Hoe verzekeren we ons van gebrek aan belangstelling?’
Doet denken aan de film ’The Producers’ over producenten die een Broadway-show met opzet slecht in elkaar steken. Om na de flop er met het geld van de investeerders vandoor te kunnen. Titel: ’Springtime for Hitler’.
’Mei en de vuilnismannen van de ziel’ is ook niet de meest aansprekende theatertitel. Geen ’Hamlet’ of ’The Sound of Music’. Het is een voorstelling van een klein uur met uitsluitend gedichten, want dat zijn die vuilnismannen: de dichters.
De acteur heet Kenneth Herdigein, het theater was De Meervaart in Osdorp, een thuiswedstrijd voor Kenneth.
Herdigein draagt gedichten voor van Surinaamse dichters. Maar de hoofdmoot zijn drie lange fragmenten uit ’Mei’ van Herman Gorter. Niet echt een programma om je pensioen mee aan te vullen.
Kenneth is geen voordrachtkunstenaar van ’ik sta hier en u zit daar’. Integendeel, hij heeft een directe dwingende stijl. Barok, van man tot man. Hij heeft de klassieke manier van declameren een nieuwe jas aangetrokken. Ik denk dat Gorter na het horen van de voorstelling gedacht zou hebben ’Heb ik al dat moois geschreven? Ben ik echt zo goed?’
Laat ik voor mezelf spreken. Na afloop vroeg Kenneth of er nog vragen waren. Ik stond op en verklaarde spontaan dat ik het geweldig had gevonden. En hoe vaak vind je dat nou van een theatervoorstelling?
Ik weet dat de belangstelling voor poëzie niet zo groot is. Maar mocht u bij de kleine groep liefhebbers horen ’we few, we happy few’ kan ik u deze Surinaamse vuilnisman aanbevelen. Met grote liefde.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220601_64622888</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Jun 2022 07:27:37 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eric Schneider, acteur met een tomeloze liefde voor theater]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Eric Schneider. Maandag overleden, 87 jaar oud. Hoeveel onder u zullen zijn naam nog kennen? U mag ik eigenlijk niet meerekenen want u leest kranten dus u interesseert zich ergens voor. Maar bij hoeveel Nederlanders roept zijn naam nog iets wakker?

Ik maak me geen illusies. Kort geleden werkten twee jonge journalisten aan een podcast bij mij thuis. De dag ervoor was Henny Vrienten overleden. Ik vroeg of ze van zijn liedjes hielden maar ze wisten niet over wie ik het had. Dus nee, ik denk niet dat de naam Eric Schneider veel bellen doet rinkelen.
Hij was de laatste der Mohikanen. Ik zeg dat niet omdat het romantisch is om over een oud iemand zoiets op te schrijven maar omdat het een feit is. Want hij hoorde bij de toneelreuzen van de generatie vlak voor de mijne. Een generatie waarvan hij en Bram van der Vlugt de laatste belangrijke vertegenwoordigers waren.
Ook in de dagelijkse omgang had hij iets van vroeger tijden. Negentiende eeuw, <span class="italic">fin de siècle</span>. Anton Tjechov, Oscar Wilde. Die laatste heeft hij trouwens tot leven gebracht op het toneel. En in stukken van de eerste heeft hij gespeeld.
Technisch heb ik nooit een betere acteur gezien dan Schneider. En ik reken iedere filmster of buitenlandse acteur, dat is trouwens lang niet altijd hetzelfde, gerust mee. Zijn dictie, zijn bewegen, zijn aanwezigheid op het toneel werd gekenmerkt door een grote mate van precisie.
Ton van Duinhoven heeft me ooit geleerd dat toneelspelen even helder moest zijn als het stoepje van een huisvrouw: netjes aangeveegd en geschrobd. Geen onnodig oh of hè of gestotter. Die helderheid van spelen had Schneider tot het kwadraat verheven. Soms had zijn techniek wel eens de overhand maar meestal diende die de rol en de voorstelling.
Zijn Hamlet is nog steeds de beste die ik ooit gezien heb. Ik ben twee keer wezen kijken en dacht: als dit toneelspelen is, kan ik beter iets anders gaan doen. Het was, nu ik eraan terugdenk, vooral het gemak waarmee hij die precisie uitstrooide. Ik bevind me in goed gezelschap want ook Pjotr Sjarov, Russisch regisseur overgewaaid uit de tijd van Tjechov zelf, gaf hoog op van Schneiders Hamlet vertolking: „<span class="italic">Grossartig</span>!” Dat is me tenminste ooit verteld, waarschijnlijk trouwens door Eric zelf. Want hij wist natuurlijk wel dat hij niet de eerste de beste was.
Eric Schneider speelde honderdvijftig hoofdrollen. Misschien een wereldrecord. Om u een indruk te geven: ikzelf kom tot ongeveer de helft en dat waren lang niet allemaal hoofdrollen. Zo’n aantal wordt alleen bereikt door een acteur met een tomeloze liefde voor theater. En misschien was dat nog het meest kenmerkende voor deze laatste Mohikaan.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220524_94566128</guid>
      <pubDate>Tue, 24 May 2022 13:30:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het is lastig vaarwel te zeggen tegen Tom Dumoulin]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er zijn momenten die iedere wielerliefhebber in zijn geheugen heeft opgeslagen.

Hennie Kuiper staat wanhopig te wachten op een reservefiets in Parijs-Roubaix. Zoetemelk valt in de Tour die hij later winnen zou. Jan Janssen huilend op de schouders van supporters na zijn overwinning in 1968. Of dichter bij huis: Van der Poel klopt Van Aert met een millimeter in de Ronde van Vlaanderen.
Sinds zondag is er wat mij betreft zo’n iconisch moment bijgekomen: Koen Bouwman troost Tom Dumoulin bovenop de Blockhaus.
Even wat feiten. De Blockhaus is voor de Ronde van Italië wat de Alpe d’Huez is voor de Ronde van Frankrijk. De carrière van Tom zat de afgelopen paar jaar een beetje tussen hangen en wurgen. Geen moraal meer. Onder die noemer valt in wielersport alles wat niet direct met de benen te maken heeft. Maar het vorig jaar werd hij op de tijdrit, zijn specialiteit, Nederlands kampioen en tweede bij de Olympische Spelen. Dus het ging langzaam weer de goede kant op.
De Giro dit jaar zou zijn wederopstanding moeten worden. Dat lukte aanvankelijk niet zo goed maar toen hij in een lastige bergetappe met de besten mee naar boven kon, kregen zijn supporters hoop. Tot de rit naar de Blockhaus afgelopen zondag. Dumoulin kwam op een kwartier binnen en was ontgoocheld. Via Google is te zien hoe hij door Bouwman wordt getroost.
De wielerjournalisten zijn nog vol mededogen. Dumoulin hoort als ronderenner niet meer tot de favorieten, daar is men het over eens. Maar als het meezit kan hij ritten gaan winnen, misschien de slottijdrit, schrijft De Volkskrant. Onze eigen krant is nog wat vriendelijker: „Dumoulin en Oomen zullen zich strijdbaar willen tonen als het om ritzeges gaat.” Aldus Hans Ruggenberg. Dat gelooft hijzelf niet eens, denk ik.
Het journaille kan, net als ik trouwens, maar moeilijk afscheid nemen van Tom. Wat een plezier heeft hij ons bezorgd. Kijk eens op YouTube naar de manier waarop hij Froome versloeg in de Ronde van Spanje in 2015. Of denk aan die keer dat hij een jaar later in noodweer alleen aankwam in de tourrit naar Andorra. Of wereldkampioen tijdrijden werd in Noorwegen.
Het is moeilijk om zo iemand vaarwel te zeggen maar er zit niets anders op. Natuurlijk gaat hij zich niet strijdbaar tonen om ritzeges. Zo’n soort renner is hij niet. Hij is geen rittenkaper zoals een Knetemann dat was. Hij gaat aanstaande zaterdag die tijdrit ook niet winnen. Hij komt niet eens bij de eerste drie denk ik.
Tom Dumoulin zal binnen het jaar zijn afscheid van de wielersport aankondigen. Een afscheid dat hij in feite afgelopen zondag al onder ogen moest zien, treurend bovenop de Blockhaus.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20220517_91060900</guid>
      <pubDate>Tue, 17 May 2022 17:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
