<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Joost Prinsen]]></title>
    <link>https://www.haarlemsdagblad.nl/zoeken?keyword=joost+prinsen</link>
    <description><![CDATA[Joost Prinsen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Peilingbureau Joseph Prinsen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Journalisten voorspellen nooit iets. In de maandagkrant kun je precies lezen waarom Feyenoord met 6-1 gewonnen heeft van Almere City.

Maar de zaterdag ervoor zal geen sportjournalist die uitslag voorspellen. Kranten brengen verslag uit en lichten ons bij over de achtergronden van het nieuws. Maar ze geven geen voorspellingen waarop ze afgerekend kunnen worden.
Gelukkig heeft een columnist de vrije hand. En daar ga ik gebruik van maken door de uitslag van de Tweede Kamerverkiezing van november aanstaande te voorspellen. Met de natte vinger die overigens meer waard is dan alle peilingwijzers bij elkaar. Want die bureaus peilen alleen de voorkeuren van vandaag. Maar ze houden geen rekening met de verkiezingsstrijd die komt en dat doe ik wel.
Voorbeeld: Maurice de Hond en de zijnen hijsen Omtzigt op het schild: 29 zetels! Maar ik herinner me Job Cohen. Toen hij zich kandidaat stelde, stond hij meteen torenhoog in de peilingen. Maar in de debatten werd hij fijngemalen tussen Rutte en Wilders. Job verdween in de oppositiebankjes.
Op dit moment is Pieter Omtzigt dus favoriet. Iedere verkiezing heeft een held en kennelijk ruilen we in november Caroline in voor Pieter. Maar of die Omtzigt nu zo’n geweldige debater is, vraag ik me af. Ook zullen al zijn politieke zonden tegen hem gebruikt gaan worden. Vanaf nu kan hij eigenlijk alleen nog maar dalen.
Ander geval. Cohens opvolger: Diederik Samsom. De PvdA was wat in verval geraakt maar Diederik bleek zo’n goede campaigner dat hij samen met Rutte kon gaan regeren. Vergelijk dat eens met die Henri Bontenbal van het CDA. De nieuwe nummer één nu Hoekstra het zinkend schip verlaat om naar Brussel te gaan.
Ik zou Henri niet herkennen als ik hem tegenkwam. Maar ik neem aan dat het CDA een goede debater heeft aangewezen, want daar hebben ze nu bovenal behoefte aan. Bovendien heeft die partij al jaren afdelingen door het hele land. En die gaan de boer op. Zo’n organisatie heeft Omtzigt niet, dus ik zie die Bontenbal nog wel stijgen.
Allemaal zaken waar de peilingwijzer niet aan denkt. Omdat het publiek van vandaag er nog niet aan denkt.
Tijd om mijn nek uit te steken. Zelfs zonder te weten hoe kandidaten als Ye¸silgöz, Timmermans en Jetten het in de debatten gaan doen.
Maar hier volgt mijn voorspelling voor november 2023. U mag me tegen die tijd uitlachen.
VVD 27 zetels, PvdA/GL 26, NSC (Omtzigt) 19, PVV 19, BBB 13, CDA 10, D66 8, SP 6, PvdD 6,
Volt 4, CU 4, FvD 3, SGP 3, JA21 1, Denk 1
Ergens in de zomer van 2024 kan het eerste kabinet Ye¸silgöz op de foto.</p>]]></description>
      <guid>https://haarlemsdagblad.nl/cnt/dmf20230829_57855559</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2023 14:04:15 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
