<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Afgeknipte takken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met de openbare sollicitatie van Wopke Hoekstra voor klimaatcommisaris bij de Europese Unie begrijp je steeds beter hoe diep het rot in het CDA eigenlijk zit. Het is bruin tot op het klokhuis, zo bruin dat niemand er meer in wil happen. Waar het Wopke nooit lukte om de massale volksgunst te vergaren, weet hij zich in recordtempo wel gehaat te maken bij bijna het hele electoraat. Niemand lijkt onder de indruk van zijn opzienbarende groene draai. Ongewild geeft hij ons een inkijkje in de ziel van de brood-politicus. Met standpunten zo vloeibaar als water blijkt hij opeens de beste keuze voor de aarde te zijn. Met droge ogen vraagt hij zich af waarom er nog geen belasting op kerosine wordt geheven. Je zou bijna denken: zo’n man kunnen we in Den Haag goed gebruiken. Hij hangt van zoveel elastiek aan elkaar dat hij wordt gezien als het kwaad, het toppunt van hypocrisie. Tel daar Hugo de Jonge bij op en je begrijpt waarom het CDA nog steeds de baarmoeder van de machtspolitiek is en je begrijpt ook waarom Pieter Omtzigt dat zinkende schip heeft verlaten. Gevolgd door een hele sliert CDA’ers die naar eigen zeggen wel integer zijn. Ondertussen maakt Pieter Omtzigt een omgekeerde beweging. Voor ieder vlekje wordt doorverwezen naar een specialist, het zekere wordt voor het onzekere genomen. Iedereen op zijn lijst moet en zal beseffen: al is de leugen nog zo klein, Pieter achterhaalt hem wel. Als het stempel van goedkeuring eenmaal is gezet, weet de kiezer dat we het kandidaat-Kamerlid tot ver achter de komma als betrouwbaar en integer mogen beschouwen.  Met standpunten zo vloeibaar als water  blijkt hij opeens de beste keuze voor  de aarde Wopke en Pieter zijn twee bomen voortkomend uit dezelfde stronk, maar de tegenstelling kan haast niet groter. Ze zijn als buren van wie de een wekelijks de buxushaag snoeit en de ander de voortuin sinds kort laat verloederen. Wat voor de laatste spreekt is dat hij er nog trots op is ook. De een zegt de tuin van de ander weer te willen aanharken, de ander heeft allang een huis met een veel grotere tuin op het oog en bekommert zich alvast over de situatie daar. De een wil het land redden, de ander de planeet. Het CDA mag dan misschien zijn gesnoeid, het machtsdenken zit nog in elke afgeknipte tak.      buitengewoon zeer goed goed matig zwak</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/03/afgeknipte-takken-a4176105</guid>
      <pubDate>Tue, 3 Oct 2023 05:56:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Belangrijk nieuws]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is iets van de laatste tijd. Als ik niets weet om over te schrijven, ook als ik dat wel weet trouwens, gaat de deurbel. Dan komen dorpelingen een nieuwswaardig onderwerp brengen. Zoals een hond op het platteland ongevraagd een klein dier aan de voeten van zijn baas legt, vaak luid blaffend, dansend van de eigen opwinding.  Het was zondagmiddag, ik keek af en toe met een schuin oog naar NEC-Vitesse terwijl ik al wist dat ik daar niet over zou gaan schrijven, en de deurbel ging. Man, een jaar of zeventig, haren over het kale voorhoofd gekamd, kleine hond aan de riem. Hij schoot wel eens op ganzen, zei hij, en die bracht hij dan naar de slager omdat die daar wel raad mee weet. In die orde van grootte moest ik het nieuwtje dat hij kwam brengen dan maar zien.  ‘Ja’, zei de man, ‘het zal ergens anders wel normaal zijn, maar hier in Wormer niet. U constateert het zelf vaak: er gebeurt hier niets. Maar onder de oppervlakte broeit het!’ Waar ging dit over? Was er weer boosheid over de Oekraïners die op het braakliggende veld buiten de bebouwde kom zijn geplaatst? Opwinding  over klimaatmaatregelen? Of was er weer iemand bellend op z’n fiets gesignaleerd? ‘U constateert het zelf vaak: er gebeurt hier niets. Maar onder de oppervlakte broeit het’ Hij wees. ‘Ik woon daar, aan de overkant van de weg, over de brug, nog voor de winkels.’ Hij was zaterdagnacht om half twee ’s nachts wakker geworden van stemmen. Politie op straat. Twee wagens. Ze hielden een groep pubers op fatbikes staande, die op het bruggetje een meisje hadden lastiggevallen. Er was vorige week ook al een vrouw in de sloot gefietst, niet toevallig natuurlijk, en er was, door dezelfde groep waarschijnlijk, een fiets in het water gegooid.  Wist ik ervan?  ‘Gefeliciteerd, u bent een goede slaper.’ Hij kwam tot de kern: ‘Wat ik ervan gezien heb zijn dat geen jongens uit Wormer. Ze komen van buiten! Ik dacht dat kom ik toch even zeggen. Nou dat was het.’ Hij liep het pad af, de stoep op, de boze wereld weer in.  Als het hier de middeleeuwen zijn ben ik de dorpsomroeper. Ze leggen de problematiek ongevraagd op mijn stoep en hebben stiekem het grootste vertrouwen dat het dan rondgaat. Bij deze: de problemen in Wormer komen van buiten, het zijn pubers en ze zitten op fatbikes.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/01/belangrijk-nieuws-a4175917</guid>
      <pubDate>Sun, 1 Oct 2023 05:56:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vuurvogel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik was in Amersfoort in een panel over informatiebeveiliging van gemeenten beland. Het moet een fout zijn geweest van de IBD (de informatiebeveiligingsdienst, gaan over de digitale veiligheid van Nederlandse gemeenten): ik weet weinig van dat onderwerp. Heel anders dan de burgemeester van Hollandse Kroon die zichzelf als cyberburgermeester laat aanspreken. Voor ons een zaal met onwillige gemeenteambtenaren in wie ik mijn vader en in hem alle andere ambtenaren herkende. Uitvoerders, niet per se voorstanders van vooruitgang. Er was ook een speciale gast over wie tot op het laatst geheimzinnig was gedaan. „Een beleidsbepaler.” „Een belangrijke speler.” „Een iemand hoog in de boom.” Er schoten allerlei namen door me heen, maar toch niet die van Alexandra van Huffelen (D66), staatssecretaris voor Koninkrijksrelaties en Digitalisering. Een wonderlijke combinatie van functies, alsof je supporter van Ajax en Feyenoord tegelijkertijd bent. Alexandra van Huffelen bleek van het slag dat dan bij ieder doelpunt gaat juichen. Haar berichten op X zijn keurig verdeeld over haar werkzaamheden. Dan weer doet ze kond van de jurk van Peter George d’Angelino Tap, die ze op Prinsjesdag mocht dragen. ‘De jurk verbeeldt de vuurvogel en staat symbool voor de veerkracht van de Caribische eilanden’. Dan weer waarschuwt ze voor cookies op het internet.  Ze speelde een thuiswedstrijd, meteen  vanaf de eerste minuut aanvallend, het publiek bespelend Ze trad de zaal met gemeenteambtenaren tegemoet in een felroze broekpak waarop ze een grote strik had geprikt. Ze was eerder deze week nagepraat op het internet. Een app had haar gezicht genomen en haar in een andere taal dingen laten zeggen. Ze had het laten vertalen en wat ze al vreesde bleek te kloppen: ‘allemaal onzin’.  „En dat is natuurlijk niet zo leuk.” Ze speelde een thuiswedstrijd, meteen vanaf de eerste minuut aanvallend, het publiek bespelend. Gemeenteambtenaren zijn zoals gezegd geen grote aanhangers van AI. Minder contact met burgers klinkt in eerste instantie als een droom, maar niet als computers straks al hun functies overnemen.  Alexandra van Huffelen had het vooral over de gevaren, over veiligheid en regelgeving, en dat dat samen, in Europees verband, moest gebeuren. De ambtenaren haalden opgelucht adem, de ervaring is dat als iets in Europese regels wordt gegoten het proces lang duurt. Hun conclusie: de komende digitaliseringsslagen bij de lagere overheden worden met mensen gevoerd.   Halverwege de discussie werd Van Huffelen  op de schouder getikt, ze moest naar een volgende bijeenkomst. Iets met de overzeese gebieden. Ze had niets noemenswaardigs gezegd, maar er werd toch voor haar geklapt. Ze had de gemeenteambtenaren vakkundig over hun tong gepiest.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/28/vuurvogel-2-a4175733</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 05:56:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Slakkenprikker]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op het pad naar ons huis krioelde het weer eens van de slakken, het is in deze tijd van het jaar onmogelijk om weg of thuis te komen zonder er een paar dood te trappen. Bij binnenkomst controleren we bij de keukendeur de onderkant van elkaars schoenen. Restanten van vers vertrapte slakken zijn moeilijk uit het parket te krijgen. Mijn dochters raken geëmotioneerd als ik weer een slak heb vermoord. Ze houden van de slakken, van de slakken met een huisje meer dan van de naaktslakken. „Waarom zitten er in Wormer zoveel lieve slakken?”, vroeg Lucie van Roosmalen (8). Ik merk dat ik milder word over ons dorp, maar er zitten hier wel veel meer slakken dan op alle andere plekken waar ik gewoond heb. In Arnhem kwamen we naar buiten als iemand een slak had gezien, in Amsterdam waagden ze zich ook niet. Ik moest haar een antwoord schuldig blijven. Geen idee waarom slakken zo graag in Wormer zitten. Bij de apotheek tegenover het huis zei de medewerkster die altijd een pakje Nicotinell 1mg voor me achterhoudt dat het komt omdat de grond hier zo sappig is.  „Het is hier altijd vochtig.” Ze was opgegroeid met slakken, zo lang ze zich kon herinneren zaten er al slakken. „Vroeger maakten ze er smeersels van, maar tegenwoordig niet meer.” Ik was benieuwd hoelang geleden ‘vroeger’ was, maar dat wist ze niet. Een vrouw, er luistert in Wormer altijd iemand mee als ik sta te praten, zei dat naaktslakken helpen tegen jeuk aan de benen.  „Dan moet je zo’n vette, zo’n sappige nemen, en dan helemaal uitsmeren. Voelen ze niks van. Toch apotheker?” De medewerkster van de apotheek was er ondertussen door een collega op geattendeerd dat ik vaak stomme stukjes schrijf en had allang spijt dat ze over slakkenzalf begonnen was. Ze wees naar de vrouw die zichzelf wel eens inwreef met naaktslakken en zei: „Mevrouw werkt hier niet, ze is klant. We verkopen hier geen slakkenzalf.” „Patiënt”, zei de oudere vrouw, „ik ben een patiënt, ik haal hier medicijnen tegen te hoge bloeddruk.” Daarna zei ze dat ze soms met een houten satéprikker door haar tuin ging.  „Net zo lang tot hij helemaal vol zit, en die zet ik dan rechtop in het gras.” Een verhaal om te bewaren voor later, als ze  tegenstribbelen als we het dorp ooit willen verlaten.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/26/slakkenprikker-a4175510</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 05:56:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ajax-Feyenoord gestaakt? Alles is de schuld van de KNVB]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Net als bij alle andere clubs is de hoofdingang van Ajax nu ook eens bestormd door de eigen aanhang. Niets bijzonders, gebeurt overal. Ajax-Feyenoord  werd  gestaakt nadat tot twee keer toe vuurpijlen op het veld waren gegooid. Ajax stond met 0-3 achter, kon klein deel van de toeschouwers niet tegen. Bij sportzender ESPN raakten de analisten Kenneth Pérez, Kees Kwakman en Mario Been onder leiding van Jan Joost van Gangelen verstrengeld in een eensgezind schande spreken. We moeten met elkaar de dictatuur van het onvermogen ondergaan. Kenneth Pérez stipte per ongeluk nog even het echte probleem aan: hij prees de harde kern van Ajax. „Omdat ze er altijd zijn.”  Dat was er eentje in de categorie ‘maar hun uniformen zijn wel mooi’.  De echte gekken kijken tenslotte ook mee. Nergens lijden de goeden zo onder de slechten als in het betaald voetbal. Allemaal omdat anderen die toevallig dezelfde wedstrijden bezoeken zich niet kunnen gedragen. In al haar onmacht heeft de KNVB zelf de ultieme regel verzonnen waardoor het organiseren van een competitie onmogelijk wordt: als er tot twee keer toe ‘iets’ op het veld wordt gegooid, wordt een wedstrijd definitief gestaakt. Dat ‘iets’ kan alles zijn, vuurpijlen zoals bij Ajax-Feyenoord, maar ook een plastic bierglas of een prop papier. De KNVB hoopt dat supporters elkaar  gaan corrigeren. De Middeleeuwen als norm: straf de hele groep, net zo lang totdat de groep zelf mensen gaat aangeven en straffen.   De wedstrijd stopt als de zwakste schakel het geestelijk niet meer aan kan zien Ajax wacht een FC Groningen-achtig seizoen, de gedegradeerde voetbalclub werd vorig seizoen geplaagd door gestaakte wedstrijden. Er was daar altijd wel een goede reden om iets op het veld te gooien. Het zal gestaakte wedstrijden gaan regenen, niet alleen door toedoen van Ajax-supporters overigens, want ik kan me zo voorstellen dat het voor pak ’m beet FC Volendam-supporters ook niet leuk is om tegen dit Ajax op achterstand te komen. Dankzij ‘het protocol’ van de KNVB hoeft dat ook niet meer. De wedstrijd stopt op het moment dat de zwakste schakel het geestelijk niet meer aan kan zien. Bij Ajax ligt die grens dus bij 0-3. Ik ben met terugwerkende kracht trots op de Vitesse-supporters, we zijn met weinig maar we hebben wel  incasseringsvermogen.  De KNVB heeft eindelijk een stok gevonden om wild om zich heen te slaan. De gewone toeschouwers worden effectief verjaagd. Historische uitslagen worden ons ontnomen, voor het zover is, is er al gestaakt. Niemand koopt een kaartje voor een halve wedstrijd, dan blijf je op den duur liever thuis. Volgens de KNVB was Ajax-Feyenoord geen nederlaag voor Ajax, maar het begin van een oplossing.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/24/ajax-feyenoord-gestaakt-alles-is-de-schuld-van-de-knvb-a4175323</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 05:56:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De maan]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik dacht aan mijn vader, man uit een andere tijd.  „Ga je mee?”, vroeg hij aan het eind van zijn leven, een envelop van ‘de spoorwegen’ in zijn hand.  „Waarnaartoe?”, vroeg ik. „Naar het station!”, riep hij enthousiast. We liepen door de Kerkstraat, de voeten nat van de gesmolten sneeuw, hij liep enthousiast, ik zou willen schrijven ‘huppelend’, voor me uit.  „Ingecheckt”, zei hij terwijl hij de kaart tegen een paaltje op het perron hield. Even later checkte hij uit. Hij vond het niet te bevatten. „Daar gaan we nog heel veel plezier aan beleven, jongen!” Een half jaar later was hij dood. „Ingecheckt en uitgecheckt”, zei hij tegen mijn moeder, die aardappels stond af te gieten. (In mijn hoofd staat ze opeens altijd in de keuken gekookte aardappels af te gieten. Ze had liever gewild dat ik me haar anders zou herinneren. Boeken lezend bijvoorbeeld, maar ze las geen boeken, ja op vakantie een paar bladzijden in iets van Agatha Christie, maar dat telt niet.) Ze heeft hem vast alleen gelaten met zijn avonturen met de ov-chipkaart, zoals ze zijn belevenissen met zijn eerste computer – een Apple – ook totaal oninteressant vond. Mijn vader ging, subtiel gedwongen, met vervroegd pensioen vanwege de opkomst van ‘de computer’, maar schafte van het geld dat hij meekreeg direct een computer aan, zodat hij de rest van zijn leven kon zeggen dat hij nog makkelijk had kunnen meekomen.  Ze heeft mijn vader vast alleen gelaten met zijn avonturen met de ov-chipkaart Dit kwam allemaal boven toen ik de beelden zag van ‘de interruptie’ van Geert Wilders op Thierry Baudet, die tijdens de Algemene Beschouwingen in de Tweede Kamer weer eens een ongewenst kijkje in zijn geest gaf. Dit keer trok hij onder andere de maanlanding in twijfel. Van alle bullshit vond Geert Wilders dit de ondergrens.  Het bracht me terug op een van de laatste verjaardagen van mijn vader. Hij had van zijn oud-collega’s een glazen olifant gekregen, die hij op de papieren op zijn bureau kon zetten.  Hij zat ermee in zijn handen en wist duidelijk nog niet hoe dankbaar hij moest zijn met het cadeau. Iemand zei dat ze zomaar wat hadden gekocht, omdat hij alles al had. Of was er iets wat hij altijd al had willen hebben?  „Ik zou nog wel eens naar de maan willen”, zei mijn vader. „En wat zou jij daar dan willen doen?”, vroeg mijn moeder, geagiteerd. Ja, dat wist mijn vader ook niet.  „Hetzelfde als hier.” Hij had weer eens een grap gemaakt waar niemand om lachte, maar die ik met terugwerkende kracht waardeer.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/21/de-maan-a4175147</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 05:56:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Parlementariërs]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het begon in de jaren negentig van de vorige eeuw met hier en daar een mal hoofddeksel op het hoofd van een parlementariër, waar de pers dan meteen bovenop dook. Inmiddels lopen zoveel volksvertegenwoordigers er zo gek bij dat ze van gekkigheid bijna niet meer opvallen. Over de plannen van het kabinet gaat het allang niet meer op de Derde Dinsdag van september, die zijn dan al breed bekend, want uitgelekt, en bovendien is de kwaliteit van de parlementariërs dusdanig laag dat ze niet in staat zijn tot het geven van context. Waar ze precies voor staan kunnen we  één dag per jaar aflezen aan hun kleding.  De media zijn mee afgegleden, grootste nieuws dit jaar was de leesbril van de koning. Echt waar, de koning stoethaspelde zich dit jaar met leesbril door de troonrede, bijgestaan door zijn echtgenote, oudste en middelste dochter. De tocht met de koetsjes door het centrum van Den Haag, ooit feestelijk bedoeld, werd dit jaar gadegeslagen door oranje-fanaten en boze mensen. Twee uitersten waartussen een normaal mens gelukkig niet hoeft te kiezen.  Zoals ieder jaar waren er al in de ochtend reportages op televisie waarin  orangisten, mensen in het oranje, al vroeg van huis vertrokken om de koninklijke familie een hart onder de riem te steken. Een man in een colbert vol speldjes, aandenkens aan historische gebeurtenissen waarvan hij anoniem getuige was geweest, zei dat  Prinsjesdag voor hem ieder jaar weer een feestdag was waarop hij de democratie vierde door de niet gekozen monarch te prijzen. De woedende mensen roerden zich vooral op X, boos op alles en iedereen, maar vooral op de media die te weinig hadden opgemerkt hoe ze de koninklijke familie en alle andere boven ons gestelden woedend hadden bejegend. De koninklijke familie verscheen op het bordes, het verdeelde volk eronder. Gefluit en gejuich. De koning nu weer zonder leesbril, koningin Máxima tegen de klippen op zwaaiend en prinses Alexia, voor het eerst, maar wel gezegend met de juiste mimiek die zei: ‘als jullie er geen zin in hebben dan ik toch zeker ook niet’. Als ze al genoot dan was het omdat ze blij was dat haar zus en niet zij de eerstgeborene is.   Ondertussen stonden overal in Den Haag parlementariërs uit te leggen welk statement ze met hun uitdossing wilden maken. Tussen alle gekkigheid miste ik Pieter Omtzigt, hij was er ongetwijfeld wel, die juist door zijn saaiheid de verkiezingen dreigt te gaan winnen. Een gek land krijgt een saaie regent. Was het maar andersom, dan konden we tenminste weer eens lachen om die ene met dat malle hoofddeksel.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/19/parlementariers-a4174870</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 05:56:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Supporters]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik was voor een lezing over de reportage in het prachtige Veldhoven, een plaats onder de rook van Eindhoven, waar ik verder niets dan goede dingen over te melden heb. Enige nadeel: de ligging. Ik werd terug naar station Eindhoven gebracht door Piet en Ellie, die naar alle literaire avonden in theater De Schalm gaan. Bij het afscheid voor station Eindhoven CS zei Piet nog: „Wel opletten, PSV heeft vanavond gespeeld.” Het was geen jongensdroom om tussen duizenden PSV-supporters op de laatste intercity naar het westen te staan wachten. „Dat is die droge, dat is dat stuk beschuit”, hoorde ik ze over mij zeggen. Ik kreeg een blikje Hoegaarden Wit aangeboden. In de trein werd gezongen, het clublied van PSV en een lied waarin alle helden uit heden en verleden aan bod kwamen. PSV-supporters hebben iets eenzaams, zelfs als ze in een groep zijn. „Wij zijn, denk ik dan, wat bescheidener”, zei een man in een loeigroot PSV-shirt tegenover me. „Wij schreeuwen het niet zo van de daken.” Om ons heen werd geschreeuwd Voorbij Den Bosch werd het rustiger. Er gingen voorzichtig al wat sweaters over de voetbalshirts, PSV-supporter ben je in een cirkel van dertig kilometer om Eindhoven, daarna wordt het gevaarlijk.  Achter me spraken drie dertigers over het machtige gevoel dat ze bekroop tijdens RKC Waalwijk – PSV, een week eerder. Het halve stadion was voor PSV. Er was een opstootje geweest toen acht RKC-supporters de hoofdtribune bestormden om wat PSV’ers ‘af te slaan’, maar die trokken zich schielings terug toen ze ontdekten hoeveel er daar voor PSV waren. Voor de lezers: RKC heeft een heel klein stadion. Na Utrecht CS werd het stil. Ze waren nog met een man of tien. De jongen die kilometers eerder nog ‘boeren-boeren’ had gebruld zat nu stilletjes in een boek te lezen, The Maniac van Benjamin Labatut. Desgevraagd zei hij dat hij Peter Bosz een goede trainer vond, misschien iets ‘te westers’. Later wilde hij helemaal niet meer over voetbal praten. Op Amsterdam CS stapten de laatste PSV-supporters uit, ze hadden vaker met elkaar in de trein gezeten, maar hadden verder niets met elkaar. Later dacht ik: ze gedroegen zich als spionnen in de Koude Oorlog, maar het kan ook zijn dat ik te veel afleveringen van The American achter elkaar heb gekeken. Verder ben ik voor vrijheid van meningsuiting.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/18/supporters-a4174632</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2023 05:56:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[D66 is boven op Yesim Candan gevallen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Yesim Candan heeft zich teruggetrokken als kandidaat-Kamerlid voor D66. Laten we haar vooral niets kwalijk nemen. De vrouw is nu eenmaal van klitteband en kijkt iedere dag of er nog iets aan haar kont is blijven hangen. De aandachtshonger is niet te stillen, ze lust alles. Geen hap is te groot, nee, de lepel is te klein. RTL Nieuws mag zich in de handen knijpen met zo’n allesweter als columnist van de site. Dat ze zichzelf ook heeft aangeboden bij FVD en/of het CDA is voor iedereen die haar langer dan dertig seconden heeft gesproken niet vreemd. Ze wil ook graag een rol in GTST, een eigen talkshow, aan de desk bij Boulevard, is ook schrijver, kan zingen en voelt zich gepasseerd dat ze nog nooit in een pak bij The Masked Singer heeft gezeten. Dat is het fijne van een gebrek aan zelfkennis: je wilt en kunt alles. De dag na een eenmalig optreden bij Vandaag Inside, waar ze vanaf de barkruk met alle aanwezigen ruzie maakte over niets, trof ik haar in het radiohuis. Ze was gevraagd door een radioprogramma, maar het kan ook zijn dat ze zichzelf had aangeboden, om te reflecteren op de  bedreigingen die ze na dat optreden naar eigen zeggen had ontvangen. Ze was in een stemming van veel, meer en alles en vroeg me in de drie minuten dat we elkaar spraken voor een podcast hoe ze in contact kwam met de hoofdredactie van NRC voor een column en of ik wilde spreken op een nog door haar te organiseren demonstratie op de Dam in Amsterdam.   Op zijn beurt deed D66 geen enkele moeite om het cv van Yesim Candan te controleren.  Ik stel me zo voor dat ze ook de juiste kwezels van D66 heeft overvallen, waar ze nog wel iemand konden gebruiken om de lijst wat diverser te maken. Ik denk ook dat de mededeling dat ze slechts elfde op de voorlopige lijst stond haar als een natte dweil in het gezicht heeft getroffen.  Op zijn beurt deed D66 geen enkele moeite om het cv van Yesim Candan te controleren. Het bestaat in die hoofden helemaal niet dat iemand die geflirt heeft met  FVD zich vrijwillig aanmeldt bij D66, waar ze elkaar allemaal zo prettig vinden.  Juist dat maakt dit D66 wereldvreemd. Ze hebben grote (klimaat)plannen en idealen die ze ‘kroonjuwelen’ noemen, maar verder geen idee. D66 is een mooie boom. Goed in de takken en bladeren, Rob Jetten als piek, maar de wortels steken nog geen vijf centimeter in de samenleving. Een zuchtje wind en de hele handel valt om,  geen idee welke kant op.  Boven op Yesim Candan dit keer.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/14/d66-is-boven-op-yesim-candan-gevallen-a4174462</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2023 05:56:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onno Aerden, salesman]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik kan me met terugwerkende kracht het hoofd breken over de vraag hoe de deal in godsnaam tot stand is gekomen, maar wij kochten ooit een tweedehands matras van Onno Aerden. Waren we dan zo arm? Het moet via-via zijn gegaan want we komen niet bij elkaar over de vloer. We hebben er lekker op gelegen, maar ik was toch ook blij dat we later, toen het beter ging, genoeg geld verdienden om een nieuw matras te kopen.  Onno Aerden was toen nog vooral bekend van Het Financieele Dagblad waarvoor hij als columnist van de weekendbijlage hotelbedden, restaurants en dure schoenen testte. Gisteren was Onno Aerden een paar uur landelijk nieuws en de trotse woordvoerder van Nieuw Sociaal Contract, de partij van Pieter Omtzigt. In recordtijd lekte uit dat Aerden de BBB in een recente tweet ‘een gezwel’ had genoemd. Daar kun je als columnist mee wegkomen, maar als woordvoerder van een fatsoenlijke politieke partij natuurlijk niet, leek Aerden ook te beseffen, want hij en Pieter gingen in goed overleg uit elkaar.  Pieter Omtzigt en Onno Aerden vormden op het eerste gezicht een wonderlijk duo. De man van de wereld en de man uit Overijssel, maar ik sloot ook niet uit dat Aerden in staat was om het imago van Pieter Omtzigt op te pimpen  met een vernislaagje. Na zijn carrière bij het FD brak hij door als strategic adviser van vooral Pieter Broertjes. Broertjes was ooit hoofdredacteur van de Volkskrant, maar als het hem als burgemeester van Hilversum warm onder de voeten werd, kon hij leunen op Onno Aerden. Er was een kwestie met rapper Lil Kleine die handig werd opgelost en het zou me niet verbazen als Aerden achter het sterke statement van Broertjes zat toen die op een podium in zijn mediastad een pen omhoog stak tegen de terroristische aanslag op het satirische tijdschrift Charlie Hebdo. ‘Tot Hilversum en niet verder terroristen!’ En dan nu deze actualiteit…  Omtzigt is er de man niet naar om een nare tweet over het hoofd te zien en Aerden is te professioneel en integer om zo’n faux pas niet zelf te melden. Hoe kunnen twee zulke scherpe geesten zo’n blunder begaan? Niet. Ik sluit niet uit dat Onno Aerden en Pieter Omtzigt het met elkaar zo hebben afgesproken. Dat Onno Aerden in ruil voor een toekomstige functie elders heeft voorgesteld om zichzelf op te offeren opdat Pieter Omtzigt aan het volk zijn daadkracht kon tonen, want er werd hier en daar al gefluisterd dat Pieter niet met crisissituaties om zou kunnen gaan. Dat heeft hij met de openbare executie van Onno Aerden dan helemaal rechtgezet.  Een media-opzetje van jewelste. Vintage Onno Aerden, een man die alles kan verkopen. Ook aan de allergrootste journalisten.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/13/onno-aerden-salesman-a4174234</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 05:56:54 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
