<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Lage Zwaluwe]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Station Lage Zwaluwe is volgens de ‘stationsbelevingsmonitor’ het lelijkste station van Nederland. Niet voor het eerst. Ze hadden na een eerdere eerste plaats wel de stoeptegels op de perrons vervangen, maar dat maakt een station niet per se prettiger om te verbijven. Grappig dat beleidsmakers dat niet snappen. De uitverkiezing van Lage Zwaluwe was maandag landelijk nieuws, ook dat zegt veel over ons land. Dat NS en ProRail onderzoek doen naar de stationsbeleving toont dat die organisaties in ieder geval lef hebben. Of een heel groot bord voor het hoofd, want bijna al onze stations bieden een open inrit naar somberte. De reden om heel graag een rijbewijs te halen is voor mij juist de stationsbeleving. Stations zijn in Nederland vreselijke plekken en dat is juist de schuld van NS en ProRail. In Nederland zijn tientallen prachtige oude gebouwen vervangen door bloedeloze nieuwbouw. De voorbeelden zijn te talrijk om te negeren. Arnhem heeft nu een veelgeprezen station, het schijnt een architectonisch hoogstandje te zijn, maar elke keer als ik er ben verlang ik terug naar de simpele naoorlogse rechthoek die er eerder stond. Nijmegen, Tilburg, Den Bosch: allemaal lelijke, kille gebouwen. Alleen station Amsterdam Amstel lijkt aan de vernieuwingsdrift te zijn ontsnapt. Van buiten dan. Binnen overheersen ook daar de bekende stationswinkels die slechts zijn ingericht op een kort verblijf. De kleinere stations zijn helemaal een verschrikking. Je moet wel heel positief in het leven staan om bij vorst of regen niet depressief te worden van kleinere stations als Velp, Rheden, Diemen of Velperpoort. Ik belandde met mijn al meer dan tien jaar geleden overleden vader ooit op station Nijmegen Dukenburg. Bij regen of vorst ben je er overgeleverd aan de elementen. We gingen in een glazen vierkant staan, het rook er naar pis. „Zo denken ze dus over ons”, zei mijn vader. „Ik denk dat dit het dieptepunt is.” Een paar maanden later was hij dood. Toen ik er laatst weer was, mijn tandarts zit daar in de buurt, zag alles er nog net zo afgeleefd uit. Je zult daar maar iedere dag moeten zijn. De gedachte dat het op station Lage Zwaluwe erger is kan dan troostend zijn. Ik denk dat ze daarom jaarljks die verkiezing organiseren.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/13/lage-zwaluwe-a4190035</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vlees op hoofdje]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn verjaardag was sober gevierd. We zijn gestopt met het uitwisselen van cadeaus, ook de dochters hadden er dit jaar weinig moeite in gestoken. Lucie van Roosmalen (8) was halverwege gestopt. Ik kreeg een tekening van mezelf zonder ogen. Leah van Roosmalen (6) had wel een slinger willen maken van meer dan vijftig papieren schakels, maar ze was moe geweest omdat ze vanaf half zes ’s morgens illegaal televisie had zitten kijken. Pas toen ik een slagroomtaart voor mezelf besloot te kopen kwam de stemming erin. ’s Avonds gingen we uit eten in Amsterdam, waar ik via een connectie in de mediawereld toch nog een tafeltje had kunnen regelen in die hotspot waar ze allemaal hun verjaardagen vieren. Een jaar eerder waren we er ook geweest, het was toen goed verlopen, maar waarschijnlijk straalden we uit dat we er te veel zin in hadden. De oudste twee hadden zichzelf en elkaar vlak voor vertrek onder gesmeerd met hun moeders make-up. Het zorgde niet per se voor een verjaardagsstemming. „Wij ervaren druk”, zei Leah van Roosmalen. We keken elkaar verbaasd aan. Hoe komt ze bij zulk taalgebruik? Van school? Ik kan het me niet voorstellen. Waar kijkt ze eigenlijk naar op die vervloekte iPad? Ze vielen bij binnenkomst meteen aan op het mandje met brood en het schaaltje roomboter. We sisten dat ze zich moesten gedragen. Dan gingen ze liever buitenspelen. Prima, jasjes weer aan, ik bestelde de eerste fles. Na iedere slok kwam er een dochter melden dat een andere dochter in een liftkoker of van een trap was gevallen. De verwondingen vielen mee, maar ze mochten nu alleen nog maar in de gang bij de toiletten spelen, ik had gezien dat zich daar meer verveelde kinderen van hun leeftijd ophielden. Een serveerster kwam zeggen dat ze een leuke kinderhoek hebben. Met kleurplaten en veel potloden. Ik zag de andere mensen met kinderen ook worstelen, schuin voor ons zat een jong van een jaar of zeven omgedraaid in zijn stoel woedend naar me te kijken. Zijn vader instrueerde hem ‘normaal’ te gaan zitten, het jongetje deed het niet. „Kijk dan hoe wanhopig”, lachte ik tegen Eva Hoeke. We hadden verloren toen Leah van Roosmalen huilend kwam zeggen hoe het in de tekenhoek ging. „Frida heeft mijn vlees op haar hoofd.” Even later zag ik Frida van Roosmalen (2) inderdaad met een lamskotelet op haar hoofd door het restaurant wandelen. „Lekker warm!”, zei ze. Later deden ze een wedstrijd wie er van ijs het eerste een soep kon maken. Het lukte ons niet om ze te negeren, daarvoor liepen de onzinnige conflicten waarin ze met elkaar belandden te hoog op. Ik ging betalen, sorry voor het papieren tafelkleed en de rest. Geslagen verlieten we het restaurant. „Nou denken ze zeker weer dat iedereen naar ze kijkt”, hoorde ik de oudste tegen haar zusters zeggen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/12/vlees-op-hoofdje-a4189794</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ja’ zeggen,  ‘misschien’ denken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afkomstig uit een geslacht waar ‘ja’ zeggen maar ‘misschien’ denken gebruikelijk was, kan ik niet anders dan Pieter Omtzigt begrijpen. Ik behoor niet tot zijn fanbase. Ik heb er juist alles aan gedaan om het volk te bewerken om niet op deze man of zijn partij te stemmen. Ik had en heb geen zin in een regering met deze Pietje Precies, maar voor de manier waarop hij vooral Caroline van BBB en Geert van de PVV heeft beziggehouden, neem ik mijn hoed diep af. Hij heeft ze helemaal gekgedraaid. Hij voederde ze krentenwegge en hield ze daarna een spiegel voor. Hij heeft ze tot vervelens toe gewezen op hun zwakste punten: geen feitenkennis, nul financiële onderbouwing. De woede en wanhoop op rechts is groot, er leeft daar een breed gedragen misverstand dat de meerderheid van de Nederlanders een rechts kabinet wil. Veel mensen willen een regering met de PVV, maar een nog groter deel wil dat niet. De bozen en de boeren hadden voor het gemak de pennenlikkers meegeteld, alsof die hun grootste belofte – een betrouwbare overheid – zomaar in bruikleen geven aan een stel rekkelijken dat de eigen plannen niet eens kan onderbouwen. Blijft over de wonderlijke persoonlijkheid van Pieter Omtzigt, die van tevoren ook wel wist dat hij niet met PVV, BBB en VVD wil regeren. Hij heeft zich in een vlaag van overmoed verslikt in zijn eigen grootsheid, gedacht dat het volk gedurende het proces met hem zou afhaken en nu zit hij met zijn negentien zelfgebakken peren. Er is soms maar een vinger in het beslag nodig om de cake te laten mislukken en hij stak de zijne pas in de kom nadat hij er heel lang aan gesabbeld had. De woede bij de anderen is groot, begrijpelijk en vermakelijk om te zien. Zo heeft Fleur Agema zichzelf om Pieter te behagen in opdracht van Geert moeten vernederen in het debat over de zorg. De taxi bracht Pieter dinsdag via Humberto terug naar Enschede, in zijn hoofd zwol misschien al het besef dat het nog even zal duren voor het volk hem weer op een sokkel zet. Je zou hem een bestaan buiten de politiek gunnen. Het is jammer dat hij de papieren niet heeft, anders zou hij van mij best een half jaar trainer mogen zijn van Vitesse. We hebben het wel erger meegemaakt. De Portugees Artur Jorge beloofde ooit iedereen een basisplaats, waardoor we met twaalf man het veld opliepen. Daarna speelden we nog 25 jaar aan één stuk in de Eredivisie.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/09/ja-zeggen-misschien-denken-a4189589</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Feb 2024 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ze is erin gesmolten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn moeder was een jaar dood. Ik wist nog wel wanneer en waar we haar begroeven, op mijn verjaardag in Velp, maar anderen herinnerden me aan het exacte tijdstip van haar overlijden. Ik was nadien nog maar één keer in Velp geweest. In de zomer, haar grafsteen stond er net. Haar naam in gouden blokletters onder die van mijn vader. Het was tijdens een van de Velleper Donderdagen, een braderie die zij bestempelde als een ‘lawaaifeest’, maar als ze dan toch ging kijken kwam ze steevast terug met geurvreters, helende stenen of smeersels tegen pijn of uitslag. Ze klaagde dan over de artiesten. Ze hield wel van Nederlandstalig, maar alleen als het Brabants was. In het verzorgingstehuis in Mook lieten ze haar tegen het einde het nummer Hier heur ik thuis van Gerard van Maasakkers horen. De verpleegster zei: „Ze is erin gesmolten.” In Velp speelden ze geen Brabantse muziek, ze verkochten er ook geen worstenbrood en harmonie Kunst aan het Volk kon ondanks de fantastische naam en veel internationale prijzen niet tippen aan de fanfares van Oirschot of Best. „Beter marcheren, mooiere uniformen, wel vendeliers.” Ik moest die dag toch aan haar denken, het toeval hielp een handje. We reden langs het Wilhelminakanaal, we aaiden paarden en aten bij een Van der Valk waar ze gebakken aardappels bij de gerechten serveerden. ‘Hoe oud was jouw moeder toen ze een kunstgebit kreeg?”, vroeg Lucie van Roosmalen (8) die met terugwerkende kracht nog kan schrikken van de keer dat ze voor het eerst de boventanden van haar oma in de deksel van het zeepbakje zag liggen. Ik kende haar niet anders. „Dat komt er dus van als je iedere dag een paar suikerklontjes eet.” Andere herinneringen: niet opgedronken thee en koffie in de planten schenken, meespelen met alle loterijen, tegen de richting in rijden, zegels sparen en inplakken, appelflappen bakken, mijn vader instrueren, fluisteren vanwege de buren, een week niet tegen je praten als ze boos was. Ze was er niet meer, het zat nu in mijn dochters, dacht ik toen ik Leah van Roosmalen (6) tegen beter weten in hoorde liegen. Het kan ook zijn dat ik wilde dat dat zo is.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/06/ze-is-erin-gesmolten-a4189290</guid>
      <pubDate>Tue, 6 Feb 2024 05:56:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Paardeneters]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onze dochters zijn geen paardenmeisjes. We wonen in een buitengebied, maar ze zitten niet net als al hun klasgenootjes op paardrijden. Ik denk dat het door mij komt. Een kennis uit de televisiewereld nodigde ons uit voor een paardenshow in Den Bosch. Omdat alles op dit moment beter is dan thuis in het tussenhuisje zeiden we meteen ‘ja’. Het was in de Brabanthallen, ik was overrompeld door de omvang van het evenement. Het geluid dat duizenden paardenmeisjes samen kunnen maken kan ik een halve dag later nog oproepen, ik hoop dat dat overgaat. Ze liepen met zweepjes, droegen paardrijbroeken, kochten paardrijspullen en vraten heel veel snoep. „Papa”, zei Leah van Roosmalen (6), half verwijtend: „waarom zitten wij niet op paardrijden?” We waren toen vijf minuten binnen. We hadden kaarten voor het VIP-gedeelte, om ons heen paardrijgezinnen. Ik zwaaide naar Henk Bleker, oud-staatssecretaris van Landbouw, hij handelt onder andere in paardensperma. Aardig in de omgang, hij vroeg na afloop hoeveel paarden we hebben. We excuseerden ons bij de rest omdat onze dochters meer interesse leken te hebben in het vele eten dan in de paarden. „Is dit paardenvlees?”, vroeg Leah van Roosmalen (6) toen een serveerster een schaal worstenbroodjes op onze VIP-tafel zette. Lucie van Roosmalen (8): „Eten wij vaak paard?” „Wij vinden paard taai”, zei ik. Eva Hoeke keek me aan met zo’n blik. „We eten geen paardenvlees en gaan dat ook niet doen.” Inmiddels had Lucie van Roosmalen leuk contact met een dochter van een boerenfamilie een paar tafels verderop. Ze vroegen naar haar paard. „We hebben nog geen paard”, hoorde ik haar zeggen. „Mijn ouders hebben ons nooit in contact gebracht met paarden.” Ze werd getroost. In de piste ondertussen een spectaculair onderdeel, als Zorro verklede ruiters reden door vuren. „Ze gaan paarden roosteren”, zei Leah van Roosmalen. „Mag ik ook een hapje?”, vroeg Frida van Roosmalen (2), maar dat vraagt ze bij alles. Na afloop mochten we mee naar de tijdelijke stallen, iets waarvoor de meeste bezoekers in de Brabanthallen die middag een hand of been hadden willen afstaan, maar ons overkwam het. Lucie van Roosmalen en Leah van Roosmalen mochten een van de paarden van Brit Dekker aaien, ik geloof dat het dier ‘John’ of ‘Johnnie’ heet. Een wat oudere vrouw, later bleek het te gaan om oud topruiter Tineke Bartels die meerdere keren deelnam aan de Olympische Spelen, telde drie dochters. „Jong een pony nemen, dan wennen ze er maar aan.” Ik kreeg last van een plotseling opkomend visioen van hele zaterdagen op een manege, het ging te snel nu.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/04/paardeneters-a4189077</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Feb 2024 05:56:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Jij maakt alles vies, ik maak alles schoon]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik maakte een tosti in het tussenhuisje, zij stond een meter verder, ze wreef met een schuurspons over een op het oog schoon aanrechtblad. Ze zei: „Jij maakt alles vies, ik maak alles schoon.” Even later: „Als je nog moet plassen, dan nu, zometeen gaat het sop erin.” Ik liep naar de wc, probeerde te plassen, maar het lukte niet. Ik heb geleerd wanneer ik beter kan zwijgen. Ik zette de radio subtiel wat harder. Tussen de misstanden bij de publieke omroep door werd op Radio 1 de burgeroorlog tussen boeren en de rest van de inwoners van Europa behandeld. Ze hadden Duitsland verstopt, Frankrijk in brand gestoken, in Brussel was een standbeeld van z’n sokkel getrokken en bij ons werd een laatste waarschuwing uitgedeeld. Ondertussen kreeg ik de opdracht twee bananenschillen naar de groene bak voor het huis te brengen. Van alle vervuilers zijn de boeren het minst van plan om zich aan nieuwe regelgeving te onderwerpen, ze hebben nog steeds momentum omdat ze zich gesteund weten door een grote massa die zich niet gehoord voelt door hun overheden. Jullie maken alles vies, ik maak alles schoon, dacht ik. In het dorp waar we wonen steunen ze de boeren wanneer het kan, zo hing er afgelopen zomer een zee van omgekeerde vlaggen, maar ondertussen hannesen ze braaf met allerlei veelkleurige vuilcontainers. Het opgelegde idee daarvan is om met z’n allen zo min mogelijk restafval te produceren. Er rijden hier vuilnisauto’s die registreren hoe zwaar de grijze containers met restafval zijn zodat ze precies weten wie hoeveel afval produceert. Toen we ons tijdelijke tussenhuisje betrokken hadden we te veel vuilnis. We vroegen aan een buurtbewoner die actief is binnen GroenLinks of we onze zak in zijn vuilcontainer mochten gooien, de zijne was leeg. „Nee”, zei hij, „ik probeer de hele week zo min mogelijk afval te maken, dat is mijn trots.” Ik vond het goede humor, maar hij bleef maar herhalen dat hij niet bekendstond om zijn grapjes. „Ik heb geen humor, zeker niet als het om het milieu gaat.” We hebben de vuilniszak een week in de woonkamer laten staan. Het is niet dat ik achter de boeren sta in hun strijd tegen de regelgeving, maar ik begrijp wel waarom zoveel mensen blind achter ze aan lopen. Ze mogen niet plassen omdat iemand bang is dat de wc er vies van wordt.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/02/jij-maakt-alles-vies-ik-maak-alles-schoon-a4188872</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Feb 2024 05:56:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De was binnenhalen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Buitenlandse Zaken kleurt het hele land donkerrood, dat staat voor een negatief reisadvies, maar Mona Keijzer (BBB) liet in de Tweede Kamer weten dat onderzocht moet worden of we Oekraïense oorlogsvluchtelingen niet al voor het einde van de oorlog alvast terug kunnen sturen naar veilige gebieden in het eigen land. Ze zei gelezen te hebben over een skigebied in het zuidwesten dat net zo ver van het front ligt als de Alpen. Je kunt het haar eigenlijk amper kwalijk nemen. Haar referentiekader is Edam-Volendam. Vanuit daar bezien is de oorlog in het oosten overzichtelijk. Er is daar een front en daar ver achter ligt een enorm landbouwgebied. Je zou het kunnen vergelijken met onze vissers. Die hebben toch ook geen last van de Houthi-rebellen in de Rode Zee? BBB heeft ongetwijfeld connecties met boeren ter plaatse en die zijn, oorlogsdreiging of niet, gewoon weer aan het boeren. Ze heeft eens op de landkaart gekeken, dat land is groter dan Frankrijk en Duitsland samen. Je kunt er in sommige delen gewoon shoppen, dus waarom hier de boel nodeloos bevolken? Onze gastvrijheid was ruimhartig en groots, maar volgens Mona is de rek er nu wel uit. In Wormerland, mijn gemeente, streken ze in het begin ook over het hart. Ik was getuige van een volksoploopje dat door de wethouder die over asielzaken gaat in de kiem werd gesmoord. Toen iemand riep dat de Oekraïners het in Wormerland zwaarder zouden krijgen dan in eigen land riep hij zalvend dat we ons bij de situatie daar niets voor konden stellen. Van de situatie waar ze hier terecht zijn gekomen ondertussen wel. Ze woonden een tijdje in de hotels en wat huisjes, maar zijn inmiddels tot tevredenheid van iedereen in noodwoningen op vervuilde grond gestopt, ze trekken er ’s morgens al vroeg op uit voor poets- en kluswerk. Niemand heeft last van de Oekraïners, al rijden ze soms wel in grote auto’s. Er zijn ook dorpelingen die klagen dat ze nooit over de oorlog willen praten, terwijl ze dat zelf wel interessant zouden vinden. Zouden er echt Oekraïners zijn die hun Nederlandse leven leuker en enerverender vinden dan hun leven in Oekraïne van drie jaar geleden? Het enige voordeel van tussen ons leven is dat je hier niet de hele tijd omhoog hoeft te kijken. Ze zijn niet allemaal zo dapper als Mona Keijzer die de was gewoon binnenhaalt als het bij Volendam-Edam kruisraketten en drones regent. Oorlog of niet, het huishouden gaat altijd door. Ik denk opeens dat dat haar definitie van een ‘echte vluchteling’ is: pas als het huishouden definitief in de soep loopt mag je van haar huis en haard verlaten.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/31/de-was-binnenhalen-a4188613</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 05:56:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een mooiere Vomar]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We gingen naar het nieuwe huis kijken, ik had de dochters vooraf geprept. Er was maandenlang subtiel op ze ingepraat, ze wisten niet beter dan dat we alles in Amsterdam mooier, groter, dynamischer en geweldiger vonden dan alles in Wormer. Toen we de ringweg naderden zei Leah van Roosmalen, ze piest me graag over het hart: „Ik vind dit al schitterend, veel mooier dan Wormer. Daar heb je dit niet.” Ik beaamde het meteen. „Goed gezegd, Leah! Inderdaad, in Wormer heb je geen ringweg.” Frida van Roosmalen (2): „Geen ringweg.” Ik reed ooit met een collega mee, de rit ging van Nijmegen naar Amsterdam, en toen we op de ringweg kwamen zei hij dat hij met gezin dan altijd ‘ring-ring-ring Banana Phone’ ging zingen, van opluchting denk ik. Ik probeerde dat nu ook met mijn gezin, maar ik was de enige die zong, ze riepen dat ik mijn mond moest houden. Bij Diemen eraf, we reden Amsterdam binnen, de Middenweg op. „Ooo, wat prachtig”, riep Leah van Roosmalen. We wezen naar het huis, nummer 460, waar we twee jaar met Lucie van Roosmalen (8) in onderhuur hadden gezeten. Ze wist het nog goed. „Echt een geweldige tijd.” Café de Avonden, ons stamcafé. Stapvoets, je mag er nog maar dertig, naderden we het nieuwe paleis. „Wat een prachtige deur!”, zei Leah van Roosmalen, ze begon nu met overdrijven. „Veel mooier dan in Wormer.” „Nou in Wormer zijn ook veel mooie voordeuren”, zei de schoonmoeder, een geboren Wormerse, die mee was voor advies. Binnen was veel en weinig te zien. Wij genoten van de nieuwe leidingen, de stroomdraden en de afgebikte muren, de kinderen van het witte fijnstof, waar je met je vinger in kon tekenen. „Mag Frida (2) dit likken?”, vroeg Leah van Roosmalen. Even later belandde ze in een diepe discussie met haar zusters over wie welke kamer zou krijgen. Ze koos voor de badkamer, de enige kamer met tegels aan de muur. Daarna verkenden we de buurt. Een ijssalon! Winkels! Een tram! Alles beter dan in Wormer. De eerste twijfel kwam bij een vestiging van de Vomar. Leah van Roosmalen liep er om te controleren of ze het wel goed had gezien twee keer naar binnen en concludeerde daarna onthutst dat de Vomar in Wormer groter en mooier is. Hoe kon dit? Ik zag de eerste barstjes ontstaan in haar blinde vertrouwen in alles wat ik haar vertel. Er zat niets anders op dan mee te gaan in haar ontzetting. Hoe was dit in vredesnaam mogelijk?</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/28/een-mooiere-vomar-a4188371</guid>
      <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 05:56:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een eigen kater]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik was tevreden thuisgekomen na een etentje in het verre Amsterdam, ik had vooraf aangekondigd om het gezien de verplichtingen de rest van de week rustig aan te doen, het was bij een fles wijn gebleven. „Gelukkig ken ik tegenwoordig mijn grenzen”, zei ik tegen Eva Hoeke toen ik probleemloos het bed instapte. Een kwartier later moest ik overgeven. Ik dacht dat ik dat geruisloos had gedaan, maar de geringe oppervlakte van het tussenhuisje nekte me. Niets blijft verborgen, een kind dat op straat in de poep heeft gestapt heeft diepe impact. „Papa staat weer te kotsen”, zei ze tegen haar moeder. Ze had de lampen aangedaan en deed voor hoe ik even daarvoor boven de toiletpot had gehangen. De volgende ochtend, ze komen ongevraagd altijd de dekbedden wegtrekken, zei ik tegen de kinderen dat ik een kater had. „Papa heeft een eigen poesje”, hoorde ik Leah van Roosmalen (6) in de keuken tegen haar moeder zeggen. „Een kater.” Het bed werd nu eenzijdig bestormd door Lucie van Roosmalen (8), mens met een levensgroot hart voor dieren. „Ik heb geen dier”, zei ik. „Het is psychisch.” Ze bracht de boodschap over naar de keuken. „Het is psychisch, hij denkt weer wat.” Haar moeder: „Hij kon weer geen maathouden.” Het woordje ‘weer’ begon nu te irriteren. Ik drink bijna nooit meer en let in tegenstelling tot vroeger op met de hoeveelheden. Op de bakfiets naar school en crèche besprong me de gedachte dat ik iets onder de leden heb. Een geheimzinnige ziekte, je hoorde het vaker. Zo sta je midden in het leven, zo ben je stervend. Bij de crèche vroeg een van de moeders, een vrouw uit het gebied, type uit de kluiten gewassen en niet denken maar doen die me ooit vertelde dat ze haar jongste als hij begon te huilen „een lepel en een bak slagroom” gaf, wat of er scheelde. „Een kater”, zei ik. Ze keek me aan. „Ouderdom”, concludeerde ze. „Had mijn vader ook.” Zelf had ze er nog geen last van, ouderdom begint bij veertig. „Je valt van je fiets, je breekt een heup en dan gaat het snel.” Ik overhandigde Frida van Roosmalen (2) aan de vrouw van de crèche. Ik was haar knuffel vergeten mee te nemen. „Ouderdom en gezopen”, zei de andere moeder. Ik ga de directheid van de mensen in het gebied nog missen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/25/een-eigen-kater-a4188150</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 05:56:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Uw moeder  heeft me gebeten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mensen die ik niet ken die herinneringen met mij delen die ik me niet kan herinneren vind ik het moeilijkst. Eens per week sta ik met Eva Hoeke in het theater met een vertelling over ons verblijf in Wormer, en na afloop staan we dan, moe maar voldaan, naast elkaar achter een tafel met boeken. De handel is een prima buffer, maar af en toe breekt iemand daar dan doorheen. „Monique”, zei een vrouw van mijn leeftijd. We hadden bij elkaar in de klas gezeten. Ik herinnerde me dat niet. Ze vertelde over die keer dat we klassikaal gingen schaatsen bij Biljoen, ik had Friese doorlopers en een oranje muts, dezelfde als Hilbert van der Duim. Ik had geen Friese doorlopers, ik had geen oranje muts, ik hield niet van schaatsen, maar ze bleef doorgaan. Achter haar stond haar partner, hij vuurde haar aan om door te gaan met het ophalen van herinneringen. Moeilijker wordt het bij familieleden. Een man die beweert dat hij mijn dementerende moeder pap heeft gevoerd. „Ze heeft in mijn vinger gebeten.” Ook voor me gehad, een bejaarde die op de werkplek geleden had onder mijn dominante vader. Hij keek mij strak aan, alsof de schuld van de vader overgaat op de zoon. „Hij was een slechte chef.” Mijn vader was niet dominant, en al helemaal geen chef. God, was hij maar chef geweest, wat had ik het hem gegund om, al was het maar even, de lakens uit te delen. Even geen zorgen om geld, of over de leidinggevende die hem zijn werk opnieuw liet doen. De waarheid was dat hij veertig jaar lang minimaal twee keer per week ’s nachts naar adem happend wakker schoot. Mijn moeder sloeg hem dan. Aan het eind, toen hij nog kon wandelen, gaf hij toe dat hij een groot deel van zijn leven had versleten aan ergernissen en muizenissen. „Ik had het allemaal moeten laten gaan.” Daarna steevast dat allesverzengende inzicht dat te laat was gekomen, hij bleef het maar debiteren. Je kon er veel, maar ook helemaal niets mee. „We zijn allemaal zandkorrels.” Daarna omhoogkijken en zeggen dat de bomen in brand stonden, want herfst. Hem indachtig sta ik ze te woord. Ze kopen een boek, ik schrijf erin wat ze me opdragen, ik herinner me alles. ‘Marcel, zoon van een verschrikkelijke leidinggevende.’</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/23/uw-moeder-heeft-me-gebeten-a4187871</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 05:56:59 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
