<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Volendam]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op het parkeerterrein bij de Vomar staat sinds kort ook op de donderdagen een viskraam. Ik schrijf ‘ook’, omdat er op vrijdagen een andere viskraam staat. De kraam kwam uit Volendam. Logisch: alle viskramen komen uit Volendam. Al de glazenwassers, alle dakdekkers, alle huisschilders, alle loodgieters in ons dorp komen uit Volendam. Bij evenementen komen ook alle particuliere bewakers uit Volendam.  Ik bestelde een portie kibbeling. Ik vroeg aan de visverkoper of hij een echte Volendammer was. Domme vraag natuurlijk, Volendammers geven nooit iets uit handen aan iemand die niet uit Volendam komt. Natuurlijk was hij een Volendammer.  Volendammers zijn onuitgesproken trots op hun, objectief gezien, helemaal niet zo mooie dorp. Zo trots dat ze het niet eens hoeven te zeggen. Je ziet het dorp terug in hun gezichten, in hun met grote letters bedrukte kleding, je ziet het aan alles. Volendammers laten geen niet-Volendammers in hun Volendamse viskramen, die slaan ze er desnoods uit. De Volendamse visverkoper gaf niet eens antwoord op mijn intens domme vraag, in plaats daarvan richtte hij zich tot een andere klant. Ze bestelde een vis, waarvan ik de naam niet verstond. De Volendamse visverkoper pakte de vis en hield hem even boven het hoofd, zoals je een voetbalshawl omhooghoudt. Ik denk dat dit in Volendam vaker gebeurt als ze trots zijn op een vis die ze verkopen. Het dode dier werd met een kwak op een plastic snijplank gesmeten. „In Spakenburg snijden ze een vis zo…” Hij maakte met zijn fileermes een gebaar in de lengte. „Wij doen eerst dit…” Hij hakte met een korte beweging de kop van de mij onbekende vissoort.  „En dan doen we dit…” Een korte trekkende beweging.  Hij smeerde het mes af aan zijn bebloede schort.  De Wormerse vrouw knikte en vroeg of dat Spakenburgse snijden niet veel makkelijker was. Tweede domme vraag die de Volendamse visverkoper in korte tijd te verstouwen kreeg. „Voor ons niet.” We keken vanuit de regen omhoog, naar de Volendammer met zijn mes. Hij had natuurlijk gelijk.  Ze betaalde en droop af. Even later serveerde hij mij een portie kibbeling uit. „Acht stukjes”, zei hij. „Ja”, zei ik. „Zo doen we dat in Volendam.” Pas toen drong het tot me door dat de demonstratie vis snijden voor mij bedoeld was.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/02/volendam-a4156070</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Feb 2023 05:56:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kannibalisme]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De PvdA heeft haar kiezers zo vaak verraden dat ze het op eigen kracht nooit meer redt. Ik geloof dat Rutte II, het kabinet dat werd gevormd nadat en ondanks dat Diederik Samsom de VVD in een verkiezingscampagne vurig bestreed, voor veel mensen de genadeklap was.  Nu het inzicht bij de PvdA is ingedaald dat ze een kleine partij zijn en blijven, zoeken ze opeens toenadering tot de kleine zus. En GroenLinks, dat altijd stiekem van opzij is blijven loeren en loensen, voelt zich zo gevleid dat het zelfs weer het initiatief durft te nemen. Ze hongeren niet naar macht, maar ze hebben ondertussen weleens een keer trek. De omhelzing tussen PvdA en GroenLinks wordt steeds intenser, we zitten nu in het stadium dat ze er niet voor schromen om elkaar in het openbaar vast te pakken. Gisteren werden prominente PvdA’ers en GroenLinksers alvast lid van elkaars partij, zodat de kiezers en leden er alvast aan kunnen wennen dat het echte liefde is, dat ze elkaar nooit meer loslaten en dat het allemaal toch één pot nat is. Alles om vooral de GroenLinksers te laten vergeten dat de grote zus ze op allesbepalende momenten liet stikken. De PvdA van 2023 is nederig, omdat ze zelf intussen ook wel weet dat ze zich nooit meer alleen zal kunnen oprichten. Ze hebben de kleine zus nodig, of eigenlijk haar zetels, maar zo zeggen ze het niet, ze praten liever over het verwezenlijken van idealen. Samen, zo wordt gezegd, zijn we veel machtiger. Misschien wel de grootste. In de peilingen scheelt het een zetel.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/01/kannibalisme-a4155817</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Feb 2023 05:56:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Steeds slimmer]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Eind jaren negentig werd ik als verslaggever voor een reportage naar Utrecht CS en het aan de stationshal vastgekoekte winkelcentrum Hoog Catharijne gestuurd. De uitkomst stond bij voorbaat vast, ik ging er mensonterende toestanden aantreffen. „Ik had het gruwelijker verwacht”, zei de eindredacteur van het weekblad tijdens het nakijken, die stiekem had gehoopt dat ik de afgesproken 24 uur niet zou hebben overleefd. Het was smerig, onprettig en oncomfortabel geweest, maar echte misstanden was ik, hoe graag ik het ook wilde, niet tegenkomen. Afgelopen vrijdag moest ik aan mezelf denken toen ik door een serie toevalligheden weer een aantal uren moest zien te overleven op Utrecht Centraal. Op welk bankje had ik destijds met een slaapzak de participerende journalist uitgehangen? Of was het bankje net als bijna al het stationsmeubilair vervangen? Ik had na het inleveren van mijn werkstuk eigenlijk nooit meer stilgestaan bij deze plek, het was zoals vaak hit and run, maar wat toen onmogelijk leek was dan toch gelukt. Utrecht Centraal Station was een frisse plek geworden, veilig en toegankelijk met horecagelegenheden zonder toilet. Na een paar uur wandelde ik uit verveling Hoog Catharijne in, dat zich inmiddels ‘Hoog Catharijne The Mall’ noemt. Zonder duidelijk doel belandde ik in de MediaMarkt, waar de ‘BTW Weg Ermee’-dagen waren begonnen. Ik trof er al na een paar meter de specifieke elektronische tandenborstel die de vriendin voor haar verjaardag wil. Een toegesnelde medewerker zei dat het personeelstekort zich deed voelen. De vrouw van de afdeling consumentenelektronica die als enige wist waar de dozen met de desbetreffende elektronische tandenborstels zich bevonden, was al in gesprek met een andere klant. De man liep niet naar haar toe, maar belde haar met een portofoon. Ze trok haar portofoon van haar broekriem. Ze keek naar hem, daarna naar mij. Hij kwam zeggen dat het nog wel even duurde omdat ze een verkoopgesprek over een elektrische step aan het voeren was. En nu ging hij me dus toch zelf helpen. We liepen van bak naar bak. Tandenborstels worden steeds slimmer, zei hij, maar wist ik ook wie er pas echt slim werden? Scheerapparaten. Mocht hij even? Hij liet een scheerapparaat zien dat al na de eerste scheerbeurt precies wist hoe je het lekkerst geschoren werd. „Hij leert je echt kennen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/30/steeds-slimmer-a4155641</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 05:56:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Modern citizens]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We stonden in een nieuwbouwhuis naast een snelweg. Het was een soort kubus. „Vloerverwarming”, zei de makelaar. Daarna somde hij op wat wij ook zagen: een hal, een ruime living, een buiten, een keuken met veel kastruimte, een parasol, een tafel, zes stoelen, een schilderij van Herman Brood. En binnen twintig minuten met de fiets op het Centraal Station. Ik tikte de afstand in op Google Maps: veertig minuten. „Elektrische fiets”, zei de makelaar. „Iedereen heeft hier een elektrische fiets.” De wijk. Een leuke mix. Vrij vertaald: kansrijk en kansloos naast en door elkaar. „Een spiegel van de samenleving, ik geloof dat de stedenbouwkundigen het zo bedoeld hebben.” We keken naar de braakliggende lap grond die hij had omschreven als stadsspeelpark. Hadden de stedenbouwkundigen dat ook zo bedoeld? We ploegden door het andere leven. Hier woonden mensen met smaak. Aan de kinderkamers hoefden we alvast niets meer te veranderen. Hij: „Zo wil je opgroeien.” We keken samen door een raam. We moesten het groen er even bij fantaseren, of in de lente terugkomen dat kon ook.  Hij begon over de bewoners. ‘Leuke mensen.” „Creatieve mensen.” Hoewel ze er nog niet zo lang woonden waren de bewoners toch alweer toe aan een nieuwe uitdaging. Gingen ze uit elkaar? Dat toch beslist niet. „Meer leven, een meer inspirerende omgeving…” Even botste de persoon met de makelaar. „Het zijn wat jongere mensen”, vatte hij samen, „midden in het leven opgegroeid. Dan is dit toch wat rustiger. Als ik een woord moet noemen: ‘modern citizens’. „Moderne stadsbewoners”, vertaalde ik.  Hij knikte instemmend. „Meneer zei mij bijvoorbeeld een keer dat hij nooit met de metro gaat. Meneer gaat op de elektrische fiets, meneer is geen mol.” We wisten inmiddels dat meneer urban citizen is. „En mevrouw?” „Die natuurlijk ook”, zei de makelaar.  „De kinderen?” „Die helemaal.” Hij voegde eraan toe dat het maar een term was en dat makelaars mensen graag omschreven in steekwoorden. Dat maakte nieuwsgierig, ons huis stond tenslotte ook te koop.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/27/modern-citizens-a4155463</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jan 2023 05:56:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Arnhem in Wormer]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik was met Frida van Roosmalen (1) neergestreken in het huiskamerrestaurant dat in de ochtenden amper wordt bezocht door de dorpelingen. Ik haal haar dan vaak uit de kinderwagen zodat zij lekker kan gooien met het speelgoed uit de plastic bak bij de bar en ik ongestoord op mijn telefoon kan kijken. Zo ook de laatste keer. Restaurant-houder Arno, hij heeft Arnhemse roots, klaagde over Vitesse.  De wereld was even perfect. „Nee, je krijgt mijn koekje niet”, zei een vrouw die een paar tafeltjes verderop met een vriendin een kop thee dronk. Ze had het tegen Frida van Roosmalen. „Ga maar naar je opa.” Ze wees daarbij naar mij. „Ga maar naar opa, daar zit hij.” Frida van Roosmalen en ik schelen bijna 53 jaar, maar dit liet ik me niet vertellen. Ik stond zo soepel mogelijk op en trok mijn dochter weg bij de vrouwen. En toen zei ze het weer.  „Daar is opa al… En nog een bekende opa ook.” „Ik ben de vader”, zei ik. „Niet de opa.” De vrouw: „Had gekund toch?” Ik droop af, en vroeg me met Frida van Roosmalen op schoot hardop af of ik soms nog gezonder moest gaan leven. Of moest ik net als de andere vaders op het schoolplein consequent joggingbroeken gaan dragen?  „In Amsterdam zijn oudere vaders een normaal verschijnsel”, klaagde ik tegen Arno, die antwoordde dat een biertje in Amsterdam tegenwoordig vijf euro kost en dat hij die stad daarom niet langer de maat der dingen vindt. Ik dacht ondertussen aan mijn eigen vader, we scheelden 43 jaar. Toen hij zich een paar weken niet schoor werd hij door mijn klasgenoten op de Fredericusschool in Velp ‘sinterklaas’ genoemd. Om zijn leeftijd te compenseren voetbalde hij dan wel weer met ons mee op straat, hetgeen de zaak alleen maar verergerde – we kozen hem consequent als laatste. Misschien deed hij het voor mijn moeder, die een stuk jonger was. Ze herinnerde zich hem aan zijn sterfbed als ‘een speelse man’. „Veel sportiever dan alle andere vaders.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/25/arnhem-in-wormer-a4155201</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2023 05:56:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De kleinste dingen gaan je opvallen: ook dat is wonen in een dorp waar niets gebeurt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We werden in de grote supermarkt in Zaandam staande gehouden door een vrouw die Wormer een verschrikkelijk dorp vindt. Ze herkende zich helemaal in mijn epistels in deze krant. Haar kinderen zitten op de basisschool naast ons huis, waar ze onder het toeziend oog van andere ouders een betonnen paaltje uit de grond had gereden. ‘O, was jij dat’, dacht ik, want voor de poort in onze schutting was niet zo lang geleden inderdaad een paaltje omgereden. Ik verdacht lange tijd de bestuurder van het vrachtautootje van de bouwmaterialengigant dat altijd op het parkeerterrein staat. Ik haatte mezelf erom. Toen ik in Amsterdam woonde, maakte ik me nooit druk om dat soort trivialiteiten, zelfs de schietpartij in de coffeeshop tegenover mijn huis in De Pijp liet ik schouderophalend van me afglijden. Maar ook dat is wonen in een dorp waar niets gebeurt: de kleinste dingen gaan je opvallen, blijven je ongewild bij, als een homp kinderklei aan je kleding. Ik weet helaas precies wie er altijd de vuilniscontainer verkeerd om aan de straat zet, ik weet van de meeste andere bewoners hoe laat ze naar bed gaan en ik weet zelfs wat ze eten. De vrouw zei dat de andere ouders het hadden gezien hoe ze was gepanikeerd en dat er niemand was geweest om haar te troosten of gerust te stellen. Ze had een kwartier als bevroren in haar auto gezeten, totaal bevangen door zelfverwijten, want wat had haar toch bezield om Amsterdam te verruilen voor een dorp? En nu stond ze dan oog in oog met mij, haar Don Quichotte, die ze slechts kende van papier, iemand die wel kan meevoelen met de kloof die ze ervoer tussen haar en de bewoners van ‘het gebied’. Ik mocht gerust weten dat ze het op Facebookpagina’s van streekgenoten voor me opnam. Als ik nog niet wist hoe verschrikkelijk ze me daar vonden, dan wist ik het nu.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/23/kapot-a4154964</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 05:56:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gewoon Davos]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vanuit een Zwitsers taxibusje dat hem vanaf het vliegveld in Zürich naar Davos bracht, stelde een zoals altijd frisse premier Mark Rutte het land gerust. Hij lichtte toe waarom hij zich op weg naar het World Economic Forum (WEF) liet filmen voor de socials. „Want er was weer best wat over te doen de laatste dagen.” Hij werd vanuit de losse pols gefilmd door iemand met weinig oog voor esthetiek schuin achter hem, het zou zomaar zijn adjudant Wopke Hoekstra kunnen zijn. De premier maakte een casual indruk, hij straalde in alles uit dat zo’n bezoek aan het WEF voor hem business as usual is. Dat hele forum was nu echt zo’n bijeenkomst waarvan je nut en noodzaak makkelijk in een paar bijzinnen kunt uitleggen aan een geïnteresseerde medepassagier en het thuisfront. Niets bijzonders, geen gekkigheid, gesneden koek voor een staatsman die nog geen 24 uur eerder van de Amerikaanse president Joe Biden mocht doen alsof hij de telefoon opnam achter diens beroemde bureau in de Oval Office in het Witte Huis! Een vader die zijn kroost geruststellend toespreekt. ‘Papa gaat heel veel praten. Niets geks. Zo weer thuis.’ We moesten vooral onthouden: niets spannends, geen besluiten, maar wel heel nuttig. ‘Maar wel heel nuttig’, een normaal mens zou juist daar heel argwanend van worden. Nou, hij was in Davos beslist niet de ster van het bal. Die bijgedachte ontkrachtte hij door op te sommen op welke muurbloempjes hij zich aan de rand van de dansvloer ging storten. „Premier Tunesië.” „President Irak over migratie.” „President Moldavië over de situatie in de regio daar.” „Total en Vattenfall over de energietransitie.” „Intel en Qualcomm over chips en de toekomst van semicon.” „En verder zijn er heel veel journalisten en wetenschappers.” Niets om jaloers op te zijn. Integendeel. Je zou je hond nog niet naar Davos willen trappen. Rutte: „Kortom: je doet er gewoon veel ideeën op en er worden geen besluiten genomen.” Waarom dan toch gegaan? We moesten het maar zo zien: „Zou je dit apart moeten doen, dan praat je over letterlijk tientallen reizen naar al deze mensen toe. Of zij naar mij. Of naar ons. Dit is dus gewoon veel praktischer.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/20/gewoon-davos-a4154750</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Jan 2023 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keukentafel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mirjam Bikker, het nieuwe gezicht van de ChristenUnie, zond een video het land in waarin ze aan de keukentafel een brief aan Nederland schrijft. Die brief begon zo: ‘Goedemorgen Nederland, misschien begin je de dag net als ik, aan een keukentafel als deze, hier praten we over wat ons bezighoudt.’ Praat voor jezelf, dacht ik, wij hebben ’s ochtends helemaal geen tijd om te praten. Het is proppen, haasten, corrigeren en vloeken omdat iedereen weer overal te laat dreigt te komen. Wat verder opviel: het was een keurige keukentafel, er lag geen kruimeltje naast een van de vijf borden. De rest van de groep was schijnbaar al weg, naar werk of school. Het kan ook zijn dat er verder niemand is en  dat Mirjam Bikker niet goed wijs is en de rest erbij verzint en voor de vorm vijf borden neerzet. Ze had er zin in, maar toen ze de hele brief vol ellende had voorgelezen – vooral de zin ‘gokken en drugs zijn bijna normaal’ hakte erin – wist ik niet of ik er nog zin in had. Het was wel heel erg ChristenUnie, een partij vol goede bedoelingen die als het puntje bij paaltje komt niet zo barmhartig is als ze graag doet voorkomen. Haar antwoord op alles: ze wil met iedereen rond de keukentafel. Het interview met Sven Kockelmann op Radio1 deed later op de dag ook niet veel goeds. Sven won met gemak. Om in de metafoor van de keuken te blijven: hij schilde de aardappel, legde de schillen op een oude krant, vouwde daar kalm een mooi pakketje van en daarna maakte het niemand iets uit of hij dat nou wel of niet in de groenbak gooide.  Waar Carola Schouten de wereldse kant van de ChristenUnie vertegenwoordigt, past Mirjam Bikker heel erg in de lijn die Gert-Jan Segers bewust of onbewust heeft ingezet. Ze zit niet voor niets achter een keukentafel en niet achter een bureau. Aan het eind van haar video knoopte ze een enorme witte shawl om haar nek om haar brief te posten. Als ik haar was had ik een jas aangetrokken, maar dat mocht waarschijnlijk niet van de partijstrategen. Die redeneren: in een jas lijk je ook bij slecht weer al snel te gewoon, veel gewoner dan in een zelfgehaakte shawl.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/18/keukentafel-a4154481</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De priester kwam net van het grote geluk naar het minder prettige: de naderende dood]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We werden naar Mook geroepen, het ging niet goed met Paula van Roosmalen (91). Mijn moeder was sterk vermagerd en reageerde niet meer, zelfs niet op de hulphond die tot haar grote vreugde eens per week het huis werd binnengeleid. De verzorging dacht dat het misschien tijd was voor een priester. Wilde ze dat? Wij dachten van wel.  Ze was al eerder ‘bediend’, vlak voor een openhartoperatie jaren geleden. En zo zaten we dan met z’n allen in een kring in haar kamer, tussen haar koperen potten, foto’s en koektrommels. Op het aanrecht stonden thermosflessen met koffie en thee.  Paula van Roosmalen lag in een luxe rolstoel, blauwe doeken om haar voeten tegen doorligplekken. Ik schrok van haar toestand, het grauwe, spitse gezicht, de afwezige blik in haar ogen. Nog maar 45 kilo, praten ging bijna niet, haar hand viel weg in de mijne.  Ze hadden een cd aangezet, Bach. Daar zaten we dan, lacherig, gelaten, onhandig, een beetje als vroeger bij een familiegebeurtenis. De priester was verlaat door een gesprek met een stel dat per se wilde trouwen in de kapel van Mook. Hij maakte zelf het bruggetje: van alle markten thuis, van het grote geluk naar het minder prettige: de naderende dood. Hij had voor zijn carrièreswitch gestudeerd in Velp, tropische landbouw, dat was dan toevallig. Hij had een ampul met wijwater en zalf meegenomen. Het moest maar beginnen. We keken naar mijn moeder, die terwijl de priester zijn vinger in een potje met zalf doopte zacht begon te pruttelen. Het was zo zacht dat zelfs de regen buiten ons stoorde.  Vroeger toen ze ons de oren van de kop kletste negeerden we haar, nu inhaleerden we ieder woord. Ik was met mijn oren het dichtst bij, de rest vroeg of ik wilde vertalen, maar ik verstond alleen het woord ‘genoeg’.  „Genoeg”, zei ik.  Moesten we hier mee doorgaan? De priester stelde voor om met zalf een kruisje op haar voorhoofd en haar handen te maken en het daar dan bij te laten. Daarna stopte hij zijn stola in zijn linnen tas. Paula van Roosmalen probeerde weer iets te zeggen. Iedereen doodstil. Opeens zei ze: „Pap!” „Ze wil pap”, herhaalden we. Een van ons ging naar de gang om te zeggen dat er om pap gevraagd was.  Vijf minuten later was er een verzorger met een kom Brinta. Twee liter, ze vond het zelf ook overdreven.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/16/brinta-a4154278</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2023 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tevreden met niets en elkaar]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Omdat we uit huis moesten vanwege potentiële kopers gingen we met Frida van Roosmalen (1) een stukje rijden. De andere kant op, richting Uitgeest.  We legden aan bij café-restaurant De Krokodil in Krommenie, een wegrestaurant zoals ik het alleen kende uit Amerikaanse films met slechte afloop.  Een tankstation, een parkeerplaats, weilanden en De Krokodil. De vader van de vriendin had er tientallen jaren geleden uren rokend doorgebracht, aan de bar en achter de gokkast.  Er was nadien weinig veranderd. Dat zag ik meteen, ook al was ik er voor de eerste keer. Het personeel at zwijgend zuurkool met worst aan een stamtafel, aan de tafel achter ons sneed een man meedogenloos door twee eierdooiers.  Frida van Roosmalen (1) kroop tussen de tafels met kleedjes naar een stenen krokodil bij de open haard. De koffie kwam in een wit kopje, met een koekje in cellofaan. De ober zei dat de eigenaren een band met Spanje hebben, dat er daarom zoveel tapas op de kaart staan en dat je er om te dineren moet reserveren omdat er veel aanloop is van mensen die hun vrije tijd vullen met ‘een stukje rijden’ van niets naar nergens. En toen had hij me. ‘Een stukje rijden.’ Toen mijn ouders nog niet zo lang in Arnhem woonden parkeerden ze de auto wel eens op een vluchtstrook.  Klapstoelen eruit.  Auto’s kijken.  En daarna ergens een hapje eten.  Toen ze mij daarover vertelden probeerde ik hun levens erbij te denken, en nu twintig jaar later zat ik er opeens middenin. Ik was terug in de tijd van Simon Carmiggelt, De Fabriek en Wim Kan. We keken door het raam naar het niets. Tevreden met niets en elkaar. „De mensen zullen nu wel weg zijn”, zei de vriendin na een half uur. „We kunnen naar huis.” We rekenden af. Buiten sloeg de wind ons in het gezicht, Frida stapte in een plas, de auto wilde niet starten, een man rookte in zijn auto een sigaret.  „Als we hier onverhoopt toch blijven wonen, kom ik hier terug”, hoorde ik mezelf zeggen. „Maar we gaan verhuizen”, zei de vriendin. „Ja”, zei ik, „we gaan wel verhuizen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/12/krokodil-a4154090</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2023 05:56:57 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
