<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Wegkachelen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het stikstofdebat is wie we zijn. Overal betwijfelen onbenullen de methodiek van wetenschappers. Het RIVM vindt talloze ‘onderzoekers’ op zijn pad, er is een stikstofkaart waar niemand nog iets van snapt, een regering zonder gezag en vooral veel emotie. De (boeren)emotie wint het van het boerenverstand. Dan de media. Wie zat er niet op een trekker de afgelopen dagen? Lekker meerijden naar Stroe, boeren laten leeglopen, want ieder verhaal heeft twee kanten. Hoogte- en dieptepunt was de uitzending van  Op1 . Woensdagavond, Omroep Max-avond. Met de sympathieke Carry ten Napel en Charles Groenhuijsen, die helaas alleen het uiterlijk van een Amerikaanse anchorman heeft. Omroep Max heeft echt een kat in de zak gekocht, of het idee moet zijn geweest om een doorsnee pensionado die zijn gitaar belangrijker vindt dan de actualiteit een gezicht te geven. Woensdag confronteerde dit duo een wetenschapper met een stel smalende boeren en boerenleidster Caroline van der Plas, wier BoerBurgerBeweging om raadselachtige redenen maar blijft stijgen in de peilingen. Charles leidde het debat. Dat wil zeggen hij liet iedereen door elkaar heen kakelen en kapte toen het gesprek eindelijk diepgang kreeg alles af want het moest ook nog over Rob de Nijs gaan. Hij had de hele uitzending al zin om een potje te zingen, dat hadden ze bij de repetitie namelijk ook gedaan. Natuurlijk werd er afgesloten met een loeihard gezongen ‘Jan Klaassen de trompetter’ of ‘Malle Babbe’, het was een van die twee knallers, ik weet niet meer welke want ik had de puf niet om het terug te kijken.  Al die uren dat ik vroeger naar Charles Groenhuijsen heb gekeken, het is  met terugwerkende kracht allemaal verspilde tijd geweest. De man heeft niet meer in zijn mars dan een willekeurig stuk fruit. Het kakelt maar wat mee, alleen enthousiast te krijgen bij trivialiteiten. Grote kans dat hij in zijn tijd als correspondent in de VS direct na weer een mening op locatie zo een bar in wandelde om daar ‘Piano Man’ van Billy Joel te gaan lallen, maar het kan natuurlijk ook zijn dat hij toen nog wel scherp was en dat hij nu voor het oog van ons allemaal lekker wegkachelt.  Geen hond die het er verder over heeft, het is hier inmiddels zo gek dat dit er ook nog wel bij kan. Ondertussen komen JA21 en de BBB met een alternatief plan om het stikstofdebat weer vlot te trekken: halveer het aantal natuurgebieden. Een inmiddels doodnormaal voorstel in een hallucinant land.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/24/wegkachelen-a4134514</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Glibber]]></title>
      <description><![CDATA[<p>ChristenUnie-leider Gert-Jan Segers was weer eens op Radio 1. Bij WNL nog wel, dat is vragen om ongelukken. De man wil graag meepraten met mediamensen van alle pluimage, maar zodra hij per ongeluk nieuws maakt, deinst hij geschrokken terug. Het heeft iets aandoenlijks: man probeert net als de anderen van zijn stam omslachtig vuur te maken, maar zodra er dan toch nog onverwachts vlammen omhoogschieten, roept hij meteen om een emmer water. Gisteren kondigde hij tot zijn eigen schrik „een fatsoenlijke burgeroorlog” aan vanwege het stikstofbeleid. Hij zag grote frictie tussen boeren en ambtenaren en „een enorme polarisatie” tussen stad en platteland. „Deze stikstofcrisis heeft alles in zich om totaal te ontsporen.” De oplossing was het kabinet, waar ook zijn ChristenUnie deel van uitmaakt: „We hebben alles in ons om dit uiteindelijk in goede banen te leiden.” Och, lieverd. Wat zeg je nou weer? Geloofwaardiger was geweest als hij het tegenovergestelde had gezegd: „We hebben niets in ons om dit uiteindelijk in goede banen te leiden.” Al met al was het typisch Gert-Jan Segers. Beslist niet willen polariseren en dat dan zo onhandig formuleren dat hele volksstammen je de hersens in willen slaan, omdat je met je slappe politiek van alle kanten wordt gezien als het kwaad en omdat je ten diepste vindt dat dat totaal niet strookt met je karakter, gebeurt er telkens weer hetzelfde. Dan maar weer bakzeil halen, afzwakken en toedekken en  moeten toezien hoe de rest gewoon doorgaat met polariseren. Gert-Jan Segers is de man die een groep toeristen over een lang glibberig pad leidt, waarschuwend dat ze op moeten passen voor het ravijn, om er dan uiteindelijk zelf in te lopen. Niet onderweg, maar pas als ze bijna bij de top zijn. Als ik ooit op een zinkende boot zit, wil ik niet dat Gert-Jan Segers de kapitein is. Dan wil ik meteen een reddingsboot in en niet oeverloos jeremiëren over wie in welke sloep waar mag zitten en waarom. Het gaat altijd mis als Gert-Jan Segers zich ergens mee bemoeit, en dat begon voor dit kabinet al toen hij  het conceptregeerakkoord in de trein had laten liggen . Natuurlijk krijgen we een burgeroorlog tussen boeren en stedelingen, tussen redelijken en onredelijken. Gert-Jan Segers zal zich tot het uiterste tussen de strijdende partijen wurmen om uiteindelijk als eerste te sneuvelen. Het zal even duren voor iemand hem mist.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/22/glibber-a4134193</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pussy’s]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het gebruik van het woord ‘pussy’ als scheldwoord is terug. Ik denk dat ik het voor het laatst in de jaren negentig hoorde. Het zal wel op de Korenmarkt in Arnhem geweest zijn, echt een plek waar mensen elkaar toen hardop een pussy konden vinden. Maar het kan ook zijn dat het nooit is verdwenen en dat het ergens in een  sinkhole  in Oost-Noord-Brabant is blijven hangen en nu weer opborrelt.  Mark van den Oever, de voorman van Farmers Defence Force (FDF) gebruikte het een paar keer heel naturel in een interview met twee pussy-journalisten van  de Volkskrant . Er waren nogal wat lezers boos dat in hun krant iemand die ze verafschuwen ruim baan kreeg, maar dat soort pussy’s weten helemaal niets van nieuws en clickbait. Want nieuwswaardig was het wel wat Van den Oever allemaal uitkraamde.  We moeten rekening houden met nog veel meer boerenacties zoals het platleggen van de voedselvoorziening, het blokkeren van snelwegen in Natura 2000-gebieden of richting Schiphol, en het is niet ondenkbaar dat „heel veel meer boeren” huizen van ministers gaan bezoeken.  Minister Christianne van der Wal (Natuur en Stikstof, VVD) zei vorige week toen haar huis was omsingeld door boze boeren dat haar kinderen trillend op de bank zaten. Op de vraag van de Volkskrant-pussy’s wat Mark van den Oever daarvan vond, antwoordde hij dat hij die kinderen pussy’s vindt. Even verderop vond hij dierenactivisten die uit angst voor boerenrepresailles niet met hun naam in het artikel genoemd wilden worden ook pussy’s.  Ik denk dat Mark van den Oever heel veel mensen pussy’s vindt. De voetballers van PSV, Joden die zich niet actief hebben verzet tegen de Holocaust, ambtenaren die boeren controleren op stikstofuitstoot… Zijn eigen kinderen zijn pussy’s. Als ze bang zijn voor iets waar hij zelf niet bang van is, een grote herdershond bijvoorbeeld. Of als ze iets vies vinden wat hij zelf niet vies vindt, een grote bak stront. Koeien die een dag geen melk geven vindt hij ook pussy’s.  Een paar dagen voordat hij de Volkskrant-pussy’s op zijn erf in Sint Hubert ontving, lag hij nog met een hersenvliesontsteking tussen allemaal andere pussy’s in het ziekenhuis. Hij kondigde aan dat het uur U is aangebroken. Zijn boeren zijn klaar met de stikstofmaatregelen. Zelf heeft hij omdat hij vooral in varkens, suikerbieten, peren en kerstbomen zit eigenlijk nauwelijks last, een echte pussy-boer dus.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/20/pussys-a4133956</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ongewilde selfies]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op de foto gaan met iemand anders vind ik moeizaam. Maar je moet mee met je tijd. Of je wilt of niet. Vroeger werd je als schrijver weleens achter een tafel gezet in een boekhandel. Dan schuifelden ze langs met hun boek. Handtekening of tekst erin, klaar. Tegenwoordig willen ze van het tekenmoment een selfie. Of een  foto waarop de schrijver zijn boek omhooghoudt. Er is me ook al een paar keer gevraagd of ik met mijn hoofd in een boek wil gaan liggen, net wil doen of ik het heel zwaar vindt om mijn boek op te tillen (het is een dik boek) of op mijn boek wil gaan staan. Daar trek ik een grens. Ik wil wel met mijn eigen boek en de koper op de foto, maar doe geen kunstjes.  Ik weet dat ik me bescheiden dien op te stellen, mensen luisteren naar een podcast, ze hebben een kaartje voor een theatervoorstelling of een boek gekocht. Ze willen wat terug. Een foto van hun hoofd, naast mijn hoofd. Of een foto van mijn arm om hun schouder, of andersom. Tijdens een telefoontje met  Veronica Superguide  naar aanleiding van het verschijnen van mijn boek  Totaal  vroeg de interviewer hoe ik het vond dat er allemaal mensen met me op de foto willen. Ik heb naar waarheid gezegd dat ik dat zelf nooit zou willen, maar dat ik probeer om enthousiast te doen.  Dat heeft de zaak alleen maar verergerd. Eergisteren na een voorstelling in de schouwburg in Nijmegen werd ik de hele tijd als volgt benaderd: „We weten dat u er niet van houdt, maar zou u toch even op de foto willen?” U houdt er niet van om getrapt te worden, maar mag ik u bij hoge uitzondering toch even tegen de schenen schoppen? Nieuw is ook deze: „En wel een beetje blij kijken!” Gebiedende wijs.  Je kunt dan wel volharden in je eigen ‘nee’, maar dat is zinloos, uiteindelijk wordt die ‘nee’ toch een ‘ja’.  Soms vraag ik naar het waarom. Het gaat ze om de bewijslast, zeggen ze dan. Ze willen kunnen bewijzen dat het echt mijn handtekening is die in hun boek staat. Ook gehoord: „Gewoon leuk om later naar te kijken, of om te laten zien.” Ik fantaseer daar dan een verjaardag bij. Ze zitten in een kring, er wordt gevraagd of iemand nog iets leuks heeft meegemaakt en dan wordt de smartphone getrokken.  „Hier kijk, Marcel van Roosmalen gefotografeerd. Hij had er geheel volgens de verwachting geen zin in.” Of: „Hij lachte per ongeluk wel, ook leuk.” Wat ik ook doe, ik lever altijd.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/17/ongewilde-selfies-a4133705</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kansino]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Sinds een aantal jaren zijn voetbalclubs zich bewust van hun maatschappelijke positie. Ze profileren zichzelf als organisaties die graag iets terugdoen voor de samenleving, juist omdat ze makkelijker moeilijk bereikbare groepen  bereiken. Zie het als compensatie voor politie-inzet en de overlast die (soms) op de samenleving drukken. AZ, de profvoetbalclub uit Alkmaar, zet zich ook al jaren in voor een betere wereld. Deze week maakte algemeen directeur Robert Eenhoorn bekend dat Kansino de nieuwe shirtsponsor wordt. Tot 2026. Eerst even over de naam: Kansino. Een samenvoeging van de woorden ‘kans’ en ‘casino’. Dan richt je je niet op de bovenkant van de markt, dan ben je er om de onderklasse geld uit de zak te kloppen.  Kansino wordt het eerste bedrijf dat zich als shirtsponsor aan een eredivisieclub verbindt. Gefeliciteerd AZ. Gefeliciteerd Kansino.  Op de clubsite van AZ zei Robert Eenhoorn over de samenwerking: „Kansino is een modern en ambitieus bedrijf, dat net als wij enorm gemotiveerd is om flink door te blijven groeien. Deze samenwerking legt een solide basis voor de toekomst en geeft AZ de ruimte om weer een stap te zetten in haar ambities.” Hij had het over gokken, maar het had ook over sigaretten, drank, plastic speelgoed of wapens kunnen gaan. Het had over ieder product of ieder bedrijf kunnen gaan, als je maar wilt groeien en AZ de ruimte geeft om weer een stap te zetten in de ambities.  Omdat AZ en Kansino zelf ook wel weten dat gokken en minderjarigen samen niet echt goed overkomen, komen er aparte shirts voor jeugdige supporters. Daarop staat de tekst ‘Alkmaar Zaanstreek Foundation’. „Met dit gezamenlijk op te zetten initiatief kunnen we meerdere maatschappelijke doelen ondersteunen”, zei Robert Eenhoorn.  Klas Winberg, ceo van Play North,  het moederbedrijf van Kansino, liet weten dat de samenwerking met AZ zal leiden tot een grotere naamsbekendheid van Kansino. Dat „zal consumenten helpen om in een veilige omgeving te spelen. [...] Daarnaast zijn we ervan overtuigd dat we met uitgebreide samenwerkingsverbanden als deze de Nederlandse sport extra kunnen laten uitblinken.” Je kunt je geld maar beter in een veilige omgeving weggooien, fijn dat ze de samenleving nu via AZ tot op de bodem kunnen penetreren.  Gokken is verslavend, maar als je de kans krijgt om mensen naar een legaal casino te bezemen is dat natuurlijk niet onethisch, zeker niet als je een klein deel van de opbrengst aan een goed doel doneert. De gokindustrie en het betaald voetbal zijn als broer en zus, ze zijn er niet voor zichzelf, maar om de wereld beter te maken.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/15/kansino-a4133443</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eigenbelang]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het nadeel van een democratie is dat iedereen in principe mee mag praten, ook de mensen met wie praten geen zin heeft omdat ze alleen maar aan zichzelf denken. Op het VVD-congres in Halfweg, een goedgekozen plaatsnaam, keken de VVD-prominenten vanaf de eerste rijen de eigen domheid in de bek. Alsof een tandarts ze voor het eerst in lange tijd een spiegel voorhield en er geen geruststellend beeld verscheen. Het rot zat overal en bedreigde  ook nog de paar gezonde tanden.  Ze moeten gevoeld hebben wat iedereen kon constateren: de VVD gaat aan de eigen kortzichtigheid ten onder. Het jarenlang opzichtig aaien van de onderbuik heeft voor een vetbult gezorgd waar je liever niet mee te koop loopt. Zo een die onder het T-shirt doorkruipt of waarvan het overhemd openspringt. De zo bejubelde zetelwinst na al die kabinetten-Rutte zat opeens ook aan tafel.  Het congres nam moties aan tegen het stikstofbeleid en voor 130 kilometer per uur op de snelweg en klapte de handen stuk voor fractievoorzitter Sophie Hermans, dochter van VVD-icoon Loek Hermans en ex-assistente van Mark Rutte die hardop verklaarde dat ze vooral Sophie Hermans is. Wat dat dan precies is, bleef onduidelijk. Als het congres één ding duidelijk maakte was het dat de ratten op het punt staan om het zinkende schip te verlaten. Ze hebben zich volgevreten, maar elders worden opeens grotere en nog warmere porties eigenbelang geserveerd. En dus gaan ze weer. Naar boerin Lientje, naar Joost en Annabel 21, naar de PVV of FVD. Ze schieten alle kanten uit en ze zullen daar blijven hangen tot ook een van die partijen verantwoordelijkheid gaat dragen en compromissen moet sluiten. Dan trekken ze weer woedend verder.  Tot er nieuwe verkiezingen komen zit de rest van het land opgescheept met een op hol geslagen VVD-elite, waarvan een deel uit machtshonger bereid is om het regeerakkoord uit te voeren en een ander deel uit lijfsbehoud het liefst alle gemaakte afspraken saboteert. Bij de VVD krijg je en Christianne van der Wal die boze boeren trotseert bij haar villa en tegelijkertijd alvast voorzichtig aankondigt dat er met haar heus wel te praten valt en Kamerlid Daniel Koerhuis die juist meer stikstofuitstoot wil, omdat hij weet dat dat hem populair maakt. Het zijn de tante die met één hand al in de snoeppot op bezoek zit te wachten en de  feeder  die zegt dat je niet dik wordt van suiker die samen voor het unieke VVD-geluid zorgen. Van een symfonie is geen sprake, alle instrumenten maken gewoon zoveel mogelijk geluid. Alleen dirigent Mark Rutte doet alsof hij geniet.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/13/eigenbelang-a4133229</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wormer is een dorp vol lemmingen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het best bespreek ik de toestand in de wereld met onwetenden, wat dat betreft woon ik in de juiste plaats want in Wormer weet bijna niemand waar de klepel hangt. Het barst er van de mensen die het nieuws half volgen.  Ze hebben het vaak bij het rechte eind.  Zo had ik aan het begin van de coronacrisis al een grote voorsprong op alles wat mocht aanschuiven aan de praatprogrammatafels. Ik wist al hoe het zou gaan, en zo liep het ook. Een hele lange, steeds strengere lockdown, en dat toch nog plotselinge einde van alle maatregelen wist ik ook al.  Wormer is een dorp vol lemmingen, in een land vol met dorpen als Wormer. Je hoeft maar naar de afgrond te wijzen of ze rennen ernaartoe. En dan maar naar beneden kijken, en maar tegen elkaar zeggen hoe diep het is. Het duurt een paar jaar voor de eersten zich omdraaien, allemaal hetzelfde verhaal nakakelend: dat het eigenlijk een wonder is hoe weinig van ons er uiteindelijk in het ravijn zijn gevallen.  Het is aan ons, ik schaar u als  NRC -lezer dan toch maar onder de wat slimmeren, om deze mensen bij de hand te nemen en ze een prettiger vergezicht te laten zien.  ‘Kijk dan daar, de zon gaat gewoon onder.’ Dat soort dingen. Donderdag kondigde de Europese Centrale Bank  een renteverhoging aan , tegelijkertijd verbood supermarktketen Aldi een filmpje van Geert Wilders die een vestiging van de supermarkt was binnengelopen om met ‘gewone mensen’ te constateren dat ‘alles’ duurder en onbetaalbaar wordt. Dan weet je dat de talkshowtafels het er ook over gaan hebben, dat het  AD  met een handvol schrijnende gevallen komt en dat Wierd Duk voor  De Telegraaf  luid piepend achter het inflatiespook aan gaat. In Wormer was het meteen al rustiger op straat, de paar mensen die ik tegenkwam gingen hun huis verkopen om het laatste restje overwaarde te verzilveren. Jammer dat Duitsland zo ver weg ligt, anders konden ze daar tanken. Ik dronk een dubbele espresso in de Huiskamer, het gezellige dorpsrestaurantje. Eigenaar Arno had de prijzen tegen de trend in nog niet verhoogd. Dat had niets met de economie maar alles met zijn karakter te maken. We constateerden samen dat het rustig was. Waar waren de anderen? De vraag stellen was hem beantwoorden. De rest was alvast op weg naar het ravijn.  Ik wacht nog even.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/09/het-ravijn-in-a4133041</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als als als]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er wordt hardop gerouwd om Gino van der Straeten (9), het jongetje dat in Kerkrade werd vermoord. In het  AD  verscheen een interview met de moeder van Donny M., een jongen uit Geleen die de pech heeft hetzelfde te heten als de waarschijnlijke dader. („ Had verkeerd kunnen aflopen ”)  De Telegraaf  pakte uit met een interview met de moeder van een eerder slachtoffertje van verdachte Donny M. („ Ze kregen tape op hun mond en blinddoek om .”) In die sfeer zijn ondertussen al drie stille tochten aangekondigd. Door Kerkrade, waar Gino voor het laatst gezien werd.  Door Maastricht, daar woonde hij.  En door Amersfoort, dat wilde motorclub Muchachos Brotherhood.  Ik liep beroepshalve een paar keer mee in een stille tocht. Voor een doodgebeten hond, voor een doodgestoken meisje en voor een doodgetrapte grensrechter.  De sfeer was telkens keer hetzelfde.  Huilende harten, opgekropte woede. Het nieuws had de mensen aangegrepen, woede en verdriet zochten een uitweg, de meesten vonden het fijn om onder gelijkgestemden te zijn. Na afloop, toen ze niet meer stil hoefden te zijn, nam de woede het weer over. Al op de parkeerplaats na de stille tocht kondigden sommigen aan dat ze geen zin meer hadden om nog langer stil te zijn. Het slachtoffer is slechts de aanleiding, de druppel die de emmer doet overlopen.  Donny M. was al eerder veroordeeld voor misbruik. De een stapt wat makkelijker over andermans verdriet heen dan de ander. Geert Wilders wees meteen naar D66.  Met „hun softe rechters die weigeren om kindermisbruikers keihard te straffen”. Het onschuldige slachtoffer inzetten als wapen tegen politieke vijanden. Met PVV-rechters zaten potentiële daders gewoon wel dertig jaar vast. Een waarheid als een koe: als Donny M.  levenslang had gekregen voor eerder misbruik, had Gino nog geleefd. Als je hem had doodgeschoten ook. Als-als-als.  Als Limburg destijds bij Vlaanderen was gevoegd, hadden we het er niet eens over gehad, dan was dit buitenlands nieuws.  Er wordt hardop verlangd naar een overheid die misdrijven voorkomt, die proactief optreedt tegen mogelijke daders. Het wordt geëist door mensen die er vaak zelf niet tegen kunnen als de overheid ze ook maar een strobreed in de weg legt.  Het zijn stille tochten over een mestvaalt. De stront stapelt zich op. Onder de stampende voeten broeit het.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/07/als-als-als-a4132728</guid>
      <pubDate>Tue, 7 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Aan knoppen draaien]]></title>
      <description><![CDATA[<p>D e Telegraaf  had als eerste het gerucht dat het kabinet wellicht ‘aan de prijsknop gaat draaien’, waardoor roken voor de onderklasse in pak ’m beet 2040 onbetaalbaar wordt, uitgewerkt tot een nieuwsbericht. Veertig euro per pakje sigaretten is dan een optie, las ik. In Australië is 25 euro per pakje tenslotte ook een succes.  Iets wat ‘wellicht gaat gebeuren’ tot nieuws verheffen is gewoon een proefballon oplaten. Even een bevriend medium inschakelen om te kijken hoe een maatregel valt in de samenleving. Je kon de reactie van Clean Air Nederland bij voorbaat uittekenen. Als dit plan werkelijkheid wordt, zijn ze weer een stukje dichter bij de eigen overbodigheid, hoewel er voor het type dat deze organisatie bemenst en aanhangt altijd wel wat te zeuren overblijft. De lucht zal pas zuiver genoeg zijn als de laatste roker is gestorven aan longkanker. Of is opgespoord, geïnterneerd en doodgeschoten, want die kant gaan we langzaam op.  En zelfs dan zullen ze altijd last blijven houden. Er zit van alles in de lucht.  De boven ons gestelden weten inmiddels dat je het gedrag van de onderklasse maar op één manier kunt beïnvloeden. Door ze te pakken waar het pijn doet: in de portemonnee. Als preventie en voorlichting niet werken, kun je ze ook dwingen om niet te roken, te drinken, de auto weg te doen, minder vlees te eten of het huis te isoleren. De vrije wil wordt ingeperkt zonder het zo te noemen. De illusie van de individuele vrijheid blijft overeind. Want officieel mag je blijven roken, zuipen, gokken en barbecuen.  Het is wachten op de populisten die hierop gaan hameren. Die gaan roepen dat uw ongezonde levensstijl bij hen in goede handen is. Ze zullen strijden voor uw vrijheid, ook als er niets te strijden is, want het is maar  een proefballon. Wat ook irriteert is het gewijs naar andere landen en gebieden dat tegenwoordig met ieder proefballonnetje meezeilt. In Australië werkt het ook… Ja, maar in Australië sluiten ze immigranten op in concentratiekampen, terwijl ze daar toch ruimte genoeg hebben. Op de Filippijnen schiet de politie potentiële drugsdealers dood, Brazilië gaat ook die kant op. Waarom hier niet?  Ze schieten hier toch ook op alles vanaf hun scooters? In de Verenigde Staten zorgt het te pas en te onpas zingen van het volkslied voor een enorme samenhang, kunnen we daar hier ook niet mee beginnen? Misschien kunnen we stoppen met het verspreiden van non-nieuws en nepdiscussies? In Rusland verbieden ze kranten en halen ze websites uit de lucht, alle mensen zijn daar heel erg tevreden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/02/aan-knoppen-draaien-a4131371</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik blijf normaal]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik was al heel lang aan het klimmen. Het ging met horten en stoten, één stapje vooruit, twee stapjes terug, dat werk. Opeens, toch nog onverwacht stond ik dan toch op de top van de berg. Het uitzicht was er adembenemend hadden ze me verteld. Dat klopte, ik kreeg nog maar weinig lucht binnen.  Hoe hard ik het ook probeerde.  Uitverkochte theatervoorstellingen, een bestseller, vier pagina’s aandacht in  de Volkskrant . Ik nam me voor om normaal te blijven doen. „Papa staat op de top van de Olympus”, zei ik tijdens het ontbijt. „We moeten ons allemaal voorbereiden op de val. Tot die tijd blijf ik normaal doen.” Geen reactie. „Ik blijf normaal doen!”, herhaalde ik, terwijl ik het profiel dat Gijs Beukers in  de Volkskrant  over me had geschreven las. Leah van Roosmalen (5) stootte een glas melk over de pagina’s.  „Genade, lieve papa…” Met een theedoek depte ik de krantpagina’s.  Hoorde ik mezelf nou zachtjes vloeken?  Ik drukte de theedoek voorzichtig op mijn vele gezichtjes. Ik voor een boekenkast, ik in een lesauto, ik met een doos vol met zelfgeschreven boeken. Allemaal in mijn stomme blauwe pak.  „Ik ga straks een nieuwe krant kopen”, deelde ik mee. „En verder blijf ik heel normaal!” Eva, mijn vriendin, merkte voorzichtig op dat ik al maanden niet normaal deed. Alles draaide om mij. Ik pareerde woedend dat mijn gedrag logisch was gezien de hoeveelheid aandacht die me aanvloog. Ook nog een zin waar ik niet trots op ben: „Partners van andere BN’ers zouden hun vingers aflikken bij hoe ik me gedraag.” Lucie van Roosmalen (6) vroeg of ze een van mijn boeken mee naar school mocht nemen, een van de meesters had erom gevraagd.  „En ook een handtekening erin.” We fietsten naar school, het boek met handtekening prominent tussen de dochters in de bakfiets. Vergiste ik me of deden ze op het schoolplein anders, vriendelijker?  Een paar uur later stond ik in het Radiohuis met om me heen een hele groep die alles wat ik zei grappig vond. Ik herinnerde me hoe het was toen ik nog alleen stond met mijn humor.  Ik was Brian uit  Monty Python’s Life of Brian  geworden. Toen ik geagiteerd opmerkte dat het allemaal niet zo grappig bedoeld was, lachten ze nog harder. Ze sloegen me op de schouders, misschien moest ik maar gewoon raar gaan doen. Net als de rest.  Ik ging het ze maar meteen vertellen als ik thuiskwam. „Papa blijft toch niet normaal doen.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/31/ik-blijf-normaal-a4131081</guid>
      <pubDate>Tue, 31 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
