<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Schrale tijden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het terras van het restaurant in Zaandam waar we zaterdag neerstreken was verrassend leeg. Als het een statement tegen het niveau van de horeca in het gebied was zou ik het begrijpen. De serveerster, er was nog wel personeelsgebrek, zei dat het door de crisis kwam. „Je weet niet wat je straks moet betalen en dan kun je je geld maar beter niet hebben opgegeten.” Dit land, de ene streek wat meer dan de andere, is van het padje. De aangekondigde ellende wordt steeds sneller steeds erger en als er een volk is dat daar slecht op gaat zijn wij het. Het zijn gouden tijden voor de  Beobachters , de mensen die een stapje terug durven te doen om te kijken naar wat er allemaal met ons gebeurt.  Aan de vooravond van corona met dagelijks steeds somberder deskundigen begon het zuchtende volk massaal toiletpapier te hamsteren. Van alle producten toiletpapier, ik weet ondertussen wat dat over ons zegt. Ik herinner me dat ik achter het net viste en dat een knecht van de Vomar me moed in sprak: er was nog wel keukenpapier, daarmee kon het eventueel ook. Het dieptepunt/hoogtepunt was het op potten en pannen slaan – ‘lawaai maken’ – voor de mensen in de zorg. Iedereen uit de ramen en rammen maar, zelfs de koninklijke familie deed mee. Als de boven ons gestelden niets beters weten om een crisis te bezweren, is de conclusie niet ver weg dat het in de top van de piramide net zo schraal is als eronder.  D aarna hebben we onze zorgmedewerkers als vanouds laten stikken. We hebben nieuwe zorgen: oorlog, personeelsgebrek, stikstof, de asielcrisis en vooral de naderende winter. De energierekening wordt dusdanig onbetaalbaar dat het kabinet alvast overal geld vandaan trekt om het ergste bloeden te stelpen, maar overal duiken onheilsprofeten op om te zeggen dat het allemaal nog veel erger wordt.  En tegelijkertijd hoor je het steeds harder wordend gezoem op de achtergrond dat alles een complot is. Dat de corona-, klimaat-,  asiel- en energiecrisis is verzonnen om het volk eronder te krijgen. Steeds luider klinkt ook de roep om nieuwe verkiezingen en om dan vooral op een van de idioten te stemmen.  Nog niet zo lang geleden hield de overheid ons rustig met de mededeling dat het allemaal zo’n vaart niet zou lopen, dat we rustig konden gaan slapen en dat we maar het beste naar het bevoegd gezag konden luisteren. Dat pakte een paar keer verkeerd uit, maar alles beter dan de huidige onkunde.  Het wordt verschrikkelijk, het wordt hels en dan behoort u voor een deel nog tot een bevoorrechte groep. Nog maar een paar maanden en u bent blij dat u ook nog een papieren krant hebt: die brandt lekker als de verwarming het niet meer doet.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/05/schrale-tijden-a4140697</guid>
      <pubDate>Mon, 5 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vleesland]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik las op Twitter de reacties op de nieuwe campagne van de vleessector: ‘Nederland Vleesland, waar smaken verschillen’. De mensen die ik volg kotsten ervan. Dat zegt natuurlijk alles over de bubbel waarin ik verkeer: vegetariërs, flexitariërs en bewuste vleeseters.  Zelf schaar ik me onder de bewuste vleeseters. We zijn ons bewust van het dierenleed, maar eten toch vlees. Wij sussen ons geweten door niet meer dan nodig te consumeren. Ik koop mijn vlees bij de betere slager en zo niet dan let ik op het aantal sterren. Ik durf wel te zeggen dat ik met mijn gezin ben neergestreken in het pompende hart van vleesland. Omdat de dorpsslager ook brood verkoopt, en omdat hij een aardige man is,  ben ik iedere dag wel in zijn winkel. Hij maakt de laatste tijd een gejaagde indruk: zo groot is de vraag naar zijn barbecuepakketten.  De gemiddelde vleesconsumptie per inwoner van Nederland vleesland, honderd gram, wordt in de gemeente Wormerland moeiteloos met een factor vijf overtroffen. Toen er aan de Dorpsstraat nog een kantoorboekhandel zat, was het best verkochte boek een barbecue-boek. De uitbater van het enige huiskamerrestaurant van het dorp zweert ook bij grote stukken vlees. Ik heb hem ooit gehoord over de vegetarische biefstukken van Loetje, ook met een heel leger komt er bij hem geen ‘vleesprinter’. Ik zie in de plaatselijke Vomar mensen bij mooi weer hun karren vol vlees leggen. Hebben deze vleesliefhebbers een steuntje in de rug van de vleessector nodig om zichzelf sociaal te kunnen handhaven „omdat vleeseters steeds meer onder vuur komen te liggen”: niet echt. En andersom, moet ik kotsen van de slogan ‘Nederland Vleesland, waar smaken verschillen’? Nee, ik denk dat Nederland Vleesland een waarachtige slogan is, die de lading goed dekt, want sorry, met tulpenbollen en kaas kom je in het buitenland niet meer weg. We maken op z’n zachtst gezegd een vlezige indruk.  Louis van Gaal als bondscoach: Nederland Vleesland. Caroline van der Plas: Nederland Vleesland. De toestanden in Ter Apel: Nederland Vleesland.  Alle programma’s op SBS: Nederland Vleesland. Ik zou hier graag schrijven dat ik de uitzending van  Op1  vanuit Ter Apel ook een typisch geval van Nederland Vleesland vind, maar ik vind Margje Fikse en Giovanca Ostiana  vlees noch vis. Ik denk dat ze zelf vinden dat ze een vegetarische uitstraling hebben, zeker is dat ze ‘Nederland Vleesland’ een verschrikkelijke slogan vinden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/02/vleesland-a4140492</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bloemen voor Caroline]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Caroline van der Plas heeft een prijs gewonnen. Ik had het nooit geweten als we niet in het Radiohuis (NPO/Mediapark) bij de klapdeuren op elkaar waren gebotst. Ze was met een heel feestcomité, inclusief journalist Ton F. van Dijk die bij Sven Kockelkmann het juryrapport had voorgelezen. Haar gezicht stond op feestelijk. Ze kende mij van columns en verder was ze ook een keer onze gast in  Media Inside , waar ze Gijs Groenteman en mij volledig wegspeelde.  Sindsdien kan ik haar niet meer onderschatten. „Dag Maarten”, zei ze. Hoewel het niet altijd een compliment is om met Maarten van Rossem te worden verward, kwetste het niet. Even later was ze er weer, ze was toch even omgekeerd om mijn naam goed te zeggen. „Jij bent natuurlijk, Marcel!”, zei ze. „En jij bent Caroline!”, deed ik veel te ad rem terug.  Ik keek naar de bos bloemen in haar hand. Gaven ze haar bij Radio 1 nou ook al bloemen? Was ze misschien voor de duizendste keer te gast geweest? Was ze in de peilingen de grootste partij van het land? „Nee, een prijs”, zei ze en ze trok een certificaat uit haar tas. „Meest ijverige Kamerlid.” Ze moest weer door, ze had haast, nog veel te doen, ze was niet voor niets het meest ijverige Kamerlid. Ik kon het allemaal opzoeken, ze was voor twaalven al twee keer bij Radio 1 voorbijgekomen, waarvan dus één keer bij Sven Kockelmann. Ik keek de uitzending terug. Het gezicht van Caroline toen ze hoorde dat ze maar liefst 18.200 punten had gescoord, het geknik toen werd gezegd dat ze het leeuwendeel (9.185) binnen had gesleept op het onderdeel volksvertegenwoordiging. Ze was blij dat het eindelijk eens inzichtelijk werd gemaakt hoe hard ze werkte en dat ze meer was dan ‘dat mens op televisie’. Het is moeilijk te geloven, omdat we haar iedere avond zien, maar televisie doet ze er dus bij. Grappig weetje: ze was in haar eentje ijveriger dan de fracties van JA21, FVD, Groep Van Haga en Volt. Het ging er in als koek, ze was in het zonnetje gezet en laat het maar aan haar over om „dit diploma” heel ijverig uit te venten.  Heel flauw om te zeggen dat een tien voor ijver weliswaar een verdienste is, maar dat het je nog niet de slimste van de klas maakt. Tegelijkertijd zijn ijverige tegenstanders het moeilijkst te bestrijden. Ze doen zo erg hun best dat je er bij voorbaat al moe van wordt.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/31/een-tien-voor-ijver-a4140283</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Artiest]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er was een tijd dat ik ervan droomde om artiest te zijn. Lekker in het weekend hele mensenmassa’s betoveren met mijn hits en dan backstage een leven vol seks, drugs en drank leiden. Helaas heb ik nul muzikale aanleg, er schuilt zelfs geen singer-songwriter in me. Niettemin intrigeerde die wereld me mateloos. Afgelopen zaterdag kreeg ik een onverwacht kijkje achter de schermen. Ik was gevraagd om het ASM Festival in Arnhem, een popfestival dat met dezelfde artiesten maar onder andere namen ook in steden als Breda en Dordrecht wordt gebracht, te presenteren. Om de drie kwartier moest ik een paar zinnen zeggen tegen een dertienduizendkoppige massa. Dan zei ik bijvoorbeeld: „Tijd voor wat leuks, hier is Krezip.” Dat ging goed. In vaktermen: het was geen  tough crowd . Als ik het publiek zou moeten omschrijven: Jack & Jones, een net-niet-winkel voor de betere jeans. Als ik geweest was slofte ik terug naar het artiestendorp achter een houten schutting waarvan de ingang werd bewaakt door meerdere personeelsleden van Scorpion Security. Wat mij opviel was dat de muziekindustrie behoorlijk is geprofessionaliseerd. De artiest van nu is een manager, hij eet wortels, drinkt water en ‘zingt zich in’ in een container. De wildsten van allemaal waren de familie Govaert en aanverwanten van Krezip, die er na hun optreden aan de picknicktafels een soort buurtfeest van maakten met hun kinderen. En o ja, Davina Michelle uit Spijkenisse had een eigen tafelvoetbalspel meegenomen, waar ze zich met haar crew omheen vouwde. Tijdens het festival brak er een bermbrand uit die de geparkeerde auto’s van medewerkers bedreigde en tijdens de slotact viel de stroom uit. Ik stond beide keren paraat om de menigte naar de uitgang te praten, maar ze hadden liever dat ik mijn mond hield. De stagemanager zei: „We laten jou pas wat zeggen als het uit de hand is gelopen. Als het echt te laat is.” Dat was dan de tweede jongensdroom die niet uitkwam. Het had me fantastisch geleken om een kolkende massa met stemverheffingen tot kalmte te manen. Steeds harder „rustig blijven, mensen” schreeuwen, om daarna half struikelend van het podium te rennen. Het kwam er helaas niet van. In plaats daarvan riep ik aan het eind iedereen op om zoveel mogelijk afval op te rapen en in vuilnisbakken te doen en om zo min mogelijk geluid te maken. Niemand stak zijn middelvinger op, het gebeurde gewoon.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/29/artiest-a4140097</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Om goed te doen hoef je niet meer te vliegen, je kunt gewoon naar onze eigen hel op aarde]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Artsen zonder Grenzen concludeerde dat we in Nederland inmiddels een eigen Moria hebben, het vluchtelingenkamp op het Griekse eiland Lesbos waar de toestand zo schrijnend was dat er onder leiding van Johnny de Mol een heel cohort BN’ers en semi-BN’ers naartoe trok om hulp te bieden.  Om goed te doen hoef je tegenwoordig niet te vliegen, je kunt gewoon met de fiets, de deelscooter of met de elektrische auto naar onze eigen hel op aarde: Ter Apel. Niet met het ov: dat staakt, of rijdt wegens personeelsgebrek niet. Toen we aan het begin van de zomervakantie  in de rij moesten staan om het land uit te raken stroomden de Kamerleden, het leeghoofd Daniel Koerhuis van de VVD voorop, naar Schiphol om zelf de mensonterende toestanden te constateren. Koerhuis zei dat kindjes van vakantiegangers hun plasje soms op moesten houden. Waar is hij nu, nu de toiletten in Ter Apel on-Nederlands goor ogen? Het is zijn portefeuille niet, asielzoekers zijn niemands portefeuille, we hebben ze allemaal in de maag van VVD-staatssecretaris Erik van der Burg gesplitst, terwijl die zich al in zijn eerste familiehotel in Twente verslikte.   Nederland is een vastgelopen bureaucratie, waar door personeelsgebrek de menselijkheid als eerste sneuvelt. ‘We worden overlopen’, twitterde huispopulist  Wierd Duk van  De Telegraaf  gisteren over de toestand in en rond Ter Apel. Geen woord over de echte oorzaak: dat er geen plek in Nederland meer te vinden is voor een tweede aanmeldcentrum.  Kamerleden stroomden naar Schiphol om de mensonterende toestanden te constateren Zouden er in andere welvarende landen inmiddels al  publieksacties zijn om in ieder geval de asielkinderen bij ons weg te halen? Wij zijn verworden tot een groep die wel  in staat is om mensen  een normaal onderdak te verlenen, maar we willen het niet. De intellectuele voorhoede zat vorige week in tenten tussen een zee van zichzelf reinigende Dixies en voedselkraampjes met z’n zestigduizend  op Lowlands.  Je had de hele handel kunnen laten staan, maar dat zou vanwege ‘de aanzuigende werking’ ongetwijfeld op verzet zijn gestuit van boze omwonenden, die hun rust, reinheid, regelmaat en ruimte niet willen delen. Dan moeten de goedwillenden maar verrekken onder de kwaden, alles beter dan dat het bankje voor de supermarkt vol zit met onbekende gezichten.  Van de regering hoeven we niets te verwachten, gelukkig heeft Johnny de Mol vooralsnog een lege agenda.  Marcel van Roosmalen   schrijft op deze plek een wisselcolumn met Ellen Deckwitz.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/25/plasje-a4139893</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Aansteller]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op de heetste dag van het jaar gingen we weer naar De Efteling. Lucie van Roosmalen werd zeven, niets kon ons stoppen. Ik zie ons nog wegrijden in de bloedhitte, elkaar vertwijfeld aankijkend, maar het moest, het was het cadeau, we moesten ons er maar overheen zetten. Ik zou graag zeggen dat we niet de enigen waren, maar dat waren we wel. Een paar uitzonderingen daargelaten. De meesten kwamen uit andere landen, maar er zaten ook opvallend veel freaks tussen. Mannen van middelbare leeftijd die wel eens een paar keer achter elkaar in de attracties wilden om alles goed te kunnen bestuderen. Ik houd van nature graag wat afstand van deze menssoort, maar mijn kinderen hebben daar nog geen last van. „Deze man is in zijn leven al meer dan zevenhonderd keer in de Python geweest”, zei Lucie van Roosmalen, „en vandaag al acht keer.” Ik keek in een zwetend gezicht, waar het onvermogen met dikke druppels afviel.  „Vandaag is echt een topdag”, zei de man. Ik wist inmiddels ook dat het een topdag was. De aanvankelijke opwinding dat er geen rijen stonden had inmiddels plaatsgemaakt voor het besef dat je als ouder dan ook overal in moet want je kon haar op haar verjaardag toch niet aan haar lot over laten en aan haar zusjes had ze ook niets: te klein en te bang.  Ik ben inmiddels op zo’n leeftijd dat ik de meest opwindende attracties niet meer als prettig ervaar. Er is daar een schip dat dusdanig op en neer gaat dat ik er bijna van moet kotsen, voor Lucie van Roosmalen een extra attractie binnen de attractie. Ze wilde er alleen nog maar met mij in. Om te genieten van mijn pijn, en het ongemak.  Ik herkende daar veel in: mijn moeder verloor ooit een gebitsprothese in dat schip, dat was wel op een drukke dag. Het ding floepte er zo uit, nog net voor ze van angst in haar rok pieste. Mijn ouders hielden er een levenslange hekel aan Eftelingmedewerkers aan over want die  gingen de attractie natuurlijk niet stopzetten om met zaklantaarns onder dat schip te zoeken, zoals mijn vader wilde. De dagen erna vonden we het heerlijk om de telefoongesprekken die hij met het attractiepark voerde af te luisteren. „Mijn vrouw heeft haar tanden verloren, heeft u ze al gevonden. Nee? Dan bel ik morgen weer.” Later verdacht ik mijn vader ervan dat hij die gesprekken voor ons extra aanzette.   Ik doe dat soort dingen ook, voor mijn dochter ben ik best bereid om mijn rotgevoel in zo’n attractie extra aan te zetten. Jammer dat veel mensen mij tegenwoordig herkennen, maar dat drong pas door toen het voorbij was en een hele grote man in een Ajax-shirt voor me ging staan om heel hard ‘aansteller’ te zeggen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/24/aansteller-a4139700</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik heb niet gestuurd]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het was in de voorlaatste week van de vakantie, ik had gekookt.  Spaghetti met een saus van tomaten en rundergehakt.  Lucie van Roosmalen (7) schoof het bord met een vies gezicht van zich af. Ze was vegetariër. Ik ken gezinnen waarin de boel dan even wordt stilgelegd voor applaus en een gesprek, maar ik stipte toch maar even aan wat dit betekende.  ‘Dan is dit waarschijnlijk de laatste keer spaghetti met gehakt, jongens.’ ‘Meiden’, zei Lucie van Roosmalen  vinnig. We waren inderdaad met allemaal meiden. De vriendin had al een paar keer geëxperimenteerd met linzen in plaats van gehakt. ‘Voortaan altijd spaghetti met linzen’, zei ik. ‘Altijd.’ Leah van Roosmalen (5) keek naar haar bord en begon te huilen. ‘Mag ik dit nog wel op eten?’ ‘Ja’, zei ik, ‘maar het is wel de laatste keer.’ De vriendin, zelf vaker wel dan niet vegetarisch, nam het gesprek over. Ze vond het een goede beslissing en was er vooral trots op dat het uit het kind zelf kwam.   Ze had Lucie van Roosmalen en Leah van Roosmalen  die middag meegenomen naar ‘Knor’, een animatiefilm over een varkentje waar ik zelf nogal uitputtend reclame voor had gemaakt in een podcast,  en daar was ‘het’ gebeurd.  ‘Toen ze van Knor een worstje wilden maken, he Luus?’ Ja, knikte Luus. Tegen mij: ‘Ik heb niet gestuurd.’ De spontane beslissing was de uitkomst van een spontaan proces dat al langer duurde. Zo hadden we tijdens fietstochten in de vakantie regelmatig stilgestaan bij weilanden met schapen, koeien en paarden, waar ze dan tussen neus en lippen bij vertelde waarvan de shoarma die ik ’s avonds bij grillroom ‘Piramide’ op de Arnhemse Korenmarkt wilde gaan eten precies van was gemaakt. Een verhaal dat ook diepe indruk maakte was dat koeien hun kinderen direct na de geboorte moesten afstaan zodat ze meer melk geven.  De ochtend na de beslissing was ze nog steeds vegetarisch, maar ’s middags vroeg ze bij slagerij Tange, waar ze sinds kort ook brood verkopen, zelf om een stukje worst. Ik moest haar eraan herinneren dat ze vegetarisch was. ‘Nu niet meer’, zei ze. Ik ken gezinnen waar ze op zo’n moment de boel stilleggen voor een goed gesprek, maar ik liet het gaan. ’s Avonds schoof ze haar bord met een sojaburger met een vies gezicht van zich af.  ‘Ik ben niet vegetarisch.’ Er werd naar mij gekeken, maar de beslissing was wederom vanuit het kind zelf gekomen. Het was een raadsel, hoe kon een kind  van ons zo tegen de tijdgeest in beslissen? ‘Ik heb niet gestuurd!’, hoorde ik mezelf roepen, want als ik gelijk heb verhef ik graag mijn stem.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/21/ik-heb-niet-gestuurd-a4139492</guid>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Normale mensen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Eerst kreeg Albergen (gemeente Tubbergen, Overijssel) ongevraagd een azc, daarna kwamen de media en ten slotte kreeg de rest van het land ongevraagd heel veel Albergen, gemeente Tubbergen, burgemeester Wilmien Haverkamp (een naam die ik vanwege het nummer ‘Vrouw Haverkamp’ van de band Normaal waarschijnlijk ten onrechte link aan de Achterhoek, een heel ander gebied in een andere provincie. Ik heb dat nummer nog even opgezocht: wat lijkt de jonge Bennie Jolink op de oude Erik Dijkstra, of andersom. En wat is er veel veranderd want het is met de ophef rond de borstencover van  Linda  in het achterhoofd toch ook niet meer voorstelbaar dat een hele feesttent zinnen als ‘Vrouw Haverkamp, wat heb je grote tieten’ staat mee te blèren, hoewel in Albergen misschien wel want daar draait het, als ik de berichtgeving mag geloven,  nog steeds om paasvuren, kermis, carnaval en feesttent.)  En wethouder Ursula Bekhuis-Groothuis (Gemeentebelangen/VVD), die woensdagavond bij  Op1  in haar nieuwste dracht de verontwaardiging van de gemeente Tubbergen zat te verwoorden. Ze werd daarbij geholpen door misschien wel de bekendste buurtbewoner van Albergen: Hennie de Haan. Vorig jaar werd ze voor haar werk als voorzitter van de Nederlandse Vakbond Pluimveehouders nog genomineerd voor de Vrouw in de Media Award Overijssel, ze won niet. Hennie vreesde dat het befaamde  noaberschap  – het ‘naar elkaar omkijken’ wat bewoners van sommige delen uit het oosten en het noorden van het land maar wat graag uit de kast trekken om het sympathieke karakter van hun streek te  duiden –  in het gedrang zou komen als alle kamers van het door het COA aangekochte Landhotel ’t Elshuys straks vol zitten met asielzoekers. De angst van de bewoners van Albergen en Tubbergen werd in reportages in alle kranten breed uitgemeten.  De Volkskrant  was met twee stuks afgereisd en kwam terug met een artikel waarin boerenzoon Bart Klaassen en „de in bermuda gestoken Alfred Haarhuis uit Almelo” de onderbuik lieten leeglopen,  NRC  koos voor het perspectief van een Syrisch gezin dat al langere tijd in Albergen verbleef, maar aan het eind van het verhaal door Vluchtelingenwerk voor de zekerheid uit het hotel werd geëvacueerd.  Aan ’t Elshuys waren inmiddels borden met teksten als ‘Houd Albergen schoon’ gehangen. Het was bij elkaar opgeteld zo veel dat ik inmiddels aan mijn Albergen/gemeente Tubbergen-taks zit. Ik lees de reconstructies wel met Kerstmis,  misschien dat er  tegen die tijd ook wat gewone mensen in Albergen en omgeving zijn gevonden, maar de kans daarop is klein.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/19/normale-mensen-a4139266</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Serviceniveau]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het verschil tussen een charter en een lijnvlucht was me weleens uitgelegd, maar tijdens de terugvlucht uit Turkije wist ik het weer. Een charter boek je via de reisorganisatie, niks tegen winstoptimalisatie en zoveel mogelijk mensen in een toestel proppen is milieutechnisch misschien wel te verdedigen, maar wat bak je er weinig van Transavia.  We hadden drie uur vertraging, die we met elkaar ondergingen achter een muur van plexiglas in een hok op Antalya International Airport. De halve Eredivisie was aanwezig, fascinerend hoeveel volwassenen een voetbalshirt dragen.  We werden om het half uur toegeschreeuwd door een Transavia-persoon, iemand die zelf ook niet wist hoelang het nog duurde. Dan erin, inschikken, jezelf opvouwen. Zaten we dan: opgehokt tussen zoveel mogelijk roodverbrande landgenoten om weer te wennen aan het eigen land. Zelfs water en paracetamol moesten worden gekocht, de piloot heette Boer. Ik zat naast een  quality assurance -manager uit Rijswijk, hij vond Turkije ‘vergeleken met Nederland dan goed georganiseerd’. Altijd die ongevraagde fantasie, waarschijnlijk veroorzaakt door alle pulp-series die ik vroeger keek: wat als we met dit gezelschap crashen op een onbewoond eiland? Het was zaak om dan zo snel mogelijk in de leiding te komen. Die angst deelde ik uiteraard niet met mijn kinderen die aan de andere kant van het gangpad over en naast de vriendin lagen.  Toen de lichten uit waren wekte een steward de slapenden met de vraag of ze iets uit zijn karretje wilden kopen. Of mijn kinderen een Transavia-mannetje wilden, een mislukte pop die door andere kinderen is ontworpen. Dat ging ik thuis ook eens doen: de kinderen wakker maken met de vraag of ze lelijk speelgoed willen.  De mensen kropten het op. Het kwam allemaal vrij toen we er op Schiphol uit werden gespuwd. Bij mij richt de irritatie zich op het tastbare, dat allemaal tegelijkertijd opstaan om meteen na de landing de koffer uit het rek te sjorren. De zelfhaat om mij heen ging luidkeels naar het eigen land, naar de onzichtbare vijand die het voor de anderen verpest en die er nu weer voor had gezorgd dat we ver na middernacht nog een uur op onze koffers zaten te wachten.  „Het serviceniveau is weer bedroevend”, riep een jongen wanhopig. De groepswoede was groot rondom die lege lopende band, alsof we een wreed experiment ondergingen dat net zo lang duurt tot iemand  zijn verwachtingspatroon wil bijstellen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/17/serviceniveau-a4139094</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een beter zeepaard]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We gingen met twee kinderen acht dagen naar de Turkse kust, de jongste bleef achter bij oma. All-inclusive. Ik was vooraf gewaarschuwd dus ik wist waar ik aan begon. Het was er inderdaad bloederend heet, maar het huisje had airco en het eten was prima. Driemaal daags schoven we aan in het restaurant, als ik mijn ogen dicht doe hoor ik het gekwetter van de anderen nog.   „Mensa”, zei de vriendin, een adequate omschrijving. Telkens over dat pad, tussen aangelegde natuur waar tuinmannen met tropenhoedjes kropen.  Naar de bedjes. Ik was de oudste vader. Ik had mezelf voorgenomen: minimaal drie keer een half uur meespelen, zodat zij ook een boek kon lezen. Aan een opblaasbeest trekken. Ik hoorde ze over me zeggen dat ik  ‘echt een goed zeepaard’ was. Alle resorts in Turkije hebben vreselijke glijbanen.  De meeste andere bewoners waren Duits, er was ook een cohort Nederlanders. We lagen onafgesproken allemaal bij elkaar in de buurt. Net als in de dierenwereld: daar liggen de nijlpaarden ook altijd bij de nijlpaarden en niet bij de flamingo’s. We maakten met elkaar niks mee,  behalve die keer dat het zwembad officieel werd ontruimd vanwege een drijvende drol. Heel veel tatoeages. Na drie dagen wist ik niet meer welke dag het was. Ik zal niet zeggen dat het mijn soort vakantie is, of dat ik genoot. Ik at, ik lag, ik speelde, ik had het warm en juist toen ik dacht dat ik was verworden tot een wezen dat alles ondergaat was daar opeens een restant van het eigen karakter.  Ik begon me te ergeren aan een andere vader in het zwembad, een supervader. Hij had maar een kind, terwijl hij energie had voor tien. De hele dag zag ik die snorkelende gek aan plastic beesten trekken, waarop ook mijn kinderen zaten.  Ik deed tijdens mijn dienst extra mijn best, maar kon niet aan zoveel oprecht speelplezier tippen. Mijn dochters gaven me opdrachten om ongeveer hetzelfde te doen, maar ik kan helemaal niet dubbelgevouwen achterstevoren onder water roteren. „Nu hebben ze opeens een beter zeepaard”, klaagde ik vanaf de zijkant.  De bijval bleef uit, dagen had ik gezegd dat ik ook wilde lezen, nu dat dankzij een onbenul opeens kon was het weer niet goed. Er was me een spiegel voorgehouden, het was aan- of afhaken. Er is me verteld dat ik op de laatste avond in het entertainment-theater, waar bij een temperatuur van ver boven de dertig graden een dierenmusical werd opgevoerd door acteurs in dikke pakken, high-fives heb uitgedeeld. Ik herinner me weinig, maar ik hoor terug dat ik toen een uitgeruste indruk maakte.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/14/een-beter-zeepaard-a4138904</guid>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
