<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Groot-Volendam]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik was dit weekeinde in de schouwburg in Arnhem, het gebouw gaat eraan, er komt iets nieuws van 70 miljoen. Eerst was ik daar faliekant tegen, maar met het vooruitzicht dat er een kans is dat het volk straks Mona Keijzer minister-president maakt, dacht ik opeens: dan staat het er maar. Voor Mona Keijzer is de samenleving een grote viskraam. Geboren in Edam, woonachtig in Volendam, dan weet je het wel. We zijn door media langzaamaan bekend geraakt met het gevoelsarme leven van de Volendammers. Het zijn harde werkers, mensen van buiten laten ze links liggen, de meerderheid heeft een koophuis, ze wassen iedere week de ramen en produceren een enorme wolk mainstream-muziek die maar boven het land blijft hangen.  Mona Keijzer wil de gebouwen die we nu nog theaters noemen praktischer inrichten. Je kunt er ook vis in schoonmaken, groenten in verkopen, of dieren in slachten, of desnoods sloop je de stoelen eruit en organiseer je er feesten met Volendamse muziek. Van haar ideeën weet ik, net als bij Pieter Omtzigt van Nieuw Sociaal Contract, weinig. Ze moet zich nog inlezen in het partijprogramma zei ze zonder schaamte tegen Tijs van den Brink bij Op1. Het hebben van idealen is iets ouderwets, we moeten ons van Mona Keijzer maar vasthouden aan het idee dat ze een goede moeder is, dat ze van aanpakken houdt, dat ze recht door zee is en dat ze als minister-president gewoon in Volendam blijft wonen.  Vooral dat laatste is zorgelijk. Ik zag Volendam altijd als een jeugdpuistje, een oneffenheid die je weg kunt drukken. Al die inwisselbare docusoaps van vriendengroepen met of zonder gitaren, het was irritant, maar het zou vanzelf verdwijnen. Nu blijkt het geen puistje maar een gezwel te zijn dat we in de spiegel zien. Als we niet oppassen verspreidt het zich, gerieflijk zittend op een zadel op de brede rug van Caroline van der Plas, razendsnel over ons land. Met een beetje pech wordt Mona Keijzer de eerste minister-president die vis verkocht in Velp. Ik moet haar daar wel eens hebben zien staan op Den Heuvel. We hebben het er bij een zorgcongres ooit over gehad. Ze was als jong meisje in de leer bij een vishandelaar in Arnhem. Ze had er geen vrolijke herinneringen aan.  „Velpenaren kochten geen vis.” En dus moest ze iedere dag met een volle viskar terug naar Arnhem fietsen. Ze voelde de kramp in de kuiten nog. Die pijn gaat ze delen, we zullen er straks allemaal van lusten als ze het land heeft veranderd in ‘groot-Volendam’.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/09/03/groot-volendam-a4173403</guid>
      <pubDate>Sun, 3 Sep 2023 05:56:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Professioneel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik presenteerde vorige weekeinde het ASM Festival te Arnhem. Het was geen zwaar werk, om de twee uur sprak ik een paar zinnen tot de massa, die natuurlijk niet voor mij was gekomen. Ik had het vorig jaar ook gedaan, toen brak er een brand uit en werd ik onverwacht uit mijn container getrokken om te zeggen dat ze rustig moesten blijven. Niet dat het uitmaakte: ze waren al rustig en bleven dat ook, Arnhemmers zijn een braaf en dankbaar festivalpubliek. Dat beaamden ook de artiesten, die zaterdag net als ik in containers woonden. We deelden een koffieautomaat en er was lokale catering. Voor artiesten is zo’n festival gewoon werk, ze zitten voor- en achteraf net als kantoormensen aan lange tafels wat te eten. De meesten vertrokken na het leveren van hun diensten zo snel mogelijk. Ik genoot vooral van de efficiëntie. Mart Hoogkamer krikte het rock-’n-roll-gehalte wat omhoog. Hij parkeerde zijn Mercedes achter het podium en onderbrak zijn optreden om backstage te kotsen. Het was professioneel kotsen, zijn band pingelde gewoon even wat langer het intro van Zwemmen in Bacardi lemon. Mart rende naar achteren, deelde in het voorbijgaan nog wat high fives uit, vooral dat vond ik bijzonder, kotste een beetje, dronk water uit een flesje en sprong weer tevoorschijn. Zijn tourmanager zei dat het echte kots was en geen ‘image-ding’.  Voor Anouk was iedereen, ik denk terecht, bang. Ze had voor de zekerheid twee containers toegewezen gekregen. Ik liet mijn toch al korte en zakelijke aankondiging op verzoek van tevoren lezen. ‘En nu Anouk!!” was veel te lang. Ik veranderde het in „Anouk!!” Toen ze er opeens was, ze arriveerde in een roedel van meer dan tien mannen van middelbare leeftijd, kroop een van de organisatoren naar de containers om te vragen of ze akkoord was met de tekst. Ze vond het „veel te lang”. „Blijf maar lekker in je container”, werd er tegen mij gezegd, „ze verschijnt spontaan”. Anouk wilde ook een eigen wc. Op de dixie werd snel een sticker met ‘defect’ gehangen, de rest moest het maar even in de Rijn doen. Een kwartier na haar optreden vertrok ze, de dixie werd meteen vrijgegeven. Rond middernacht fietsten de mensen weer richting stad, moe maar tevreden. Een bewaker zei dat ze beheerst uit hun dak waren gegaan. „Professioneel, net als de artiesten en de organisatie.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/31/professioneel-a4173239</guid>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2023 05:56:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Materiaal]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik deed mee aan een ‘turbocursus’ van het bedrijf Turbo Theorie voor het theorie-examen van het Centraal Bureau Rijvaardigheidsbewijzen (CBR). Voor veel mensen is de theorie een onneembare horde. Zelf kan ik het ook niet op eigen kracht. Je voelt je klein en waardeloos als je om half zes ’s morgens opstaat om met het openbaar vervoer naar een industrieterrein in Amsterdam-Noord te gaan. De eerste cursusleider, we kregen er die dag twee, stond buiten op me te wachten. Hij kende me van televisie. De andere studenten, ik telde er acht, lagen al op stoelen in het cursuslokaal. De opzet was: zeventig dia’s – rookpauze – zeventig dia’s – rookpauze – zeventig dia’s – rookpauze – zeventig dia’s – rookpauze – andere cursusleider – rookpauze – taxi naar het CBR-gebouw in Haarlem – examen.  Het slagingspercentage was hoog, maar je kon het op verschillende manieren berekenen.  In het lokaal een systeemplafond, er hing een diascherm, verder geen tierelantijnen. Achterin een tafeltje met een waterkoker, een pot oploskoffie en  een doos theezakjes. Onze eerste cursusleider spoot voor aanvang met een spuitbus deodorant onder zijn oksels. Een daad waar niemand iets van zei, maar ik moest er toen we door de lesstof rausjten nog een paar keer aan denken. Na zeventig dia’s de eerste rookpauze. Ik was de oudste cursist, de enige niet-roker ook. Ik was weer zeventien, staatsexamen havo, vlak bij stadion Nieuw-Monnikenhuize in Arnhem. Doelloos roken, hangen, het enige verschil was dat ik nu nicotinepillen vrat. Ik zat alleen met mijn rug tegen het bedrijfspand, hoofd tussen de knieën, Lucie van Roosmalen (8) belde om te zeggen dat ze inmiddels ook wakker was. En waar de afstandsbediening lag. Weer terug. Ik onthield een ezelsbruggetje om de maximale snelheid op een weg met een groene streep in het midden te onthouden. „Groene streep is groen briefje is honderd.” De tweede cursusleider heette Wesley, hij was van het type dat graag in herhaling valt. „Want daar leren we van.” In de taxibus met de andere cursisten. Zwijgend, te dicht op elkaar. We werden genummerd en een voor een bij het CBR binnengeleid. Lang verhaal kort: ‘gevaarherkenning’ een voldoende, ‘kennis’ een voldoende, ‘inzicht’ een paar fouten te veel. Het was niet gelukt om te onthouden hoeveel centimeter een plank uit een aanhanger mag steken. Het slagingspercentage in onze groep lag onder de 50 procent, maar je zou ook kunnen zeggen dat dat 80 procent beter was dan het gemiddelde, want het barstte op het parkeerterrein van de teleurgestelde kandidaten. Cursusleider Wesley zei: „Je bent als organisatie ook afhankelijk van je materiaal.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/29/materiaal-a4173039</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2023 05:56:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Legends]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Na weken regen besloten we het laatste deel van de vakantie all inclusive door te brengen in een resort in Belek, Turkse kust. We hadden het fijn, maar direct na thuiskomst was het ook alsof we er nooit geweest waren, ik denk dat dat stiekem de bedoeling is van die moordende eentonigheid van eten, liggen en zwembad.  Als ik mijn ogen dichtdoe loop ik weer door die eindeloze gang van nepmarmer. Langs de receptie, de gouden vazen met glazen bloemen, het hotelpersoneel dat naast een tafel met gevulde champagneglazen met borden vol in chocolade gedipte aardbeien klaarstond om je op je welvaart te wijzen. We hadden de dochters (8, 6, 2) gewaarschuwd om ook aan de andere mensen te denken, en om dus niet een heel bord leeg te grazen, maar andere gasten – ze kwamen vooral uit Rusland, Azerbeidzjan, Saoedi-Arabië, Nigeria en Engeland, een geopolitieke uitdaging – gaven het slechte voorbeeld.  We keken naar een stelletje – hij had van de Wagner Groep kunnen zijn, zij op een bepaalde manier ook – die ze voor hun neusjes allemaal opaten. Allemaal, voor hun neus, dat durf ik niet eens.  Gelukkig was er voedsel te over, er was zoveel keus dat je er vanzelf minder van ging eten.  Bij de boeking zat onbeperkt entree voor ‘The Land of Legends’, een pretpark dat ons in een Arnhems reisbureau werd omschreven als ‘de Turkse Efteling’. We werden erheen gebracht in een geblindeerd busje, met een Saoedisch gezin, de man was de leider, niet alleen van zijn eigen groep, maar hij stond ook ver boven ons. Als blikken konden doden, hadden we de unieke ervaring om bij een temperatuur van rond de vijftig graden in een bootje door het leven van ‘Masha en de beer’ te varen gemist.  ‘Masha en de beer’ bleken ‘the legends’ van het ‘Land of Legends’, niet per se mijn lievelingsduo uit de kindersectie van Netflix.  En zo voeren we bij een gevoelstemperatuur van vijftig graden door een bordkartonnen sneeuwlandschap waar we Masha de was zagen ophangen en op een slee van een helling zagen denderen, die beer stond er maar een beetje bij. Omdat mijn dochters drie keer achter elkaar wilden, er stond toch geen rij dus het mocht, werden we na afloop aangesproken in het Russisch wat we natuurlijk niet verstonden. „Me Russia!”, zei een man tegen Lucie van Roosmalen  en hij sloeg op een tatoeage boven zijn hart. „Daar staat dat hij uit Rusland komt”, verduidelijkte ik. Een van de kleinsten uit onze groep vroeg fluisterend aan mij of hij soms zin had in aardbeien met chocola. Die oorlog in het Oosten is nog niet gewonnen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/08/27/legends-a4172867</guid>
      <pubDate>Sun, 27 Aug 2023 05:56:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Of ik wist wat de mensen in de late middeleeuwen overdag deden als het regende. Ik had geen flauw idee]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het eerste deel van de vakantie vieren we in eigen land. Gisteren was het wederom druilerig, we kwamen op onze huurfietsen niet verder dan de binnenstad van Arnhem. We wezen de kinderen erop dat ze hun handjes mochten dichtknijpen met ons zachte klimaat. Leah van Roosmalen deed haar ogen erbij dicht. „Ik knijp mijn handjes dicht.” We gingen voor de tweede keer in een paar jaar naar de Eusebiuskerk, een van de beste attracties van Arnhem. Kerk en toren werden in de Tweede Wereldoorlog dusdanig vernietigd dat een totale herbouw noodzakelijk was. Mijn hele jeugd stond het gebouw in de steigers, maar het resultaat mag er zijn. We bewonderden het praalgraf van Karel van Gelre, de Willem van Oranje van Gelderland; gingen met de glazen lift naar boven voor het uitzicht over de stad; beleefden de slag om Arnhem door de ogen van de brandwacht en daalden af naar de kelder, waar skeletten liggen. We maakten gebruik van de audiotour, vierkante apparaatjes die je bij QR-codes moet houden. Ik ben groot fan van QR-codes. Een stem met een licht Arnhems accent hield het zakelijk, waardoor de vreselijkheden goed te behappen waren. De schedel van een middeleeuws meisje met een slecht gebit maakte diepe indruk op Lucie van Roosmalen (7) en Leah van Roosmalen (6). „Dit krijg je er dus van als je je tanden niet poetst”, waarschuwde ik. „Ik wil nu mijn tanden poetsen”, zei Leah van Roosmalen.  En toen moest de knekelkuil nog komen. Het gezelschap ging ervan uit dat wat ik zei de waarheid was De knekelkuil lag vol met schedels en heel veel botten. Allemaal mensen die destijds hun tanden niet goed poetsten. We hadden inmiddels gezelschap gekregen van een vader en een dochter en een stel op leeftijd die ervan uitgingen dat wat ik zei de waarheid was. „Mag ik een vraag stellen?”, vroeg  de man op leeftijd.  Ik knikte. „Wat gebruikten ze destijds als tandpasta?” „Zand”, zei ik. Even verderop werd op een muur de geschiedenis van de kerk vertoond. Het begon in de tiende eeuw met een klein gebouw van tufsteen.  Ik kreeg nu ook vragen in het Duits. Ik stond op en liep naar boven, vriendin, kinderen en een sliert toeristen achter me aan.  De man die eerder vroeg of ze in de late middeleeuwen tandpasta gebruikten, vroeg of ik wist wat de mensen toen overdag deden als het regende. Hij stond op een camping.  Ik had geen flauw idee. Hij zei dat het buiten nog steeds regende en dat we dus eigenlijk niets waren opgeschoten als mensheid.  „Ik heb geen idee wat we nu weer moeten.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/30/of-ik-wist-wat-de-mensen-in-de-late-middeleeuwen-overdag-deden-als-het-regende-ik-had-geen-flauw-idee-a4170848</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 05:56:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Spitskoolsalade]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik ging na de behandeling een broodje eten met tandarts Stephan Auw, ik was zijn laatste behandeling voor de vakantie. We leerden elkaar ooit kennen via ex-Vitessespeler Mads Junker, toen een van de vele Vitesse-spelers met gebitsproblemen. Inmiddels zijn we vele ingrepen verder.  Die dag had hij een gat in mijn kaak geboord en een pin ingebracht waarop over een paar maanden een kies kan worden geschroefd. Direct na de behandeling had hij zijn uniform uitgetrokken en me meegenomen naar brasserie/lunchroom Le Duc in Winkelcentrum Dukenburg in Nijmegen. Hij zei dat er in Nederland een groot tekort aan bekwame mondhygiënistes was en bestelde een broodje met een bergje warm vlees. Ik een zacht bolletje kaas, meer kon nog niet. Een bergje warm vlees op een open wond was bovendien niet het allerbeste qua bacteriën. Hij zei dat ik de ijszak die ik van zijn assistente had gekregen in de trein maar tegen mijn wang moest houden. Verder adviseerde hij, vanwege de grote hoeveelheid dochters, om een baboe te nemen. Had hij, vader van vier kinderen, ook gedaan. Ik had geen idee hoe ik aan een baboe moest komen, hij had het destijds via zijn Indonesische ouders geregeld. „Een goed systeem. Hoef je elkaar niet te vervelen met boterhammen smeren en opruimen, de opvoeding doe je wel zelf.” Het smeren van de broodjes duurde lang. „Ik hou van laagdrempelig”, zei hij toen we uitgepraat waren over de tandartsen- en televisiewereld, „zo sta ik als tandarts ook in het leven, maar dit is wel heel langdradig allemaal.” De serveerster kwam zeggen dat er gewoon een hele file aan vuile borden was. „We worden er zelf ook gek van. We weten niet wat er aan de hand is, dus excuses en zo.” We hadden gedacht dat het restaurant een pleisterplaats zou zijn voor kantoormensen, maar het bleek een hang-out voor bewoners van de aanpalende flats. Een aantal ervan herkende hem als tandarts en mij van SBS6. Ze zaten zwijgend tegenover elkaar te kauwen, keken dan even naar ons en bevestigden dan aan elkaar dat het inderdaad zo was. Tandarts Auw adviseerde mij om met Eva Hoeke en de kinderen op stedentrip naar Valencia te gaan. Ik raadde hem aan, ook met kinderen, op safari in zuidelijk Afrika te gaan. De broodjes werden gebracht. De serveerster attendeerde ons op het bergje spitskoolsalade op de hoek van de borden, een geste van het huis voor het lange wachten. Ik hoorde mezelf zeggen: „Dat doen ze in Wormer niet.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/27/spitskoolsalade-a4170702</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 05:56:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Planning]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteren begon de vakantie. Arnhem, dicht bij huis. Ik had het dit keer goed gepland, de idioterie was er op het laatste moment uit geschrapt. Ik ging niet met  Lucie van Roosmalen (7) via Hilversum Media Park, waar ik nog een column moest voordragen, met een nog aan te schaffen elektrische bakfiets. De kans op ongelukken, vertragingen of lege batterijen werd te groot geacht. Wat ook meespeelde, is dat de levertijd van elektrische bakfietsen best lang is. Ik had alles ingepakt en zou door mijn gezin worden opgepikt in Hilversum. Jammer dat ik mijn  iPhone op het kinderzitje van mijn fiets in de fietsenstalling van station Wormerveer had laten liggen. Ik kwam er al achter in de trein toen ik op mijn gemak eens op de sociale media wilde kijken. Wilde paniek. Ik mocht bellen met de telefoon van de conducteur, die daar heel schappelijk niets voor rekende. Ze nam niet op. Op het Media Park kwam ik er via ‘find my iPhone’ achter dat mijn telefoon inderdaad ergens op het altijd verlaten station Wormerveer lag.  Het voorlezen van de column ging matig. Ik was compleet in beslag genomen door mijn telefoon, die volgens een redactrice die zich met de zaak ging bemoeien nu bewoog. We zagen een stip bewegen op het computerscherm. Ik leende weer een telefoon om naar huis te bellen. Ze was met drie kleine kinderen koffers aan het inpakken.  Hoe breng je de boodschap dat ze allemaal meteen naar het station moeten om mijn iPhone te redden goed? Ik probeerde het zo laconiek mogelijk. Niet de allerbeste manier, weet ik inmiddels. Uiteindelijk liep ze de jongen die mijn telefoon had  gevonden tegen het lijf, hij heet Alex, ik ben hem veel dank verschuldigd. Ze kwamen me ophalen met de auto. Ik was heel blij om hen te zien en ook heel blij met mijn  iPhone, ze had hem uitgezet. Ik durfde er tijdens de autorit naar Arnhem niet op te kijken om niet uit de vakantiestemming te raken.  Bij Wageningen begonnen de bomen. Het eerste wat we van Arnhem zagen, was een verkeers-ruzie, een man sloeg met de vlakke hand op de auto voor ons.  „Wat maken de mensen zich toch druk”, zei ik. Er werd niet op gereageerd.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/25/planning-a4170549</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Jul 2023 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Poepen ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik was vanwege werkzaamheden op de Zwarte Cross, een evenement in de Achterhoek. Ik geloof dat op de tweede dag doordrong dat er ophef was ontstaan op Mallorca omdat een Nederlandse toerist daar op het hoofd van ‘iemand’ had gepoept. Het was gefilmd door ‘een omstander’ die het op de socials had gegooid. Op de terugweg – God, wat is Gelderland toch prachtig – las ik een interview met de 25-jarige poeper uit ‘de omgeving Alblasserwaard’, die in het AD geanonimiseerd zijn relaas deed. Hij had enorme spijt van ‘vijf gefilmde seconden van een leven’, waar een leven van vrijwilligerswerk tegenover staat. Samenvatting: acht vrienden op Mallorca, laatste dag van de vakantie, twintig bier, dertig shotjes en een broodje Döner de man, dan na twintig uur zonder slaap over de boulevard lopen en iemand zien liggen. „Iemand riep, poep op hem”, zei de 25-jarige dader tegen de journalist van het AD. „En op dat moment leek dat heel grappig. Dus ik deed dat.” En dan de volgende dag wakker worden en ontdekken dat je trending topic op de socials bent. Dat Mallorca toeristen wil gaan weren vanwege jou. De paniek moet groot zijn geweest, dat was dan weer niet gefilmd. Alle socials gewist, na thuiskomst crisisoverleg met ‘dierbaren’ en dan nu openbare excuses via het AD ten overstaan van het Nederlandse volk. De online haat, verwensingen en bedreigingen waren dusdanig dat hij niet anders meer kon. Hij durfde ook niet meer naar buiten. Hij had emigratie overwogen – maar waarheen? – en daar toch maar weer vanaf gezien. En dan wakker worden en ontdekken dat  je trending topic op de socials bent En daarna? Wachten tot het overwaait, meer zit er niet op. Denken en hopen dat het overwaait, dat de mensen vergeten dat je op iemand hebt gepoept, misschien werkt het brein zo bij mensen die op andere mensen poepen. Hopen dat de branden op Rhodos nog erger worden, hopen op een nog grotere ramp, hopen op iets dat de aandacht wegzuigt. Wat zal de verslaggever van het AD voor troostends hebben ingebracht? Dat een keer je verhaal doen helpt? Ga voor de zekerheid maar zo diep mogelijk door het stof? Alsof excuses andere idioten ervan weerhoudt de dader met naam en toenaam te noemen, waarna het volk lik op stuk gaat geven want daar hebben we tegenwoordig geen overheid meer voor nodig. Daar gaan de halvezolen zelf over. Misschien heeft de verslaggever van het AD dat ook gezegd toen hij opstond van het interview aan die keukentafel ergens in de Alblasserwaard. Dat hij op zijn beurt op het hoofd van de dader had gepoept.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/23/poepen-a4170372</guid>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2023 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Voor Frans Timmermans blijft Frans Timmermans de meest logische leider, ook als de verkiezingen verloren gaan]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik doe mijn best om Eurocommissaris Frans Timmermans geschikt te vinden als lijsttrekker van PvdA &amp; GroenLinks, maar het lukt niet. En ik kan me haast niet voorstellen dat de meerderheid van de leden van de nieuwe combinatie er niet hetzelfde over denkt. De idealen zijn ongetwijfeld op orde, het is de verpakking. Frans Timmermans is als kijken naar een Koreaanse film zonder ondertiteling. Het is maar een selecte groep die begrijpt wat er eigenlijk gezegd wordt en die dat graag met elkaar deelt. Mijn Frans Timmermans-moment kwam in 2015 toen de Eurocommissaris de middencirkel van het Rat Verlegh Stadion bezette omdat zijn club Roda JC ten koste van NAC Breda zojuist was gepromoveerd. Volkser dan toen werd hij nooit meer. Hij balde de vuisten, omhelsde en knuffelde spelers, het hoofd kwam huilend en brullend dichter en dichter bij de camera, in het Limburgs richtte hij zich tot ons. Het was zoveel Frans Timmermans dat je je afvroeg waar Roda JC was gebleven. O, daar, schuin achter de brede rug van Frans Timmermans was nog een stukje geel-zwart te zien. Met Roda JC liep het niet goed af, de club gleed af. De supporter Frans Timmermans leed er niet onder, hij verklaarde later ook voor AS Roma te zijn.  Behalve ‘Koempel’ was hij ook ‘Romein’. Later zei hij in interviews over zijn liefde voor voetbal: „Ik ben Romein!”  PvdA/GroenLinks is net als Roda JC een fusieclub, het is nog maar amper ontstaan of dreigt alweer uit het zicht te verdwijnen door Frans Timmermans, een man die zoveel losmaakt dat de idealen verschrompelen achter zijn brede rug.  De enige die hierdoor niet gehinderd lijkt te worden is Frans Timmermans zelf.  Het zelfvertrouwen is jaloersmakend groot, bijna net zo groot als het bord voor zijn kop. Misschien is het bord voor zijn kop wel zo groot dat het kan dienen als schild om ‘links’ te redden. Het niveau van degenen die hem haten is nu al zo laag dat hij automatisch aan sympathie wint. Misschien is dat het plan: ze sturen een bokser de ring in die blijft staan, ongeacht het aantal stoten onder de gordel. Voor Frans Timmermans blijft Frans Timmermans de meest logische leider, ook als de verkiezingen verloren gaan. Er zal altijd een partij zijn waar hij zich thuis voelt.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/21/pvdagroenlinks-is-roda-jc-a4170227</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lingo-bal]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij het radioprogramma De Nieuws BV trof ik Lucille Werner. Ex-Lingo, tegenwoordig CDA. We kennen elkaar uit de media. De laatste keer dat we elkaar zagen, was bij SBS6, de keer daarvoor was bij een eindejaarsquiz van BNNVARA waar we beiden nog weleens gillend van wakker schieten. Lucille had een Lingo-bal meegenomen, ze diepte ’m op uit haar handtas. Nummer 45. Ze ging de bal met Patrick Lodiers in een capsule stoppen die naar een volgende generatie zou worden geschoten. Geloofde ze dat echt? En als dat zo was, moest ik haar dan uit die waan halen? „Wat moeten de mensen uit de toekomst met een Lingo-bal?”, vroeg ik. De vraag stellen was hem beantwoorden, ze had geen idee, ze deed het eigenlijk om de mensen te plezieren. Allerlei vragen borrelden op. Zouden er echt mensen blij zijn dat er een Lingo-bal in een capsule werd gestopt? En wat deed ze eigenlijk niet om de mensen te plezieren? We belandden in een gesprek over de overeenkomsten tussen politiek en de media en vonden elkaar in de constatering dat het alle twee heel erg veel waan van de dag was.  Als politica droomde ze weleens hardop over ‘regiozenders’, een fijnmazig netwerk van televisiekanalen dat de mensen heel precies informeerde over wat er in hun gebied die dag gebeurd was en nog ging gebeuren.  Ik knikte vrolijk mee over de werkgelegenheid die dat voor reportagemakers zou opleveren, en nog voordat ik haar kon vertellen dat er al regionale televisiezenders bestaan, werd ze opgehaald door een redactrice die zei dat het de hoogste tijd was om met Patrick Lodiers een Lingo-bal in een capsule te stoppen.  „Succes!”, zei ik, alsof het een heel karwei was.  Ik bleef braaf wachten totdat het voorbij was, maar ik trof haar niet meer. Het kon zijn dat ze me slinks voorbij was geglipt, maar het kon natuurlijk ook dat Patrick Lodiers haar ook in een capsule had gestopt. In dat geval was Lucille Werner met Lingo-bal en al naar de toekomst geschoten. Het was aan de ene kant geruststellend dat er in de toekomst nog ruimte zou zijn voor zoiets onschuldigs als Lingo, maar ik vroeg me ook af hoelang het zou duren voordat we in het heden last zouden krijgen van de verdwijning van een van de laatste CDA-politici.  Jammer voor iedereen, maar vooral een mokerslag voor de regionale journalistiek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/19/lingo-bal-a4170042</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Jul 2023 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
