<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Aju Cocu]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is met Vitesse, de voetbalclub uit Arnhem, een beetje als met de wereld. We zitten op een zeephelling, met een niet meer af te remmen vaart denderen we naar beneden. Richting de bak met prut waar we ooit uit tevoorschijn kropen. Achteraf is het makkelijk lullen. Hadden we onze ziel maar nooit verkocht aan een eigenaar, hadden we daar maar van geleerd, dan hadden we de sleutels van ons hart na het vertrek van onze Russische oligarch nooit in bewaring gegeven aan ‘algemeen directeur’ Pascal van Wijk en z’n ‘Pancho’ Henk Parren. Ze dreven ons ‘om niets en met veel goede bedoelingen’ in de armen van een groepje durfinvesteerders onder leiding van de Amerikaan Coley Parry, die ons glimlachend een ketting van nieuwe schulden om de nek hing. Ondertussen zitten we met een elftal dat van onvermogen aan elkaar hangt. Het nemen van een corner is al moeilijk, net als overspelen, op doel schieten en gek genoeg vinden we het achterin ook moeilijk om een bal weg te trappen. Onze trainer, de beroemde ex-international Phillip Cocu, is na de nederlaag tegen SC Heerenveen zelf opgestapt. De trukendoos was leeg, zelfs een boos zwijgen na de afgang bij Go Ahead Eagles uit, had nul effect. De spelers vonden hem wel allemaal erg aardig, lieten ze optekenen na zijn vertrek. Mij ontroerde het spandoek ‘aju Cocu’ dat tijdens de wedstrijd tegen SC Heerenveen omhoog werd gehouden op de tribune. Iemand had thuis met stift twee woorden die op elkaar rijmen op een kussensloop geschreven en hield dat met een verwante omhoog. Vitesse is weer waar het voor mij ooit begon. Op de bodem. Arnhemmers zijn een vreemd volk, overal commentaar op, het altijd beter weten, maar juist in de schuilkelders kun je je geen beter gezelschap wensen. In tijden van ellende kruipen ze naar elkaar toe met hun allesverzengende zwartgalligheid. We hebben het er zelf naar gemaakt dat we worden uitgelachen door het halve land, er zijn er veel die Vitesse de ellende gunnen, de beeldvorming rondom de club is niet meer bij te stellen. We kunnen alleen maar hopen dat we dit ellendige seizoen overleven want buiten het veld zijn de problemen nog veel groter. We hebben alleen onszelf nog, maar juist dat kan weleens de redding zijn. We zullen altijd weer terugkomen om uiteindelijk weer onze hand te overspelen. Niemand treurt om onze nakende afwezigheid, maar ze missen ons nu al.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/13/aju-cocu-a4180592</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Meest onmenselijke ooit]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik wandelde door Wormer met Lucie van Roosmalen (8) en Frida van Roosmalen (2). Een bewoner fietste voorbij en schold me uit voor ‘ongelikte beer’, de wind had vrij spel. Wormer is een lintdorp, bij harde wind voelt het alsof je in een trechter wordt getrokken. Je kunt je er wel tegen verzetten, maar op een gegeven moment kom je vast te zitten. Een grote klont vlees in een te smalle pijp. Murw geslagen door het leven. Grote meningen over kleine zaken. De latente haat op de elite borrelde post-corona even op, maar de omgekeerde vlaggen zijn om onduidelijke redenen gestreken. De haat richting overheid bestaat nog steeds, maar er is even geen aanleiding om die te ventileren. De oorlog in Gaza is hier nauwelijks een gespreksonderwerp, Oekraïne is vergeten, de verkiezingen zullen de meesten een rotzorg zijn. „Het regent”, zeiden ze bij de kassa in de Vomar. Er stond een vrouw tussen die het nog nooit had meegemaakt dat het zo lang regende. „Je durft het bijna niet hardop te zeggen tegenwoordig”, bemoeide een moeder die ik herkende van het schoolplein, ze heeft een indianenhoofd op haar onderarm laten tatoeëren, „want dan beginnen ze weer over het klimaat.” Ik woonde inmiddels zo lang in de periferie dat ik wist dat de hoeveelheid regen, maar ook droogte of stijgende temperaturen niets, maar dan ook niets, met het klimaat te maken hebben. Eerst vond ik dat dom, maar tegenwoordig vind ik het rustgevend. Als je de grote problemen accepteert als verschijnsel waar je soms over kunt klagen, maar verder niets aan kunt doen, is alles veel beter verteerbaar. ‘Zegels erbij?”, vroeg de kassière. „Waarvoor deze keer?”, vroeg de vrouw met het indianenhoofd. „Roestvrijstalen steelpannen.” Ze maakte een wegwerpgebaar. „Misschien wil de bekende Nederlander ze?” De kassière keek naar mij. Ik zei dat ik steelpannen haat. Achter me werd gelachen, ik voldoe graag aan het verwachtingspatroon. Lucie van Roosmalen zag een vriendin van school bij een andere kassa staan. „Die heeft wel een hond”, zei ze. Haar grootste wens is een grote hondenmand waarin ze dan tegen haar eigen hond kan liggen. Ik zei dat die droom nooit uit ging komen, de vrouw achter ons in de rij die het nog niet eerder had meegemaakt dat het zoveel regende wilde zich verder nergens mee bemoeien, maar moest toch even kwijt dat ze dat onmenselijk vond. Misschien wel het meest onmenselijke wat ze ooit had gehoord.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/09/meest-onmenselijke-ooit-a4180343</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Nov 2023 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hij is ’m]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik reis per trein altijd eerste klas zodat ik kan werken. Het liefst in zo’n vierkant met twee keer twee zitplaatsen tegenover elkaar, zodat ik desgewenst de benen kan strekken. Ik verspreid mijn spullen het liefst over zoveel mogelijk zitplaatsen, dat is niet sociaal, maar het werkt vaak wel. Alles om maar zoveel mogelijk alleen te zijn. Gisteren kreeg ik toch gezelschap van een vrouw en een man die me herkenden. Hele coupé leeg, maar zij gingen recht tegenover mij zitten. Elke keer als ik even opkeek zat ik in die gezichten. Ze knikten me dan bemoedigend toe. „Wil het een beetje lukken?”, vroeg de man. „Nee”, zei ik naar waarheid. „Het lukt totaal niet.” „Bent u een podcast aan het maken?”, vroeg hij. Natuurlijk was ik geen podcast aan het maken. In een podcast praat je, of je luistert dat kan ook, maar je zit dan in ieder geval niet zwijgend op een laptop te tikken. „Nee, ik ben nu aan het schrijven”, zei ik. „Een boek?”, vroeg de vrouw. „Nee, een column”, antwoordde ik. De man: „En wanneer moet die dan af zijn?” Ik zei wanneer de deadline was. De vrouw: „Dat is ook al snel. En bent u al ver?” De man: „Wij hebben de indruk dat u heel hard werkt. We luisteren en kijken alles, we hebben uw dikke boek gekocht…” De vrouw: „We stapten in en zeiden tegen elkaar, daar zit-ie, hij zit te werken. Laten we hem maar niet storen.” De man: „Ik zei: we gaan er gewoon tegenover zitten, maar we storen hem niet. Leuk.” De vrouw: „U vindt het toch niet erg?” Ik vond het niet erg, maar zei wel dat ik weer door wilde gaan met werken. „Dat begrijpen we.” En: „We storen niet.” Even later kwam de conducteur langs. Hij controleerde de toegangsbewijzen, ze vonden het interessant dat ik nog niet digitaal reisde. Ik had nog gewoon een treinkaart. De man: „Ook een leuk onderwerp voor de column.” „Conducteur”, vroeg de man, „zou u een foto willen maken van ons met meneer Van Roosmalen?” De conducteur wist niet wie ik was. „Hij is ’m!”, wees de man. „Hij is nu aan het schrijven, we mogen hem niet storen.” „Vindt u het wel goed?”, vroeg de conducteur. Ik knikte. Ze bekeken de foto op de smartphone. Ik keek heel boos, maar dat was juist leuk. „Jij kijkt altijd chagrijnig. Leuk!” Bij Weesp moest ik eruit. „Is het al af allemaal?”, vroeg de vrouw. Het was goedbedoeld.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/07/hij-is-m-a4180062</guid>
      <pubDate>Tue, 7 Nov 2023 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Door eenheid groot]]></title>
      <description><![CDATA[<p>En zo was ik opeens de attractie van het Kubus-festival in Middelbeers. Ik stond in de eetkamer van de tot lunchroom verbouwde onderwijzerswoning, waar mijn vader als baby onder het glas-in-loodraam had gelegen. Ik was een van hen, maar natuurlijk ook niet, want hoe Middelbeers was ik nou eigenlijk? Een oudere man zei dat ik me maar niets moest inbeelden omdat mijn opa, hij overleed in 1946, in Deurne was geboren. Ik was niet meer dan een zoon van een zoon van import. Niettemin was er een periode dat de Van Roosmalens, al was het maar getalsmatig, een stempel op het dorp drukten en daarom stond ik waar ik stond. Er waren drie ontnuchterende ‘literaire’ sessies. Ze hadden mij altijd wijsgemaakt dat de Van Roosmalens zeer geliefd waren in het dorp, maar ze waren hooguit markant. De inwoners deelden herinneringen. Aan oom Frans van Roosmalen die niet alleen de stoep veegde maar ook de verkeersborden waste. Een andere Van Roosmalen trok als onderwijzer de leerlingen uit Westelbeers voor boven kinderen uit Middelbeers. Een tante, ook onderwijzeres, verbood kinderen met links te schrijven. Dat had ze van mijn opa! Het kostte me nul moeite om excuses aan te bieden voor alles. Na afloop zigzagden we door het dorp, van café de Kemphaan, naar café de Doornboom, naar de feesttent en weer terug. Het leek wel of de inwoners die we troffen allemaal het motto van het dorp – ‘door eenheid groot’ – wilden uitdragen. Wij kwamen de hele tijd dezelfde mensen tegen, ze liepen over van herinneringen aan Van Roosmalens van wie ik soms niet wist dat ze hadden bestaan. Stonden we in de stromende regen weer te luisteren naar een breedsprakige bejaarde die zich beklaagde dat Mies van Roosmalen zo gierig was dat ze muntdrop met een schaar in tweeën knipte voor ze op school trakteerde. Het was veel en weinig tegelijkertijd. Toen we de volgende ochtend met Lucie van Roosmalen (8) en Leah van Roosmalen (6) weer een ronde maakten, kwamen er de hele tijd lieve inwoners van Middelbeers op ons af, we moesten alles zien, horen, voelen, ruiken, proeven en meemaken. Een kogelronde koster dwong ons mee de toren van het Oude Kerkje in om een door een aangetrouwde oom geschonken klok in het carillon te bekijken. Misschien, hield hij mijn kinderen voor, had mijn vader zijn naam wel ‘ergens’ op een balk gezet. Het was er stoffig en donker, de weg naar boven was glibberig, we trapten op de karkassen van dode duiven. De klimtocht was, ik citeer Lucie van Roosmalen, „het vreselijkste ooit”. Maar wel goed bedoeld, schrijf ik er snel achteraan, want ik denk dat Middelbeers het meest goed bedoelde dorp van Nederland is.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/06/door-eenheid-groot-a4179799</guid>
      <pubDate>Mon, 6 Nov 2023 05:56:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Veel praten,  weinig zeggen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zat dinsdag met Eva Hoeke bij Khalid van Khalid &amp; Sophie, ons theaterstuk over Wormer was de luchtige uitsmijter. Maar eerst moesten we samen met Patty Brard en rechter Frank Wieland nog door de verschrikkingen in Gaza heen. Een woordvoerder van Artsen Zonder Grenzen deed verslag van wat hij gehoord had van zijn collega’s ter plekke. Zijn verhaal, waarbij ik best een paar voorzichtige vragen zou kunnen hebben, werd ondersteund door een vrouw met familie in Gaza. Halfbroers en halfzussen, heel veel ooms en tantes, neefjes en nichtjes. En een vader die naar Nederland was geëmigreerd. Er was veel telefonisch contact met de familie, maar nooit genoeg. Er was altijd het besef dat er direct na het gesprek ook een bom kon vallen. Er was inmiddels ook een dode neef, een jongen van negen, ze had hem door omstandigheden nog nooit ontmoet. De stemming was zwaar. Zeker nadat op haar verzoek de foto van de overledene op de grote schermen werd getoond. Ze wilde ons een gezicht meegeven. We keken naar een slachtoffer van de oorlog, een jongetje van negen dat ik niet kende. Hij had nu een gezicht. Ik had er weer een gezicht bij gekregen. Bom op apotheek – geen medicijnen – dood door schuld. Er welden vragen op, maar ik voelde geen ruimte voor kanttekeningen. Het was uitzitten, naar elkaar kijken, naar de schoenen kijken, een tafel vol andere gesprekken wachtte tot we over zouden gaan tot de orde van de dag. „Hoe reageerde je vader toen je het hem vertelde?”, werd er gevraagd. Hoe reageert een opa op het bericht dat zijn kleinkind is overleden? Alle opa’s reageren hetzelfde. Wij waren zoals gezegd het luchtige item. Na afloop werd geconstateerd dat we hadden geleverd. De sfeer in de studio was er de eerste tien minuten nogal uitgeslagen, maar daarna waren we dan toch weer opgekrabbeld. Ik at friet met zalm aan een tafel met ‘Artsen Zonder Grenzen’, hij was niet gekomen als hij een persoonlijk verhaal had moeten vertellen, maar had niet geweten dat ze het persoonlijke verhaal dan maar naast hem zouden zetten. De verschrikkingen waren aangekaart, er was een bom op een apotheek gevallen, er waren een boek en een theaterprogramma gepromoot. Ik had veel gepraat en weinig durven zeggen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/03/veel-praten-weinig-zeggen-a4179540</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Nov 2023 05:56:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Beers]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Lang verhaal kort: mijn vader (1925) kwam uit een onderwijzersgezin in Middelbeers, een dorp tussen de dorpen Oostelbeers en Westelbeers. Zijn vader, de hoofdonderwijzer, stierf vlak na de oorlog aan een maagzweer, veroorzaakt door het te fanatiek roken van op zolder geteelde tabak. Zijn moeder was een dominante vrouw, een molenaarsdochter, die samen met haar beste vriendin Truus Smulders-Beliën, de eerste vrouwelijke burgemeester van Nederland, de gemeente bestierde. Toen mijn vader terugkeerde uit Indië creëerde mevrouw Smulders een baan voor hem bij de gemeente, het loon leverde hij in bij zijn moeder. Omdat hij op latere leeftijd mijn moeder tegenkwam in de bus van Oirschot naar Middelbeers kwam hij er weg, ze verhuisden na hun trouwen meteen naar Arnhem. Anders had hij misschien ook tot aan zijn dood in zijn ouderlijk huis in Middelbeers gevangen gezeten, het lot dat twee vrijgezelle zusters en twee ooms met een vlekje overkwam. Ze vormden een opmerkelijke gemeenschap, de restanten van een enorm katholiek gezin, de jaren veertig en vijftig werden tot in de jaren negentig voortgezet. Wij bezochten het huis van oom Frans, oom Fer, tante Bets en tante Mies iedere zomervakantie meerdere malen omdat we vanwege de Brabant-heimwee van mijn moeder altijd wel een paar weken in Oirschot logeerden. Van Middelbeers herinner ik me: gele limonade van de lokale limonadefabriek, dat ze in dat huis 23 verschillende serviezen hadden, dat oom Frans voorlas uit oorlogsboeken, dat de televisie er alleen aan ging als Columbo op was en dat het aantal tuinbonen uit de moestuin werd bijgehouden. Ieder bezoek verliep altijd hetzelfde, mijn vader viel altijd in slaap. Daar hing hij dan, hoofd op de borst. Kort na elkaar stierven ze dan toch allemaal, de onderwijzerswoning kwam leeg te staan en werd uiteindelijk gekocht door de plaatselijke bakker die er een lunchroom van maakte. Een paar weken geleden werd ik onverwachts gebeld door ene Harry, hij organiseerde een festival in en rondom het ouderlijk huis van mijn vader. Het vindt dit weekeinde plaats. Op het programma staan onder andere het wereldrecord shawl-breien, een toneelstuk, borduren, haken, boetseren en lichte muziek. Zelf val ik in de categorie ‘spoken word’, want ik kon geen ‘nee’ zeggen. Harry heeft me overgehaald om iets voor te lezen. Sinds die toezegging heb ik om de haverklap contact met ‘mensen uit Beers’, ze bellen op de gekste momenten over de kleinste details. Een buurman belde, ik moest me maar niet druk maken, hij had mijn vader gekend en die was ooit tijdens een toneeluitvoering op het podium in een kruiwagen in slaap gevallen. Niemand had er iets van gemerkt. Ik zal zaterdag aan hem denken.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/01/beers-a4179261</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Nov 2023 05:56:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bedankt voor alles]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We deden een middag Zwolle. Een museum, een kerk en een markt in een paar uur. Daarna schoven we aan in een restaurant in een middeleeuws pand. Het was er ‘gezinsvriendelijk’ stond op de deur. Lucie van Roosmalen (8) en Leah van Roosmalen (6) wilden kleuren, Frida van Roosmalen was te lang wakker. We hadden de boel redelijk onder controle, maar dan toch niet zo goed als de twee gezinnen naast ons. Ze zaten te kaarten. De moeders waren zo te zien zusters, ze hadden samen vier dochters. De jongste bracht wasknijpers aan in het haar van een van de vaders. Het zag er bespottelijk uit, hij trok rare gezichten. Een andere dochter zette er ook twee op z’n oorlellen. „En klaar met het lolletje”, zei een van de moeders. De vader met de wasknijpers aan zijn hoofd zei dat ze weer gingen beginnen, de dochters keken in hun kaarten. Lucie van Roosmalen kleurde ongevraagd op de kleurplaat van Leah van Roosmalen. „En klaar met het lolletje!”, riep ik. Het had nul effect. Naast ons werd het eten gebracht. „Kaarten van tafel!”, zei de vader die nog geen wasknijpers aan zijn gezicht had gekregen. De kinderen deden wat ze werd opgedragen. „Kijk toch eens hoe goed die kinderen luisteren”, hield ik de eigen kudde voor. Net toen ik me begon af te vragen hoe dat toch allemaal kon, riep de vader op tot gebed. De andere vader trok de wasknijpers van zijn oren. Ze vouwden hun handen, de vader zonder wasknijpers riep de groep op om de handen te vouwen en begon te bedanken voor alles. Voor het eten, voor het samenzijn, voor de heerlijke middag. De kinderen knepen hun ogen dicht. Een van de moeders nadat er ‘smakelijk’ was gezegd: „En we eten met onze monden dicht.” Ons eten kwam ook, ik had mijn handen vol om alles te coördineren. Later bij het afrekenen aan de bar stond ik naast de vader met de wasknijpers in zijn haar. „Er zitten nog wasknijpers in je haar”, zei ik. Hij haalde een hand door zijn haar en trok er drie wasknijpers uit. „Gekkigheid”, zei hij. Even later marcheerden ze de zaak uit, in de regen gingen ze uit elkaar. „Volgende week zaterdag weer iets geks!”, werd er geroepen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/30/bedankt-voor-alles-a4178991</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 05:56:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Grote problemen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Geen nieuws is goed nieuws zeggen ze toch?”, hield een Wormerse vrouw me vandaag voor. We stonden samen in een lange sliert voor de Geldmaat, de lifeline van een groot deel van de bevolking. Ze vertrouwen digitaal bankieren niet, hebben hun geld liever in de hand om de onderhandse economie van klussers, oppassers, schoonmakers en kappers draaiende te houden. Die mentaliteit wordt afgestraft, het apparaat functioneert telkens maar even. „Ze vullen het bij tot twintigduizend euro. En dan duurt het weer een week. Zo worden we schraal gehouden.” Ik vroeg waarom ze ‘geen nieuws is goed nieuws’ naar me had geroepen. „Omdat ik tegen nieuws ben. Je wordt er opgefokt van. Tenminste ik. Jij niet. Jij leeft er goed van. Als het ergens ellende is, hoef je dat niet meteen te herhalen. Ik zeg altijd: twee vechten, twee schuld!” Een andere vrouw, de boodschappentas stond tussen haar benen: „Ja bah!” Ze draaide haar hoofd om. „Iedereen z’n eigen problemen! Wij zitten met dat opkomend grondwater, de wc is bij ons alweer overstroomd. De viezigheid komt allemaal omhoog. Hoor je verder niemand over, maar het bestaat wel. En als er dan eindelijk iemand komt kun je ’m niet verstaan.” De andere vrouw: „En dan komen ze met zo’n slang. Een grote stofzuiger. Binnen vijf minuten klaar en dan een bedrag op een briefje schrijven. Dan denk ik: ‘zo jij durft’. Daar praten wij over, al het andere nieuws is veel onbelangrijker. Dat weten we nu wel.” Het nieuws ligt op straat, hele grote hopen, maar ik loop er graag omheen. Ik keek naar beneden. Schone schoenen, terwijl de lokale stront je toch over de voeten loopt. Er werd me uitgelegd dat het soms moeilijk is om mee te leven met andermans ellende als je zelf in een gebied woont waar amper bussen komen, steeds minder winkels zijn en het verse brood al voor de middag is uitverkocht. Helemaal vooraan in de rij sloeg een man in een gewatteerde jas tegen de Geldmaat. Het geld was weer eens op. We hadden allemaal weer voor niets in de rij gestaan. We stonden met elkaar, maar waren geen groep. „Nou, doe er wat aan”, zei een van de vrouwen. Het klonk als een verwijt, en zo was het ook bedoeld.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/26/grote-problemen-a4178705</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 05:56:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Uitgezongen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Caroline van der Plas heeft beslist een gave. Waar anderen na een wanprestatie de hand in eigen boezem steken, zwelt zij juist op. Het is dan alsof ze achter het gordijn stiekem een paar slokken toverdrank heeft gedronken. Ze zet dan meteen de camera op zichzelf en deelt haar inzichten met haar volgers. Ja, ze had weinig gezegd, zei ze twee dagen na het College Tour-debat tegen haar volgers, die zich, behalve dan haar oneliner dat ze bij voorbaat al moe werd van het gelul bij eventuele formatiebesprekingen, inderdaad weinig konden herinneren. Ze had weinig gezegd, maar wat ze had gezegd was ‘raak’ geweest. „Less is more”, concludeerde ze. Het is een beetje alsof Ajax zondag met 6-1 bij PSV verliest en Hedwiges Maduro achteraf zegt dat zijn team leuk heeft gecombineerd en daarna wijst op de zwakke plekken die hij bij de tegenstander heeft gezien. Caroline vond dat Frans Timmermans ‘geen kennis van zaken’ had over kernenergie, niet wist wat de rentepercentages zijn op een studieschuld en ze vond het heel zwak dat hij had ‘geschreeuwd’. „Dat vond ik echt niet goed.” Dilan Yesilgöz had tegen een meisje met een studieschuld van 60.000 euro gezegd dat ze blij mocht zijn dat ze in zo’n mooi land als Nederland mag studeren en Pieter Omtzigt vond ze te abstract. ‘Verder was het over het geheel genomen een prima debat. En nu stop ik met lullen want als je te veel lult word je er helemaal gek van, dan heb je er geen zin meer in. Doei!” Dus eerst overvoer je iedereen met te veel van jezelf, geef je zoveel dat iedereen je riedel inmiddels kent, om daarna te concluderen dat het slim is om op het moment suprême, tijdens een debat wanneer het er echt om gaat, te zwijgen en tegenzin uit te stralen. En dat verkoop je dan achteraf als een overwinning. Het deed denken aan mijn moeder die in een bepaalde fase van haar leven het ene na het andere lied inzette op verjaardagen van buren. Het waren zelfgeschreven teksten waar niemand om gevraagd had. Er was altijd wel wat te vieren in de Vinex-wijk, ze was de grote aanjager, tot ze na een feest thuiskwam en zei dat er te veel gezongen was. De anderen waren ook allemaal gaan componeren. Ze vond alle liederen slecht, behalve die van zichzelf, maar concludeerde ook dat ze uitgezongen was. Daarna stak ze een Stuyvesant rood aan, want dat deed ze altijd.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/24/uitgezongen-a4178420</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 05:56:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mislukt eten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ondertussen kregen wij bezoek met kinderen. Iemand, het is nog onduidelijk wie, had ‘kaasfondue’ geroepen. Ik was wel akkoord gegaan. Ik houd van die sfeer, ‘de aardappeleters’ van Van Gogh. Behalve een vleesgebied – de lokale teams domineren de (internationale) barbecue-competities, zowel bij de dames als de heren – is Wormer ook een kaasgebied. Op de vrijdagse markt staan meerdere kaasboeren uit de regio. Dus ik daar naartoe. Ik liet voor tien kaaszegels kaas raspen, er werd bij gezegd dat het niet kon mislukken. Het bezoek kwam. Huiskamer vol kinderen, dus geen diepgaande gesprekken. Het eerste contact tussen kinderen gaat vaak stroef, maar nu bleef zelfs het slopen van elkaars speelgoed achterwege. Na drie glazen witte wijn zei Eva Hoeke dat ze brood en groenten ging snijden. Ik ging de kaasfondue maken. Het leuke aan kaasfondue is dat je vrij snel door hebt als het mislukt. Een deel van het bezoek wist het meteen toen ze even in de keuken kwam kijken. Ze had het wel vaker zien mislukken, maar nog nooit in twee pannen tegelijkertijd. Het viel ook niet meer terug te draaien. „Als kaas een pad inslaat draait het nooit om.” De tafel werd gedekt. „Niet erg”, werd er meteen gezegd toen we allemaal aan tafel zaten. Ik was erin geslaagd om al het vocht uit de kaas te koken. Op tafel stonden twee pannetjes met klei. Het bezoek deed haar best om kaas op het stokbrood (en de stukjes bloemkool, wortel en bleekselderij) te krijgen. Dat kon als je met twee vorken tegelijkertijd werkte. De stukjes banaan haalde ik van tafel. Ze roemden de smaak van de kazen. Zij vonden dat het iedereen kon overkomen. Binnen de eigen groep was de kritiek harder. „Hij kan totaal niet koken”, zei Lucie van Roosmalen (8) tegen de twee kinderen van het bezoek. „Zij ook niet”, zei Leah van Roosmalen (6) over Eva Hoeke. De hardste kritiek komt altijd uit de binnenste cirkel. In oorlogstijd ben je op jezelf aangewezen. Ik koos voor de aanval. Dat het wel eens leuk was om mislukt eten te serveren. Dat zo’n avond langer blijft hangen, dan een doorsnee etentje. Droog stokbrood was ook best lekker. Ajax verloor bij FC Utrecht, de oorlog ging ook gewoon door, maar wij vonden elkaar in gesprekken over kaas. Je kon het op veel manieren smelten, en op heel weinig manieren niet. Ik had iets unieks op tafel gezet.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/22/mislukt-eten-a4178145</guid>
      <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 05:56:58 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
