<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Schaatsen is geen sport]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Volgende week beginnen de Olympische Winterspelen in Milaan Cortina met een parade in San Siro, het beroemde stadion dat helaas over niet al te lange tijd tegen de vlakte gaat. Bij de NOS zijn ze alvast begonnen met vooruitblikken en traditiegetrouw gingen ze ook langs bij Bert van der Tuuk die tot zijn nek in de sportkleding zit. In kantoor op een industrieterrein in Assen werkt hij al zes jaar aan een tweelaagjespak, een schaatspak waarmee je volgens Van der Tuuk 8 procent sneller zou kunnen schaatsen dan in het schaatspak dat onze topschaatsers tot voor kort droegen. Dat lijkt revolutionair, maar er moet bij gezegd worden dat Van der Tuuk iedere Winterspelen komt met een revolutionair pak waarin je sneller kunt schaatsen dan in eerdere schaatspakken. Zijn naaisters waren bezig met het pak van Jutta Leerdam. Dat zal straks zo strak om haar lijf zitten dat het aantrekken een probleem kan zijn. Zover staat de sport inmiddels van ons af: onze schaatsers trekken pakken aan die zich eigenlijk niet laten aantrekken. Toen ze Van der Tuuk vroegen of het geen valsspelen was om te gaan schaatsen in een sneller pak verwees hij naar Canada en Italië; schaatsers uit die landen mochten zijn nieuwste pakken ook gaan dragen. Na de minireportage in het atelier van Bert van der Tuuk had ik geen zin meer in de Olympische Winterspelen. De gigantische medailleoogsten van onze schaatsers op de laatste Winterspelen hadden niets te maken met talent of aanleg, maar waren het resultaat van technische snufjes: hypersonische schaatspakken, maar ook supersnel uitklappende klapschaatsen, aerodynamische helmen en het hebben van betere hallen waarin geschaatst kan worden. Schaatsen is sowieso een van de weinige sporten waar je geen talent voor kunt hebben. Wij hebben een B-sport geannexeerd die we kunnen domineren omdat de rest van de wereld niet bereid is om daar net zo veel geld, tijd en moeite in te steken als wij doen. Het belooft voor het eerst in jaren een spannend toernooi te worden. De Amerikaan Jordan Stolz, die in Milaan wordt bewaakt door een team van ICE, is al meerdere seizoenen de snelste op de kortere afstanden en op vijf kilometer reed de Noor Sander Eitrem voor het eerst onder de zes minuten. De Nederlanders ogen machteloos, maar met de schaatspakken van Bert van der Tuuk worden ze straks onverwacht toch opeens weer veel sneller. Ondertussen is Bert van der Tuuk alweer bezig met een nieuw pak voor de Olympische Winterspelen van 2030 in de Franse Alpen. Ze zeggen dat hij stiekem ook werkt aan een pak waarin elke willekeurige Nederlander in principe een olympische medaille kan winnen. Laat de medailleklassementen je niets wijsmaken: Nederland is geen sportland, schaatsen is alleen bij ons een sport.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/28/schaatsen-is-geen-sport-a4918929</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 06:06:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Korporaal Amalia]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Prinses Amalia is korporaal, het zat zelfs in het NOS Journaal. Het is een rang van niks, maar ook weer niet helemaal te onderschatten: voor Hitler en Napoleon om er maar eens twee te noemen was het een leuke opstap. Koningin Maxima, opgegroeid onder een militaire dictatuur, misschien dat ze het daarom wat groter maakt dan het is, was naar de kazerne gekomen om haar dochter voor het oog van de camera’s te knuffelen na de traditionele ‘bierdouche’, die voor Amalia een beetje was gekuist: er werden voorzichtig twee blikjes Hertog Jan over haar schouders uitgeschonken. Dat je binnen een paar weken al korporaal bent zegt veel over ons leger. Er stonden op die binnenplaats tientallen nieuwbakken korporaals die bijna allemaal door hun ouders/verzorgers werden geknuffeld, als was het een schoolmusical. Amalia en die anderen hebben nog niets bereikt. Ze mogen in klein verband orders uitdelen en dan alleen als er geen hogeren in rang in de buurt zijn. Als er moet worden teruggetrokken in de loopgraven kan Amalia bijvoorbeeld naar een gewone soldaat schreeuwen: „Neem, dat stapeltje dekens mee!”, maar even zo gemakkelijk wordt zij na terugtocht weer richting het front gestuurd, al zal dat in de praktijk wel meevallen, want of ze wil of niet: ze blijft wel prinses en dan ook nog de belangrijkste van allemaal. Ze zal, hoewel ze er nu wel voor getraind wordt, geen schot lossen, maar ze kan inmiddels wel schieten en we zagen haar ook met groene schoensmeer op de wangen door een bos struinen. Wat we echt zagen was een commercial voor het Defensity College, een leer/werktraject dat je kunt combineren met een universitaire of hbo-studie en waarmee Defensie vooral wat slimmere ‘soldaten’ hoopt binnen te hengelen. Met Amalia hebben ze de hoofdprijs in handen, haar razendsnelle bevordering tot korporaal, en wie weet wat er nog meer in het vat zit, zet wellicht duizenden anderen aan om dezelfde route te bewandelen. De banden tussen het Koningshuis en Defensie zijn sowieso goed. In mijn jeugd maakte Willem Alexander een vergelijkbare bliksemcarrière binnen de krijgsmacht door. Inmiddels hangt zijn hele borst vol met medailles. En hij kan vliegtuigen besturen! Amalia kan volgens een persbericht van de RVD ondertussen kaartlezen, leidinggeven, beveiligen, schieten, tijgeren en ‘zichzelf onzichtbaar’ maken. Vooral dat laatste spreekt tot de verbeelding, was ik nu begin twintig dan wist ik het wel.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/25/korporaal-amalia-a4918595</guid>
      <pubDate>Sun, 25 Jan 2026 06:06:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Windmolens]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Woensdagmiddag naar de speech van president Trump gekeken. Jongste dochter op schoot, het ging ook, of vooral eigenlijk, over haar toekomst. Hoe slecht hij eigenlijk praat, hij lijkt maar wat te zeggen, de feiten maar half op orde, in alles een man die is opgegroeid zonder tegenspraak. Hij haalde Groenland en IJsland door elkaar en we leerden dat de Tweede Wereldoorlog een periode was waarin vooral het Deense leger opzichtig faalde door zich al na zes uur over te geven aan nazi-Duitsland. Het ging over van alles en nog wat, over onderhandelen met Macron, Mark Rutte werd nog een keer toegezwaaid, pluspunt was dat hij Groenland niet langer met geweld wilde innemen. Wat ik verder onthield: hoe meer windmolens een land heeft, hoe slechter het er gaat. En: windmolens worden gemaakt in China, ze lachen zich daar een kriek over de domme landen die er hun windmolens kopen want zelf zetten Chinezen nergens windmolens neer. En dat is natuurlijk niet voor niets. Vervang windmolens door zonnepanelen en ik ben het zowaar met hem over iets eens, maar dit ging niet over zonnepanelen maar over windmolens. En eigenlijk ook over ons. Want als er ergens veel windmolens staan is het bij ons. Ook bijzonder: Trump maakte zich druk om de vele vogels die door windmolens worden vermoord. Terug naar ons, want zoals Trump op Amerika focust kijken wij het liefst naar onszelf. De president van de Verenigde Staten vindt ons een achterlijk land vanwege onze windmolencultuur. In gedachten zie ik Trump en Mark Rutte rondom een haardvuur in Mar-a-Lago om ons lachen. Natuurlijk ging die hele speech in Davos helemaal nergens over. Trump zei maar wat, hij sprong van de hak op de tak, maar dat deed er voor de aanwezige wereldleiders niet toe. De hele wereld keek naar een man die een uur lang onderwerpen als kralen aan elkaar reeg en daarna werd er voor hem geklapt alsof hij een mooie ketting had gemaakt. Als dit het eindproduct van een democratisch proces is begin ik te twijfelen aan het systeem. Dachten we eindelijk verlost te zijn van minkukels die door geboorte een land krijgen toebedeeld, blijken we na de middeleeuwen toch nog verder achteruit gekacheld. Nu kiezen we ze zelf! Er rest ons niets anders dan in de geschiedenisboekjes te duiken om te leren hoe onze voorouders omgingen met onbenullen met te veel macht en zelfvertrouwen. Op de Fredericusschool in Velp kregen we een extra uur geschiedenis van mevrouw Van Duin, ze had zich via de ouderraad omhoog geklauwd. Ze leerde ons dat Velp in vroeger tijden ‘Pheleppe’ heette maar ook dat de raadsheren van een graaf van Gelre hun despotische leider pakten op zijn zwakke plek: hij hield van lekker eten. Ze boden hem bij bijeenkomsten zoveel voedsel aan dat hij uiteindelijk vanzelf door zijn hoeven zakte. Ik zou de windmolens gewoon laten staan.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/21/windmolens-a4918304</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 06:06:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van Weel is een Muppet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Is het een idee dat we, omdat we zo op onszelf zijn, maar helemaal stoppen met het hebben van een minister van Buitenlandse Zaken? Het is toch meer ceremonieel dan effectief. Geen land ter wereld neemt ons serieus. Met David van Weel (VVD) dient zich een nieuw dieptepunt aan. Een Muppet, een alltime low. Hij zat nog niet op mijn radar, waarschijnlijk omdat hij toch maar tijdelijk is, maar sinds hij vorige week in een overmoedige bui aanschoof bij Sven Kockelmann op Radio1, bestaan er gerede twijfels. Is hij wel helemaal goed? Waarom knoop je je stropdas dusdanig dicht dat je eruitziet als een giraffe die te weinig lucht krijgt? Ik kreeg zin om eraan te trekken, zo veel lafheid spoot er uit deze man. Hij vond dat we vooral goed moeten luisteren naar Donald Trump en ook dat hij zich kon voorstellen dat de Verenigde Staten Groenland kopen, een oplossing die hij, hoe langer hij zichzelf daar over hoorde koeterwalen, steeds minder gek vond. Op zijn cv las ik een verleden bij Defensie en de NAVO en een paar jaar ‘raadsheer’ van Mark Rutte, nou toen viel het kwartje. David van Weel zit er niet in om Donald Trump te ontrieven en dus helemaal niet voor het landsbelang. Hij is net als Rutte een voorstander van pappen en nathouden. Als het aan David van Weel ligt, mag Trump ons land en de rest van Europa tot in den treure zonder consequenties blijven vernederen. Zondagochtend, we hadden inmiddels een sanctie van Trump aan onze broek, schoof hij aan bij WNL waar hij al in de eerste minuut wegzakte in boterzachte, procedurele algemeenheden waar hij de Amerikanen – na overleg met anderen! – mee wilde confronteren. Hij werd pas flink nadat presentator Rick Nieman hem confronteerde met de fellere reacties uit alle andere landen. Van Weel: „Ik ben wat genuanceerd van huis uit, ik kan deze kwalificaties volgen.” Dit is vrees ik het maximale. Van Weel durft pas zijn vinger op te steken als de grotere jongens ook naar de nog veel grotere pestkop durven te wijzen. Er gaan nu stemmen op voor een boycot van het WK voetbal, maar we treffen Trump harder door Van Weel te vervangen. En als dat niet kan of niet meer hoeft omdat er toch een kabinet-Jetten komt: haal Van Weel op en breng hem naar het buiten van hoogleraar internationale betrekkingen Rob de Wijk, die we dan maar een dagdeel de vrije hand moeten geven om deze onbenul bij te spijkeren. Ik weet zeker dat Van Weel zonder baardje en kapseltje en hopelijk bont en blauw weer tevoorschijn komt. En dan maar bidden dat hij bij een volgende gelegenheid die ingebakken nederigheid voor alles wat hoger in de pikorde staat even kan inslikken.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/18/van-weel-is-een-muppet-a4918016</guid>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 06:06:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Jaren dertig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik denk steeds vaker dat we weer in de jaren dertig zitten”, hoorde ik een twintiger zeggen bij de visspecialist in de straat, waar ik alleen maar kom voor verse haring en waar ik dan af en toe iets inbreng over FC Volendam of Vitesse, maar nooit om de grotere gebeurtenissen op deze planeet te bespreken. Er werd door niemand inhoudelijk op gereageerd, ook niet door mij. Het was tegelijkertijd niet voor het eerst dat ik het hoorde. Ik hoor het steeds vaker, maar het was niet zo dat ze in jaren dertig bezig waren met noodpakketten. Volgens mijn moeder Paula van Roosmalen-Breekelmans, ze hoeft het allemaal niet meer mee te maken maar ze was wel van 1931, waren de mensen in de jaren dertig helemaal nergens mee bezig. „Daar hadden ze het veel te druk voor.” Het eerste wat haar vader deed toen de oorlog dan eindelijk begon was geen kranten meer kopen. Ik heb een tegenovergestelde reactie. Ik wil juist wel weten wat ze in alle kampen denken. Daarom kijk ik ook af en toe op X, waar het niveau zakt tot onder bedenkelijk peil wat niet altijd ten koste gaat van de amusementswaarde. Publiciste, laten we haar zo maar noemen, Ebru Umar fotografeerde woensdag vier voorpagina’s van NRC en schreef eronder: ‘Hoe kan het op de voorpagina al dagen niet over Iran gaan?’ Ze vergat erbij te vertellen dat ze kranten dusdanig op haar keukentafel had geschikt dat ze het deel van de berichtgeving dat wel over Iran ging had afgedekt. Het meest verbazingwekkende was dat ze schijnbaar een (proef)abonnementje heeft, dat ze waarschijnlijk iedere dag woedend controleert op onvolledige of falende berichtgeving, prima brandstof om haar eenpersoonshaatfabriekje draaiend mee te houden. Het doet een beetje denken aan Caroline van der Plas die als een Zwitserse koe met een enorme bel om de nek noodklokkenluidend over de belabberde berichtgeving en de geringe aandacht van de andere politici voor Iran door de virtuele polder stampt, maar zelf vergeet aan te schuiven als het er in de Tweede Kamer dan eindelijk wel over gaat en blijft klingelen als blijkt dat politieke tegenstanders er eigenlijk dezelfde mening op na houden. Kan gebeuren, geen reden om de keutel in te trekken. ‘Wel poepen, niet vegen’, redeneert ze waarschijnlijk, had het domme volk haar maar meer zetels moeten geven. Je kunt niet overal tegelijkertijd zijn, in een kleine fractie moet nou eenmaal gekozen worden en het stikstofdossier is er ook nog. Wat fijn voor de jaren dertig dat er toen nog geen sociale media waren.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/14/jaren-dertig-a4917743</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 06:06:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Extra journaals]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een moment van zelfreflectie: afgelopen week werd ik door twee verschillende talkshows gebeld of ik wellicht genegen was om iets te komen vertellen over het weer. Wat vond ik trouwens van het weer? Het antwoord ‘koud’ was al grappig. Ik weet verder niets van weer, niet hoe het ontstaat, ik weet niet waarom sneeuw koud is, ik weet helemaal niets, maar ik erger me wel aan de overvloedige berichtgeving over het weer. Je kunt me niet erger pesten dan met nieuws dat twee vrachtauto’s op een industrieterrein op elkaar zijn gebotst, dat er gelanglauft kan worden op de Veluwe of dat het strooizout in sommige Brabantse gemeenten bijna op is. Dat wisten ze aan de andere kant van de lijn ook wel en juist dat zou een haakje kunnen zijn waaraan het item zou kunnen worden opgehangen, want het nieuws is soms net een jas. Ik zag mezelf al zitten tussen Mart de Kruif, Iran, ICE en het minderheidskabinet in de maak. In mijn hoofd hoorde ik mijn dochters later vragen waar ik me eigenlijk druk over maakte bij het begin van de kladderadatsch. En dat ik dan de herinnering aan die woeste week met nachtvorst en wat sneeuw weer uit het collectieve geheugen moest trekken en dat ik me daarom met een taxi naar de televisie had laten rijden met de intentie om fel van leer te trekken tegen nieuws over sneeuwpoppen. Of liet ik hier een kans lopen om echt iets aan te kaarten? Had ik met mijn ergernis wel degelijk een punt? Er zijn wereldwijd nu zoveel conflicten, mogelijke conflicten en brandhaarden dat het de nieuwsorganisaties over de schoenen loopt. De berichtgeving van de NOS lag wegens vermeend verkeerde invalshoeken nog nooit onder zo’n vergrootglas, maar tegelijkertijd wordt er door de grootste criticasters geschreeuwd om extra journaals. Zelfs als die extra journaals er wel zijn. In een tijd van zoveel kritiek op de berichtgeving is zelfs het uitblijven van berichtgeving verdacht. Waarom komt de NOS niet in een extra uitzending met het nieuws dat alle correspondenten overbelast zijn? Logisch, ze hebben allemaal minimaal twaalf landen in hun portefeuille, de correspondenten in de VS en Israël/Gaza daargelaten. Reken er maar op dat er op redacties in stilte is gejuicht over het hogedrukgebied uit Scandinavië dat winter bracht. Ik durf het haast niet te zeggen, maar ik vermoed dat er zelfs is nagedacht over extra journaals.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/11/extra-journaals-a4917391</guid>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 06:06:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De geweldige Laurentien/Petra]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik liep boos door de sneeuw. Gisteren was een dag van een stap vooruit en twee stappen terug, want werkelijk alles liep uit de rails. Of het was vertraagd of het ging niet door en dat begon al met de dwingende apps om je kroost vooral later naar school te brengen omdat leerkrachten die van veel verder moesten komen zich in de grootste sneeuwbergen vastliepen. ‘Waarom overkomt mij dat toch allemaal?’, schoot het door mijn hoofd, ‘En waarom raakt het me zo?’ Misschien moet ik mijn stamboom ook een keer laten napluizen door de experts van Omroep Max. Of door mijn lievelingsprogramma Verborgen Verleden. In ‘Sporen van de slavernij’ van Omroep Max ontdekte prinses Laurentien, de dochter van oud-minister Laurens Jan Brinkhorst die eigenlijk Petra heet, veel over het verdrietige verleden van haar voorouders. Geweldige televisie. We wisten allemaal al lang dat de bedrading ergens niet klopte, maar hier werd de deksel van de pan gelicht. Nou de stoom kwam ons tegemoet! Wie het naadje van de kous wil weten moet het terugkijken, maar ze heeft dus Aziatische voormoeders en daar zitten tot slaafgemaakten (en ook slavenhouders) tussen. Voor Laurentien/Petra vielen er heel veel kwartjes. Dus daarom vielen de pek en veren die ze over zich heen kreeg toen ze zo aan het redderen was voor de toeslagenouders haar zo hard… Het kwam omdat ze ongemerkt altijd al het leed van een deel van haar voormoeders meetorste. Een stil verdriet dat nooit de ruimte had gekregen. Haar dochter Eloise kunnen we nu ook veel beter diagnosticeren. Dat hele influencergedrag is één grote afleidingsmanoeuvre, ze organiseerde een ‘watchparty’ voor haar besties om samen naar mama te kijken, iets waar heel Nederland overheen viel. Een driedubbel onbenoembaar onrecht: eerst buiten ze je voormoeders uit, daarna gunnen ze je niet dat je daar aandacht voor vraagt en tenslotte moet jij sorry zeggen… Gekke, omgekeerde wereld. Ondankbaar rot volk, zelf niets meegemaakt, maar er als de kippen bij om anderen de maat te nemen. Mijn oudste dochter zit in een plus-klas, ze is wat sneller dan de rest. Is dat genetisch? Jammer genoeg niet. Laat ik het bij mezelf houden: mijn voorouders waren vooral keuterboertjes. Dus daar heeft ze het niet van. Nee, wij danken Laurentien/Petra die ons maar ongevraagd bleef attenderen op het belang van voorlezen. We wisten amper wat een boek was, en dan zag en hoorde je haar weer ergens met die fijne stem voorlezen. Zo goed articulerend kunnen we het natuurlijk niet, maar ze heeft ons wel op een idee gebracht. Dat ze dat kon opbrengen, ondanks alles. Dankjewel, lieve, gewone prinses!</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/07/de-geweldige-laurentien-petra-a4917106</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:06:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eindelijk oorlog]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij een nieuwjaarsvisite begon de gastvrouw over nut en noodzaak van de noodpakketten. De overheid schreef ons toch niet voor niets aan? En van de woorden van Rutte had ze helemaal coronavibes gekregen. Wat vond ik als actieveling in de media- en amusementsindustrie? Hadden de BN’ers die ik kende voorzorgsmaatregelen genomen? Ik, schijnbaar blij om in dit groepsgesprek ook een duit in dit zakje te mogen doen, begon over het epische winkelbezoek met de oudste dochter waarbij we in de Vomar meerdere winkelkarren vulden met water en blikken. En hoe we de buit daarna schikten in de kruipruimte. „Ook soep?”, vroeg ze. „Juist soep”, antwoordde ik op een toon alsof het een Geheimtipp betrof. „In soep zit alles, je moet alleen niet te vaak dezelfde eten.” De oudste dochter: „We hebben erwtensoep, champignonsoep en kattenvoer. En een zaklamp en papa wilde ook een groot mes om andere mensen weg te houden.” Ik haastte me om te zeggen dat dat mijn beroemde gevoel voor humor was. Ze richtte zich tot haar partner, mijn vriend. „Zie je nou wel, iedereen heeft een noodpakket. Zelfs hij.” „Zij”, verbeterde ik, want ik had het toch vooral voor vrouw en kinderen gedaan. Ik zag hem verwijtend naar mij kijken, altijd verdraaide ik de waarheid, waarom kon er nu geen leugentje voor bestwil af? „Ach”, zei mijn vriend even later, „er komt toch nooit oorlog!” Nog geen dag later vielen de VS Venezuela binnen. Ik houd van gelijk krijgen, maar de ontvoering van president Maduro kwam te snel om er een bericht over te sturen. Gelukkig maar. Een paar uur later was de toestand ver weg al gewend. Het was niet de eerste keer in mijn leven dat een grootmacht om dubieuze redenen ergens een oorlog begon. In de polder sudderden de bekende opiniemakers nog wat na, maar de gevolgen lijken mee te vallen. We hoeven nog lang niet aan de soep. Als de regime change in Teheran, de inlijving van Taiwan door China, die van Groenland door de VS en de Donbas door Poetin en de opgelegde vrede in Gaza ook zo rustig verlopen blijft straks alleen de binnenlandse problematiek over. Als onze voorraad vanwege de houdbaarheidsdatum moet worden vervangen schakelen we mijn zus in. Die woont in Groesbeek en kan vlak over de grens boodschappen doen, scheelt de helft.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/04/eindelijk-oorlog-a4916788</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 06:06:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dit is er dan over van alle gedeelde herinneringen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zie mijn broer en zus misschien net iets vaker dan één keer per jaar, we treffen elkaar deze week in een wegrestaurant in Brabant. Ik geloof dat we alle drie erg tevreden waren over dit onverwachte compromis over de locatie. De weerberichten zijn alvast ouderwets: er zal die dag een koude lucht uit Rusland over het land blazen, een beetje zoals vroeger toen we in de winter de deur niet uit konden zonder muts. Mijn moeder maakte van het ouderlijk huis een terrarium, elk jaar een paar graden warmer, als ze de voordeur opende kwam er stoom naar buiten. Toen had behalve mijn ouders niemand zin, nu heeft niemand tegenzin. Dit is er dan over van alle gedeelde herinneringen: een paar uur op een plek waar we allemaal nog nooit geweest zijn, hoewel ik denk dat ik in hetzelfde restaurant ooit als verslaggever een uit de hand gelopen vergadering van varkenshouders heb meegemaakt. Ik heb een relatiegeschenk gekregen waar ik niets mee kan: een steenoven voor pizza’s die tot vierhonderd graden kan verwarmen. Ik informeerde bij mijn broer of hij er iets aan heeft, maar die ziet zo slecht dat het hem niet ideaal leek. Bovendien: hij eet wel pizza’s, maar die komen warm in een doos. Mijn zus wilde het ding ook niet, maar haar jongste dochter misschien wel. Leefde mijn moeder nog maar, ze was blij met elk elektrisch apparaat. Ze had een elektrische deken en op haar nachtkastje stond een waterkoker voor de kruik. Ze zei: „Als de stroom uitvalt krijgen ze me pas echt op de knieën.” Haar kon je zo’n cadeau geven zonder voorzichtig van tevoren te informeren. Ze had de verpakking geopend en geroepen dat ze altijd al een pizza-oven had willen hebben en had het ding ongetwijfeld gebruikt voor iets waar het niet voor bedoeld is: het bakken van eieren, het maken van tosti’s of het verbranden van oud papier. Ik zal aan haar denken als ik straks dat wegrestaurant binnenloop met die enorme doos. Verder zal het gaan zoals het altijd gaat: met het uitspreken dat we elkaar vaker moeten zien, daarna bellen we nog een paar keer dat het erg koud was, maar dat het weer is meegevallen en mijn dochters laven zich aan het idee dat ze toch familie hebben. Ergens ver weg van de dagelijkse sleur stikt het van de Van Roosmalens.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/21/dit-is-er-dan-over-van-alle-gedeelde-herinneringen-a4915976</guid>
      <pubDate>Sun, 21 Dec 2025 06:06:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Warme natte lap]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zat in de schmink bij de afdeling voetbal van de NOS, bij uitstek een moment om je geen illusies te maken. In de plaats van een kam gebruikte ze haar nagels, ik werd er volgens haar nog nonchalanter van. Ik wist niet of ik dat wel wilde. Een paar meter verderop nam demissionair minister David van Weel (VVD) plaats, hij is acht jaar jonger en bestiert twee ministeries. Buitenlandse Zaken en Asiel en Migratie. Hij zei niets en onderging alles zwijgend. Hij had het haar op zo’n manier kort dat het altijd hetzelfde zat. Er kwam geen kam doorheen en nagels hoefden ook niet. „Het wordt weer winter, ik smeer er een crème op”, werd er tegen hem gezegd. Daarna: „En voor de zekerheid nog een klodder.” „En nog een.” De huid van de een heeft meer last van de seizoenen dan de ander. Ik hoefde geen klodder. De voorlichter van Van Weel kroop achter me op een bankje, ze keek op haar telefoon en zweeg daarna professioneel. „ Hoelang nog tot Nieuwsuur”, vroeg Van Weel onverwachts, we schrokken allemaal op. Zij: „Achttieneneenhalve minuut ongeveer.” Hij keek nu ook op zijn telefoon. „ Ja ja”, zei hij kort daarop, er werd niet op gereageerd. Hij stond op, trok zijn colbert strak en liep naar de gang, zijn voorlichter stond ook op. Zij aan zij liepen ze naar de gang, waar ze gezelschap kregen van een beveiliger die achter hen aan liep. Ze zeggen dat dit een rommel-kabinet is, toch oogde het professioneel, maar het kan ook zijn dat Van Weel geboren is als minister. Omdat ik tijd over had liep ik een half uur later de regieruimte van Nieuwsuur binnen. Ze waren live. We zagen Van Weel op acht of negen schermen tegelijkertijd, hij was goed geschminkt en totaal niet zenuwachtig. Jeroen Wollaars ondervroeg hem over de vredesonderhandelingen over Oekraïne, het bezoek van de Oekraïense president Zelensky aan Nederland en de Amerikaanse president Trump. Van Weel zei wel zorgelijke, maar geen gekke dingen. Even later zag ik hem weer passeren. Onbewogen, alsof hij even naar de supermarkt was geweest. Ik hoorde twee medewerkers met elkaar praten. „Wil Van Weel een warme natte lap?” Ze ging informeren bij de schmink. „Er zit niet overdreven veel op.” Ze lieten het er verder bij.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/17/warme-natte-lap-a4915662</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Dec 2025 06:06:55 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
