<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Aansteller]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op de heetste dag van het jaar gingen we weer naar De Efteling. Lucie van Roosmalen werd zeven, niets kon ons stoppen. Ik zie ons nog wegrijden in de bloedhitte, elkaar vertwijfeld aankijkend, maar het moest, het was het cadeau, we moesten ons er maar overheen zetten. Ik zou graag zeggen dat we niet de enigen waren, maar dat waren we wel. Een paar uitzonderingen daargelaten. De meesten kwamen uit andere landen, maar er zaten ook opvallend veel freaks tussen. Mannen van middelbare leeftijd die wel eens een paar keer achter elkaar in de attracties wilden om alles goed te kunnen bestuderen. Ik houd van nature graag wat afstand van deze menssoort, maar mijn kinderen hebben daar nog geen last van. „Deze man is in zijn leven al meer dan zevenhonderd keer in de Python geweest”, zei Lucie van Roosmalen, „en vandaag al acht keer.” Ik keek in een zwetend gezicht, waar het onvermogen met dikke druppels afviel.  „Vandaag is echt een topdag”, zei de man. Ik wist inmiddels ook dat het een topdag was. De aanvankelijke opwinding dat er geen rijen stonden had inmiddels plaatsgemaakt voor het besef dat je als ouder dan ook overal in moet want je kon haar op haar verjaardag toch niet aan haar lot over laten en aan haar zusjes had ze ook niets: te klein en te bang.  Ik ben inmiddels op zo’n leeftijd dat ik de meest opwindende attracties niet meer als prettig ervaar. Er is daar een schip dat dusdanig op en neer gaat dat ik er bijna van moet kotsen, voor Lucie van Roosmalen een extra attractie binnen de attractie. Ze wilde er alleen nog maar met mij in. Om te genieten van mijn pijn, en het ongemak.  Ik herkende daar veel in: mijn moeder verloor ooit een gebitsprothese in dat schip, dat was wel op een drukke dag. Het ding floepte er zo uit, nog net voor ze van angst in haar rok pieste. Mijn ouders hielden er een levenslange hekel aan Eftelingmedewerkers aan over want die  gingen de attractie natuurlijk niet stopzetten om met zaklantaarns onder dat schip te zoeken, zoals mijn vader wilde. De dagen erna vonden we het heerlijk om de telefoongesprekken die hij met het attractiepark voerde af te luisteren. „Mijn vrouw heeft haar tanden verloren, heeft u ze al gevonden. Nee? Dan bel ik morgen weer.” Later verdacht ik mijn vader ervan dat hij die gesprekken voor ons extra aanzette.   Ik doe dat soort dingen ook, voor mijn dochter ben ik best bereid om mijn rotgevoel in zo’n attractie extra aan te zetten. Jammer dat veel mensen mij tegenwoordig herkennen, maar dat drong pas door toen het voorbij was en een hele grote man in een Ajax-shirt voor me ging staan om heel hard ‘aansteller’ te zeggen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/24/aansteller-a4139700</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik heb niet gestuurd]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het was in de voorlaatste week van de vakantie, ik had gekookt.  Spaghetti met een saus van tomaten en rundergehakt.  Lucie van Roosmalen (7) schoof het bord met een vies gezicht van zich af. Ze was vegetariër. Ik ken gezinnen waarin de boel dan even wordt stilgelegd voor applaus en een gesprek, maar ik stipte toch maar even aan wat dit betekende.  ‘Dan is dit waarschijnlijk de laatste keer spaghetti met gehakt, jongens.’ ‘Meiden’, zei Lucie van Roosmalen  vinnig. We waren inderdaad met allemaal meiden. De vriendin had al een paar keer geëxperimenteerd met linzen in plaats van gehakt. ‘Voortaan altijd spaghetti met linzen’, zei ik. ‘Altijd.’ Leah van Roosmalen (5) keek naar haar bord en begon te huilen. ‘Mag ik dit nog wel op eten?’ ‘Ja’, zei ik, ‘maar het is wel de laatste keer.’ De vriendin, zelf vaker wel dan niet vegetarisch, nam het gesprek over. Ze vond het een goede beslissing en was er vooral trots op dat het uit het kind zelf kwam.   Ze had Lucie van Roosmalen en Leah van Roosmalen  die middag meegenomen naar ‘Knor’, een animatiefilm over een varkentje waar ik zelf nogal uitputtend reclame voor had gemaakt in een podcast,  en daar was ‘het’ gebeurd.  ‘Toen ze van Knor een worstje wilden maken, he Luus?’ Ja, knikte Luus. Tegen mij: ‘Ik heb niet gestuurd.’ De spontane beslissing was de uitkomst van een spontaan proces dat al langer duurde. Zo hadden we tijdens fietstochten in de vakantie regelmatig stilgestaan bij weilanden met schapen, koeien en paarden, waar ze dan tussen neus en lippen bij vertelde waarvan de shoarma die ik ’s avonds bij grillroom ‘Piramide’ op de Arnhemse Korenmarkt wilde gaan eten precies van was gemaakt. Een verhaal dat ook diepe indruk maakte was dat koeien hun kinderen direct na de geboorte moesten afstaan zodat ze meer melk geven.  De ochtend na de beslissing was ze nog steeds vegetarisch, maar ’s middags vroeg ze bij slagerij Tange, waar ze sinds kort ook brood verkopen, zelf om een stukje worst. Ik moest haar eraan herinneren dat ze vegetarisch was. ‘Nu niet meer’, zei ze. Ik ken gezinnen waar ze op zo’n moment de boel stilleggen voor een goed gesprek, maar ik liet het gaan. ’s Avonds schoof ze haar bord met een sojaburger met een vies gezicht van zich af.  ‘Ik ben niet vegetarisch.’ Er werd naar mij gekeken, maar de beslissing was wederom vanuit het kind zelf gekomen. Het was een raadsel, hoe kon een kind  van ons zo tegen de tijdgeest in beslissen? ‘Ik heb niet gestuurd!’, hoorde ik mezelf roepen, want als ik gelijk heb verhef ik graag mijn stem.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/21/ik-heb-niet-gestuurd-a4139492</guid>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Normale mensen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Eerst kreeg Albergen (gemeente Tubbergen, Overijssel) ongevraagd een azc, daarna kwamen de media en ten slotte kreeg de rest van het land ongevraagd heel veel Albergen, gemeente Tubbergen, burgemeester Wilmien Haverkamp (een naam die ik vanwege het nummer ‘Vrouw Haverkamp’ van de band Normaal waarschijnlijk ten onrechte link aan de Achterhoek, een heel ander gebied in een andere provincie. Ik heb dat nummer nog even opgezocht: wat lijkt de jonge Bennie Jolink op de oude Erik Dijkstra, of andersom. En wat is er veel veranderd want het is met de ophef rond de borstencover van  Linda  in het achterhoofd toch ook niet meer voorstelbaar dat een hele feesttent zinnen als ‘Vrouw Haverkamp, wat heb je grote tieten’ staat mee te blèren, hoewel in Albergen misschien wel want daar draait het, als ik de berichtgeving mag geloven,  nog steeds om paasvuren, kermis, carnaval en feesttent.)  En wethouder Ursula Bekhuis-Groothuis (Gemeentebelangen/VVD), die woensdagavond bij  Op1  in haar nieuwste dracht de verontwaardiging van de gemeente Tubbergen zat te verwoorden. Ze werd daarbij geholpen door misschien wel de bekendste buurtbewoner van Albergen: Hennie de Haan. Vorig jaar werd ze voor haar werk als voorzitter van de Nederlandse Vakbond Pluimveehouders nog genomineerd voor de Vrouw in de Media Award Overijssel, ze won niet. Hennie vreesde dat het befaamde  noaberschap  – het ‘naar elkaar omkijken’ wat bewoners van sommige delen uit het oosten en het noorden van het land maar wat graag uit de kast trekken om het sympathieke karakter van hun streek te  duiden –  in het gedrang zou komen als alle kamers van het door het COA aangekochte Landhotel ’t Elshuys straks vol zitten met asielzoekers. De angst van de bewoners van Albergen en Tubbergen werd in reportages in alle kranten breed uitgemeten.  De Volkskrant  was met twee stuks afgereisd en kwam terug met een artikel waarin boerenzoon Bart Klaassen en „de in bermuda gestoken Alfred Haarhuis uit Almelo” de onderbuik lieten leeglopen,  NRC  koos voor het perspectief van een Syrisch gezin dat al langere tijd in Albergen verbleef, maar aan het eind van het verhaal door Vluchtelingenwerk voor de zekerheid uit het hotel werd geëvacueerd.  Aan ’t Elshuys waren inmiddels borden met teksten als ‘Houd Albergen schoon’ gehangen. Het was bij elkaar opgeteld zo veel dat ik inmiddels aan mijn Albergen/gemeente Tubbergen-taks zit. Ik lees de reconstructies wel met Kerstmis,  misschien dat er  tegen die tijd ook wat gewone mensen in Albergen en omgeving zijn gevonden, maar de kans daarop is klein.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/19/normale-mensen-a4139266</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Serviceniveau]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het verschil tussen een charter en een lijnvlucht was me weleens uitgelegd, maar tijdens de terugvlucht uit Turkije wist ik het weer. Een charter boek je via de reisorganisatie, niks tegen winstoptimalisatie en zoveel mogelijk mensen in een toestel proppen is milieutechnisch misschien wel te verdedigen, maar wat bak je er weinig van Transavia.  We hadden drie uur vertraging, die we met elkaar ondergingen achter een muur van plexiglas in een hok op Antalya International Airport. De halve Eredivisie was aanwezig, fascinerend hoeveel volwassenen een voetbalshirt dragen.  We werden om het half uur toegeschreeuwd door een Transavia-persoon, iemand die zelf ook niet wist hoelang het nog duurde. Dan erin, inschikken, jezelf opvouwen. Zaten we dan: opgehokt tussen zoveel mogelijk roodverbrande landgenoten om weer te wennen aan het eigen land. Zelfs water en paracetamol moesten worden gekocht, de piloot heette Boer. Ik zat naast een  quality assurance -manager uit Rijswijk, hij vond Turkije ‘vergeleken met Nederland dan goed georganiseerd’. Altijd die ongevraagde fantasie, waarschijnlijk veroorzaakt door alle pulp-series die ik vroeger keek: wat als we met dit gezelschap crashen op een onbewoond eiland? Het was zaak om dan zo snel mogelijk in de leiding te komen. Die angst deelde ik uiteraard niet met mijn kinderen die aan de andere kant van het gangpad over en naast de vriendin lagen.  Toen de lichten uit waren wekte een steward de slapenden met de vraag of ze iets uit zijn karretje wilden kopen. Of mijn kinderen een Transavia-mannetje wilden, een mislukte pop die door andere kinderen is ontworpen. Dat ging ik thuis ook eens doen: de kinderen wakker maken met de vraag of ze lelijk speelgoed willen.  De mensen kropten het op. Het kwam allemaal vrij toen we er op Schiphol uit werden gespuwd. Bij mij richt de irritatie zich op het tastbare, dat allemaal tegelijkertijd opstaan om meteen na de landing de koffer uit het rek te sjorren. De zelfhaat om mij heen ging luidkeels naar het eigen land, naar de onzichtbare vijand die het voor de anderen verpest en die er nu weer voor had gezorgd dat we ver na middernacht nog een uur op onze koffers zaten te wachten.  „Het serviceniveau is weer bedroevend”, riep een jongen wanhopig. De groepswoede was groot rondom die lege lopende band, alsof we een wreed experiment ondergingen dat net zo lang duurt tot iemand  zijn verwachtingspatroon wil bijstellen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/17/serviceniveau-a4139094</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een beter zeepaard]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We gingen met twee kinderen acht dagen naar de Turkse kust, de jongste bleef achter bij oma. All-inclusive. Ik was vooraf gewaarschuwd dus ik wist waar ik aan begon. Het was er inderdaad bloederend heet, maar het huisje had airco en het eten was prima. Driemaal daags schoven we aan in het restaurant, als ik mijn ogen dicht doe hoor ik het gekwetter van de anderen nog.   „Mensa”, zei de vriendin, een adequate omschrijving. Telkens over dat pad, tussen aangelegde natuur waar tuinmannen met tropenhoedjes kropen.  Naar de bedjes. Ik was de oudste vader. Ik had mezelf voorgenomen: minimaal drie keer een half uur meespelen, zodat zij ook een boek kon lezen. Aan een opblaasbeest trekken. Ik hoorde ze over me zeggen dat ik  ‘echt een goed zeepaard’ was. Alle resorts in Turkije hebben vreselijke glijbanen.  De meeste andere bewoners waren Duits, er was ook een cohort Nederlanders. We lagen onafgesproken allemaal bij elkaar in de buurt. Net als in de dierenwereld: daar liggen de nijlpaarden ook altijd bij de nijlpaarden en niet bij de flamingo’s. We maakten met elkaar niks mee,  behalve die keer dat het zwembad officieel werd ontruimd vanwege een drijvende drol. Heel veel tatoeages. Na drie dagen wist ik niet meer welke dag het was. Ik zal niet zeggen dat het mijn soort vakantie is, of dat ik genoot. Ik at, ik lag, ik speelde, ik had het warm en juist toen ik dacht dat ik was verworden tot een wezen dat alles ondergaat was daar opeens een restant van het eigen karakter.  Ik begon me te ergeren aan een andere vader in het zwembad, een supervader. Hij had maar een kind, terwijl hij energie had voor tien. De hele dag zag ik die snorkelende gek aan plastic beesten trekken, waarop ook mijn kinderen zaten.  Ik deed tijdens mijn dienst extra mijn best, maar kon niet aan zoveel oprecht speelplezier tippen. Mijn dochters gaven me opdrachten om ongeveer hetzelfde te doen, maar ik kan helemaal niet dubbelgevouwen achterstevoren onder water roteren. „Nu hebben ze opeens een beter zeepaard”, klaagde ik vanaf de zijkant.  De bijval bleef uit, dagen had ik gezegd dat ik ook wilde lezen, nu dat dankzij een onbenul opeens kon was het weer niet goed. Er was me een spiegel voorgehouden, het was aan- of afhaken. Er is me verteld dat ik op de laatste avond in het entertainment-theater, waar bij een temperatuur van ver boven de dertig graden een dierenmusical werd opgevoerd door acteurs in dikke pakken, high-fives heb uitgedeeld. Ik herinner me weinig, maar ik hoor terug dat ik toen een uitgeruste indruk maakte.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/14/een-beter-zeepaard-a4138904</guid>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gelul waarvan wielerfanaten genieten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vroeger, in Velp,  keken we ook weleens naar de Tour de France. De uitzendingen toen waren niet half zo lang als nu, waardoor je je fantasie de vrije loop kon laten. We werden hierbij geholpen door Radio Tour de France, waarin de nooit meer overtroffen verslaggever Theo Koomen een half koersverloop verzon vanaf de motor. En vlak de schrijvende verslaggevers ook niet uit, ze destilleerden uit iedere ‘knecht’ een heldenleven. Dat kan nu bijna niet meer, alles wordt tenslotte uitgezonden. Omdat wielerfanaten ook maar mensen zijn, hebben ze hun hobby een diepere betekenis gegeven. Tegenwoordig genieten ze van ‘het plan’. De winnaar is niet meer de snelste, maar degene met ‘het beste plan’. Ik schoof woensdagavond aan bij  De Avondetappe , een populair wielerpraatprogamma. Er was die dag een opzienbarende etappe gereden, waarvan ik amper iets had meegekregen omdat ik met mijn dochter op een bergtop zonder wifi was gedropt. We genoten van de reclamekaravaan, het staan en het wachten op de renners. We genoten nog meer toen we weer in de auto mochten. Niemand had bewust gepland dat ik uitgerekend op die dag der dagen het journalistieke genre reportage kwam promoten, maar Dione de Graaff moest het maar doen met de riemen die ze op het Franse platteland voorradig had. Die riemen waren Rob Harmeling, een blijmoedige ex-wielrenner, Danny Nelissen, een Limburgse ex-wielrenner, en ik, geen ex-wielrenner. We verzandden in een discussie over ‘het plan van Jumbo-Visma’, een gesprek waarvan ik nooit gedacht had dat ik er ooit in terecht zou komen. Het kwam me op lelijke verwensingen van wielerliefhebbers te staan. Door openlijk te twijfelen aan ‘het plan van Jumbo-Visma’ had ik voor sommigen de hele dag verpest, voor anderen de bodem onder het bestaan weggetrokken.  Uit hoogoplopende discussies na afloop weet ik inmiddels dat het nog veel cynischer is: wielrennen is Formule 1 geworden. Alles is wetenschap en techniek. Het doel is om een ander zo snel mogelijk de verzuring in te jagen. Een topwielrenner kan aan de data in zijn stuur lezen of hij daarna nog genoeg energie heeft om zijn ‘plan’ uit te voeren. Als dat lukt,  wordt hij door ex-wielrenners op televisie om zijn plan geprezen. Als het niet lukt is zijn plan mislukt. Wielerfanaten genieten van dit gelul. Als het al een plan was om dat pleziertje te verpesten, dan heb ik daar geen spijt van. Ik ga met een schoon geweten op vakantie. Eerst all-inclusive  naar Turkije, daarna naar de groene gebieden rondom Arnhem. Als het me daadwerkelijk lukt om uitgerust terug te komen, zal ik zeggen dat het een plan was, dan ben ik een winnaar.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/15/een-plan-a4136456</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Putje]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik stond met Lucie van Roosmalen (6) in de rij in/rond/bij Schiphol. Ze mocht met haar vader mee naar Zwitserland, zoals ik ooit met mijn vader naar een congres in Hannover mocht. Het geplande uitstapje was bedoeld als verrassing, maar zo voelden die uren niet. Het was haar eerste kennismaking met het menselijk tekort. Schiphol valt sowieso altijd tegen, maar door omstandigheden waren de mensen nog lelijker, afzichtelijker en afschuwelijker dan alle andere keren bij elkaar opgeteld. Het was aangekondigd leed, we konden helaas niet zeggen dat we niet voorbereid waren. Eigenlijk kon het alleen nog maar meevallen. Die gedachte droegen de meesten van ons in het achterhoofd mee. „Duurt het net zo lang als in de Efteling?”, vroeg ze na een half uur dapper zijn met een scheef mondje. Op de Schiphol-app veranderde de wachttijd van twee naar drie poppetjes. „Piekdrukte, lekker dan”, ging het door de rijen. Een vrouw in korte broek die we bij heel veel bochten tegenkwamen, je slingert je met elkaar een eind in de rondte door niemandsland, hield de moed er veel te nadrukkelijk in. We hoorden haar wel tien keer zeggen dat het haar meeviel. Met die soort heb ik het het moeilijkst. Je kunt ze in het kleinste hok stoppen en nog had het erger gekund, pas als je ze dubbelvouwt, beginnen ze te piepen. We kregen oog voor elkaars zwakheden, de lelijkheid kwam tevoorschijn. De vieze wrat in de nek van de man voor ons was ook Lucie van Roosmalen opgevallen. „Hij beweegt”, zei ze. „Er zitten oogjes op. Het lijkt wel een vlieg.” Iemand met humor zei: „Nee hoor, dat is gewoon kanker.” Er stond ook een BN’er in de rij. Ik herkende hem, hij mij. Elke keer als we elkaar troffen, zei hij dat ik het niet moest wagen om hem ergens op te voeren. „Nee hoor, natuurlijk niet”, zei ik, maar van die belofte kreeg ik, elke keer als ik die opgestoken duim voorbij zag komen, meer spijt. Een voordringer, iemand die ons opzijduwde omdat hij anders een vlucht zou missen. Hoe zou dat voelen om duizend keer voor asociaal, lul of idioot uitgemaakt te worden? Om ons heen vielen de eerste kleine kinderen van ellende om, de mijne droeg haar kruis met verve. Weer een bocht, uitzicht op nog honderden lotgenoten. Met de finish in zicht werden ze radicaler, ik begon te begrijpen waarom Daniel Koerhuis van de VVD juist hier zijn gezicht had laten zien aan het begin van de crisis. Als hij niet kaal was geweest, had ik kunnen schrijven: hij hoort hier, als een dot haar in het doucheputje.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/13/putje-a4136279</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nederlanders zijn de ultieme successupporters]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Red Bull Ring, een racecircuit in Oostenrijk, oefent al jaren een magnetische werking uit op Formule 1-supporters uit Nederland. Afgelopen weekeinde zaten er weer meer dan vijftigduizend Nederlanders heel erg Nederlander te zijn. Het zal ermee te maken hebben dat Red Bull het raceteam is waarvoor wereldkampioen Max Verstappen uitkomt. Vroeger toen voetbalsupporters nog vrij mochten reizen had je ook stadions waarvan je van tevoren wist dat je er veel medesupporters zou treffen. Voor Vitesse-supporters waren dat Sparta-uit en FC Volendam-uit. En NEC-uit in de oude Goffert. Dat is lang geleden, het voetbal is allang aan banden gelegd. Je kunt in ons land – en in veel andere landen – niet meer op de bonnefooi naar een voetbalstadion. Alleen al het juichen voor een andere club dan de thuisclub kan worden opgevat als een enorme provocatie. Ik had deze zijsprong ook niet hoeven maken, want mijn punt gaat over iets totaal anders: over de meldingen van misdragingen van Nederlandse Formule 1-fans rondom de Grand Prix van Oostenrijk. De Nederlandse fans zouden zich vrouwonvriendelijk, homofoob, racistisch en onsportief hebben gedragen. We exporteren niet de fine fleur, de hele samenleving trekt eropuit als er ergens een Nederlander of een Nederlands team bovengemiddeld presteert. Het heeft geresulteerd in Oranjemarsen door steden waar het Nederlands Elftal voetbalde, in ‘een Nederlandse berg’ (Alpe d’Huez) tijdens de Tour de France en nu dus in Oranjetribunes bij de grand prix van Oostenrijk vol bezopen Nederlanders. Nederlanders zijn de ultieme successupporters. Het gaat ze niet om de sport, maar om het feestje, om het superioriteitsgevoel, het lallen, om het vieren van het Nederlander zijn. Na het schaatsen, het wielrennen en het darten is nu de Formule 1 aan de beurt. „Ja, we zijn een sportgek land”, wordt er dan gezegd. Laat dat „sport” maar weg. We zijn een gek land, waarvan een deel van de inwoners ernaar snakt om gezien te worden door de rest van de wereld. „Mooi hè, helemaal oranje!” „Zijn wij dat?” „Ja, dat zijn wij!” Het eigen minderwaardigheidscomplex wordt even vergeten, zelfs de Nederlandse vlag wordt weer even met de rode baan bovenaan opgehangen. Zo vol walging als ze thuis over de toestand in het eigen land praten, zo trots zijn ze zodra een Nederlander of Nederlands team uitblinkt. Het is een zwerm oranje kevers, die als ze zichzelf hebben volgevreten weer verder trekt naar een ander (inter)nationaal succes. Het is typisch Nederlands om daar trots op te zijn. Het doet er niet toe hoe anderen onze aanwezigheid ervaren, als wij het maar leuk hebben met elkaar. Precies het gevoel dat ze zo missen in Nederland.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/11/nederlanders-zijn-de-ultieme-successupporters-a4136087</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Opstappen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Boris Johnson is opgestapt wegens… wegens wat eigenlijk niet? Heel kort samengevat: wegens het hebben van een selectief geheugen en het bewust verdraaien van de waarheid. Herkenbaar voor veel mensen, want hebben wij ook niet een minister-president, Mark, met een ontstoken geheugenkwab?   Logisch dat velen vinden dat hij moet opstappen, maar het is natuurlijk niet zo dat hij moet opstappen omdat een premier in een ander land is opgestapt. Mark Rutte is niet Boris Johnson, en andersom. Als de een in het ravijn valt, loopt de ander er niet klakkeloos achteraan, maar probeer dat in de huidige tijdgeest anderen maar eens uit te leggen. Het nadeel van het socialemediatijdperk is dat de verongelijkten het drukste twitteren. Gevoed door populistische politici maken ze een simpele optelsom die maar één uitkomst kent: wij zijn weer de dupe, wij pikken het niet meer, er rest ons niets anders dan burgerlijke ongehoorzaamheid, wij gaan protesteren, blokkeren en schofferen, net zo lang tot ze zien wie wij zijn.  Het minderwaardigheidscomplex druipt ervanaf. Zondag heb ik meer dan een uur gekeken naar een livestream vanuit Eindhoven, waar boeren, veteranen en verontwaardigde burgers met elkaar optrokken in een optocht tegen alles. We kenden de taferelen al uit coronatijd en van de gelehesjesbeweging in Frankrijk, maar ze blijven verbazen. De filmer die de beelden aan elkaar sprak, claimde meer dan een miljoen streams te hebben en raaskalde erop los. Over een ‘veteraan’ met een blauwe baret zei hij: „Ik heb me laten vertellen dat ze van Unifil waren. Unie van filantropen dus, enfin we weten allemaal wie uiteindelijk te rekening betaalt...” Zo wordt er gedacht. Het is lachwekkend, maar ook zorgelijk. De veenbrand wordt ook door mij gezien en gevoeld, maar ik heb niet de illusie dat het door het verstrekken van de juiste informatie minder heet onder onze voeten wordt. De bereidheid om te luisteren is er niet meer, ze gaan volledig af op de informatievoorziening die wel in hun straatje lult. Een boete voor Ongehoord Nederland helpt niets, het vergroot alleen maar het eigen frame van ‘Ze willen ons monddood maken’. Deze mensen win je niet zomaar terug, dat is een kwestie van jaren. Het enige wat normaal denkend Nederland kan doen, is  een betrouwbare overheid optuigen, maar dat kunnen we Mark Rutte helaas niet meer toevertrouwen. Dat moet je al die boze mensen nageven, ze hebben wel een punt als ze stellen dat het beter is als deze regering verdwijnt. Wat ze niet willen zien, is dat het gezien de peilingen daarna nog veel erger wordt. We kunnen de domme massa helaas niet dwingen om zich afzijdig te houden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/07/opstappen-a4135899</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vervangbaren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In mijn tijd, we hebben het over midden jaren tachtig, was krantenbezorger het laagste. We waren niets. Vervangbaren. En zo werden we ook behandeld. Nul aanzien, nul respect, je voelde je een bedelaar als je aan het eind van het jaar van huis naar huis trok. Met m’n kaartjes en m’n ‘gelukkig nieuwjaar’. Ik was later blij dat ik opklom in de journalistiek, dat ze mij rondbrachten in plaats van dat ik andermans schrijfsels door brievenbussen duwde.  Inmiddels zijn de rollen omgedraaid. Niet de journalist is de held, maar de bezorger. Ik denk zelfs dat de bezorgers bij regionale kranten beter betaald krijgen dan de freelancers die de boel schrijven. Een stukje tikken kunnen ze allemaal wel, probeer maar eens iemand zo gek te krijgen die er voor dag en dauw mee op pad wil. Die zijn er dus niet meer. Krantenbezorgers worden in wervingsadvertenties ‘helden’ genoemd, ze kunnen een bonus van duizend euro krijgen en ze worden met het grootst mogelijke respect behandeld. Op het slecht behandelen van een bezorger staat de doodstraf. Het tekort aan bezorgers is inmiddels zo groot, dat ze aan journalisten vragen of ze hun nieuws voor, tijdens of na werktijd zelf niet rond willen brengen.  Je zou nog een stap verder kunnen gaan. Je zou ook aan journalisten kunnen vragen om hun verhalen niet meer op te schrijven, maar gewoon net zoals vroeger huis aan huis te gaan vertellen. Ik zou het leuk vinden, Marike Stellinga met een grote bel of klepper aan het begin van de Zandweg in Wormer. Klingel-klingel. „Kom jongens naar buiten, groot economisch nieuws.” En dat ze daar dan staat, luid en duidelijk pratend. En dat ze dan aan het eind van haar betoog alvast aankondigt dat René Moerland iets later dan gepland komt voor het hoofdredactioneel commentaar. „En Sport komt vandaag niet, ze hadden weer geen nieuws.” Als door een wonder is Wormer nog niet getroffen door het gebrek aan bezorgers. We hebben hier de beschikking over een wat verlopen ouder echtpaar dat in hun Canta iedere ochtend alle kranten in het dorp rondbrengt. Ze rijden tot aan de voordeur, soms door de tuin. In het begin had ik de neiging om daar wat van te zeggen. Gelukkig dat ik dat niet gedaan heb. Het zijn helden, bedacht ik me net op tijd, Ivanhoe reed in de Middeleeuwen ook door voortuinen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/06/vervangbaren-a4135642</guid>
      <pubDate>Wed, 6 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
