<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Frans Timmermans]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We waren met een cameraploeg in Nijmegen, we aten in eetcafé Klinkklaar aan de Tooropstraat. Het etablissement straalde in alles het betere buurtgevoel uit. Het was er prettig toeven. De mensen waren er sociaal en vriendelijk, maar ook gewoon. Rechts achterin de zaak zat een man die zo erg op Frans Timmermans leek dat hij wel Frans Timmermans moest zijn. Ik had het interview met hem in NRC gelezen. De ankeiler: ‘Vandaag ben je de gebraden haan, morgen weer de krielkip’ was blijven hangen. Was het hem nou wel of niet? We bleven maar naar hem kijken. Soms keek hij terug, dan knikte hij venijnig terug, op een Frans Timmermansachtige manier. Het was niet helemaal ondenkbaar dat hij echt Frans Timmermans was. Nijmegen-Oost leek me een wijk waar hij in ieder geval op zijn gemak kon zijn, niemand die hem hier naar het leven zou staan. Als ik Frans Timmermans was en ik was in Nijmegen dan zou ik ook bij Klinkklaar gaan eten. Hij zat te praten met een vrouw van zijn eigen leeftijd. Ze droeg een iets te vrolijke bloemenjurk, dat is een van de herinneringen die ik overhield aan mijn studententijd in Nijmegen: hoe vrolijker de jurk, hoe serieuzer de gesprekken. Een huisgenote droeg altijd een jurk met zonnebloemmotief, jaren later hoorde ik dat ze in Zwitserland van een berg was gesprongen. „Of misschien wel geduwd”, werd er sissend bij verteld. Het was in ieder geval een serieus gesprek, soms vouwden ze tegelijkertijd de handen en knikten ze met de hoofden. Na drie Swinckels’-bier liep ik naar Frans Timmermans om te vragen of hij echt Frans Timmermans was. Zelf heb ik ontiegelijke hekel aan mensen die op me afkomen en vragen of ik Marcel van Roosmalen ben. Ik ontken dat vaak. Ik stond ondertussen bij het tafeltje van Frans Timmermans, hij doopte net een stuk brood in een pannetje kaasfondue. Ik vroeg het. Hij in zangerig Nijmeegs: „Wie, zeg u?” Zij tegen hem: „Frans Timmermans van de PvdA, die heeft ook zo’n baard. En jouw bril.” Hij: „Lijk ik daar dan op?” Ik sjokte terug naar de tafel. „Hij is het niet”, zei ik. „En ze vinden ook dat hij niet op Frans Timmermans lijkt.” We rekenden af, buiten zaten ze op bankjes te genieten van de ondergaande zon, iedereen was vriendelijk, ik keek nog een keer naar binnen. Frans Timmermans en de vrouw in de bloemenjurk zwaaiden, het leek wel alsof de campagne was begonnen. Zijn gezicht bleef in de plooi. Heel even sloot ik niet uit dat ik bij de volgende verkiezingen op Frans Timmermans ga stemmen,</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/23/frans-timmermans-a4887365</guid>
      <pubDate>Sun, 23 Mar 2025 05:56:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mini-Rusland]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Steeds meer verhalen over spionnen. In Veldhoven, bij het hoofdkwartier van ASML, is iedereen verdacht. Rondom onze kabels in zee wordt extra gepatrouilleerd. Is het toeval dat er steeds vaker brand uitbreekt in onze middeleeuwse steden? Wat is de echte reden van die stroomstoring gisteren in Den Haag? Een paar huizen verderop werd een pallet drinkwater afgeleverd, blikken die tot 2045 houdbaar zijn. Ik heb op het punt gestaan om een noodpakket aan te schaffen, maar die poedermaaltijden zijn niet te eten. Dan liever de hongerdood in de eigen kelder. Ondertussen welt de vraag op wat Hongarije, het mini-Rusland van Viktor Orbán, nog in de EU en vooral de NAVO doet. Gaan de Hongaren echt meevechten als Rusland de hand heft tegen een van de onzen? Natuurlijk niet, ze spelen onze posities direct door aan de vijand. Delen we echt al onze militaire geheimen met deze zogenaamde vriend van Geert Wilders? Mark Rutte, wiens aanstelling bij de NAVO nog bijna werd geblokkeerd door de Hongaarse leider, zal intern toch ook weleens de wenkbrauwen fronsen als de democratie daar weer verder wordt uitgehold. Of blaft hij alleen tegen spelers met slechte kaarten zoals Zelensky? Als Schoof het schoothondje is van Wilders, wat is Rutte dan van Trump? Een pop die hij zo nu en dan op een stoel zet om gezellig thee mee te drinken. Of whiskey, Mark vindt inmiddels alles lekker wat hem in de Oval Office wordt voorgeschoteld. Ondertussen poseerden onze koning en koningin gisteren met een stel giraffen in Kenia. De koning had het bij het staatsbanket zowaar over de mensenrechten gehad. Zijn woorden hadden nul effect, de Keniaanse bevolking hing niet voor de buis om zich te laven aan zijn inzichten en voor William Ruto – geweldige naam, dat wel – en zijn paladijnen was de toespraak ook geen eye-opener: hij wist zelf al lang dat hij het met de mensenrechten niet zo nauw neemt. Dat is de nieuwe tijd: leiders schamen zich nergens meer voor, ze komen openlijk voor hun ideeën uit. Goed beschouwd is dat vooruitgang: er wordt minder gelogen. We hoeven ons geen illusies te maken: ze gaan doen wat ze zeggen en wat ze zeggen wordt steeds gruwelijker. Niemand kijkt er meer van op als er wordt aangekondigd om een land of volk van de kaart te vegen. Overal nemen ze hun leiders meer dan serieus. Behalve in Nederland. Wij doen het zonder enige sturing van bovenaf. Daar hebben we zelf voor gekozen. Minimaal de helft van de Kamerleden en bijna alle bewindslieden zijn incapabel en niemand maakt zich zorgen. Misschien kan een buitenlandse leider de koning inlichten bij een volgend banket.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/19/mini-rusland-a4886965</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2025 05:56:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Afterparty]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het Boekenbal heeft de naam, maar op de afterparty in De Balie gebeurt het wel. Het komt niet naar buiten omdat bezoekers zich later niets meer kunnen en willen herinneren. Ik moet meegelopen zijn met een groepje, zoiets, maar het kan ook zijn dat ik wilde vieren dat ik nog nuchter was, dat ik me dus toch sociaal kan verhouden zonder drank en drugs. Ik kwam binnen door de zijingang. Het was alsof ik een schilderij van Jeroen Bosch binnenliep, met Balie-directeur Yoeri Albrecht als aangeschoten cipier. Ik hield de jas aan, man op doortocht. Het bleek een bijeenkomst voor mensen die het eigen gedrag op het Boekenbal aan het evalueren waren. Het was alsof ze eindelijk konden ontspannen. Alles kwam eruit, het stonk zo nu en dan, maar iedereen mocht het ruiken. Een schrijfster die me op het Boekenbal zei dat ze op haar 45ste eindelijk voor het eerst cocaïne op had, het deed haar goed, wilde via een tussenpersoon gesprekken voeren. Ik zag iemand van televisie aan een tafeltje aan het raam zitten, op de vloer voor hem lagen ze op elkaar op de grond. Bij de toiletten werd op twee wc’s tegelijkertijd geneukt. Het waren onbekende schrijvers. Ik begon in het cafégedeelte aan een serie korte gesprekken. Medewerkers van het Volkskrant Magazine kwamen af en toe een knuffeltje brengen aan hun hoofdredacteur, later zaten ze als een bergje op elkaar. De literair recensent van NRC zat met zichzelf achter een tafeltje. Ik wilde wat bestellen, maar aan de bar zaten ze allemaal te tongzoenen, achter de bar ook. Iemand wilde met me op de foto, een ander kwam me even laten merken dat ze me een lul vindt. Ik kon de achterstand nooit meer inhalen, ook al dronk ik vier gin-tonics achter elkaar, maar weggaan kon ik schijnbaar ook niet. Ik stond te staan, als een zelfopgelegde straf. Ging ik binnenkort mee naar Oekraïne? De vraag kwam onverwachts. Het zou goed voor me zijn. Iedereen die ooit mee was gegaan had het goed gedaan. Ik monsterde wat schrijvers die waren geweest. Nieuwsgierig wel hoe we ons zouden verhouden in de loopgraven. Even verderop een oorlogscorrespondent, die ging ook mee. Ik had op televisie meerdere keren om hem gelachen, hij bleek in het echt 2 meter 10 te zijn en in ieder geval niet haatdragend. Naar de dansvloer, het was meer vallen dan dansen. Een vrouw die ik niet kende vroeg: „Waarom negeer je mij altijd?” Ik had haar nog nooit gezien, bovendien ik reageerde nu toch? Een woedend wegwerpgebaar. Deed ik het weer! Ik ging hier niet winnen, wilde weg, maar de zaak werd al leeggeveegd. Na afloop stonden ze met zestig voor De Balie, er werden namen geroepen naar wiens huis ze zouden gaan. Het was fijn om ze achter te laten, misschien moest ik maar naar Oekraïne om ze te vergeten.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/16/afterparty-a4886542</guid>
      <pubDate>Sun, 16 Mar 2025 05:56:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Arnie, onze tolk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De eigen ontwikkeling valt in het niet vergeleken bij die van Reinout Oerlemans. Ik woonde in een woongroep in Nijmegen toen hij als Arnie van Goede Tijden Slechte Tijden de gemeenschappelijke ruimte binnenkwam. De mode was daar dan weliswaar links, maar tijdens de bietenschotel of preitaart werd consequent naar de commerciëlen gekeken. Inmiddels hebben de meesten van ons amper een ontwikkeling doorgemaakt en is hij honorair consul in de VS. De acteur werd multimiljonair met het kopiëren van televisieformats en is inmiddels met vrouw en kinderen neergestreken in een gezinsvilla in LA. Zo nu en dan laat hij ons meegenieten. Frank Evenblij mocht komen filmen, het viel toen al op dat het succes hem goed had gedaan. Reinout praat al een paar jaar als een staatsman, wijs en belegen. Het verschil met George W. Bush en Barack Obama is natuurlijk dat Reinout nooit president is geweest, maar weten wij in Holland veel… Reinout is ons ontgroeid, dat is voor hem vervelender dan voor ons want als hij dan weer terug is in ons kleine kikkerlandje – Amerikanen weten niet eens waar het ligt, wat wij denken is voor hen totaal oninteressant – valt het hem altijd weer op hoe slecht wij op de hoogte zijn van de wereld overzee. Nou goed, deze week was hij er dan weer even. Hij mocht bij Eva Jinek komen om over zichzelf en Amerika te praten. Het idee: een stukje Arnie en daarna vrij spartelen, maar zo ging het dus helemaal niet. Reinout kwam ons als een bezorgde vader des vaderlands Amerika uitleggen. Hij heeft zich van ons losgemaakt, is opgestegen naar een andere dimensie en als hij vanaf zijn wolk naar beneden kijkt verbaast hij zich over hoe klein wij eigenlijk zijn. Eva had zich duidelijk voorbereid op Arnie en niet op deze elder statesman. Ze vindt het altijd wel lachen, Gerard Joling over het kabinet of Alexander Klöpping met een robotje, maar nu zat ze opeens naast heel veel parate kennis. Ze kon niet anders dan zich laven. Reinout legde ons Trump heel rustig uit en werd daarna online overladen met complimentjes van mensen die zich normaal gesproken ergeren als ze naar een talkshow kijken. Zelfs ik begon het nieuws te begrijpen: er is eigenlijk niets aan de hand in de wereld. Niets om je zorgen over te maken althans. Als Reinout al iets vreemds ziet dan is het hier in ons kleine malle landje waarvan Trump en JD Vance niet eens weten waar het ligt. Geef ze eens ongelijk. Het doet er volgens Reinout niet zoveel toe wat wij denken en dat is gek genoeg geruststellend. Ik mag toch hopen dat een wakkere redacteur een vervolgafspraak heeft gemaakt zodat we in tijden van crisis, volgens ons dan, toch prettig kunnen slapen omdat honorair consul Reinout ons uitlegt dat iets wat wij op dat moment als vreemd ervaren in Amerika heel normaal is. Hij is de tolk waar we al heel lang op wachten. Dat vindt hij zelf ook. Al sinds Arnie.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/13/arnie-onze-tolk-a4886154</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Mar 2025 05:56:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Was iedereen maar zoals wij]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We gingen in gezinsverband naar het rampgebied, het door een vuurzee getroffen centrum van mijn geboortestad Arnhem. Ik moest met eigen ogen controleren of vishandel Gamba, bekend van de heerlijke haring, en Hijman Ongerijmd, de beste boekhandel van het land, echt gespaard waren gebleven. Ja, ze stonden er nog! Al was de boekhandel nog gesloten. Volgens bedrijfsleider Marleen, een lieve boekenwurm die inmiddels zo vergroeid is met haar werkplek dat ze de muren en alle boekenrekken na het sein brandmeester wilde knuffelen en voelen, vanwege de instabiliteit van de omliggende panden. Eerlijk: het middeleeuwse karakter van de verwoeste panden was mij nooit eerder opgevallen, maar oog in oog met de verkoolde restanten voelde ik de historie. „Daar”, wees een Arnhemmer, „daar stond eerst een middeleeuwse muur.” Nergens weten ze zich beter te handhaven in tijden van rampspoed dan in Arnhem. Dan rechten de ruggen zich, dan zijn ze allemaal één. Het nieuwsbericht dat de brandweerkazerne de afgelopen dagen was overspoeld met taarten, soesjes en pizza’s ontroerde me. Niet weten hoe je je dankbaarheid moet tonen en dan maar voedsel gaan bestellen. De Arnhemmers die ik trof waren ongebroken, alsof niet hun voorouders, maar zij zelf voor wel hetere vuren hadden gestaan. Ze waren trots. Op de inzamelingsacties voor de getroffen Arnhemmers, op de Arnhemse brandweerlieden die erger hadden voorkomen, op alle Arnhemse hulpverleners, op het vele hekwerk waarmee iedereen op afstand werd gehouden, op Vitesse, ja zelfs op dagblad De Gelderlander dat alle verloven had ingetrokken. De redactie was zelf ook trots op het eigen arbeidsethos. Adjunct-hoofdredacteur Niki van der Naald schreef een reportage over haar onvermoeibare collega’s, waarmee de krant opeens meer Arnhems werd dan ooit tevoren. Bescheiden, maar toch nadrukkelijk aanwezig. Een niet te missen voetnoot in de geschiedschrijving. Een deel van de verslaggevers was blijven hangen in de binnenstad, ik ontmoette er zondagmiddag twee. Ze scharrelden rond met blocnotes nonchalant in de hand, helemaal paraat voor het geval er onverwachts nog meer groot nieuws zou ontstaan. Ondertussen heeft de politie drie mannen aangehouden die de brand misschien hebben veroorzaakt, onder hen twee Arnhemmers. De mensen die ik sprak waren vooral trots op het speurwerk van de Arnhemse politie. Meteen de overdrijving, meteen een hele diepe buiging voor het Arnhemse gezag. We groeien in onze rol, we worden steeds specialer, was iedereen maar zoals wij.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/10/was-iedereen-maar-zoals-wij-a4885742</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 05:56:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cosmetisch]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Terwijl de wereld zich wanhopig een houding tot de nieuwe leiding van de VS probeerde aan te meten, onderging Geert Wilders een uitgebreide ooglidcorrectie. Het nieuws werd groot gebracht in de nieuwsprogramma’s van de polderversie van Fox News, SBS6. Politiek verslaggever Merel Ek had hem tijdens het interviewen goed aangekeken en had de cosmetische verandering als eerste gezien. Geen wonder dat Geert na de pandoering van Zelensky in de Oval Office niet zo scherp als normaal had gereageerd. De pleisters zaten nog op de ogen en belangrijk nieuws mag binnen de PVV alleen worden gebracht door de absolute leider. Het bleef in eerste instantie bij een tweet die tussen wal en schip bleef hangen. Van die andere patiënt, Pieter Omtzigt van NSC, kwam ook al weinig. Hij had zich op het moment dat de spanning wereldwijd opliep vastgebeten in de hoge prijzen in de supermarkten. Die wil juist nu in de Tweede Kamer supermarktinkopers gaan verhoren over de vraag waarom een lekker tussendoortje zoals de krentencracker Sultana in onze buurlanden tot wel 50 cent goedkoper is. Geen wonder dat onze premier Dick Schoof bij de top in Londen zo’n verweesde indruk maakte. Hij wist nog niet wat hij allemaal moest vinden en hield het op de gebruikelijke loze toezeggingen waar ze aan het front helemaal niets aan hebben. Gelukkig viel de toespraak van president Trump dinsdagnacht mee. Hij vindt dat de inwoners van Groenland zelf mogen beslissen over hun toekomst. De Groenlanders willen graag bij de VS worden gevoegd, alleen weten ze dat zelf nog niet. In Nederland wordt ondertussen al druk gewerkt aan een eigen bataljon van het Europese leger. Bij Bar Laat mochten de eerste sneuvelbereide pubers zich voorstellen aan de mensen thuis. Laten we hopen dat vicepresident JD Vance de beelden nooit in handen krijgt. De man is nieuw in mijn leven, maar heeft de twee keer dat ik hem bezig heb gezien al een onuitwisbare indruk gemaakt. De lompheid van Joachim von Ribbentrop is terug op het wereldtoneel en dit waren dan nog maar de eerste scènes. Zijn optreden slingerde me terug in de tijd. In het voorjaar van 2000 was er korte tijd een reality-format op SBS6 te zien waarin een groep grotendeels geschifte deelnemers in een touringcar van marktplein naar parkeerplaats werd vervoerd. Er was besloten om er een echte asociaal van bijna twee meter tussen te zetten die geen tegenspraak duldde en het ook niet kreeg omdat de rest bang voor hem was. Geen idee of hij nog leeft, maar ‘Seki’ legde precies het menselijk tekort bloot waar we nu dan onder dreigen te bezwijken. De oorlog krabbelt steeds nadrukkelijker aan de deur en wij zitten met politici als Henk Vermeer (BBB) die de geschiedenisboekjes gaat halen met de zin: „Waar er twee kijven hebben er ook twee schuld.” Marcel van Roosmalen schrijft op maandag en donderdag een column.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/05/cosmetisch-a4885360</guid>
      <pubDate>Wed, 5 Mar 2025 05:56:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dank-u-wel!]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het ‘gesprek’ in de Oval Office dreunde nog na, maar een groep van tientallen Oekraïners had al wel de juiste conclusie getrokken. Ze trokken zaterdag door Utrecht om hun dankbaarheid te tonen. De tocht ging van de Jaarbeurs naar het Domplein. Ze liepen met geel-blauwe vlaggen en deelden bloemen uit aan Utrechters. Tegelijkertijd lieten ze ook merken dat de Nederlandse les niet voor niets was geweest. „Dank u wel!” „Dank u wel!” „Dank u wel!” Een onder de voet gelopen volk beende door een autoluwe slagader van Utrecht, het ‘Dank u wel!’ ging door merg en been. Je hoorde de angst voor de toekomst, ze hadden goed opgelet bij de nieuwsuitzendingen: zodra de barmhartige helpers denken dat de dankbaarheid niet groot genoeg is ben je verloren. De factcheckers van CNN hadden maar liefst 33 bedankjes van Zelensky voor de Amerikaanse wapens gevonden, te weinig om door te dringen tot de Oval Office. Dan maar de straat op, moeten de in Nederland verblijvende Oekraïners hebben gedacht, wellicht dat het blijft hangen in het collectieve geheugen. Ze konden maar beter zo hard mogelijk schreeuwen en er liefst zo vriendelijk mogelijk bij kijken zodat ook al onze Poetin-verstehers en Geert Wilders het maar konden horen. Onze steun, onze hulp, onze barmhartigheid: ze hadden het gezien. Ze waren ongelooflijk dankbaar, de dank-u-wel’s gulpten uit de monden. Wij zijn de VS niet, we hebben nog net geen JD Vance, maar al wel een minister die niet weet dat Zelensky democratisch gekozen is, een publieke omroep die openlijk pro-Poetin is en de leider van de grootste regeringspartij weet nog niet precies waar hij staat, waardoor de goede verstaander het al wel kan vermoeden. Zaterdag deelden ze bloemen uit en scandeerden ze dank-u-wel, over een paar weken komen ze misschien kruipend door de koopgoot op ons af om onze voeten te kussen. Alles opdat het ons niet kan ontgaan dat ze onze goedheid gezien, gevoeld en gewaardeerd hebben. Van alles wat we ze nog voor de voeten gaan werpen - dat ze maar terug naar daar moeten om te sneuvelen, dat ze voor onze hulp moeten betalen - vervalt het allerergste wat je ons kunt aandoen: ondankbaar zijn. Want wat heb je aan je ingebakken goedertierendheid als niemand het ziet? Helemaal niets. Gisteren kwam Dick Schoof met een getekend gezicht terug van de top met Europese leiders in Londen. Hij had namens Nederland geen concrete toezeggingen voor Oekraïne gedaan. De Oekraïners zijn ons toch alvast maar dankbaar.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/03/dank-u-wel-a4884977</guid>
      <pubDate>Mon, 3 Mar 2025 05:56:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Land van ooit]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteren was de geboortedag van mijn vader. Als het al gevierd werd, dan met de mensen van ‘kantoor’. Ze spraken elkaar aan met de achternaam. Koster, Stam, Gerritsen, Sigmond, Vermeulen. Mijn vader was ‘Van Roosmalen’, hij stond erop dat dat niet werd afgekort tot ‘Roos’ of ‘Roosje’. Een ambtenaar was volgens hem altijd formeel, ook in de vrije tijd, want ook daar kon je burgers tegenkomen. Zijn chef heette Kateman, we kwamen hem en zijn vrouw weleens tegen op de markt. Mijn moeder zei dan welke boodschappen ze in de boodschappentas van mevrouw Kateman had gezien. „Bloemkool en een joekel van een stokbrood.” Koster had een sleutelbos aan de riem, de zoon van Sigmond liep altijd met een linnen tas van de PSP over de schouder. Alle ambtenaren stemden CDA of PvdA, ze hadden in verkiezingstijd ook allemaal posters achter het raam. Mijn vader trakteerde altijd op appeltaart. Nooit zelfgebakken, dat vond hij te persoonlijk. Twaalf stukken. „Alleen voor de afdeling ‘water’, anders blijf ik aan de gang.” Hij zei ook dat er op de afdeling werd gezongen. En hij kreeg van iedereen een hand. Ze keken elkaars rapportages na, het ging er dan keihard aan toe. „Een ambtenaar kent geen mededogen.” Een jongere collega had ooit een rapport ingeleverd over het fietspad tussen Rheden en Velp dat voor een deel langs de IJssel liep. Mijn vader trok er een week voor uit om het te lezen. Hij vond het een erg slecht rapport. Hij oefende met mijn moeder hoe hij deze mededeling zou brengen. „Hou het zakelijk”, zei ze. „Maar hoe doe ik dat?”, vroeg mijn vader. „Hij kan zo niet op vakantie, het moet helemaal opnieuw.” Hij bood uiteindelijk aan om te helpen, de jongere collega kon op vakantie, maar de typemachine moest mee. Zelf had mijn vader ook zijn typemachine mee naar Zwitserland. Soms overlegden ze, dan belde mijn vader vanuit Hotel Berghof in Wilderswil naar het vakantie-adres van zijn collega. Het sloot dan af met: „Het zal afkomen.” Het rapport kwam af, er is nooit wat met de aanbevelingen gedaan. Zo ging het altijd, bijna al zijn rapportages verdwenen ongelezen. Maar wel zonder taalfouten! Je wist tenslotte maar nooit of het later in het archief werd geraadpleegd. Ooit.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/27/land-van-ooit-a4884571</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2025 05:56:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bundestagswahl]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze tekst is geschreven op zondagmiddag, een paar uur voor de eerste exitpolls van de uitslagen bij de Duitse verkiezingen waarover het hier nu al weken gaat. Nederland is dan wel een naar binnen gekeerd land geworden, op Hongarije na het treurigst ogende broertje van het grote Europese gezin, maar we kijken wel met opengesperde argusogen naar de wereld om ons heen. Ik groeide niet ver van de grens op, maar we hielden ons nooit bezig met de Wahl. De politiek daar was zo mogelijk nog saaier en degelijker dan bij ons. Inmiddels zijn we hevig geïnteresseerd. Misschien dat we het ongeluk thuis beter begrijpen door het gedrag bij de buren te bestuderen. Het gaat natuurlijk allemaal weer niet meevallen, maar officieel tast ik nog in het duister. Erg prettig, want de eerste duiding is, u weet er inmiddels alles van, nooit de beste. We fietsten gisteren in heerlijke onwetendheid door de stad Amsterdam. De terrassen zaten vol, er zaten twee in slaapzakken verpakte zwervers voor de Jumbo. Op het fietspad kwamen mensen met Oekraïense vlaggen ons tegemoet. Ze kwamen terug van een herdenking van drie jaar oorlog waar ze waren toegesproken door Jan Paternotte en Ruben Brekelmans. Ik weet niet wat dat doet met het vertrouwen op een goede afloop, maar ze zwaaiden er niet minder om met hun vlaggen. „Waarom doen de mensen zo boos tegen ze?”, vroeg Lucie van Roosmalen (9). „Omdat ze aan de verkeerde kant van de weg fietsen”, antwoordde ik. Je kunt de Nederlander niet meer tarten dan met het overtreden van de regels. Dat, of met in de file staan of treinvertraging of de erfbelasting. Ondertussen zijn de Duitsers nog niet zo ver heen als wij, bij de politieke debatten laten ze elkaar uitspreken, er is nog steeds sprake van een zeker niveau. De politiek is er nog niet helemaal vervolkst zoals bij ons. Geruststellend: wat de uitslag ook is, de gevreesde AfD komt er niet in de regering. Alice Weidel wordt op zeker geen Bundeskanzlerin, onze oosterburen worden dus nog niet opgezadeld met ministers die niet weten dat de president van Oekraïne democratisch is verkozen, die kinderen graag zonder helm op een fatbike zien klimmen, zeggen dat stikstof niet bestaat of die in hulpgoederen een verdienmodel voor het vaderland zien. Maar goed, dat was gisteren. Vandaag is alles anders, ik heb goede hoop dat ik de eerste ben met een pathetisch stukje.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/23/bundestagswahl-a4884124</guid>
      <pubDate>Sun, 23 Feb 2025 05:56:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sneuvelbereidheid]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op de terugweg van Madurodam naar huis passeerden we het fort van de Amerikanen aan het John Adams Park in Den Haag. Er was een tijd dat ik al die hekken en camera’s een teken van kracht vond. Het is inmiddels duidelijk dat de vrienden van toen geen vrienden meer zijn. Eerder kennissen, en dan nog van het soort dat je in vakantietijd niet op je huis laat passen. Tegelijkertijd probeer ik me te verhouden tot de eigen regering. Het is lief en aandoenlijk dat Dick Schoof met onduidelijk mandaat mee mocht praten met Mark Rutte en de grote Europese landen. Nederland draait zich richting een bijdrage aan een Europese troepenmacht die eventueel misschien wel als buffer wil fungeren. Zo hebben we ons in het verleden wel in meer hachelijke avonturen gestort. Wat we er altijd vergeten bij te vertellen is dat het bij ons vooral draait om het sussen van eigen geweten. En dat onze bijdrage vooral symbolisch zal zijn. Een paar hospikken, iets maritiems in de Oostzee, wellicht de logistiek verzorgen, een Patriot-raket stationeren en vooruit we leveren ook nog wat uitblinkers van de Luchtmobiele Brigade. Het grote probleem van Defensie: er werken daar 74.000 mensen, maar de sneuvelbereidheid schurkt bij ons, en ik vrees ook bij onze Europese partners, tegen het nulpunt. Je zou het vooruitgang kunnen noemen: van massale vaderlandsliefde en opofferingsgezindheid is nog geen land echt beter geworden, maar geconfronteerd met een tegenstander die er geen been in ziet om er duizend per dag doorheen te duwen ben je kansloos. Je kunt heel stoer roepen dat we zo snel mogelijk ons leger moeten optuigen, maar met wie dan? Wie gaat akkoord met de aangepaste arbeidsvoorwaarden? We willen wel schieten maar dan wel onder de voorwaarde dat er niet gericht wordt teruggeschoten. Het zegt natuurlijk weinig, maar ik ken niemand die bereid is zichzelf op te offeren voor het vaderland, laat staan als die grenzen duizend kilometer verderop liggen. Ze zijn er niet en ze komen er ook niet, of Defensie moet met een wel heel verrassende wervingscampagne komen. Mijn vader werd in een andere tijd als dienstplichtig militair verscheept naar Nederlands-Indië, ze zaten als sardientjes in een blik benedendeks op een grote boot, zongen vrolijk het Wilhelmus toen de evenaar werd gepasseerd, maar eenmaal ter plekke waren de meesten jaloers op zijn weinig imposante postuur waardoor hij achter een typemachine werd gezet. Behalve mooie herinneringen hebben we niets meer aan de Amerikanen. De vriendschap is opgezegd, maar we zwaaien nog wel naar elkaar. Misschien moeten we op onze beurt aan Oekraïne uitleggen wat voor een vriend we eigenlijk zijn. Je kunt ons altijd bellen, graag zelfs, maar we zijn er vooral voor begrafenissen en bruiloften.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/20/sneuvelbereidheid-a4883720</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Feb 2025 05:56:46 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
