<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Eindelijk niets]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op Eerste Kerstdag vertrokken we naar een allinclusive resort in Qatar, de dichtstbijzijnde plek met gegarandeerd mooi weer. Een land zonder kerstbomen ook, maar om de zoveel meter trof je er wel een verlaten voetbalstadion. Ons strandje lag naast het uit containers opgebouwde stadion 974, waar volgende week om de Franse supercup wordt gevoetbald. Het was de bedoeling dat de boel na het zo verfoeide winter-WK van 2022 uit elkaar zou worden gehaald om het ergens anders, in een arm land weer in elkaar te zetten, maar daar zijn ze nog niet aan toegekomen. Over het Golfstaatje hier verder geen informatie, behalve dan dat Deutsche Welle er sinds kort niet meer te zien is in de hotelkamers. In plaats daarvan amuseren wij ons met RT, een Russische zender waar ze consequent waarschuwen voor de expansiedrift van de VS. Aankomend president Donald Trump zou behalve Groenland ook Mexico en Canada willen inlijven. Vroeger was ik tegen allinclusive-vakanties, sinds Lucie (9), Leah (7) en Frida van Roosmalen (3) ben ik een groot voorstander. We denken niet in landen maar in ketens. We maken herinneringen die we snel weer vergeten, beurtelings storten we ons tussen de kinderen in het chloor, de rest van de tijd liggen we met onze boeken. We lezen elkaar stukjes voor uit ‘De mensheid zal nog van mij horen’, een geweldig boek van Joris van Casteren. Het is niets willen doen, maar het ook niet kunnen. Het alles is officieel al aanwezig. De paniek in de ogen als je bij de receptie aangeeft even naar de echte wereld te willen. Was het niet veel makkelijker om de wereld naar de kamer te laten brengen? Het entertainment bestaat uit grote poppen die tussen tafeltjes met etende mensen lopen. Het zijn figuren uit kinderseries en films. Een minion, Chase uit Paw Patrol. Het hoogtepunt was een grote Teddybeer die naast me kwam zitten toen ik even alleen was, hij vroeg of ik met mijn telefoon een foto van ons wilde maken. Qatarezi zijn er niet. Het personeel komt overal vandaan, de gasten vooral uit Saoedi-Arabië, Kazachstan en het Verenigd Koninkrijk. We vormen een kleine samenleving, waar het ieder voor zich en het zwembad voor ons allen is. Na vier dagen gaat het me altijd tegenstaan, maar na thuiskomst mis ik het grote niets meteen. „Je bent toch niet alweer aan het nadenken?”, vroeg Eva toen ik omhoogschoot uit mijn strandbed.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/30/eindelijk-niets-a4878024</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2024 05:56:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Weer van slag]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Pieter Omtzigt is op de terugweg van een burn-out en naar eigen zeggen ‘beperkt belastbaar’. Wat er gebeurt bij te veel belasting kregen de kijkers bij WNL Op Zondag te zien, waarin anchor Rick Nieman behendig schakelde van de gezellige zitjes naar een eerder opgenomen ‘live interview’ met Pieter Omtzigt, waarin Pieter Omtzigt wegliep nadat Rick Nieman vroeg naar zijn ‘gedrag’: huilbuien, schreeuwen en weglopen. Het gesprek tussen Pieter en Rick was op een landgoed in Twente. De heren zaten op stoelen recht tegenover elkaar. Het zag er erg onnatuurlijk uit zo zonder tafel, ik moest lang graven tot ik me zo’n ongemakkelijke situatie kon herinneren. Een keer op een persuurtje van Vitesse met toenmalig trainer Peter Bosz. Achteraf zei Rick live in WNL Op Zondag dat ze dat bij WNL Op Zondag eigenlijk nooit doen, een interview op locatie, maar dat het vooraf al het plan was om het dan maar integraal in de live-uitzending in te lassen zodat de kijker toch een live-indruk kreeg. Dat Pieter Omtzigt wegliep tijdens het gesprek kreeg de kijker dan ook te zien. Geen unicum: Rick herinnerde zich uit de rijke geschiedenis van WNL Op Zondag die keer dat een actrice live naar de wc moest. „Dat hebben we toen ook laten zien. Televisie is televisie.” Note to myself: vaker naar WNL Op Zondag kijken, er gebeuren daar spectaculaire dingen. Rick Nieman is te veel journalist om niet te beginnen over het labiele gedrag van Pieter Omtzigt, de verhalen daarover klotsen in Den Haag over de plinten. Je hoeft niet eens een ingevoerde te zijn om ervan te weten, eigenlijk kijkt niemand er meer van op. De journalist Rick deed erg zijn best om rook te ruiken, hij snoof nadrukkelijk door de neusgaten, waarna het Pieter al snel te heet onder de voeten werd. Als kijker wist je: waar rook is is vuur, maar was het ook voldoende om de brandweer te laten komen? Op het internet verschenen de eerste berichten. NRC en NOS schreven over ‘een geëmotioneerde Pieter Omtzigt’. AD, VillaMedia en het Nederlands Dagblad hadden het over ‘een geïrriteerde Pieter Omtzigt’ en De Telegraaf had het over een Pieter Omtzigt die ‘volschoot’. Beste kop volgens deze eenmansjury: RTL Nieuws met: ‘Pieter Omtzigt van slag na vraag over emotionele buien’. ‘Van slag’ houdt een beetje het midden tussen ‘emotioneel’ en ‘geïrriteerd’, maar het kan het natuurlijk ook alle twee zijn. In het live gedeelte van WNL Op Zondag liet Rick Nieman weten dat Pieter Omtzigt niet blij was dat het interview zojuist in zijn geheel semi-live was uitgezonden. „En dat is een understatement.” Weer van slag dus. Overigens is weglopen na een vraag of het klopt dat je wel eens weg bent gelopen in een gesprek een prima antwoord.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/23/weer-van-slag-a4877547</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2024 05:56:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woestijnrozen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik ben geen Bashar al-Assad-kenner, maar ik ben in zijn goede tijd wel in het National Museum in Damascus geweest waar het bestaan van Bashar al-Assad in meerdere ruimtes werd gevierd. Het was in 2006 en hij moet toen al wel meedogenloos zijn geweest want onze reisleidster bleef bij alle felrealistische schilderwerken ongevraagd maar doorhameren op de prettige kanten van ’s mans karakter, terwijl haar gezicht een ander verhaal vertelde. Op het moment van schrijven zijn er massagraven geopend waar naar schatting 100- tot 150.000 tegenstanders van zijn regime in liggen. Volgens omwonenden reden de koelwagens met lijken af en aan. Mijn broer is slechtziend, bijna blind. Hij gaf me ooit de tip, geen aanrader overigens want het is in de praktijk niet te doen, om bij een eerste kennismaking met iemand de ogen te sluiten. Aan de stem zou je veel beter kunnen horen of iemand een lul of trut is. Hoed u voor de eerste indruk, iedereen kent wel een wolf in schaapskleren. Ik heb de afgelopen dagen naar de geweldige BBC-documentaireserie House of Assad gekeken, over de familie Assad die Syrië runde als haar eigen bedrijf. De focus ligt op de nu naar Rusland uitgeweken ex-dictator en zijn vrouw, die antwoord geeft op de vraag hoe ze zo zijn geworden. Ze komen op de archiefbeelden over als beminnelijke, vriendelijke mensen. Een onhandige, slissende oogarts, een stoethaspel. Zijn vrouw Asma – door Vogue in 2011 tot „woestijnroos” gedoopt - sprak over hem als „iemand bij wie je altijd terechtkunt”. Het was nooit de bedoeling dat hij president werd. Er zitten beelden in van de begintijd, op bezoek bij koningin Elizabeth, tegen wie hij schutterig vertelde dat hij in zijn Londense tijd gebruikmaakte van een metrohalte in de buurt van het paleis. Je denkt geen seconde: hier staan een massamoordenaar en zijn al even meedogenloze vrouw, maar het beest moet er toen al in gezeten hebben. Het is niets nieuws, in de Tweede Wereldoorlog barstte het van vriendelijke nazi’s. Albert Speer overleefde op karakter de Neurenberger processen, over Konrad Gemmeker, de commandant van Westerbork, werd gezegd dat hij de Joden niet naar Polen trapte, hij lachte ze naar Polen. Aardige mensen, knappe mensen, vriendelijke mensen en fatsoenlijke mensen kunnen net zo goed een onmens zijn. Andersom is het overigens niet zo, mensen die eruitzien als meedogenloze beulen zijn meestal gewoon ook meedogenloze beulen. In de praktijk valt het nooit mee.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/18/woestijnrozen-a4877140</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 05:56:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Toch zin in]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Kerstmis nadert, we zien elkaar eind deze week in Amsterdam. Ze kunnen het eerst niet vinden, maar zullen, eenmaal gearriveerd, als een zwijgende kudde door het nieuwe huis denderen. Mijn kinderen zullen weer naar het kunstoog van mijn broer staren, vragen of ze even met zijn blindenstok mogen lopen. Vorig jaar zei Leah van Roosmalen (7): „Echt balen voor ons dat je geen hulphond hebt.” Alles voelt inmiddels heel lang geleden, dezelfde verhalen worden steeds beter, de somberheden van toen zijn inmiddels ingehaald door de werkelijkheid. Mijn vader lag twintig jaar voor op Trump, hij waarschuwde na twee wijn, dat was de absolute taks, steevast voor de Chinezen. Over politiek hebben we het niet. Het verleden is de enige overlap die er is. We komen nooit meer in Velp, maar als we er per ongeluk toch zijn sturen we elkaar foto’s van Kosterijland, alsof we niet kunnen geloven dat het huis er nog staat. De voortuin, waarin ik mijn moeder nog kan zien werken – als ik haar visualiseer staat ze of in de keuken of gebukt in een lichtblauwe jurk in de voortuin – en waarmee ze twee keer derde werd in de voortuinenwedstrijd, is inmiddels vervangen door een gazon met doorligplekken. De kleinburgelijkheid. Het massale auto wassen op zaterdag, de stilte op zondag, de enorme explosies tijdens oudejaarsavond. Laatst na een voorstelling stonden de oude buren van nummer 8 in de foyer, ik was verbaasd dat ze nog leefden. Ze hadden begin jaren tachtig een keer opgepast, mijn ouders gingen twee dagen zelfstandig op vakantie naar Drenthe. Later zouden ze nog een keer naar Praag gaan, waar mijn vader met een cassetterecorder alles wat de gids in de bus zei opnam. Dat combineerde hij dan met dia’s. Ik geloof dat we bij die voorstelling scheldend en tierend riepen dat het dus toch nog saaier kon met Kerstmis, en dat we na tien minuten de gordijnen opentrokken. „Het was ook erg langdradig, Wil”, zei mijn moeder, nooit te beroerd om mijn vader af te vallen. Ik kan het al helemaal uittekenen. Het snel, zwijgend eten. Het uitwisselen van herinneringen die erbij zijn gekomen. Ik heb nog twee mapjes met foto’s van de vijftigste verjaardag van mijn moeder gevonden, ze staat rokend op iedere foto, er stond een pop in de tuin, ze kreeg van mijn vader een wasrek. Dan nog een wandeling, net iets te lang, te ver en te koud. Toch zin in.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/15/toch-zin-in-a4876756</guid>
      <pubDate>Sun, 15 Dec 2024 05:56:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[She-devil]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Minister Marjolein Faber wordt vooral bespot om haar uiterlijk. Het haar, de tot het hoogste punt dichtgeknoopte blouse, het mantelpak, de manier waarop ze loopt. Het werkt averechts. Het zorgt voor een rookgordijn rond een falende minister. Bovendien: zelf zit ze er niet mee, het vergroot de cultstatus in eigen kring. Ze heeft zichzelf geprogrammeerd om haar taak uit te voeren, het kapsel is bijzaak. Woordvoerders melden zich ziek of verdwijnen, nieuwe kunnen niet worden gevonden. Ze kan geen leidinggeven, ze duldt geen tegenspraak: ambtenaren luisteren niet of gaan met tegenzin naar het werk. Ze doet Asiel &amp; Migratie helemaal alleen, af en toe krijgt ze een opgestoken duim van Geert Wilders. „Fantastisch!”, twitterde hij koud terug uit Israël, waar hij als het staatshoofd was ontvangen en rondgedragen, nadat zij op eigen houtje had besloten om alle Syrische asielaanvragen te bevriezen. Het gedoe in de buitenlanden is voor haar nooit vreselijk genoeg om naar hier te komen. Wie hier de straat op gaat om de verdrijving van Assad te vieren kan net zo goed terug. Dan is het daar dus veilig genoeg, zelf vond ze Syrië altijd al een veilig land. De enige met wie Marjolein Faber nog warme banden onderhoudt zijn de manschappen van de marechaussee. Die mogen dankzij haar eindelijk doen waarvoor ze ooit bij de marechaussee gingen. Waar het kan gaat ze mee met de vliegende brigades, lekker in de grensgebieden achter verdachte auto’s aanjagen. Alles voor de afschrikwekkende werking. Rond haar installatie als minister maakte Omroep Gelderland een profiel van de politica Marjolein Faber die in het Provinciehuis in Arnhem een onuitwisbare indruk had achtergelaten. Daaruit kwam niet het beeld naar voren van een onmens, niemand had het over haar uiterlijk. Ze werd ook door politieke vijanden als Niko Koffeman van de Partij voor de Dieren omschreven als onder andere „een hartelijk mens”, maar dan wel „een hartelijk mens” dat van geen wijken weet. Het was alsof ze haar op een vreemde manier een beetje gingen missen. Juist omdat ze het iedereen zo makkelijk maakt om haar te haten hadden ze haar een beetje in hun hart gesloten. Iemand zei dat je haar er waarschijnlijk goed bij kunt hebben op een verjaardag. Eenmaal aan het werk veranderde ze. Dan gaat ze door gepantserd glas voor haar idealen die we het best kunnen samenvatten als een Nederland van vreemde smetten vrij. Juist door van haar een ‘ma Flodder’ te maken krijgt ze wind in de zeilen. Dat ze niets voor elkaar krijgt maakt voor haar achterban niet uit. Dat ligt immers niet aan haar, maar aan alle anderen die van haar een she-devil maken. Marjolein Faber is vooral een slechte politica met een verknipt wereldbeeld. Dat zou in een volwassen democratie genoeg moeten zijn om haar te bestrijden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/12/she-devil-a4876373</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2024 05:56:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Constateren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zag beelden van premier Dick Schoof die met burgemeester Van Zanen en een groep brandweermannen een tocht maakte rondom het Heras Hekwerk waarmee de krater in Den Haag was afgezet. Het was meer dan 24 uur na de explosie nog onduidelijk wat er in dat appartementencomplex aan de Tarwekamp precies was gebeurd, en of er nog mensen onder het puin zouden liggen. Het nut van zijn aanwezigheid was het aanwezig zijn en dat deed hij naar behoren. Natuurlijk was er kritiek dat hij al op zaterdag, de dag van de ramp, had moeten komen, maar als de brand is geblust maakt het natuurlijk ook niet zo gek veel uit wanneer je naar smeulende puinhopen komt kijken. Dick Schoof ontpopt zich steeds meer als een polderversie van Forrest Gump. Het moet een vreemde breuklijn in zijn leven zijn: van het ene op het andere moment is hij standaard aanwezig bij de nasleep van grote gebeurtenissen. Hij is dan even verrast als iedereen, maar zijn reactie wordt wel gefilmd. Het hoofd half verscholen in de jas constateerde hij zondag dat er een ramp was gebeurd. Hij stelde geen (stomme) vragen, hij observeerde slechts en wordt steeds beter in het achteraf constateren, feitelijk is hij een verslaggever geworden. Hij ziet wat iedereen ziet en laat de vergezichten graag aan de specialisten in zijn kabinet over. In Syrië viel op ongeveer hetzelfde moment dan eindelijk het regime van dictator Bashar al-Assad. Ik stelde me Dick Schoof voor, amper thuis, en alweer graaiend in de zak met woorden die hij tegenwoordig standaard aan de broekriem heeft hangen. Ja, wat vond hij van bijna vijftien jaar oorlog. „Verdrietig?” „Hoopvol?” „Mensonterend?” En dan loerend op de smartphone de avond in, kijken of ze er in zijn kabinet al uit zijn wat ze vinden. De hamvraag zal wel weer zijn of de Syriërs hier nu versneld terug kunnen. We leven mee, maar nog liever brengen we iedereen terug om ze vanaf een afstand een fijne democratie te wensen. Dat mag Dick Schoof doen. En eind volgende week brengen ze hem naar een Blokker-filiaal om te constateren dat die winkels echt definitief dichtgaan.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/09/constateren-a4875950</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Dec 2024 05:56:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Montferlanders]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de gemeente Montferland hebben ze begrepen hoe democratie anno 2024 werkt. Een stuk vuurwerk naar een gemeenteraadslid gooien is effectiever dan het debat op een normale manier aangaan. Met een beetje geluk komen ‘de media’ naar je regio om de thermometer er lekker diep in te steken en de zorgen op te tekenen. Zul je zien dat de vuurwerkgooiers ook maar gewone mensen zijn, met een bankstel, een afwasmachine en een handeltje in cryptomunten. Wees blij dat het een strijker was. Stel je voor dat ‘de bezorgde burgers’ met overtuigende argumenten waren gekomen, dan hadden we pas echt een democratisch probleem. Gelukkig hebben ze die niet, behalve dan dat ze in Didam liever een zwembad met glijbaan wilden. De vuurwerkgooiers kwamen tot hun daad omdat ze de lauwwarme wind uit Den Haag heus wel in de rug voelen. Ze hebben het niet slechter of beter dan de anderen in dit land, ze geven het eigen leven stiekem een zes min. Niet mislukt, maar er ook niet uitgehaald wat erin schijnt te hebben gezeten. Veroordeeld tot Montferland. Levenslang. Gelukkig zijn ze ook in Montferland gezegend met een burgemeester, Harry de Vries (CDA), die de volkswil durft te trotseren. Steeds vaker – Femke Halsema in Amsterdam, Carola Schouten in Rotterdam, Ahmed Marcouch in Arnhem en ook Sjors Fröhlich van Vijfheerenlanden die zo prettig overeind bleef in het Sinterklaasjournaal – steekt de burgemeester met kop en schouders boven de wethouders en gemeenteraadsleden uit. Het niveau van de volksvertegenwoordigers is overal bedroevend, om er in mijn eigen gemeente (Amsterdam) een paar te noemen: zowel Jazie Veldhuyzen (De Vonk) als Kevin Kreuger (JA21) is een schande voor de democratie, ze onderscheiden zich in niets van het grauw in Montferland. Ze mogen in Montferland de handjes dichtknijpen dat de burgemeester nog gewoon wordt aangewezen, je moet er niet aan denken wat er was gebeurd als D66 ooit haar zin had gekregen. In veel gebieden kunnen ze een gekozen burgemeester helemaal niet aan. En in Montferland zeker niet. Ze hebben er een reputatie hoog te houden en hadden bij eventuele burgemeestersverkiezing uit zelfbeklag zeker voor de hardste schreeuwer gekozen. Ik hoop dat dat azc in Didam er komt en dat het de angstige verwachtingen overtreft, dat ze er zoveel overlast van krijgen dat ze hun vrouwen en kinderen binnen moeten houden en dat de oogst mislukt omdat niemand meer op het land durft te werken. Als er een kalifaat komt, dan maar daar. Geen zorgen, dat hoop ik natuurlijk niet echt, het is gewoon een diepgeworteld verlangen om ‘nee’ te verkopen aan een Montferlander in nood.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/05/montferlanders-a4875465</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Dec 2024 05:56:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zuid-Amerika]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De schilders in ons huis komen uit Zuid-Amerika. Eerst zouden er Polen komen, toen toch andere schilders, maar die zijn ontslagen door de man die wij betalen. En nu zijn zij er. Ze krijgen hun orders op straat en doen hun werk zwijgend. Ze proberen om niet storend aanwezig te zijn, maar ze zijn er wel. Er is ons verteld: ze spreken geen Engels, ze willen geen koffie en ze eten uit meegenomen plastic trommels. Als ik ze wat vraag knikken ze vriendelijk, geen idee of ze me begrijpen. Weten ze waar ze zijn? Wat krijgen ze betaald? Doen ze dit werk vrijwillig? Op straat in de nieuwe wijk in Amsterdam kom ik mensen tegen uit Wormer, uit de hele Zaanstreek. Bijna al het werk in Amsterdam wordt door hen gedaan. Vroeger waren het de Volendammers, tegenwoordig de Zaankanters. Een man met een bestelbusje, die me nariep: „Heb je hem ook weer”, zei dat ze vanwege de crypto een personeelstekort hebben. „Dat is altijd als het stijgt, die jongens denken: ik kan thuis veel meer verdienen. En zo leuk is het werk niet.” Dan huren ze Polen in, of Oekraïners, maar als die op zijn, zijn er altijd nog Zuid-Amerikanen. „Hard werken, niet communiceren. Op communicatie zit niemand te wachten in deze branche, wij ook niet. Verplicht koffiedrinken is voor niemand leuk.” Ze zijn er nu al een week, ik heb geen idee hoe ze heten. Ik heb een deadline, ben alleen thuis met Frida van Roosmalen (3), ze komt om de minuut mijn kamer in. „Ben je al klaar, papa?” „Nee.” „Hoelang nog?” „Drie kwartier.” De deur staat op een kier. Ik hoor haar praten tegen een van de schilders. „Hee”, zegt ze tegen de oudste, „ben jij soms aan het verven?” De man zegt niets, ze gaat op haar hurken naast hem zitten. „Hee, jouw kwast is wit.” „Verf-verf-verf.” „Moet jij ook je tanden poetsen?” De man verft zwijgend door. Twee dagen later moet ik ’s avonds iets kopen in de Vomar. Ze rent voor me uit, pakt de dingen die ik zeg nodig te hebben en gooit die in de winkelkar. Nog even en ze loopt normaal. Ze verdwijnt, ik hoor haar lach bij de zuivel. De schilders zijn er ook, ze hebben diepvriespizza’s, chips en bier in hun winkelkar. Ik zie dat ze haar een high-five geven. Ze rent weer naar me toe. Buiten zegt ze: „Ze kunnen praten.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/02/zuid-amerika-a4875079</guid>
      <pubDate>Mon, 2 Dec 2024 05:56:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kleine storm]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We zaten midden in het nieuws, in een middenklasser in het oog van de storm. Op weg naar een theater in Assen. Weerman Marco Verhoef had ons in klare taal gewaarschuwd. Afschuwelijk harde, on-Nederlandse windstoten. Code oranje. Sinds we stormen kleuren en namen geven, deze heette Conall, ben ik nog nooit bang geweest voor het weer. Daarvoor eerlijk gezegd ook niet. Ondanks de klimaatverandering blijft het wel Nederland, op de Waternoodsramp en wat overstromingen na is er niets blijven hangen. Weerwaarschuwingen vullen de nieuwssites maar bijna niemand neemt ze nog serieus. Sterker: ik zie in de nieuwe buurt bij slecht weer extra veel hardlopers. Dat zijn vooral vrouwen. Is het extra prettig om door regen en wind te rennen? Rampen komen altijd onaangekondigd, juist daarom is dit nieuwe systeem zo geruststellend. Mijn vader moest bij stormen soms preventief wachtlopen bij de IJssel, dan ging hij met een collega-ambtenaar in een fluorescerend hesje de dijk tussen Velp en Rheden op. Daar spraken ze dan wandelaars aan. „Weet u wel dat het heel hard waait…” Ze kregen nooit te horen dat de wandelaars dat graag tevoren hadden geweten. Natuurlijk moest er ook een verslag worden geschreven, elke stap werd gedocumenteerd. Een keer troffen ze een vrouw van wie de kleine hond in de IJssel was gewaaid. De collega merkte op dat het beest inmiddels ‘een zeehond’ was, over die opmerking is een klacht ingediend. Mijn vader werd door een commissie gevraagd naar zijn versie van dat verhaal. Hij maakte het niet kleiner dan het was, dat doen ambtenaren niet. Tegelijkertijd gingen we op vakantie in Zeeland bij een storm wel kijken of de Deltawerken het gingen houden. Ze hielden het. Ik denk dat mijn vader het werk van Marco Verhoef had kunnen waarderen. De kleurencodes zouden ideaal zijn geweest om de werkzaamheden in te kaderen, waar hij zo van hield. Na zijn pensionering wandelde mijn vader voor de lol door storm en noodweer over de dijk richting Rheden. Hij werd nooit aangesproken door een ambtenaar van de Dienst Water van de Provincie Gelderland. „Schijnbaar hadden ze weer een snipperdag.” Aan het eind was mijn moeder bang dat hij van de dijk zou waaien, ik denk dat hij dat zelf een mooie dood had gevonden. Geheel in zijn geest trotseerden we gisteren storm Conall, er gebeurde ondanks code oranje en de waarschuwingen volgens verwachting weer helemaal niets. We bereikten Assen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/27/kleine-storm-a4874702</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 05:56:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Storing Afsluitdijk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In plaats van een weekend weg stonden we uren stil voor de Afsluitdijk, waar door onderhoud een storing was opgetreden. Ik wist niet dat de Afsluitdijk kon storen. Eerst is er de woede, dan de berusting. In de auto’s om ons heen hadden ze het ook niet makkelijk. Er verschenen mannen in fluorescerende hesjes, ze wisten niets, niemand wist iets, we zouden hier uren kunnen staan, maar ook dagen. Op de nieuwszender Radio 1 werd pas na anderhalf uur aandacht besteed aan onze kleine tragedie. Er werd geadviseerd om te keren en om dan via Lelystad naar het Noorden te gaan. Om ons heen begonnen er te keren. Er werd op de ruiten geklopt om vooral nog niet te keren. We bleven staan waar we stonden. We ondergingen de nederlaag. Het kon niet, het mocht niet, we konden nergens meer iets aan doen. De bestemming was een literaire avond in Dokkum, de organisatie daar was inmiddels in paniek. De kerk zat vol, het grootste deel van het entertainment stond vast. Ze adviseerden om het avontuur te omarmen en er alles aan te doen om toch te komen. „Alie zegt: vooral blijven proberen om toch te komen”, zei ik tegen Eva. We moesten er allebei om lachen. Om ons heen probeerden ze te keren, auto’s reden langzaam op elkaar in. Wij stonden stil. We aten een zak zoute drop. We luisterden naar de radio. We hoorden Vitesse met 0-6 verliezen van SC Cambuur. We vertelden elkaar verhalen. Mijn ouders zaten ooit een halve dag vast in een stoptrein bij Tilburg. De airconditioning was stuk, de wc verstopt. De temperatuur steeg dusdanig dat passagiers samen een deur forceerden. „We hebben toen samen moeten strijden tegen een conducteur”, zei mijn vader. Mijn moeder plaste naast de rails, daarna wandelden ze in een lange sliert naar het dichtstbijzijnde station. Het was een heel avontuur, maar niemand had interesse in de navertelde versie. Zo was het ook met deze file. Toen we eenmaal waren omgekeerd en na een tocht van zes uur Dokkum bereikten, was iedereen blij dat we er toch waren. Dat de reis ernaartoe verschrikkelijk was hoorden ze er wel vaker. Als je de file uit bent, heeft hij nooit bestaan. Een dag later, we waren bijgeslapen en hadden gewandeld en reden dat hele stuk weer terug, zwegen we tevreden. We hoorden fragmenten van de toespraak van Frans Timmermans op een PvdA-congres in Zwolle en op het nieuws kwam het bericht dat het de volgende dag ergens in Nederland 19 graden zou worden in november. De regen geselde de voorruit, we zongen mee met Radio 2, ik vond in het zijvak van een deur een verloren gewaande bril. Vanuit het niets vroeg ze: „Zullen we weer over de Afsluitdijk?”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/25/storing-afsluitdijk-a4874283</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2024 05:56:53 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
