<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[De geweldige Laurentien/Petra]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik liep boos door de sneeuw. Gisteren was een dag van een stap vooruit en twee stappen terug, want werkelijk alles liep uit de rails. Of het was vertraagd of het ging niet door en dat begon al met de dwingende apps om je kroost vooral later naar school te brengen omdat leerkrachten die van veel verder moesten komen zich in de grootste sneeuwbergen vastliepen. ‘Waarom overkomt mij dat toch allemaal?’, schoot het door mijn hoofd, ‘En waarom raakt het me zo?’ Misschien moet ik mijn stamboom ook een keer laten napluizen door de experts van Omroep Max. Of door mijn lievelingsprogramma Verborgen Verleden. In ‘Sporen van de slavernij’ van Omroep Max ontdekte prinses Laurentien, de dochter van oud-minister Laurens Jan Brinkhorst die eigenlijk Petra heet, veel over het verdrietige verleden van haar voorouders. Geweldige televisie. We wisten allemaal al lang dat de bedrading ergens niet klopte, maar hier werd de deksel van de pan gelicht. Nou de stoom kwam ons tegemoet! Wie het naadje van de kous wil weten moet het terugkijken, maar ze heeft dus Aziatische voormoeders en daar zitten tot slaafgemaakten (en ook slavenhouders) tussen. Voor Laurentien/Petra vielen er heel veel kwartjes. Dus daarom vielen de pek en veren die ze over zich heen kreeg toen ze zo aan het redderen was voor de toeslagenouders haar zo hard… Het kwam omdat ze ongemerkt altijd al het leed van een deel van haar voormoeders meetorste. Een stil verdriet dat nooit de ruimte had gekregen. Haar dochter Eloise kunnen we nu ook veel beter diagnosticeren. Dat hele influencergedrag is één grote afleidingsmanoeuvre, ze organiseerde een ‘watchparty’ voor haar besties om samen naar mama te kijken, iets waar heel Nederland overheen viel. Een driedubbel onbenoembaar onrecht: eerst buiten ze je voormoeders uit, daarna gunnen ze je niet dat je daar aandacht voor vraagt en tenslotte moet jij sorry zeggen… Gekke, omgekeerde wereld. Ondankbaar rot volk, zelf niets meegemaakt, maar er als de kippen bij om anderen de maat te nemen. Mijn oudste dochter zit in een plus-klas, ze is wat sneller dan de rest. Is dat genetisch? Jammer genoeg niet. Laat ik het bij mezelf houden: mijn voorouders waren vooral keuterboertjes. Dus daar heeft ze het niet van. Nee, wij danken Laurentien/Petra die ons maar ongevraagd bleef attenderen op het belang van voorlezen. We wisten amper wat een boek was, en dan zag en hoorde je haar weer ergens met die fijne stem voorlezen. Zo goed articulerend kunnen we het natuurlijk niet, maar ze heeft ons wel op een idee gebracht. Dat ze dat kon opbrengen, ondanks alles. Dankjewel, lieve, gewone prinses!</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/07/de-geweldige-laurentien-petra-a4917106</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 05:57:19 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eindelijk oorlog]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij een nieuwjaarsvisite begon de gastvrouw over nut en noodzaak van de noodpakketten. De overheid schreef ons toch niet voor niets aan? En van de woorden van Rutte had ze helemaal coronavibes gekregen. Wat vond ik als actieveling in de media- en amusementsindustrie? Hadden de BN’ers die ik kende voorzorgsmaatregelen genomen? Ik, schijnbaar blij om in dit groepsgesprek ook een duit in dit zakje te mogen doen, begon over het epische winkelbezoek met de oudste dochter waarbij we in de Vomar meerdere winkelkarren vulden met water en blikken. En hoe we de buit daarna schikten in de kruipruimte. „Ook soep?”, vroeg ze. „Juist soep”, antwoordde ik op een toon alsof het een Geheimtipp betrof. „In soep zit alles, je moet alleen niet te vaak dezelfde eten.” De oudste dochter: „We hebben erwtensoep, champignonsoep en kattenvoer. En een zaklamp en papa wilde ook een groot mes om andere mensen weg te houden.” Ik haastte me om te zeggen dat dat mijn beroemde gevoel voor humor was. Ze richtte zich tot haar partner, mijn vriend. „Zie je nou wel, iedereen heeft een noodpakket. Zelfs hij.” „Zij”, verbeterde ik, want ik had het toch vooral voor vrouw en kinderen gedaan. Ik zag hem verwijtend naar mij kijken, altijd verdraaide ik de waarheid, waarom kon er nu geen leugentje voor bestwil af? „Ach”, zei mijn vriend even later, „er komt toch nooit oorlog!” Nog geen dag later vielen de VS Venezuela binnen. Ik houd van gelijk krijgen, maar de ontvoering van president Maduro kwam te snel om er een bericht over te sturen. Gelukkig maar. Een paar uur later was de toestand ver weg al gewend. Het was niet de eerste keer in mijn leven dat een grootmacht om dubieuze redenen ergens een oorlog begon. In de polder sudderden de bekende opiniemakers nog wat na, maar de gevolgen lijken mee te vallen. We hoeven nog lang niet aan de soep. Als de regime change in Teheran, de inlijving van Taiwan door China, die van Groenland door de VS en de Donbas door Poetin en de opgelegde vrede in Gaza ook zo rustig verlopen blijft straks alleen de binnenlandse problematiek over. Als onze voorraad vanwege de houdbaarheidsdatum moet worden vervangen schakelen we mijn zus in. Die woont in Groesbeek en kan vlak over de grens boodschappen doen, scheelt de helft.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2026/01/04/eindelijk-oorlog-a4916788</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 05:57:20 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dit is er dan over van alle gedeelde herinneringen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zie mijn broer en zus misschien net iets vaker dan één keer per jaar, we treffen elkaar deze week in een wegrestaurant in Brabant. Ik geloof dat we alle drie erg tevreden waren over dit onverwachte compromis over de locatie. De weerberichten zijn alvast ouderwets: er zal die dag een koude lucht uit Rusland over het land blazen, een beetje zoals vroeger toen we in de winter de deur niet uit konden zonder muts. Mijn moeder maakte van het ouderlijk huis een terrarium, elk jaar een paar graden warmer, als ze de voordeur opende kwam er stoom naar buiten. Toen had behalve mijn ouders niemand zin, nu heeft niemand tegenzin. Dit is er dan over van alle gedeelde herinneringen: een paar uur op een plek waar we allemaal nog nooit geweest zijn, hoewel ik denk dat ik in hetzelfde restaurant ooit als verslaggever een uit de hand gelopen vergadering van varkenshouders heb meegemaakt. Ik heb een relatiegeschenk gekregen waar ik niets mee kan: een steenoven voor pizza’s die tot vierhonderd graden kan verwarmen. Ik informeerde bij mijn broer of hij er iets aan heeft, maar die ziet zo slecht dat het hem niet ideaal leek. Bovendien: hij eet wel pizza’s, maar die komen warm in een doos. Mijn zus wilde het ding ook niet, maar haar jongste dochter misschien wel. Leefde mijn moeder nog maar, ze was blij met elk elektrisch apparaat. Ze had een elektrische deken en op haar nachtkastje stond een waterkoker voor de kruik. Ze zei: „Als de stroom uitvalt krijgen ze me pas echt op de knieën.” Haar kon je zo’n cadeau geven zonder voorzichtig van tevoren te informeren. Ze had de verpakking geopend en geroepen dat ze altijd al een pizza-oven had willen hebben en had het ding ongetwijfeld gebruikt voor iets waar het niet voor bedoeld is: het bakken van eieren, het maken van tosti’s of het verbranden van oud papier. Ik zal aan haar denken als ik straks dat wegrestaurant binnenloop met die enorme doos. Verder zal het gaan zoals het altijd gaat: met het uitspreken dat we elkaar vaker moeten zien, daarna bellen we nog een paar keer dat het erg koud was, maar dat het weer is meegevallen en mijn dochters laven zich aan het idee dat ze toch familie hebben. Ergens ver weg van de dagelijkse sleur stikt het van de Van Roosmalens.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/21/dit-is-er-dan-over-van-alle-gedeelde-herinneringen-a4915976</guid>
      <pubDate>Sun, 21 Dec 2025 05:57:20 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Warme natte lap]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zat in de schmink bij de afdeling voetbal van de NOS, bij uitstek een moment om je geen illusies te maken. In de plaats van een kam gebruikte ze haar nagels, ik werd er volgens haar nog nonchalanter van. Ik wist niet of ik dat wel wilde. Een paar meter verderop nam demissionair minister David van Weel (VVD) plaats, hij is acht jaar jonger en bestiert twee ministeries. Buitenlandse Zaken en Asiel en Migratie. Hij zei niets en onderging alles zwijgend. Hij had het haar op zo’n manier kort dat het altijd hetzelfde zat. Er kwam geen kam doorheen en nagels hoefden ook niet. „Het wordt weer winter, ik smeer er een crème op”, werd er tegen hem gezegd. Daarna: „En voor de zekerheid nog een klodder.” „En nog een.” De huid van de een heeft meer last van de seizoenen dan de ander. Ik hoefde geen klodder. De voorlichter van Van Weel kroop achter me op een bankje, ze keek op haar telefoon en zweeg daarna professioneel. „ Hoelang nog tot Nieuwsuur”, vroeg Van Weel onverwachts, we schrokken allemaal op. Zij: „Achttieneneenhalve minuut ongeveer.” Hij keek nu ook op zijn telefoon. „ Ja ja”, zei hij kort daarop, er werd niet op gereageerd. Hij stond op, trok zijn colbert strak en liep naar de gang, zijn voorlichter stond ook op. Zij aan zij liepen ze naar de gang, waar ze gezelschap kregen van een beveiliger die achter hen aan liep. Ze zeggen dat dit een rommel-kabinet is, toch oogde het professioneel, maar het kan ook zijn dat Van Weel geboren is als minister. Omdat ik tijd over had liep ik een half uur later de regieruimte van Nieuwsuur binnen. Ze waren live. We zagen Van Weel op acht of negen schermen tegelijkertijd, hij was goed geschminkt en totaal niet zenuwachtig. Jeroen Wollaars ondervroeg hem over de vredesonderhandelingen over Oekraïne, het bezoek van de Oekraïense president Zelensky aan Nederland en de Amerikaanse president Trump. Van Weel zei wel zorgelijke, maar geen gekke dingen. Even later zag ik hem weer passeren. Onbewogen, alsof hij even naar de supermarkt was geweest. Ik hoorde twee medewerkers met elkaar praten. „Wil Van Weel een warme natte lap?” Ze ging informeren bij de schmink. „Er zit niet overdreven veel op.” Ze lieten het er verder bij.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/17/warme-natte-lap-a4915662</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Dec 2025 05:57:20 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een eer: geïnterviewd worden voor het kerstnummer van De Gelderlander]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik werd geïnterviewd voor het kerstnummer van de Gelderlander, ondanks alles een hele eer, mijn vader spelde die krant. De Gelderlander was zijn venster op de wereld. Misschien kwam het daardoor dat de grote nieuwsgebeurtenissen aan ons voorbij leken te gaan. Mijn moeder vond het vergeleken met andere kranten goed papier, ze gebruikte het om in de wintermaanden in onze natte schoenen te proppen. De journalist heette Rob, we kenden elkaar van de gebeurtenissen rondom Vitesse en hij had me een keer eerder samen met Theo Janssen geïnterviewd, een gesprek dat volgens hem compleet uit de bocht vloog. Fotograaf en journalist zaten samen achter een dampende kop koffie aan een tafeltje in een café, wachtend op hun prooi. Ik werd er nostalgisch van; ach ja, zo ging dat vroeger. De fotograaf mocht eerst, hij kreeg van Rob de vrije hand. „Doe je ding, dan hebben we dat gehad.” De fotograaf zag een kale muur, een plant en een schemerlamp. Hij stelde voor dat ik verveeld achter een tafeltje ging liggen, iets wat ik normaal nooit doe in een vol café, maar wat volgens hem wel heel erg mij was. Ik vond het vooral heel erg De Gelderlander, wat bij Rob de vraag deed opkomen waarom ik het dan toch deed. Ik vond dat vervelend voor de fotograaf, hij mocht zich nooit met interviews bemoeien en nu bemoeide de interviewer zich ineens met een van zijn foto’s, niet eens de hoofdfoto, de fotograaf had een heel scenario op straat uitgedacht, achter vuilnisbakken voor een muur met graffiti. Journalist Rob zei dat ik ondanks dat ik niet in Gelderland woon toch een bekende Gelderlander ben en dat ik daarom met elf anderen in de kerstkrant kom, net als Michel Schaay, de redder van Vitesse, en Alexandra van Huffelen die hem in een feestelijke tutu had ontvangen in haar kamer op de Radboud Universiteit. Ik vond het eervol en tegelijkertijd zorgelijk dat de redactie van de Gelderlander binnen Gelderland geen grotere Gelderlander had kunnen vinden dan ik ben. Tegelijkertijd begreep ik dat ook wel: de succesvolste Gelderlanders komen pas als ze vertrokken zijn uit Gelderland tot bloei, of ze komen van buiten, krijgen een hoge post in Gelderland en hangen dan een tijdje de bekende Gelderlander uit. De beste vraag was wat De Gelderlander nog beter zou kunnen doen om kritische lezers aan zich te binden, ik hoop dat Rob het antwoord uittikt van de band en het niet zelf gaat samenvatten, maar daar heb ik alle vertrouwen in. Voor het reportage-element liep hij nog even mee naar boekhandel Hijman Ongerijmd waar ik in grote haast een toespraak ging schrijven voor een bijeenkomst later die avond waarbij alle Arnhemse vrijwilligers in het zonnetje werden gezet. Rob nam zwaaiend afscheid. Jammer voor hem, gelukkig voor mij, want ik had de sfeer van de avond waarop burgemeester en vrijwilligers elkaar heerlijk invetten totaal verkeerd ingeschat.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/14/column-marcel-van-roosmalen-a4915345</guid>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 05:57:21 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zuiltje]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Of het als officiële aankondiging bedoeld was weet ik niet, maar er was een interview in het AD en daaruit werd geperst: Wierd Duk begint een beweging. Een ‘denktank’. Een ‘eigen zuil’ waar conservatief en christelijk Nederland hand in hand op de eerste rij zitten. Ik had gehoopt op meer: een religie, een politieke partij, een schaduwregering, een eigen leger, een televisiezender of een pretpark. De vernieuwing zit erin dat Wierd er niet meer op uit gaat. Eerst interviewde hij mensen met dezelfde mening als hij heeft, interviews die hij om raadselachtige redenen reportages noemde, daarna kwam het grote aanzitten en nu komen er dus clubavonden voor mensen voor wie de wereld niet groter is dan de atlas van vader. Ik zie Wierd Duk weleens lopen, op weg naar een podcaststudio. De tred van iemand die zelf ook wel weet dat hij steeds belangrijker wordt, ook binnen met een Ray-Ban op het hoofd. Voor iemand die de wereld hardnekkig indeelt in vriend- en vijandschappen is hij niet onaardig in de omgang. En nu is hij een eigen zuil, een zuil die hoogstwaarschijnlijk niet eens meer welkom is bij Vandaag Inside, de talkshow die ook steeds meer op een zuil begint te lijken. Wat hij in feite communiceert: steun mij, ik wil er ook nog van leven. Een zzp’er met iets te veel zelfvertrouwen maakt zijn merk te gelde, alleen noemt hij het vrijheid van meningsuiting. De zuil Duk staat alleen in het veld, het nodigt uit om er tegenaan te pissen, wat aan de lopende band gebeurt omdat iedereen weet dat hij reageert. Er komt altijd een gepikeerde reactie, waarin hij de feiten net zo lang uit de context haalt tot hij gelijk heeft, maar niet reageren is geen optie. Als hij al zelfinzicht heeft dan is het dat hij heeft gezegd dat hij niet gedijt in een omgeving met humor. Hij wil ‘in de opbouw van een verhaal niet gestoord worden’. Dat is niet bedoeld om te lachen, maar leuk is het wel. Binnen de zuil komt een eigen talkshow en er komen lezingen, Wierd Duk wordt de Nederlandse Charlie Kirk. De zuil komt niet meer naar de mensen toe, daar wordt de zuil knetterend gek van, laat de mensen maar eens naar de zuil toekomen. De kraters die hij achterlaat bij Nieuws van de Dag en Vandaag Inside zullen onpeilbaar diep zijn. En nu ben ik bang voor weer een nieuwe die denkt dat hij in die kuilen moet springen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/10/zuiltje-a4915018</guid>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 05:57:21 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een moeilijk begin]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De boodschappers van onheilstijdingen hebben dan toch van me gewonnen. Een kort telefoongesprek met een vriend van vroeger die me vertelde dat ook hij overstag was gegaan na de zoveelste dronedreiging boven Volkel was de onzichtbare hand die nog nodig was om me richting supermarkt te drijven. Ik mocht dan sceptisch zijn, maar dat betekende nog niet dat ik mijn naasten daarmee mocht duperen. Ineens zat ik toch met het idee in mijn hoofd dat ik al in de eerste oorlogsdagen aan zou moeten bellen bij buurtgenoten voor water, brood en maandverband. Zoveel had de overheid dan toch maar bereikt met haar noodfolder en spotjes over stroomuitval en ander ongemak. Zaterdagmiddag stelde ik met de oudste dochter (10) in de Vomar een noodpakket samen. Behalve heel veel water kozen we vooral lekkere dingen die lang houdbaar zijn. En brokken, droogvoer en kattengrit voor onze katten Jozef en Olga. Daarna reden we de volle winkelkar tot aan de voordeur waar we de spullen naar onze kelder brachten. Ze vroeg wat ik eigenlijk van ons verblijf in de kelder verwachtte, want waarom gingen we bij oorlogsdreiging niet gewoon in de woonkamer zitten? Of gewoon achter de boekenkast zoals andere mensen in oorlogssituaties doen? (Ze is bezig met de verstripte versie van het Dagboek van Anne Frank die we na een bezoek aan Het Verzetsmuseum in de museumwinkel kochten). Tja, wist ik veel. Ik ben opgegroeid met het idee dat oorlog nu eenmaal oncomfortabel is en dat het gevaar van boven komt, tegelijkertijd werd dat gelogenstraft door de oorlogservaringen van mijn moeder die in haar dementie juist begon te vertellen dat het heel slim van haar was geweest dat ze niet in de kelder zat toen haar ouderlijk huis bij de bevrijding in brand was geschoten. „Gewoon in de werkkast”, zei ze tegen de huishoudelijke hulp, daar bewaarde ze toevallig ook de schoonmaakmiddelen. De oudste dochter kondigde bij het inruimen van de stellingen ondertussen alvast luidkeels aan dat ze bij eventuele oorlogsdreiging gewoon met een iPad op haar kamer bleef zitten. „Je hoeft je er niet op te verheugen, ik doe niet mee. Het wordt ongezellig.” Bij de komende oorlog worden de eerste 72 uur het zwaarst.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/07/een-moeilijk-begin-2-a4914691</guid>
      <pubDate>Sun, 7 Dec 2025 05:57:21 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Echt leiderschap]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Louis van Gaal zat bij De Wit van Pauw &amp; De Wit. Naast en tegenover hem, de verbinders, het motorblok dat de rest van het land een uitgestoken hand heeft geboden: Jetten &amp; Bontenbal, die het zo verschrikkelijk goed met elkaar getroffen hebben. Toen ze uitgepraat waren mocht Louis. Voor iedereen die twijfelt hoe het met hem gaat: hij was als vanouds. Als zichzelf dus. Hij was uitgenodigd in zijn rol als weldoener, hij zet zich al jaren belangeloos in voor Spieren voor Spieren, maar schakelde moeiteloos naar Louis de verbinder, Louis de oplosser en Louis de alweter. Met al zijn aura en charisma torende hij hoog boven alles en iedereen uit in de studio. Hij hing als het ware boven de tafel en sprak zijn zegen uit over de rest. De jongens waren „goed bezig”, alle andere politici mochten een voorbeeld nemen aan Jetten en Bontenbal. Zo trek je het land uit het moeras, zo zit je in de schaduw van een orakel. Als ze met zijn drieën op safari zouden gaan is Louis de onbetwiste leider die zegt wie de zware rugzak moet dragen, welk dier ze wel of niet kunnen aaien en of je een plant wel of niet kunt eten. Ik denk dat hij ook over de bedtijden, het jagen en verzamelen, het eten en de verhalen bij het kampvuur zou gaan. Echt leiderschap is boven elke twijfel verheven. Natuurlijk is Louis van Gaal geen Donald Trump, dat mag je over niemand zeggen, maar hij zou het wel kunnen zijn. Stiekem denk ik dat hij bij een teveel aan macht ook zou gaan voor de Nobelprijs voor de Vrede en ik zie hem ook wel in staat een land als Venezuela de oorlog te verklaren. Toen Louis na een minuut of zeven klaar was en had gezegd wat hij wilde zeggen was er van Jetten en Bontenbal weinig meer over. Ze zaten nog wel aan tafel, maar dan als zandsculpturen waar de zee een paar keer overheen was gegaan. Misschien dat onbetwist leiderschap nog ontbreekt aan de zo aanstekelijk vrolijke nieuwe democratische wind, maar tegelijkertijd is het ook wel prettig dat er van Louis van Gaal maar één is. In een autocratie is dat ruim voldoende, maar zover zijn we dankzij Jetten en Bontenbal gelukkig nog net niet.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/12/03/echt-leiderschap-a4914413</guid>
      <pubDate>Wed, 3 Dec 2025 05:57:21 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Jägermeisters]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de reconstructie van de val van Hans Wijers in de Volkskrant leerde Nederland Simon Neefjes en de vriendenclub van deze ‘gelauwerde reclameman’ kennen: de Jägermeister Borrel Club. Het gevoel: je viste op haring, die moest worden teruggegooid wegens voor consumptie ongeschikt, maar dan zien ze vanaf een andere kotter opeens dat je ongemerkt een enorme blauwe vinvis hebt meegesleept naar de haven. De Jägermeister Borrelclub bestaat uit ongeveer twintig ‘ondernemende vrijdenkers’: architecten, horecaondernemers, vastgoedmannen, advocaten en notarissen. De club is opgericht door onder anderen communicatiestrateeg (‘als een vis in het water bij zeer lastige situaties’) Charles Huijskens en Reinout Oerlemans (Arnie) en hun hoofdkwartieren zijn de Amsterdamse cafés ‘De Pieper’ en ‘Hoppe’. Wat een heerlijkheid, drie keer YES denk je dan als reportagemaker, want je kunt wel zo ongeveer uittekenen wat er daar aan de toog gebeurt als er uit deze groep per ongeluk een in het vaarwater van bijvoorbeeld een Dilan Yesilgöz is gezwommen. Ik weet niet wie van jullie ervaring heeft met Jägermeister. Het is een kruidendrankje met een hoog alcoholpercentage, dat als je het combineert met bier, de keel smeert. Je wordt wat openhartiger, zeker als de rest het ook drinkt. Ik ben geen fan, het is me te kruidig, ik krijg er het maagzuur van, maar dat doet voor deze column totaal niet ter zake. In die club werkt het wel. Even al die spanningen van je afzweten, kotsen doe je maar thuis is de mentaliteit, want het zijn geen doorsnee kerels met gewone zorgen, dit is de buitencategorie en dat weten ze zelf ook wel. Ik heb me verbaasd waarom Reinout Oerlemans vanuit de Verenigde Staten ondanks een volksopstand per se luxe appartementen voor de happy few wil laten bouwen in het centrum van Amsterdam. Het antwoord ligt in de natte horeca: de Jägermeisters staken de duimen omhoog. En dat is het leuke van een club, je helpt mekaar waar het kan en daarna is het gewoon weer gezellig. Binnenkort is de jaarlijkse kerstbijeenkomst van de Jägermeisters. Een verzoek van mij: Simon, Charles en Arnie doe het gewoon in ‘de Pieper’ of ‘Hoppe’ en niet in Sankt Anton, Saint-Tropez, of nog erger in the mansion van Arnie in de States. Laat maar weten, ik voer iedereen natuurlijk anoniem op. De belangrijkste journalistieke codes zijn als er Jägermeister in het spel is zo helder als Spa Blauw, het risico van persoonlijke of professionele schade is anders te groot.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/30/de-jagermeisters-a4914072</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 05:57:22 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[F.B. Duran, geweldige naam voor een sportcentrum in Diemen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het leven: zo zit je met een lichte buikgriep in het zwembad van het Sportcentrum Wethouder F.B. Duran te Diemen. Geweldige naam. Het zwembad heeft zijn beste tijd gehad, over wethouder F.B. Duran kon ik op mijn iPhone niets vinden. Als ze het niet meer over je hebben blijven alleen de naar je vernoemde rotondes, straatnamen en sportcentra over. Een troostende gedachte is dat alles waar je je druk over maakt uiteindelijk niet telt. Het Sportcentrum Wethouder F.B. Duran heeft een groot voordeel op alle andere zwembaden waar ik me de laatste jaren heb teruggevonden: je kunt binnendoor naar café-restaurant Het wapen van Diemen, waar ik net als andere ouders achter een laptop zit. Tussen de planten staan enorme vazen tot de nok gevuld met wijnkurken. Het moet een verzameling van jaren zijn. Door het ene raam kijk ik naar mijn zwemmende kind, door het andere naar de rokers op het terras die achter enorme asbakken op biertonnen in de vrieskou hangen. De aanblik van een bord saté doet me kokhalzen. Tegenover mij aan tafel zit de jongste dochter (4), ze tekent iets wat ze ‘flatgebouw met hond’ noemt. De flat is groter dan de hond. We willen alle twee om verschillende redenen dat de zwemles van de middelste dochter (8) snel voorbij is. Vanwege de buikkrampen leg ik me soms even op het bankje met schapenvacht bij de spelletjeshoek. Ik vraag mijn jongste dochter of ze het flesje Spa Blauw van het tafeltje wil pakken, ze giet de inhoud over mijn broek. Als ik weer achter de laptop zit vraagt een man of hij met me op de foto mag. „Liever niet, ik heb in mijn broek geplast”, zeg ik. Hij deinst achteruit, even later zie ik een groepje bij de bar naar me kijken. Ze hebben het daar ook over de koers van Bitcoin en dat Memphis Depay van de KNVB een diamanten ring heeft gekregen voor al zijn doelpunten. Met de opkomende koorts stijgt de afkeer van de voetbalbond. De middelste dochter is klaar met zwemmen, ik droog haar af in een veel te volle dampende kleedkamer. Ze zwemt met kleren, dat moet voor een B-diploma, een van haar zwemschoenen ligt op de bodem van het zwembad. Ik meng me in de chaos bij het bad, spreek een van de badmeesters aan, die ziet geen schoen, ik ook niet. Het is een verloren dag, maar het voelt wel echt, ik heb veel meegemaakt.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/26/f-b-duran-geweldige-naam-voor-een-sportcentrum-in-diemen-a4913782</guid>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 05:57:22 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
