<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Gevaarlijk onhandig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Eigenlijk reageert mijn familie nauwelijks nog op mijn schrijfsels, ze zijn murw geslagen. Mijn vader viste de feitelijke onjuistheden er tot op zijn sterfbed uit. Dan liet hij mijn moeder bellen dat hij in het ziekenhuis geen vlaflip maar vanillevla had gekregen en dat hij dat toetje tot de bodem had uitgelepeld en niet, zoals ik had geschreven, halfleeg op het nachtkastje had laten staan. „Dus papa zegt dat je ‘vlaflip’ moet veranderen in ‘vanillevla’”, belde mijn moeder dan. „In zo’n halfhoog glas, wat eruitziet als een wijnglas, waarvan ik er ook heel veel van tante Tiny heb gekregen. Ach, dat weet je toch wel...? Die halfhoge glazen, ze staan in het antieke kastje. Alleen zijn die van matglas, papa eet in het ziekenhuis uit gewoon glas. En verder heeft hij op zaal de hele tijd last van koude voeten, ‘je moet ze warm wrijven’ heb ik tegen de verpleegster gezegd, maar die doet dat niet. Wat denk jij? Mag ik zelf een extra deken meenemen? Of pakken ze die af? Maar schrijf dat maar niet op.” Mijn moeder wond zich vooral op over trivialiteiten. Dat ik had geschreven dat haar mixer stuk was, terwijl die het nog gewoon deed. „Ik schaamde me kapot.” Na hun dood werd het stil. Mijn broer is slechtziend en mijn zus heeft ervoor gekozen om zich niet meer over al mijn herinneringen op te winden. Maar gisteren kreeg ik haar opeens toch in de app. Ze had woensdag in NRC gelezen dat ze me tijdens een wandeling naar het strand bij Kijkduin met een schep een gat in het hoofd had geslagen, maar zei dat ik dit zelf had gedaan. Ik had mijn nieuwe schep omhoog geslingerd en bij het opvangen was het misgegaan. Ze herinnerde zich de paniek nog goed, die schep die verticaal in mijn schedel stond terwijl het bloed over mijn gezicht stroomde. Ze wist ook nog dat ik mijn vader een paar vakanties later knock-out had geslagen bij het midgetgolfen. „Bij die baan waar je de bal door een netje moet slaan.” Het had een stempel gedrukt op onze campingvakantie in Zeeuws-Vlaanderen, eigenlijk was de rit met mijn vader in de ambulance de enige herinnering die ze er nog aan had. Niet zij, maar ik, was de gevaarlijke onhandigerd van de familie. „Misschien een te scherpe pen bij dit artikel”, schreef ze voor haar doen niet ongeestig. Op Eerste Kerstdag treffen we elkaar bij een pizzeria in Malden, benieuwd wat we daarvan gaan onthouden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/01/gevaarlijk-onhandig-a4182897</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Dec 2023 05:56:49 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kijkduin]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zit in de trein naar Nijmegen, over twee uur doet de nieuwe leider Kijkduin aan om er de plaatselijke bevolking ‘een hart onder de riem te steken’, lees: verder op te hitsen. Een deel van mij weet heus wel dat het NH Atlantic Hotel er morgen nog even vervallen bij ligt als vandaag. Noem het vertrouwen in ‘de Nederlander’. Misschien dat Geert Wilders behalve olie voor op het vuur ook sussende woorden meeneemt en zegt hij tegen zijn stemvee dat ze rustig moeten blijven omdat alles snel beter wordt. De geest die hij in de fles blaast is waarschijnlijk afdoende voor een afschrikwekkend effect, want de nieuwe sfeer in dit land zal zich heus wel rondspreken onder ‘de gelukzoekers’. „Nederland, daar beter niet heen gaan”, zullen ze tegen elkaar zeggen. Waar slaap je liever? In de vrieskou op het gras van Ter Apel? In een door stemvee omsingeld NH Hotel in Kijkduin? De vraag stellen is hem beantwoorden, de rating van gastvrij Nederland daalt snel. Geert Wilders hoeft niet eens nieuw beleid uit te rollen, zijn aangekondigde aanwezigheid en de verkiezingsuitslag zijn al voldoende om de instroom te stoppen. ‘Ome Roon’ – de koosnaam voor Ronald Plasterk, oud-PvdA-minister, nutty professor en columnist bij De Telegraaf – mag dan bij alle partijen met de milde Wilders leuren, buiten wordt de druk opgevoerd. De geesten, voor zover in de schedels aanwezig, zijn er klaar voor om eerst aan zichzelf te denken. Liever geen vluchtelingen in een aftands hotel buiten de bebouwde kom. Fijn dat Geert Wilders ze eraan komt herinneren dat hij er is voor de lokale bevolking, en anders zijn er ook nog de lokale politici van Hart voor Den Haag en PVV. De mensen in Kijkduin hoeven alleen nog maar even te schreeuwen op de informatieavond, maar dat kun je met een gerust hart aan ze overlaten. Wat er vanavond ook gebeurt, de uitkomst staat vast: Kijkduin blijft Nederlands. Kijkduin, wij gingen er vroeger weleens logeren in het huis van ome Henk en tante Margo. Ik zie ons nog lopen over het schelpenpad naar zee, zwaaiend met onze nieuwe scheppen. Toen we er bijna waren sloeg mijn zus me met haar schep een gat in het achterhoofd. Dat had niemand zien aankomen terwijl we heus wel wisten hoe onhandig ze was. We hadden haar nooit iets scherps moeten geven.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/29/kijkduin-a4182620</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 05:56:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De eerste surprise]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De eerste surprise van Geert aan zijn volk viel niet tegen. Voor het eerst schoenzetten en meteen Gom van Strien erin! De culturele sector gaat er dan hoogstwaarschijnlijk aan, maar dit is goed voor de kleinkunst. De nieuwe werkelijkheid duurt nog geen week en er valt voorzichtig alweer wat te lachen. Het is nog niet van LPF-niveau, maar de voortekenen zijn niet ongunstig. Het hoofd van verkenner Gom van Strien, het pak, de manier waarop hij zich voorstelde… Het was allemaal goed. Een echte senator. Oerconservatief, lust hoofddoekjes rauw en zeer bedreven in het napapegaaien van de grote leider. Kort nadat Geert Wilders de Tweede Kamer in 2015 een nepparlement had genoemd, vond hij in een interview met L1 hetzelfde van de Eerste Kamer. Hij herinnerde zich daar vrijdag, bij zijn eerste persconferentie als verkenner, overigens niets van. Het deed er ook niet toe, vond hij zelf ook. „Ik heb alle vertrouwen in het Nederlandse parlement.” Met een verkiezingsoverwinning op zak vinden ze bij de PVV de democratie minder vreselijk. Ondanks de nieuwe werkelijkheid maakte hij een gespannen indruk, maar wat wil je ook? Oog in oog met een roedel bloedhonden van de pers, de een nog achterbakser dan de ander, uit op ellende, klaar om met z’n allen een veld vol bloemen plat te trappen. Een dag later publiceerde NRC dat de Universiteit Utrecht Gom van Strien heeft aangeklaagd wegens oplichting en omkoping. Hij reageerde meteen, de beschuldigingen zijn ‘ongegrond’. Eerder zei hij: „Als dit naar buiten komt, ga ik actie ondernemen tegen de universiteit.” Zin in. Als Wilders I er mede dankzij hem komt zal hij de knuppel die hij in het landsbelang nu even laat rusten oppakken en dan zal de Universiteit Utrecht ervan lusten. Sluiten? De verantwoordelijken achter slot en grendel? Alleen als het grondwettelijk kan. Wat heeft de gewone hardwerkende Nederlander eigenlijk aan zo’n geldverslindend instituut? De vraag stellen is hem beantwoorden. Gom van Strien is dan misschien een als senator vermomde gewone Nederlander, maar hij denkt, redeneert en handelt wel als een poffertjesbakker, een machinebankwerker, een eigenaar van dierenspeciaalzaak, een inkoper bij de Lidl en een kapster met een salon aan huis. Dat hij stiekem veel intelligenter is weet hij – heel slim – te verbergen. Van buiten rustig, maar van binnen is er heus een stuk aanmaakhout op immer smeulende vuur gelegd. Eerst Wilders I, maar daarna zullen we nog wel eens zien waartoe Gom van Strien in staat is.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/27/de-eerste-surprise-a4182318</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 05:56:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Drie dozen diep]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De verkiezingsuitslag beviel niet, maar we hadden wel wat anders aan de hoofden. Olga, onze poes was kwijt. Op verkiezingsdag verhuisden we naar een tussenwoning, naar een paar honderd meter verderop in hetzelfde dorp waar sinds de laatste gemeenteraadsverkiezingen de POV, een niet al te snuggere stiefdochter van de PVV, geruisloos meeregeert. Het was er niet veiliger op geworden en de roetveegpieten waren niet weer ingeruild. De verhuizers waren met drie, ze waren allemaal afgehaakt bij de debatten, zeiden ze bij de witte kadetten met hagelslag. De dag was een aanslag op het gestel. Niesaanvallen door de huismijt op zolder. Een van de verhuizers kreeg een fietsje op het hoofd toen hij een wasmolen in de al overvolle container wilde proppen. Leah van Roosmalen (6) kuste huilend de muren van het oude huis dat ons zoveel gebracht had. En mijn stempas was kwijt. Eerst onderging ik het gelaten, ik stem liever uit overtuiging dan strategisch. Je kunt niet hele dagen klagen hoe erg je wel niet zweeft en daarna een verhuizing stilleggen om een stempas te vinden. Toen we eindelijk aan de friet zaten in de tijdelijke woning was het al te laat. Ik ploegde drie dozen door en gaf het toen op. Ik kon beter de televisie installeren. We keken met vertraging naar het Sinterklaasjournaal, zochten naar Olga de poes en brachten de kinderen naar bed. Ik ontving een paar berichten op de telefoon. Dat Nederland een kutland is, soms vergezeld door een omgekeerde smiley. We aten ons op de bank door een doos slagroomsoesjes die waren gebracht door een kennis van de sportschool en vielen erin bij Frans Timmermans die uitlegde hoe te reageren op de fictieve situatie dat er iemand op me af zou komen met de vraag of hij/zij er nog wel bijhoorde na de verkiezingsuitslag. Hij zei het voor de zekerheid ook in het Engels: „We got your back.” Later op de avond zei Ahmed Aboutaleb bij Beau dat hij zijn koran niet uit het raam ging gooien. Alsof iemand hem daarom zou vragen. Het waren kortom verkiezingen met een historische uitslag. Als ze het me later vragen: natuurlijk was ik hier op tegen. Mijn verzet was drie dozen diep.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/24/drie-dozen-diep-a4182099</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:56:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stilstand]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het strategisch stemmen werd voor de vitrine van Marcel, naamgenoot en groenteboer in winkelcentrum De Plaszoom te Wormer, uitgelegd. Gesprek tussen twee inwoners van Wormer. Inwoner 1: „Je stemt op wat je niet wilt, dat is het idee, zodat de ander niet kan winnen.” Inwoner 2: „Gewoon vals spelen dan toch? Dan speel je toch vals?” Na de herhaling keek ze zoekend naar hulp om zich heen. „Ja, dat is vals spelen”, zei ik om te helpen. „Dan telt het niet.” De mondhoeken van ‘inwoner 1’ zakten naar beneden: “O, daar hebbie hem weer. Feind hört mit. Negatieveling. Ga je het weer opschrijven? Nou, ik stem gewoon wat ik wil hoor.” Tegen inwoner 2: „Hij is uit op de ondergang van ons dorp.” Inwoner 2: „Ach, wel nee.” „Ach wel nee”, herhaalde ik. Van haar mocht ik gerust opschrijven dat ze twijfelde tussen GroenLinks-PvdA en D66 en dat ze neigde naar GroenLinks-PvdA. Twee partijen waar ze bij vorige verkiezingen ook al tussen twijfelde. Inwoner 1: „Hoor je het goed? Je hebt hier te maken met echte socialisten. De hele Zaanstreek was vroeger zo rood als wat. Het krioelde hier van de communisten. Schrijf je dat wel even goed op, anders zijn wij weer een extreemrechts dorp.” Inwoner 2: „Ik ben niet extreemrechts.” Inwoner 1: „Hij heeft twee poezen en hij leest de Donald Duck. Daar kan Timmermans niet tegenop. Het is de plicht van iedereen die wel kan nadenken om zich daar tegen te verweren. Doe er uw voordeel mee!” Dit advies om strategisch te stemmen maakte een einde aan de conversatie. Hij bestelde twee bakjes snijfruit en voor twee personen hutspot. Toen hij weg was zei inwoner 2 dat ze hem al z’n hele leven kende. „Hij bedoelt het goed”, zei ze, „maar hij is natuurlijk geen zwever, zoals de rest.” Het gesprek voelde bijna intiem, alsof we tegelijkertijd in het zwembad waren gesprongen en ik een paar baantjes mee had mogen zwemmen. Later dronk ik ook weer eens koffie in het café aan het water waar ik vanwege de werkzaamheden – Wormer krijgt een nieuwe brug – bijna nooit meer kom. De bediening is er traag, niet omdat ze sloom zijn, maar uit desinteresse. Ik ging bij een tafeltje aan het raam zitten. Er kwamen geen boten voorbij, maar er stond wel een enorme hijskraan, misschien wel de grootste hijskraan die ik ooit had gezien.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/22/stilstand-a4181636</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 05:56:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Meevallers]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er kwam het voorbije weekeind veel samen. De peiling van Maurice de Hond waar ik me als zwevende kiezer toe dien te verhouden. Het is iedere verkiezing hetzelfde liedje, het eindigt altijd met een smeekbede van de PvdA. En maar wijzen op de grote dreiging, zo hebben ze me er al vier keer ingeluld. Nog meer impact heeft de grote verhuizing later deze week, naar het tussenhuisje, een paar honderd meter verderop in Wormer. De woonkamer is veranderd in een woud van dozen, niemand weet meer wat nou naar de opslag en wat naar de tijdelijke behuizing moet. Frida van Roosmalen (2) moest overgeven in ons bed, ze heeft een virus, en Lucie van Roosmalen (8) en Leah van Roosmalen (6) waren in de ban van Sinterklaas. We lootten wie er dit keer mee moest naar de intocht, ik was de winnaar. Sinterklaas kwam eens niet met de boot, het haventje was onbereikbaar in verband met de komst van een nieuwe brug. We stonden op het veld voor een vrachtwagen. Drie roetveegpieten met een microfoon en daarna poppenkast. We stonden tussen de andere Wormenaren, achter ons hoopte er eentje hardop dat Sinterklaas mij in een zak zou stoppen. De burgemeester betrad het podium, ze ging voor in het zingen van liederen. Lucie van Roosmalen wilde op mijn rug, maar dat hield ik niet. Het werd gefilmd. Er werd harder en harder gezongen, Sinterklaas kwam dwars over het veld. De regen sloeg hem om de baard, de voeten zakten weg in de prut. „Dus daarom komt hij liever over de daken”, zei Leah van Roosmalen. We zagen de Sint van dichtbij, op televisie zag hij er frisser uit, maar dat kwam door de schmink die ze daar hadden, wisten ze. „Ze proberen papa ook frisser te maken.” Een van de pieten kieperde een volle vuist pepernoten in mijn capuchon. Sinterklaas beklom het podium, hij en de burgemeester bespraken de gebeurtenissen in het Sinterklaasjournaal. Op het veld werden gratis suikerspinnen, popcorn en pepernoten uitgedeeld en er bestond ook de gelegenheid om met Sinterklaas op de foto te gaan. In de rij voor het balgooien onderhield ik me met twee vaders van het schoolplein. We stonden voor grote veranderingen in het land, we zouden het woensdag wel merken hoe er met wie werd afgerekend, maar evenzogoed konden we allemaal normaal doen tegen elkaar. De dochters waren alletwee hun fietssleutel kwijt, de paniek was groot, maar de blijdschap ook toen bleek dat ze hun fietsjes helemaal niet op slot hadden gezet. Dat was denk ik de les van de dag: wie uitgaat van het donkerste scenario incasseert soms een meevaller.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/19/meevallers-a4181378</guid>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 05:56:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Collectief roesje]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Pieter Omtzigt irriteerde al, maar het wordt steeds meer. Helemaal eerlijk is dat niet want als een lijsttrekker eenmaal in die zone zit, komt-ie daar ook niet meer uit. Nee, het ongemak zit ’m in de grote groep voor wie hij wel een messias is. Het is een blinde vlek, een groep die ik niet ken. De achterban van de andere partijen van VVD, BBB, PVV tot D66, BIJ1 en GroenLinks-PvdA heb ik in kaart, maar juist de onzichtbaarheid van aanhangers van Nieuw Sociaal Contract maakt me bang. De dreigende electorale aardbeving speelt zich niet af op straat maar in schimmige zolderkamers. Ik heb daar niet verifieerbare beelden bij. Van mannen van middelbare leeftijd die met treinen spelen, van vrouwen die Excel-sheets uitprinten voor hun gezinnen. Van twee boterhammen hartig en dan eentje met zoet. Sleutelhangers aan een riem. Van mensen die de politie bellen als bij de buren een verjaardag wordt gevierd. Van mensen die met een metaaldetector op het strand lopen. Van vaders die op zaterdagochtend wél met plezier al om kwart voor acht langs de lijn staan voor hun kinderen. Van mensen die het mooi vinden dat ze als een van de eersten konden afrekenen met hun horloge. Het wikken en wegen en dan toch geen antwoord kunnen geven van Pieter Omtzigt, ik kan er niet tegen. Het gecalculeer om vooral niemand tegen de haren in de strijken. Het genoegzame gezicht als hij Mariëlle Tweebeeke bij Nieuwsuur in een hoekje denkt te hebben gedreven, dat hele cohort van onberispelijken dat hem blind achtervolgt. Hoe zou het met Rosanne Hertzberger gaan? Ik had me op heel veel van haar voorbereid deze campagne, maar ze lijkt wel stil gemaakt. Wat geen hoofdredacteur ooit lukte heeft Pieter Omtzigt in nog geen maand voor elkaar gekregen. Alle tegendraadsheid is eruit… geslagen wilde ik zeggen, maar gekwezeld is een beter woord. Pieter Omtzigt wil ons collectief in een roesje brengen. Hij gaat voor ons zorgen, alles regelen, we hoeven alleen maar te functioneren, ons aan het ons opgedrongen contract te houden. In mijn hoofd reis ik dertig jaar terug in de tijd, mijn vader is weer eens jarig, zijn collega’s, allemaal ambtenaren bij de Dienst Water van de Provincie Gelderland, zitten in een kring met hun vrouwen, het ruikt naar pinda’s. Er wordt wel gepraat, maar weinig gezegd, het is net alsof ze op hun werk zijn. Vanuit de keuken een gil, mijn moeder denkt dat de mini-appelflapjes zijn aangebrand, het blijkt gelukkig mee te vallen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/16/collectief-roesje-a4181153</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 05:56:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ze moeten sowieso kapot]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Er zijn verkiezingen”, zei Lucie van Roosmalen (8) vanuit de bakfiets. We reden door de regen naar school. „En Sinterklaas is zijn boek kwijt”, vulde Leah van Roosmalen (6) aan. Ze hadden op school beide onderwerpen behandeld, het boek van Sinterklaas was het belangrijkste. „Eerst gaan we zitten”, schetste Lucie van Roosmalen een reguliere schooldag, „en dan zegt juf ‘goedemorgen jongens’ en daarna zet ze de televisie aan. Lekker makkelijk, hoeven we allemaal niets te doen. En daarna gaan we buiten spelen. Ik ken het al van buiten, ik heb het gisteren ook al gezien.” „Bij ons is het anders. Wij gaan eerst gymmen”, zei Leah van Roosmalen. „Door elkaar rennen, dan klimrek en dan weer naar school lopen. En dan pas Sinterklaasjournaal.” „Dan hebben wij het alweer gezien”, zei Lucie van Roosmalen, „maar wij zijn ook ouder. En iedereen mag zelf kiezen wie hij de beste vindt bij de verkiezingen. Wij zijn voor de boeren.” „De boeren hebben niets”, zei Leah van Roosmalen. „Alleen maar schapen en de schapen worden doodgebeten door de wolven.” „Zielig”, zei Lucie van Roosmalen. Ze duldde geen tegenspraak. Alsof ik het zelf leuk zou vinden om door een wolf gebeten te worden. Leah van Roosmalen: „Of opgegeten. Net als Roodkapje.” We kwamen aan bij school, ik laveerde met de bakfiets tussen de moeders door, eentje riep dat ik af moest stappen. „Oorlog is ook erg”, zei Lucie van Roosmalen. „Dan komt Sinterklaas niet langs. Veel te gevaarlijk.” „Maakt niet uit”, zei Leah van Roosmalen. „Het boek is toch kwijt.” Ze klommen uit de bakfiets, we liepen de school binnen. De krat in de grote koelkast waar de broodtrommeltjes in moeten was al vol. Een vader kwam ongevraagd helpen. „Laat mij maar”, zei hij. Ik gaf hem onze broodtrommels. Hij werkte bij de brandweer, Lucie van Roosmalen had me meerdere keren gezegd dat hij een held is. Hij haalde een paar grote broodtrommels uit de krat en legde die op de koelkast. Daarna deed hij onze trommels en die van zijn kinderen in de krat. Ik wist niet of ik moest bedanken of protesteren. Hij deed het altijd zo, zei hij. „Zolang Sinterklaas het maar niet ziet is het goed.” „Die is toch zijn boek kwijt”, zei ik. „En de boeren zijn zielig want de wolven vallen de schapen aan.” „Die moeten sowieso kapot”, zei hij. Op de weg terug naar huis, ik had de koptelefoon op, twijfelde ik opeens wie er dan kapot moesten. De schapen, de wolven of de boeren?</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/14/ze-moeten-sowieso-kapot-a4180885</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:56:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Aju Cocu]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is met Vitesse, de voetbalclub uit Arnhem, een beetje als met de wereld. We zitten op een zeephelling, met een niet meer af te remmen vaart denderen we naar beneden. Richting de bak met prut waar we ooit uit tevoorschijn kropen. Achteraf is het makkelijk lullen. Hadden we onze ziel maar nooit verkocht aan een eigenaar, hadden we daar maar van geleerd, dan hadden we de sleutels van ons hart na het vertrek van onze Russische oligarch nooit in bewaring gegeven aan ‘algemeen directeur’ Pascal van Wijk en z’n ‘Pancho’ Henk Parren. Ze dreven ons ‘om niets en met veel goede bedoelingen’ in de armen van een groepje durfinvesteerders onder leiding van de Amerikaan Coley Parry, die ons glimlachend een ketting van nieuwe schulden om de nek hing. Ondertussen zitten we met een elftal dat van onvermogen aan elkaar hangt. Het nemen van een corner is al moeilijk, net als overspelen, op doel schieten en gek genoeg vinden we het achterin ook moeilijk om een bal weg te trappen. Onze trainer, de beroemde ex-international Phillip Cocu, is na de nederlaag tegen SC Heerenveen zelf opgestapt. De trukendoos was leeg, zelfs een boos zwijgen na de afgang bij Go Ahead Eagles uit, had nul effect. De spelers vonden hem wel allemaal erg aardig, lieten ze optekenen na zijn vertrek. Mij ontroerde het spandoek ‘aju Cocu’ dat tijdens de wedstrijd tegen SC Heerenveen omhoog werd gehouden op de tribune. Iemand had thuis met stift twee woorden die op elkaar rijmen op een kussensloop geschreven en hield dat met een verwante omhoog. Vitesse is weer waar het voor mij ooit begon. Op de bodem. Arnhemmers zijn een vreemd volk, overal commentaar op, het altijd beter weten, maar juist in de schuilkelders kun je je geen beter gezelschap wensen. In tijden van ellende kruipen ze naar elkaar toe met hun allesverzengende zwartgalligheid. We hebben het er zelf naar gemaakt dat we worden uitgelachen door het halve land, er zijn er veel die Vitesse de ellende gunnen, de beeldvorming rondom de club is niet meer bij te stellen. We kunnen alleen maar hopen dat we dit ellendige seizoen overleven want buiten het veld zijn de problemen nog veel groter. We hebben alleen onszelf nog, maar juist dat kan weleens de redding zijn. We zullen altijd weer terugkomen om uiteindelijk weer onze hand te overspelen. Niemand treurt om onze nakende afwezigheid, maar ze missen ons nu al.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/13/aju-cocu-a4180592</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:56:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Meest onmenselijke ooit]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik wandelde door Wormer met Lucie van Roosmalen (8) en Frida van Roosmalen (2). Een bewoner fietste voorbij en schold me uit voor ‘ongelikte beer’, de wind had vrij spel. Wormer is een lintdorp, bij harde wind voelt het alsof je in een trechter wordt getrokken. Je kunt je er wel tegen verzetten, maar op een gegeven moment kom je vast te zitten. Een grote klont vlees in een te smalle pijp. Murw geslagen door het leven. Grote meningen over kleine zaken. De latente haat op de elite borrelde post-corona even op, maar de omgekeerde vlaggen zijn om onduidelijke redenen gestreken. De haat richting overheid bestaat nog steeds, maar er is even geen aanleiding om die te ventileren. De oorlog in Gaza is hier nauwelijks een gespreksonderwerp, Oekraïne is vergeten, de verkiezingen zullen de meesten een rotzorg zijn. „Het regent”, zeiden ze bij de kassa in de Vomar. Er stond een vrouw tussen die het nog nooit had meegemaakt dat het zo lang regende. „Je durft het bijna niet hardop te zeggen tegenwoordig”, bemoeide een moeder die ik herkende van het schoolplein, ze heeft een indianenhoofd op haar onderarm laten tatoeëren, „want dan beginnen ze weer over het klimaat.” Ik woonde inmiddels zo lang in de periferie dat ik wist dat de hoeveelheid regen, maar ook droogte of stijgende temperaturen niets, maar dan ook niets, met het klimaat te maken hebben. Eerst vond ik dat dom, maar tegenwoordig vind ik het rustgevend. Als je de grote problemen accepteert als verschijnsel waar je soms over kunt klagen, maar verder niets aan kunt doen, is alles veel beter verteerbaar. ‘Zegels erbij?”, vroeg de kassière. „Waarvoor deze keer?”, vroeg de vrouw met het indianenhoofd. „Roestvrijstalen steelpannen.” Ze maakte een wegwerpgebaar. „Misschien wil de bekende Nederlander ze?” De kassière keek naar mij. Ik zei dat ik steelpannen haat. Achter me werd gelachen, ik voldoe graag aan het verwachtingspatroon. Lucie van Roosmalen zag een vriendin van school bij een andere kassa staan. „Die heeft wel een hond”, zei ze. Haar grootste wens is een grote hondenmand waarin ze dan tegen haar eigen hond kan liggen. Ik zei dat die droom nooit uit ging komen, de vrouw achter ons in de rij die het nog niet eerder had meegemaakt dat het zoveel regende wilde zich verder nergens mee bemoeien, maar moest toch even kwijt dat ze dat onmenselijk vond. Misschien wel het meest onmenselijke wat ze ooit had gehoord.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/09/meest-onmenselijke-ooit-a4180343</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Nov 2023 05:56:52 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
