<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Prachtige zonnepanelen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In een uitzending van EenVandaag kwam een man aan het woord die zijn woning zo energiezuinig had gemaakt dat zijn energierekening extreem laag was. Hij kocht zijn energie per uur en hield vanachter de laptop de hele dag tarieven en weerberichten in de gaten. Zelfs zijn elektrische auto werd in het spel betrokken, die functioneerde op sommige momenten als een enorme batterij waarmee hij zijn huishouden draaiende kon houden. Hij poseerde trots met zijn energierekening in zijn achtertuin voor een lijn met wasgoed. Het zal wel komen omdat ik in een dorp woon waar minimaal twee wethouders dagelijks via twitter delen hoeveel energie hun zonnepanelen nu weer hebben opgewekt, maar ik hoop toch niet dat we niet allemaal zo worden. Prima om het huis te isoleren, het verbruik een beetje in de gaten te houden, maar van dat trotse ‘kijk eens, hoeveel ik nu weer heb opgewekt’ word ik moe. Na het energiezuinige verjaardagsfeest van Leah van Roosmalen (5) zat ik opeens in mijn tuin met een vader van school. Nadat we de oorlog in Oekraïne, het lesprogramma op school van onze dochters en de voetbalcompetitie hadden doorgenomen ging helemaal aan het eind van ons grasveldje staan om met de hand boven de ogen te constateren dat we geen zonnepanelen hebben.  „Dat is gek.” Energie was zijn hobby, hij was ook vrijwilliger die langs huizen ging om mensen te overtuigen om zonnepanelen te nemen.   „Ik vind zonnepanelen lelijk”, zei ik.  Hij werd ‘erg onrustig’ van dat argument, ik kreeg bijna de indruk dat ik hem persoonlijk had beledigd.  „Zonnepanelen zijn wel mooi”, zei hij een paar slokken bier later. „Het is de beste uitvinding na het wiel.” Ja, dan heb je me. „Je hebt gelijk”, zei ik, „geen idee wat me bezielde om zoiets te zeggen, zonnepanelen zijn prachtig.” Een week later werd ik ’s avonds om half elf gebeld door een bedrijf uit Alkmaar, ze belden dagelijks met mensen uit de gemeente Wormerveer om ze te wijzen op de stijgende energietarieven en op subsidies op zonnepanelen die ze op het dak konden komen monteren. Ik zei dat ik vooralsnog geen interesse had. „Dat is niet wat hier staat”, zei de man die ergens iets vanaf las, „hier staat dat u enthousiast bent geweest tegen een kwartiermaker.” Ik vroeg of het een grap was. „Zonnepanelen zijn niet iets om over te lachen.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/28/prachtige-zonnepanelen-a4105427</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rob de Wijk vecht zijn eigen oorlogen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Defensiespecialist Rob de Wijk heeft momentum, de oorlog in Oekraïne is zijn oorlog. Hij is als een eenmansleger dat na jaren van training goed voorbereid de strijd aangaat. Geen idee hoe hij er geestelijk voor stond toen het vechten begon, ook defensiespecialisten kunnen geen oorlog plannen, maar hij is overal om, soms met zichtbare tegenzin, zijn licht te laten schijnen op de toestand in Oekraïne en hoe wij daar als Nederland, het Westen, NAVO en EU op zouden moeten reageren. Rob waarschuwt tegen roekeloos handelen, legt oeverloos uit hoe slecht we er zelf militair voor staan en doorspekt zijn betogen met zoveel mogelijk feiten. Er zijn nogal wat mensen die niet vrolijk worden van Rob, ik ook niet, maar ik wil op deze plaats toch een lans voor hem breken. Rob de Wijk doet dit ook niet voor de lol: als er iemand meelijdt met deze oorlog is het Rob de Wijk. Iedere dag zakken zijn wallen mee met de ellende die hij beroepshalve absorbeert.  Ondertussen vecht hij in de talkshows zijn eigen oorlogen tegen de heersende publieke opinie uit, die toch steeds meer opschuift naar ‘De Russen zijn zwakker dan gedacht, laten we ze pakken’. Woensdagavond stond hij in de loopgraven van  Op1  tegenover ex-profvoetballer Evgeniy Levchenko (FC Groningen, Vitesse, Sparta, Willem II) die hem persoonlijk leek te verwijten dat de NAVO Rusland nog niet de totale oorlog heeft verklaard. De feiten van Rob werden bestreden met nauwelijks ingehouden woede en emotie.  Aan de zijde van Levchenko streed oud-directeur Pieter Cobelens van de Militaire Inlichtingen- en Veiligheidsdienst (MIVD), die steeds vaker opduikt aan de praattafels en van wie ik stiekem hoopte dat het een typetje is. Ik heb het Nederlandse leger niet hoog zitten, ik was en ben verbaasd dat we aan spionage en contraspionage doen – maar goed, je zou ook de stelling kunnen verdedigen dat Pieter Cobelens het zaakje dus goed verborgen heeft gehouden. Pieter Cobelens is in alles goed gecast, als hij acteur was zou hij het met zijn rechttoe-rechtaan-proza ook prima doen als boze trainer van de voetbalclub, leider van een criminele organisatie of directeur van een fabriek.  We moesten Rusland maar eens laten voelen hoe wij over de zaak dachten, een koekje van eigen deeg geven, niet bang in een hoekje kruipen, maar juist vol erop. En daartegenover zat dus Rob de Wijk, met z’n kennis en doemscenario’s en de mededeling dat ‘we’ niet zo gek veel kunnen, dat alles wat we doen, gedoemd is om te mislukken.  Half Twitter schold hem uit voor ‘laf’, maar het was natuurlijk ‘dapper’.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/25/rob-de-wijk-a4104908</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Consequenties]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We waren in La Curiosa, de nieuwe kringloopwinkel in het centrum van Wormer. Het is een van de weinige attracties in het dorp, dus ik ben er, zeker op de dagen dat ik er de hele dag voor mijn kinderen ben, relatief vaak te vinden. De verkoopsters behandelen me als een verre vriend, mijn dochters krijgen er vaak snoep.  We dwaalden rond, ik twijfelde over de aanschaf van het spel  Valkuil , wat ik nog kende uit mijn jeugd. Ik speelde het vaak met mijn vader, ik heb er goede herinneringen aan. Je moet om beurten  aan een schuifje trekken, degene die als laatste een knikker op het speelbord heeft liggen heeft gewonnen.  Achter me het geluid van een dorpsbewoner die aandacht nodig heeft. Eerst gegnuif, daarna een nadrukkelijke kuch. Een man stelde zich voor als bewoner van een seniorenappartement boven de school naast ons huis. Vanaf zijn dakterras had hij een fantastisch uitzicht op onze tuin. „Wat maken jullie er een troep van. Ik zou het betegelen of volstorten met beton. Dat is voor de kinderen toch ook veel leuker?” Hij stak zijn grote hoofd helemaal in de kinderwagen. Frida van Roosmalen (0) reageert nooit goed op een vreemd hoofd dat vanuit het niets op haar afkomt. Gekrijs. „Het komt doordat ik misschien een beetje op Vladimir Poetin lijk”, zei de man. „Dat krijg ik de laatste tijd vaker te horen.” Ik had de link nog niet gelegd, maar toen ik hem beter bekeek zag ik een vage gelijkenis. En hij had natuurlijk ook de neiging om zich met het grondgebied van de buren te bemoeien.  De man ging er nu echt voor staan om met mij de prangende actualiteit door te nemen. Hij zag ook parallellen tussen Vladimir Poetin en Adolf Hitler. „Eerst het Sudetenland, toen in 1939 Polen, daarna waren wij aan de beurt...” Ik wist het. Lucie van Roosmalen (6) kwam met een stenen olifantje in haar hand naar me toe.  „Mogen we die? Alsjeblieft…” Het mocht. De man ging door. „Hitler gooide Rotterdam plat, dat doet Poetin straks ook met Lviv. Een kleine kernbom, daar hebben we hier ook last van hoor. Luistert u weleens naar Rob de Wijk? Die is ook zeer somber. Zeer somber.” „Meneer”, zei ik, „ik ben hier met mijn kinderen, ze hebben al mijn aandacht en liefde nodig.” De man was zichtbaar teleurgesteld. „Ik hou er niet van om onderbroken te worden.” Ik liep naar de kassa, mijn dochters als brave gansjes achter me aan. Dit ging consequenties hebben, dat voelden we.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/23/consequenties-a4103898</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Huilie-huilie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zaterdagavond stond ik in Utrecht na afloop van de theatervoorstelling waarmee ik met Gijs Groenteman zo prettig door het land trek opeens in contact met een online vijand. Groenteman moest even een sigaret roken op een of ander balkon, de adjunct-schouwburgdirecteur was een bakje Japanse nootjes halen, een bezoeker die aanbood om onze voorstelling een volgende keer vast te leggen met zijn VHS-camera had ik afgewimpeld, dus ik stond er alleen voor. Man van middelbare leeftijd, bretels over een Garfield-T-shirt kwam even zeggen dat hij me online had uitgekafferd, maar dat hij desondanks toch een leuke avond had gehad. Het was me ontgaan, hij was de enige niet die me had laten weten dat het tijd was om mijn bek te houden, dat ik niets mocht vinden van online scheldpartijen, dat ik niet zo moest overdrijven en zielig moest doen.  „Je moet niet huilie-huilie gaan doen, het is uitdelen, maar ook incasseren.... Biertje?” Ik zei dat ik niet per se een biertje hoefde van iemand die me naar eigen zeggen had uitgescholden. Waarvoor eigenlijk? „‘Vieze junkenkop’, ‘laffe rat’, ‘braakbek’ en dat je ‘vieze slierharen’ hebt, geloof ik.” Daarna: „Ja, dat is toch ook humor? Is dat geen ironie dan? Jij mag toch ook alles zeggen?” Daarna keek hij me aan met de blik van iemand die vindt dat hij een punt heeft gemaakt. Ik vond het ‘huilie-huilie’. ‘Okee dan, okee dan”, zei hij. Daarna zijn aanbod om met hem op de foto te gaan. Jammer dat ik dat niet wilde, gek dat ik deze kans liet liggen. Gelukkig was daar de adjunct-schouwburgdirecteur, hij wilde de artiestenfoyer verbouwen. Hij was een fan van Dudok, maar vond de Utrechtse schouwburg uit 1941 van buiten ‘sterker’ dan vanbinnen. Wat vond ik? Meer kleur? En wat als er  aan de muren van de artiestenfoyer in plaats van oude posters nou eens levensgrote portretten van personeelsleden zouden hangen die in tekstballonnetjes dingen zeiden als ‘knallen!’ of ‘succes vanavond!’? Toen Groenteman terug was voerden we ook nog korte gesprekken met ‘fans’.  Bij het weggaan zag ik de man die me online had uitgescholden met een vriend hangen aan een statafel. Hem levensgroot aan de muren van de artiestenfoyer met teksten als ‘je moet niet denken dat je iets bent’, ‘vroeger was jij leuk’ of ‘op je kop groeit schaamhaar’, dat zou wat zijn. Maar daar is Utrecht de stad niet naar. </p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/21/huilie-huilie-a4103020</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Russische toestanden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het voelt als een nederlaag als je ironie moet uitleggen, maar bij dezen. Ik las bij  De Nieuws BV  op Radio 1 een column voor over Gideon van Meijeren van Forum voor Democratie, geschreven met hetzelfde soort overdrijving als ze bij Forum voor Democratie gebruiken als bijvoorbeeld opkomen voor ‘hun recht’ om de Holocaust te bagatelliseren. Ik zei onder andere dat ze hem, Pepijn van Houwelingen en Thierry Baudet naakt op een vlot in de Atlantische Oceaan moesten zetten met een voorraad ingevroren vissticks. Op de sociale media waren er die daar heel graag een echte doodsbedreiging in wilden zien. FvD, waar ze heus beter weten, retweette het gretig. Met de toevoeging dat ze door mensen als ik beveiliging nodig hebben.  Het dieptepunt kwam gisteren. Arlette Adriani, bekend van  Astro TV  en commercials voor bedden voor bejaarden, presenteerde het  Ongehoord Nieuws . Met trillende handjes, omdat ze zelf ook wel wist dat ze met bewuste framing een heel leger idioten op scherp ging zetten. Ze zei: „In de continue Vara-smeercampagne dat alles wat niet links is kapot moet, was het deze week de beurt aan Marcel van Roosmalen. Hij demoniseerde Kamerlid Gideon van Meijeren door hem te vergelijken met een reptiel. De uitspraken doen denken aan die van toenmalig Vara-voorzitter Marcel van Dam die Fortuyn bestempelde als een buitengewoon minderwaardig mens. De laster geuit op Nederlandse televisie leidde uiteindelijk mede tot de moord op de politicus op 6 mei 2002 door de linkse activist Volkert van der Graaf. Lijkt de geschiedenis zich te herhalen?” Hier werden bewust appels met peren vergeleken, met als doel mij een toontje lager te laten zingen. Na afloop voerde Arlette een gesprek met twee deskundigen die uitlegden hoe gevaarlijk ik ben. ‘Politiek commentator en PVV-Kamerlid’  Reinette Klever vond het „walgelijke demonisering” door nota bene de publieke omroep, waarna ‘onderzoeksjournalist’  Annelies Strikkers uitlegde waarom ik een gevaar ben.  „Als je gaat oproepen om volksvertegenwoordigers de zee op te sturen, vastgebonden met een klein beetje eten… dat is geen satire meer.” En deze: „We weten helemaal niet of het waar is dat Gideon van Meijeren een spion van Rusland zou zijn. Je creëert echt een klimaat waarin een volksvertegenwoordiger bedreigd kan gaan worden. Of erger.” Eerlijk is eerlijk: de actualiteitenrubriek was grappiger dan de ironie.  Ik heb vaak mijn best gedaan om humor te bedrijven over de rug van Arnold Karskens, maar uiteindelijk heeft de zelfverklaarde antifascist dan toch gewonnen. Ik ben bedreigd, er is van alles door de brievenbus gegooid en er is geïnformeerd op welke school mijn kinderen zitten.  Ik zou haast zeggen: Russische toestanden. </p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/18/russische-toestanden-a4102769</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nu kwam het dichtbij]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Daar was de oorlog. Op station Wormerveer zagen we de eerste Oekraïners. Een man en een vrouw – beiden eind twintig – en een klein kind.  Ze droegen meerdere lagen kleding over elkaar en sjouwden grote plastic tassen met kleding, toiletartikelen en personalia achter zich aan. Grote ogen, vet haar, eczeem, de stress viel van de gezichten af te lezen. De mensen keken naar ze als naar een vreemde diersoort. „Ja”, zei de vrouw naast ons tegen haar man, „dan komt het ineens toch dichtbij.” Een man vroeg of ze uit Oekraïne kwamen. „Yes, Odessa…”, zei de vrouw. „Aah, Odessa. Odessa very bad? Welcome in Zaanstreek!” Wereld ontmoette dorp. De vrouw uit Oekraïne vouwde met haar handen een hartje naar de mensen in de coupé, de mensen inhaleerden het gebaar. Ze waren via een veilige corridor naar de sporthal in Wormer gebracht, ze hadden er hun telefoons opgeladen en waren daarna in contact gekomen met andere Oekraïners. Ergens in Amsterdam zat een Oekraïens dansgezelschap, daar wilden ze zich bij aansluiten. Dus ze vertrokken weer. Ze sleepten zichzelf en hun spullen naar een andere coupé. „Een danseres…”, zei een vrouw naast ons, „het is wat.” Haar man begreep wel dat ze samen wilden zijn. „Je zoekt mekaar altijd op, je wilt ervaringen uitwisselen. Dat doen de Hollanders ook in Spanje.” De vrouw knikte. En zo sukkelden we van Wormerveer tot Zaandam. De vrouw naast ons vond de maaltijden van HelloFresh niet lekker, ze had in de lente altijd last van dikke enkels, ze baalde dat het haar niet lukte om een HBO Max-abonnement af te sluiten, hij verheugde zich op Ajax-Benfica. Op Sloterdijk zagen we de vluchtelingen uitstappen.  De Oekraïense vrouw ging op het perron op een van haar tassen zitten, de man tilde zijn kind omhoog.  We keken ernaar. Iemand zei: „Zielig, toch?” De vrouw naast me zei nog maar een keer hoe dichtbij ze het allemaal vond komen.  Haar man informeerde een paar minuten later of de oorlog alweer verder van haar af stond omdat de trein zich langzaam van de vluchtelingen verwijderde. Ze gaf hem een stomp. „Jij altijd met je symboliek.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/16/nu-kwam-het-dichtbij-a4101804</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In huispakken winkelen in Zaandam – waar bijna iedereen een huis- of joggingpak draagt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een vriend had ons twee identieke beige huispakken gegeven. Een huispak is een joggingpak voor thuis, alleen dan van een of andere thermische stof. Ik had nog nooit een huispak gedragen. Toen we ’s avonds voor het eerst in onze huispakken naast elkaar op de bank lagen, ging er een wereld open. We zagen eruit als bestuurders van een ruimteschip, maar het was lang geleden dat ik zo comfortabel had gelegen. En we hadden het nog warm ook. De dag erop was het zaterdag, een dag waarop we gewoonlijk achter onze kinderen aansukkelen. „Ik trek weer mijn huispak aan”, hoorde ik mezelf zeggen. „Ik ook”, zei ze. ’s Middags gingen we winkelen in Zaandam. In de spiegel in de parkeergarage zagen we voor het eerst wat voor groep we waren geworden, want we hadden onze dochters ook joggingpakken aangetrokken. We lachten om onszelf, zoals we vroeger om andere mensen lachten. Zelfverzekerd wandelden we door Zaandam, een stad waar bijna iedereen in huis- of joggingpakken loopt. Op een van de bruggetjes in het centrum was ‘een verkiezingsmarkt’. Vroeger liepen alle partijen tussen het winkelend publiek, tegenwoordig staan ze op een kluitje met elkaar te praten. Een service waardoor de kiezers er ook omheen kunnen. We gingen er dwars doorheen. GroenLinks deed niet eens moeite, maar de PvdA zat ons meteen achter de joggingbroek. We kregen niet één, maar drie rozen. De jongen die ze uitdeelde, hij zei meteen dat hij het zelf niet breed had, zei dat je ze samen in een vaas kon doen en dat het dan net een bos rozen was. Kochten we weleens bloemen of hadden we daar geen geld voor? Hij hield ons duidelijk voor mensen met weinig geld. „We zijn geen minima”, zei ik, „we zijn columnisten.” Zijn blik scande ons van boven naar beneden, hij moest lachen. Lucie van Roosmalen (6) keek vragend omhoog en richtte zich daarna tot de gulle PvdA-jongen. „Heb jij ook snoep?” Het was een vaker gestelde vraag. Hij wees naar een PVV-mevrouw aan de overkant van het bruggetje, die rondging met een mand vol paaseitjes. Ik zag mijn dochter erheen sprinten. Ik zei iets in de trant van ‘Het is alsof ze het electoraat van de laatste twintig jaar uitbeeldt’. Er viel een ongemakkelijke stilte. Dat ik zei dat we normaal nooit in identieke huispakken lopen, maakte het alleen maar erger.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/14/in-huispakken-winkelen-in-zaandam-waar-bijna-iedereen-een-huis-of-joggingpak-draagt-a4100810</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gastvrijheid]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het turnen ging niet door, de gymles ook niet. De sporthal in Wormer, een prachtig monument uit de jaren zeventig, was gevorderd om er tijdelijk 150 vluchtelingen uit Oekraïne in op te vangen. In het  Noordhollands Dagblad  stond een overzichtsfoto. Stretchers in keurige rijen. Aan ieder voeteneind een douchepakket. De krant hechtte er schijnbaar aan om de reportage af te koppen met een citaat van een ambtenaar van de gemeente Wormerland die benadrukte dat het maar voor vijf dagen is.  Als het geruststellend bedoeld was, dan was het overbodig: de bevolking in Wormer reageert tot dusver buitengewoon gastvrij. Hartelijk zelfs, ze kunnen bijna niet wachten. Op weg naar school passeerden we de sporthal. „Ik kan helaas niet meer naar turnen”, zei Lucie van Roosmalen (6), die ik altijd als een onwillige koe naar turnles moest drijven.  „Helemaal niet erg”, vulde Leah van Roosmalen (4) aan. „Wij helpen liever andere mensen.” De oorlog in Oekraïne was besproken op school, het idee dat groepen mensen elkaar expres pijn kunnen doen had diepe indruk op de kleuters gemaakt.  Op het schoolplein stond een in allerijl in elkaar getimmerde kubus, waarin de scholieren met plechtige gezichten van huis meegenomen plastic flessen doneerden. De opbrengst ging naar de ellende. Een hulpmoeder had het vierkant met blauw-gele linten versierd. Op de weg terug naar huis stopte ik bij de sporthal. Er werden blauwe schermen geplaatst, uit een vrachtwagen van groothandel Sligro kwamen pallets met grootverpakkingen toiletartikelen en voedingsmiddelen. Een bewaker met een rode puntvormige baard deed zijn best om buurtbewoners op afstand te houden. Hij stond er alleen voor en functioneerde ongewild als vraagbaak.  Een vrouw met een hond wilde weten of er voor de vluchtelingen binnen of buiten gekookt ging worden. „Ik wil helpen, iets doen, ik kan best in zo’n grote pan roeren. Of opscheppen.” Een ander wilde weten wanneer de touringcars met vluchtelingen dan eindelijk zouden arriveren.  „Ik kijk de hele dag uit het raam, maar ik zie niets.” De bewaker had geen idee.  „Dat moment ligt vooralsnog in de toekomst.” Hij liep klapwiekend met zijn armen op ons af, hij wilde de straat „voor de zekerheid schoonvegen”.  „Zodra ik akkoord krijg, ga ik een rood-wit lint spannen”, zei hij. „Het liefst zou ik de hele straat afzetten.” Daarna, met een zucht: „Maar ja, ik heb nog geen mandaat.” We dropen af, maar ze waren nog lang niet van onze gastvrijheid af. </p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/11/gastvrijheid-a4100076</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Idioten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de schaduw van alles in Oekraïne zijn er straks ook nog gemeenteraadsverkiezingen. Bij  De Nieuws BV  op Radio 1 namen twee wethouders wonen en bouwen uit verschillende steden het tegen elkaar op in een vreemd debat. Fleur Spijkers tegen Bas Kurvers was niet alleen D66 tegen VVD, maar ook Leiden tegen Rotterdam.  Je zou bij voorbaat kunnen concluderen dat er geen touw aan vast te knopen was, maar toen zei Bas Kurvers uit Rotterdam een zin waarmee hij zichzelf in één klap diskwalificeerde. In mijn ogen dan, want er zijn ongetwijfeld hele volksstammen die dit wel normaal taalgebruik en duidelijke politiek vinden. „Mensen willen wonen-wonen-wonen, en natuurlijk willen wij zoveel mogelijk bouwen-bouwen-bouwen.” Honkballer slaat zichzelf met knuppel in het gezicht, voetballer trapt de bal in eigen doel, acrobaat valt virtuoos van de trapeze, wereldleider gooit bom op eigen hoofdkwartier, wielrenner rijdt tegen muur.  De onzinnen druppelen bij de VVD van boven naar beneden, ze vinden hun weg in het ondraaglijke amateurisme van de gemeentepolitiek, waar politici elkaar bestoken met kretologie. Volgende week mogen we drie dagen (!) nadenken welke idioot onze levens het minst slecht bedient.  Ik ben dankbaar dat ik niet in Den Haag woon waar een groot deel van de bevolking op Hart voor Den Haag dreigt te gaan stemmen. Ik zag een videoclip voorbijkomen met Richard de Mos en Rita Verdonk die het nummer ‘Bon gepakt’ van René Froger en Donnie verkrachten en wist genoeg.  In mijn woonplaats Wormer, gemeente Wormerland, willen alle partijen zo’n beetje hetzelfde. Ik ken de meeste politici van gezicht. Allemaal goedwillende amateurs, ze brengen Tupperware bakjes met zelfgemaakte soep naar hun moeders, hebben allemaal zonnepanelen en maken zich hard voor meer woningen en behoud van de natuur. De raadsvergaderingen zijn een zompig construct van eensgezindheid. Op een partij na, de Partij voor Ouderen en Veiligheid, die alleen in verkiezingstijd moeite doet om de kiezers naar de mond te praten en waarvan de vertegenwoordigers bij bijna alle vergaderingen verstek laten gaan. Ze pakken de hele onderbuik met nationalisme (anti-vreemdeling), veiligheid en ‘ouderen’. Lijsttrekker Gianni Hoovenstat (23) haalde een keer de landelijke pers toen hij als scheidrechter werd belaagd bij een amateur-voetbalwedstrijd.  Kortom: de keuze is reuze.  Gek genoeg is deze partij voor mij de enige reden om te gaan stemmen omdat ik grijze middelmaat prefereer boven een idioot. </p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/08/idioten-a4098498</guid>
      <pubDate>Tue, 8 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Domheid]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nu de verschrikkingen van de slagvelden steeds frontaler de huiskamer binnen knallen wordt de domheid van sommige Nederlanders steeds zichtbaarder en irritanter. Ik weet niet hoe groot die groep is, maar ik vrees dat de stap van koffiedrinker op het Museumplein naar Putin- versteher  minder groot is dan ik hoopte. Een aantal is niet voor rede vatbaar. Omdat ik me had uitgelaten over de Russische oligarch van Vitesse en ze bij die voetbalclub steeds dommer doen met hun ‘V voor vrede’ en hun gecommuniceer over ‘de situatie in Oekraïne’ kreeg ik mails en berichten van medesupporters. De afzenders hadden nieuwsberichten gefotografeerd over een Russische dirigent die niet meer mag dirigeren, Russen die niet meer mee mogen lopen met de Vierdaagse en een Russische wier huurcontract niet wordt verlengd. Strekking van het bijgeleverde commentaar: ‘En dan ben jij het zeker hier ook mee eens’, gevolg door een scheldwoord. Alsof een oligarch niet iets heel anders is dan een huurder, wandelaar, dirigent, boek of schilderij. Was het voor dit soort mensen dat het  NOS Journaal  tussen het oorlogsgeweld en de humanitaire ramp door ook een item wijdde aan de dierenredders die zich aan de Pools-Oekraïense grens ontfermden over achtergelaten huisdieren die vrijwilligers gingen halen uit verlaten huizen? Interviewtje met een van de vrijwilligers die onderwijl een geredde hond aaide. Hij vond ‘kleine levens’ net zo belangrijk. Dierenleed is misschien wel de enige ingang die we nog hebben om de wappies die zich zondagmiddag op Malieveld verzamelden te bereiken. Misschien dat een magere hond nog door het kattenluikje naar hun hart naar binnen kan glippen, nu de menselijke ellende in Oekraïne niet groot genoeg is om ze te weerhouden om achter een Russische vlag aan te lopen in een mars tegen coronamaatregelen die niet meer van kracht zijn. Tegen mensen die het nieuws bewust niet meer volgen en zich voeden met zelfgekozen fake-nieuws zijn we machteloos. Ik heb er soms boze gedachten over, maar die houd ik liever voor mezelf. Misschien dat gerenommeerde media in oorlogstijd hun paywalls even kunnen laten zakken zodat er in ieder geval geen belemmering meer is om echte informatie met ze te delen. Weten ze meteen dat ik ze heb opgegeven.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/03/07/domheid-a4097030</guid>
      <pubDate>Mon, 7 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
