<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[De ruimte in]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Joost Eerdmans van JoostAnnabel21, wat moet je er mee? Kan dat hele zootje niet naar een andere planeet? Kunnen we ze ruimtepakken aantrekken, voor een paar jaar vloeibaar voedsel meegeven en dan wegschieten? Gewoon even weg, verder rechtvaardig behandelen. Ik vind de tekstballonnetjes met zogenaamd flinke teksten die hij er zo en dan uitfloept zo irritant.  De eerste neiging is altijd negeren, maar hij en de rest van JoostAnnabel21 staan inmiddels in de peilingen op een zetel of twaalf. Hun tactiek is de hele tijd flinke teksten uitslaan, maar ondertussen aanschurken tegen de zittende macht.  Zogenaamd wel redelijk zijn Met JoostAnnabel21 kun je wel afspraken maken, ze zijn een PVV-light, en ondertussen roepen ze zo nu en dan iets stevigs.  Voor de ophef.  Even duidelijk laten horen ze er nog zijn.  Dat iedereen die drie keer met justitie in aanraking komt levenslang de bak in moet, of dat alle Nederlandse kinderen verplicht pindakaas moeten eten. Dit weekend kwamen ze met het voorstel om de procedure voor asielzoekers uit veilige landen te verplaatsen naar het Caribisch deel van het Koninkrijk. Dan hebben Curaçao, Aruba en Sint-Maarten toch nog nut voor JoostAnnabel21. Je mag Joost Eerdmans niet vergelijken Anton Mussert en JoostAnnabel21 niet met de NSB, daar kunnen ze niet tegen, dan worden ze woedend, want ze dragen toch geen uniformen en ze zijn toch geen landverraders en fascisten?  Tegelijkertijd is het copy/paste van het Guyana-plan van Anton Mussert die twee weken na de Kristallnacht (1938)  in Nazi-Duitsland – het aantal Joodse vluchtelingen nam toe – voorstelde om ze dan maar ergens anders heen te brengen. Hij wilde ‘een volk zonder land’ transporteren naar ‘een land zonder volk’, naar dunbevolkte delen van Zuid-Amerika zoals Suriname .  Het was een plan dat geen bijval kreeg, maar hij kwam er tijdens zijn proces toen hem verregaande collaboratie met de Duitse bezetter werd verweten nog wel op terug. Hij stapte even over al het andere heen en vond zijn plan met terugwerkende kracht toch niet belachelijk. Want hoeveel levens zou het gescheeld hebben als het voor de oorlog wel zou zijn uitgevoerd?  Hij kreeg gewoon de doodstraf, iets waar Joost Eerdmans ook achter staat.  Redenerend als Mussert, waar we Joost Eerdmans van JoostAnnabel21 natuurlijk niet mee mogen vergelijken, herhaal ik nog maar even dat het misschien niet onverstandig is wat ik in de eerste twee zinnen van deze column schreef. Schiet Joost Eerdmans en de rest van JoostAnnabel21 de ruimte in. Er komt vast wel een geschikt moment waarop we met elkaar kunnen constateren dat we daar geen spijt van hebben.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/23/de-ruimte-in-a4125224</guid>
      <pubDate>Mon, 23 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe is deze pratende banketstaaf eigenlijk hoofdredacteur van De Telegraaf geworden?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het zegt alles over dit land dat Sjuul Paradijs nog een factor is. Hij schaarde zich tijdens het debat over #nokiagate vierkant achter minister-president Mark Rutte. Hij nam het  De Volkskrant  kwalijk dat ze publiceerden over de gewiste sms’jes op zijn Nokia.  „Je vertrapt daarmee een samenleving die uit moet gaan van vertrouwen in plaats van wantrouwen.” En dat was ooit hoofdredacteur van toen nog de grootste krant van Nederland. Met zo’n vriend en de steun van Ton Elias heeft Mark Rutte eigenlijk geen vijanden meer nodig. Als dat je vrienden zijn sta je met 0-4 achter. Je gaat niet gearmd poseren met Sjuul Paradijs, dat is toch meer het soort kennis waarmee je liever niet in het openbaar gezien wilt worden. Sjuul Paradijs laat zich voorstaan op zijn gewone afkomst. Hij is banketbakkerszoon. De grote vraag is waarom hij in godsnaam geen banketbakker is geworden. Het is niet dat hij niet van de producten hield. Hoe is deze pratende banketstaaf eigenlijk hoofdredacteur van  De Telegraaf  geworden, een krant die hij met zijn gezelligheid richting afgrond dreef? De door hem zelf gecreëerde coterie die allemaal hun baantje, hun rubriekje, hun winkeltje aan hem te danken hadden bleef hem steunen, maar met journalistiek had het allemaal niets te maken.  Nadat ze hem bij  De Telegraaf  hadden weggestuurd begon hij samen met zijn voormalig adjunct Jan Kees Emmer, die zo nu en dan  Goedemorgen Nederland  van het bevriende WNL zonder parate kennis mag leeglopen over de Oranjes, een eigen winkeltje: Trusted Media.  Snuf en Snuitje helpen u de winter door in medialand. Op de site van het bedrijf zie je de twee in betere tijden op foto’s tegen hun onderwerpen aanhangen. Sjuul Paradijs die samen met Mark Rutte een  Telegraaf  omhooghoudt: samen gemaakt! Sinds hij is opgeraapt door de redactie van  Khalid & Sophie  waar hij met enige regelmaat als de helft van het ‘duo van dienst’ een open deur mag intrappen zie en hoor je hem weer vaker. Je ziet de redactievergaderingen voorafgaand aan het televisieseizoen voor je. Bij BNNVARA gaan ze ook mee met de tijdgeest. Liever een oude rechtse gezelligerd dan jong, links en betweterig. „We hebben nog een rechtse domkop nodig. Type Harry Mens, maar niet Harry Mens.” Door de onverwachte streep licht waarin hij opeens weer mocht staan vond Sjuul Paradijs de kracht om weer overeind te krabbelen. Hij brabbelt weer mee, hij begrijpt Rutte wel. Banketbakkerszoon springt pontificaal in het roeibootje van zijn lievelingspoliticus. Jammer dat hij zo is afgevallen, maar laten we hopen dat het toch zinkt. Als de een verdwijnt, dan de ander graag ook.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/20/banketstaaf-a4124993</guid>
      <pubDate>Fri, 20 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Palestijnse vlag]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Maandagavond protesteerden ‘maximaal vijftien personen’ op het Mediapark tegen de terugkeer van het programma  Vandaag Inside . Ze hielden spandoeken en borden omhoog met teksten als „Stop die kaars in je eigen aars”, waarmee ze verwezen naar wat inmiddels ‘het kaarsincident’ wordt genoemd: een al  of niet verzonnen verhaal van stamgast Johan Derksen dat ging over het inbrengen, in een latere versie „het tussen de benen zetten”, van een duizendurenkaars bij een ontklede, dronken vrouw die eerder in een huiselijke setting met een andere dronken vrouw over hem en „de keeper van Veendam” heen had gekotst.  „Helemaal ondergekotst”, vatte Johan Derksen de gezelligheid in zijn verhaal samen. De al dan niet verzonnen bekentenis leidde tot een brede maatschappelijke discussie met allerlei niet meer te volgen aftakkingen die soms tot diep in de jaren zeventig reikten met een duider – Angela de Jong, televisierecensent van het  AD  – die in alle andere talkshows verscheen. Het kots en kaarsverhaal was duidelijk haar  finest moment . Samengevat: het programma verdween door zelf-canceling en kwam uit zichzelf dus ook weer terug.  Gestreeld en gekrast en met een record aantal kijkers. Johan Derksen verwende zijn fans met een opgestoken middelvinger naar zijn criticasters, de andere vaste gast René van der Gijp leek zelf niet te snappen waarom hij niet één keer kon lachen, presentator Wilfred Genee was gewoon Wilfred Genee en schrijfster Heleen van Royen wier zoon op de redactie van het programma werkt paste perfect in de mannenpraatgroep.  De uitzending was verder niet legendarisch. Als mijn kinderen later vragen naar deze tijd zal ik ze proberen uit te leggen wat dit alles met vrijheid van meningsuiting te maken had en hoe we toen collectief op de bodem van de put naar elkaar zaten te kijken. En hoe we later ook weer omhoog klauterden, want het is altijd een golfbeweging: we gaan ook weer naar boven mensen! Ooit komt de dag dat het gesprek niet meer gaat over al doen niet gedwongen seks met een duizendurenkaars, maar net als in andere landen over literatuur en cultuur. Maar nu nog niet! Een dag na de demonstratie tegen het hervatten van het programma wandelde uw columnist over het Mediapark. Ik stopte bij een prullenbak waar de beveiliging alle spandoeken en vlaggen van de demonstranten had neergelegd. Het was onduidelijk of dit een extra service was voor als de demonstranten ook rondom de tweede uitzending wilden komen schreeuwen of dat al die spullen gewoon niet in de prullenbak pasten. Triomfantelijk tussen al die rotzooi: een Palestijnse vlag.  Wat hebben de Palestijnen hier nou weer mee te maken?  Ik hoop niets</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/18/palestijnse-vlag-a4124694</guid>
      <pubDate>Wed, 18 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In het zonnetje zetten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De eerste zomerse dag. Ik lag in de tuin in de oranje Fatboy, die ik voor 20  euro bij de kringloop had gekocht. Een aankoop waar ik al twee keer een compliment voor had gekregen. Een keer van de werkster en een keer van een moeder die haar kind bij ons kwam wegplukken. „Goh, een Fatboy. Die zijn duur, he?” „Nee hoor, 20 euro.” Ze konden het beiden niet geloven, zo’n meevallertje overkwam hen nou nooit. Ik lag dus in de Fatboy, Frida van Roosmalen (0) kroop over het gras. Niets zo lekker als de zon in mei. De opgewonden warmte van Lucie van Roosmalen (6) op haar nieuwe rolschaatsen. Ik denk dat ik tevreden was, jammer dat ik nog moest werken. Een familielid belde. Het personeel van de zorginstelling had mijn moeder even in de zon gezet. Uit bed getild, in de rolstoel gehesen, naar buiten gereden. „Wel prettig voor haar”, zei het familielid. Nadat ze ophing bleef ik achter met dat beeld van mijn moeder in mijn hoofd, ik kreeg het niet meer weg. Mijn moeder van 91 achter het hekje op haar betonveldje van vier bij twee. In de zon gezet. Kwam hier de uitdrukking ‘in het zonnetje zetten’ vandaan? Hadden we die dan al die tijd verkeerd geïnterpreteerd? Was dat juist niet feestelijk bedoeld?  Zouden ze het zo tegen haar zeggen: ‘Mevrouw Van Roosmalen, we gaan u even lekker in het zonnetje zetten?’ Of was het: ‘Mevrouw Van Roosmalen, we laten u even in de zon staan’, waarmee ze eigenlijk ‘in de kou staan’ bedoelden. Misschien vergaten ze wel dat ze haar buiten hadden gezet, zoals er ook mensen zijn die hun hond of kinderen per ongeluk of expres een paar uur in de auto opsluiten, ze werden altijd net op tijd opgemerkt door een toevallige passant die dan alarm slaat. Ik belde de zorginstelling. De vrouw die opnam had geen tijd, ik kon beter op de afgesproken tijden bellen. Mijn moeder zat beslist niet meer in de zon. Ze zat juist lekker binnen. In de recreatiezaal lijken alle maanden op elkaar, de temperatuur is er altijd hetzelfde. Leah van Roosmalen (5) meldde zich bij mijn voeten. Ze constateerde dat het binnen kouder was dan buiten. „Meestal is het andersom.” Ze zei dat ze van plan was om de hele tijd van binnen naar buiten te lopen om het verschil te blijven voelen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/16/in-het-zonnetje-zetten-a4124492</guid>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Missen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De vriendin vertrok met haar vier beste vriendinnen voor een paar dagen naar Valencia, de sinaasappelstad. Ik was meer dan voldoende geprept om de uitdaging aan te kunnen. Ze werd vier uur voor vertrek al op Schiphol verwacht, de groep waar ze tijdelijk onderdeel van is speelt graag op zeker. Ik vond dat, deels uit eigen belang, schandalig en belachelijk.  Het afscheid was emotioneel. Lucie van Roosmalen (6) en Leah van Roosmalen (5) klampten zich aan hun moeder vast voordat ik ze naar school bracht. Frida van Roosmalen (0) gaf geen krimp. Voor ze haar koffertje ging pakken, bespraken we uitgebreid de do’s en don’ts, die ik na zes jaar vaderschap uiteraard al kende. Alles moest zo gezond mogelijk, graag vroeg naar bed, alles meteen opruimen. Servies en pannen graag eerst zelf afwassen voor ze in de afwasmachine worden gezet en absoluut geen was draaien.  Toen ze vertrokken was, stuurde ik voor de lol een tweetje de wereld in met de vraag hoe laat ik de kinderen van school moest halen. Het was een grapje, ik weet inmiddels echt wel dat de school om 15.30 uitgaat. Ik heb daar tientallen keren gestaan, tussen al die anderen met inwisselbare levens. We leven helaas in een tijdperk dat in het openbaar humor bedrijven over taakverdeling tussen mannen en vrouwen niet meer wordt gepikt, de vriendin belde vanaf Schiphol – ze hadden inmiddels en groupe al twee  caffè lattes op, de stemming was nog steeds uitgelaten – of ik wilde stoppen met ‘humor’ want ze bleef maar berichten krijgen van vooral vrouwen die haar wilden redden.  Nu ze me toch sprak… Wat ging ik eigenlijk koken?  „Pannekoeken”, zei ik naar waarheid. Vond ze een slecht idee. „Wat wil je dat ik kook?”, vroeg ik strategisch. „Lekkere groentjes”, ze bedoelde niet per se groenten die ik lekker vind. Ongevraagd vulde ze het verder in: „sperzieboontjes, misschien met wat rijst.” „Meiden”, riep ik naar de twee oudste dochters die direct uit school languit voor de televisie waren gaan liggen, iets wat ze normaal nooit doen, „we eten toch geen pannekoeken, maar sperzieboontjes.” Lucie van Roosmalen, ze had zich half ontkleed en mascara rondom haar ogen en op haar wangen gesmeerd kwam schreeuwend op me af. „Wie heb je in godsnaam aan de telefoon?” „Je moeder”, zei ik. Meteen ontzag. Leah van Roosmalen trok mijn iPhone weg  en fleemde dat ze haar moeder miste. Ze zei ook dat het nog steeds geen troep was en keek me daarbij doordringend aan, we wisten alle twee dat ik haar iets verschuldigd was.   Het telefoongesprek werd naar tevredenheid afgerond. Ik stelde me voor dat ze nu terug naar haar vriendinnengroep liep – die ook allemaal uit verveling naar huis hadden gebeld, want wie gaat er nu vier uur voor vertrek al naar Schiphol? –  met het verwarrende idee in haar hoofd dat ik de zaak onder controle had.  Ze ging ons enorm missen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/13/missen-a4124272</guid>
      <pubDate>Fri, 13 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zeurburgers]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Juist in de week dat ik me liet informeren over een e-bike voor de wat langere afstanden – ik had het plan om voortaan vanaf Wormer snel naar Amsterdam te fietsen – schreef ‘theatertechnicus en fietsliefhebber’  Erik Koletzki een betoog tegen e-bikers  in  NRC . Zijn slotzin zei alles: „Dus beste e-biker, ga je heel snel diep schamen.” ‘Diep schamen’, hahaha. Net als Erik maak ook ik me zorgen over het milieu, en ik wil daar ook best mijn steentje aan bijdragen, maar ik ga me niet voor alles schamen omdat hij dat wil. Erik Koletzki is een van de vele zeurburgers die denkt bij  te dragen aan de oplossing van het klimaatprobleem door zijn pijlen te richten op de kleine vissen.   De zeurburger verliest het grote geheel uit het oog en projecteert  het klimaatprobleem op zijn medeburgers. Hij wijst ze graag op hun tekortkomingen.  We moeten ons schamen voor vlees, voor onze vakanties, voor de kleren die we kopen, voor de pakjes die we bestellen, voor de wijze waarop we ons vervoeren, zelfs voor het krijgen van kinderen. Alles kan beter en anders en zij weten hoe. Ik heb helemaal geen zin in mensen als Erik Koletzki die mij belerend toespreken dat ik nog geen warmtepomp heb, dat ik minder en korter moet douchen, van wie ik de verwarming moet uitzetten in de herfst en die quasi informerend aanbellen omdat ze constateren dat er tegen de trend in nog geen zonnepanelen op ons dak liggen. Mogen we straks ook geen keukenapparatuur meer gebruiken omdat je beslag net als vroeger ook wel handmatig kunt kloppen?  De klimaatdoelstellingen van Parijs kunnen gemakkelijk gehaald worden als we samen een vuist maken tegen de echte vervuilers. De oplossing is zo simpel: Schiphol inkrimpen,  geen cruiseschepen in Nederlandse havens, het autorijden zwaarder belasten en het terugdringen van de intensieve veehouderij. Vooral dat laatste. Keten je vast aan een staldeur, blokkeer een landingsbaan, ga op de snelweg zitten, doe alles, maar bespaar me je eigen superieure leefwijze.  Nooit meer barbecueën, voor de open haard of op de e-bike.  Mag niet van Erik Koletzki.  Want: „Dat is niet altijd nodig en kost energie.” Alles kost energie, vooral de vorsende blik  van de medeburger. Fiets in de plomp met je gezeur.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/11/zeurburgers-a4123983</guid>
      <pubDate>Wed, 11 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lekkere schnitzel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik eet op zondagen in de kantine van de NOS. De kwaliteit van het eten is er na een ‘regime change’ verbeterd, maar balanceert nog steeds maar net boven de ondergrens. Gisteren was het schnitzel met roomsaus, friet en garnituur. De meeste mensen eten er zwijgend, ook tijdens het kauwen denken ze door. Logisch wel, ze staan met hun poten in de klei. Alblasserdam, Poetin, de strijders in Azovstal: ze hebben allemaal recht op minimaal een nieuwsbericht. Eten is bijzaak bij de NOS, het nieuws neemt nooit pauze. Als je klaar bent moet je zelf je afval scheiden. Plastic, papier, etensrest en ‘overig’ hebben allemaal een eigen container, daarna moet je je bord op een lopende band zetten die het dan volautomatisch naar de afwassers brengt. Daarna sjok je dan verzonken in gedachten weg. Tenminste, zo gaat het meestal. Tegenover de snoepautomaat stond gisteren iets nieuws: een ‘complimentenboom’. Een houten nep-boom. Op het bijzettafeltje ernaast lagen kleefpapiertjes in de vorm van opgestoken duimpjes en pennen. Ik las de teksten die mensen in de boom hadden gehangen. Het waren vooral complimenten voor de ijver en de vriendelijkheid van het kantinepersoneel dat er ook niks aan kon doen. Ik las een compliment voor de complimentenboom zelf – ‘wat een mooie initiatief’–, oproepen om de oorlog in Oekraïne te beëindigen – ‘stop Poetin!’ – en ook hadden nogal wat NOS-medewerkers de kans gegrepen voor in het openbaar beleden kantoorhumor. Dan hing er bijvoorbeeld een hele pluk complimentjes aan ene Hans. Er hingen ook briefjes met mensen die zeiden dat ze van Feyenoord houden, en van Ajax, want het ene briefje lokt natuurlijk het andere uit. Moest ik er een briefje inhangen over Vitesse? Over de eindredacteuren van  NRC , mensen die ook nooit een compliment krijgen? Ik kreeg opeens zin om heel veel te bedanken. Arnhem, omdat ik daar geboren ben. Mijn vriendin en kinderen dat ze het nog steeds met me volhouden. Ik moest denken aan collega Ernst Jan Pfauth, die rijk is geworden met een dankboek, een boek met lege bladzijdes, een complimentenboom met een kaft eromheen. En zo stond ik daar maar te staan. Naast me pakte een vrouw een papieren duimpje en een pen. Toen ze klaar was hing ze het briefje in de boom. Er stond op: ‘de schnitzel was erg lekker!’ Bij toeval kwam ik erachter dat ze zelf in de keuken werkt.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/09/lekkere-schnitzel-a4123771</guid>
      <pubDate>Mon, 9 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Meestal ook zwijgend]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De plechtigheden op 4 mei begonnen in Wormer ruim voor achten. Brassband Eensgezindheid, die zou zorgen voor de muzikale omlijsting, verzamelde op de parkeerplaats naast ons huis.  Ze trokken elkaars uniformen recht, wat gehannes met instrumenten die uit kofferbakken werden getrokken, wild inspelen, wachten op laatkomers. Daarna in een ongeorganiseerde tocht richting het monument tegenover het Kruidvat. Bijna iedereen was er. Ik zag de werkster die we weggestuurd hebben, een oppas, een juf van school, eigenlijk alle bekende gezichten. En scouting, en een brandweerauto. Op de eerste rij een handvol veteranen met lichtblauwe baret in de leeftijdscategorie Libanon, misschien Bosnië. Lucie van Roosmalen (6) en Leah van Roosmalen (5) ontdekten hun oma. Toespraakjes. Twee scholieren van de basisschool. Korte zinnen, maximaal rijm.  De mooiste:  Hier in Nederland is er vrijheid Dat is echt van deze tijd Helaas is dat niet overal In Oekraïne is dat bijvoorbeeld het geval Een aantal jaar geleden was dat in Nederland ook niet Toen was er ook hier veel verdriet Duitsers vielen ons land binnen; iedereen was bang Mensen hadden honger, wat duurde het toch lang Toen kwamen de geallieerden, iedereen was na een periode van oorlog weer vrij En iedereen was blij Het leek me al met al een goede samenvatting. Voor de burgemeester van de gemeente Wormerland, Judith Michel-De Jong (PvdA), was dit de eerste Dodenherdenking met publiek. Ze was met haar gezin. Een plaatselijke traditie, ik herinner me dat niet van de andere steden waar ik woonde. Ik zag ze klungelen met een enorme krans, ze kregen ’m maar niet op de houten standaard. Alsof ze met man en twee dochters een IKEA-kast in elkaar moest zetten, op de vingers gekeken door het stugge volk. Haar toespraak was van een geruststellende voorspelbaarheid. Ze was opgegroeid in vrede en had nooit gedacht dat de oorlog zo dichtbij zou komen. Om me heen werd gefluisterd dat dit een verwijzing naar Oekraïne was.  Twee minuten stilte.  Ik hield voor de zekerheid mijn handen voor de monden van Lucie van Roosmalen en Leah van Roosmalen. Gezinshumor: ze beten bijna door. Een dag later staan de afdrukken van hun gebitten er nog in.  Daarna het Wilhelmus, snoeihard meegezongen door een mevrouw met een bril. Ik keek haar aan, bloedfanatiek.  Dan de muzikale afsluiting door Brassband Eensgezindheid, ‘We’ll meet again’ van Vera Lynn. Een goedgekozen lied, want we komen elkaar hier inderdaad overal weer tegen. Meestal ook zwijgend trouwens.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/06/meestal-ook-zwijgend-a4122832</guid>
      <pubDate>Fri, 6 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Krimp dan, Schiphol!]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Langzaam ontstaan er dan toch barstjes in de vaas, want ik kan het me niet heugen dat een baas van Schiphol ooit eerder ergens zijn excuses voor heeft aangeboden. Maar gisteren was het dan toch zo ver, zelfs  De Telegraaf  toeterde online dat Schipholbaas Dick Benschop ‘sorry’ heeft gezegd tegen het volk, de mensen, of in zijn jargon: de klanten.  Waarvoor, vroeg ik me af. Wat was er gebeurd? Schiphol was toch ons nationale kankergezwel dat we op z’n gemakje lieten uitzaaien naar Lelystad, Eindhoven en Rotterdam? Het was toch al bekend dat ze niets geven om het milieu, omwonenden en ganzen? Schiphol heeft toch een status aparte? We leven in een land waar u voor het milieu minder moet douchen, zodat Schiphol gewoon kan groeien. De Schiphollobby is inmiddels zo arrogant, dat ze denken dat het geloofwaardig is als ze zeggen dat ze iets gaan doen voor het milieu. Waarvoor zouden die hun excuses aanbieden? Voor het financieren van onderzoeken waaruit blijkt dat de geluidsoverlast tegen alle waarnemingen van omwonenden in weer meevalt? Voor de aller-, allerlaatste uitbreiding die toch niet de allerlaatste uitbreiding bleek te zijn? Voor al die niet noodzakelijke vluchten die alleen maar bedoeld zijn om zoveel mogelijk overstappers de winkels van de eigen belastingvrije ministaat in te lokken? Voor al het grondpersoneel dat onderbetaald wordt? Nee, het was een welgemeend sorry voor de chaos in de meivakantie. Want in de rij staan raakt de Nederlander in het hart. In de woorden van Benschop: „De meivakantie doet pijn.” Een combinatie van meer reizigers dan gedacht en minder personeel dan gepland doet de nationale luchthaven de das om, waarschijnlijke oorzaak volgens Benschop: meer ziekmeldingen door corona. De Schiphollobby ging meteen weer draaien. Om de zomervakantie te redden moet er misschien wel worden uitgeweken naar andere luchthavens. Anderen opperden dat je ook op andere manieren op vakantie kunt. Met de trein, de fiets, te voet of godbetert de auto.  Ter geruststelling: u hoeft helemaal niets en zeker niet voor het milieu. Schiphol moet gewoon stoppen met een ministaat binnen de staat te willen zijn. Stel een directie aan die Schiphol gaat leiden als een groot Centraal Station, ingericht om ons van A naar B te brengen. Schrap alle vluchten die zijn bedoeld om overstappers van hun geld af te helpen. Sluit die winkelpromenades, dat mini-casino en die restaurants waar je voor te veel geld te weinig koffie krijgt en die zogenaamd zo goed zijn voor onze nationale economie. Indirect kosten ze ons miljarden aan milieumaatregelen. Er zijn op Schiphol meer dan genoeg mensen, landingsbanen en vliegtuigen om ons zonder lange wachttijden weg te brengen, desnoods twee keer per jaar. Er zijn op Schiphol niet te veel mensen ziek, er is daar te veel werk. Je bent veel te vet Schiphol. Krimp!</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/04/krimp-dan-schiphol-a4120883</guid>
      <pubDate>Wed, 4 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nog maar even genieten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zat in de stoel bij een van de kappers in het dorp. Ik wilde ‘een stukje eraf’, maar ook bij ‘een stukje eraf’ moest het haar verplicht mee gewassen. Ik moest het maar vergelijken met de horeca. Daar hadden ze na corona de aardappels of frietjes en het garnituur ook apart op de menukaart gezet. Of was me dat niet opgevallen? Nou haar wel, ze was een week eerder wezen eten in Zaandam: stukje vlees 18 euro, frietjes vijf euro en groenten ook vijf. Corona was voorbij, gelukkig maar. Er waren dagen geweest dat ze dacht dat ze zou stikken in haar mondkap. Dan moest ze echt even naar buiten om het ding naar beneden te trekken. En dan die verplichte sluitingen en die piekbelasting toen ze weer opengingen. Heel vermoeiend, de mensen hadden er geen weet van. Veel uitgroei, je gaf mensen echt een metamorfose. Daarna ging alles weer z’n dooie gangetje, dat wil zeggen er komt natuurlijk wel een crisis aan. En crisis is slecht voor kappers. „Wij merken het als eersten. Dan gaan ze zelf aan de slag.” Ze keek naar Leah van Roosmalen, die een stoel verderop braaf achter een bord dropjes zat. „Zo’n klein meisje, ze zal waarschijnlijk later geen huis meer vinden, het kan wel oorlog wezen… Nu nog maar even genieten, hè lieverd?” De lieverd ging gewoon door met drop eten. Ik keek naar mijn eigen hoofd, nooit een feest bij de kapper. „Liever grijs dan kaal, zeg ik altijd maar”, zei ze terwijl ze aan mijn slapen begon. „Aan de andere kant: wat maakt het nog uit? Ik zeg altijd maar zo: als het oorlog wordt maakt het echt niet uit hoe je haar zit.” Het was voor het eerst dat ik in het dorp iemand trof met een nog zwartere kijk op het leven. „Wat denkt u”, hoorde ik mezelf vragen, „zijn we er volgend jaar nog?” Ze keek me over haar bril aan via de spiegel. „U wilt een eerlijk antwoord? Ik denk het wel.” Daarna rondde ze zwijgend af, ze blies met een föhn de haren van mijn colbert. Toen ik zei dat ik dat een goede service vond zei ze dat er toch weleens mensen waren die klaagden dat er nog haren op hun kleding zat. Tegen hen placht ze te zeggen: „wees blij dat je nog haar hebt.” Hand in hand met Leah van Roosmalen liep ik de zaak uit. De zon brak door, de lente kwam eraan. We waren er klaar voor.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/02/nog-maar-even-genieten-a4119118</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
