<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Stilstaand water]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We hebben ons huis te koop gezet. Bij dezelfde makelaar als van wie we het kochten. Ik was een paar dingen vergeten. Hoe stressvol het is om alles op te ruimen vanwege ‘de foto’s’, de ellendige vragenlijsten waar je doorheen moet. Er was een man met een baard en een apparaat gekomen. Hij hield het krampachtig voor zijn borst en concludeerde een paar uur later dat het huis kleiner was geworden. Hij zei dat heel veel mensen tegen zijn metingen aanliepen. „De NEN 2580-meting is nu de standaard.” Er zat niets anders op dan dat te omarmen, verzet was zinloos, of ging jaren duren. Het huis veranderde. In de slaapkamer kwam een stoel met een teddybeer naast het bed, er hing een bosje droogbloemen op het toilet en de styliste was ook even door de boekenkast gegaan. Alles stond nu op kleur, over het boek  Totaal,  toch mijn trots, werd gezegd dat het of op ‘de koffietafel’ of naar zolder moest. Wilden we een eyecatcher, een driehoek op het raam? Of per direct een bord in de tuin? „Liever na het weekend”, hoorde ik mezelf zeggen. Een bord in de tuin voelde als een punt aan het eind van een zin.  Wilden we een eyecatcher, een driehoek op het raam? Of per direct een bord in de tuin? Ik fietste gisteren toch anders door het zo vervloekte lintdorp. Ik ga slecht op grote veranderingen. Bestond de mogelijkheid dat ik dingen ging missen? Geef de dorpen maar eens de kost, waar ze zo’n groot filiaal van het Kruidvat hebben, waar je kunt kiezen uit 28 kappers, waar je gratis kunt parkeren op verschillende betonnen velden en waar de mensen je met liefde wijzen op de regels waar ze zich met elkaar aan vastklampen. Nooit was het bestuur fysiek zo dichtbij, ik kende de wethouders van gezicht en naam. Het muntje had opeens ook een keerzijde. De vertrouwde dynamiek rondom het schoolplein. Het vele water. Het open veld. De wind. De slagers.  Het café aan de overkant. Sommige inwoners. De feesten: ‘Derde Pinksterdag’ en ‘het Bokkentochie’,  waarop ze allemaal tegelijkertijd bezopen zijn.  De harmonie die oefent in het gemeenschapshuis achter ons huis. Steeds dezelfde symfonieën, omdat ze nooit compleet zijn en daar dan blijmoedig over doen.  Een buurvrouw vroeg me – ze hield me met kinderwagen en al staande in de regen: „Heb jij enig idee wat ze dit jaar doen met de kerstverlichting op straat? In verband met de crisis?” Geen idee. „Niemand die het weet”, zei ze. „We piekeren ons suf.” Heerlijk huis en dorp verder, ideaal met kleine kinderen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/17/stilstaand-water-a4148638</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ro(o)smalen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een tante onderzocht ooit onze stamboom. Mijn voorouders, de Van Roosmalens, stammen uit de omgeving Den Bosch. Van Roosmalen was volgens haar een verbastering van ros-olie-molen, het waren molenaars. Gisteravond was ik voor een lezing over ‘de reportage’ in Rosmalen, een dorp dat aan Den Bosch is vastgeplakt. In het centrum stond om onduidelijke reden een monument van een metselaar. Ik ging eten in een kwalitaria, iets dat het midden houdt tussen een snackbar en een restaurant. De specialiteit was frietjes met tuinkruiden. De mensen in Rosmalen vonden dat veel lekkerder dan gezouten friet. De serveerster, een vrouw van middelbare leeftijd die onophoudelijk iets aan het poetsen was met een theedoek, kon de schnitzel aanraden. Ze deed haar handen uit elkaar. „Zo groot als een pannekoek. Met veel paneer.” Iemand die me herkende, kwam vragen of het speciaal voelde om als een Van Roosmalen zijnde in Rosmalen te zijn. Hij bleef maar herhalen wat ik zelf ook wel wist. „Het scheelt een letter.” Daarna: „De letter ‘O’.” „Ooo”, zei ik. Zou het verre familie zijn?, vroeg ik me af toen ik naar al die koppen keek die voorovergebogen in borden vol frietjes met tuinkruiden hingen. Zouden mijn voorouders dit dorp soms hebben gesticht? Waren de mensen die ik zag misschien afstammelingen van hun werkmensen? „Wonen hier veel mensen die Van Roosmalen heten?”, vroeg ik de serveerster toen ze mijn bord kwam wegtrekken omdat ik mijn vork meer dan drie seconden had neergelegd.  „Och veel te veel”, zei ze. „Misschien nog wel meer dan Van Rosmalens. En ik weet ook niet welke d’r eerder waren…” D’r man en daar een broer van had aanloop gehad van een Van Roosmalen.  „Echt een boer.” Na het eten slofte ik door het centrum naar het theater, waar ik warm werd ontvangen. „Wanneer keert u toch een keer terug naar uw roots?”, vroeg een man met beslagen brillenglazen. Ik vond het een bijzondere vraag omdat ik behalve de naam nul binding voelde met het gebied.  Hij: „Aan de rand van het dorp staan mooie woningen, twee onder een kap.” Een ander kwam vertellen dat het hele dorp binnen afzienbare tijd zou worden opgeslokt door Den Bosch en dat de dorpsnaam Rosmalen dan zou verdwijnen. „Den Bosch is een echte veelvraat.” Ik trok me terug in de kleedkamer en wachtte daar het onvermijdelijke af.  „Van Roosmalen”, riep een man met een sleutelbos aan de riem, „Rosmalen is er klaar voor. U ook?” Ik sjokte achter hem aan naar het podium. Het was een leuke avond, ik vond steun in mijn fantasie. Mijn voorouders waren na het stichten van het dorp waarschijnlijk gevlucht en hadden er later voor de zekerheid een extra klinker bij verzonnen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/16/roosmalen-a4148341</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Slecht fietsende vrouwen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik werd bij het Kruidvat gewaarschuwd voor een groep slecht fietsende vrouwen. Een bende. Ze zouden zich voordoen als vluchtelingen die fietsles hebben, maar in werkelijkheid waren het spionnen voor inbrekers. „Ze stappen de hele tijd af, zogenaamd omdat ze niet kunnen fietsen, maar dan inspecteren ze je erf en je woning. Ze bekijken je inboedel en checken de sloten.” „En dan?” vroeg ik naar de bekende weg. „En dan komen later hun mannen en die breken in.” Later werd ik in de supermarkt en bij de apotheek ook gewaarschuwd voor slecht fietsende vrouwen.  Toen ik koffie ging drinken in het huiskamerrestaurant begon ik er zelf over. Hadden ze al slecht fietsende vrouwen gezien? Vrouwen die door ramen gluren en die als je ze aanspreekt zeggen dat ze vluchtelingen zijn die fietsles hebben? Bij de snackbar bij de rotonde was een vrouw die een groep slecht fietsende vrouwen had aangesproken bij een stoplicht. Wat waren ze van plan?  Maar dat waren gewone slecht fietsende vrouwen, er was ook een begeleider bij.  Toen ik na een paar dagen nog geen slecht fietsende vrouwen had gezien, kreeg het verhaal een staart.  Er fietsten nog wel verdachte vrouwen rond, maar ze presenteerden zich nu ook als moeders die hun kinderen zochten. Dat konden dus ook spionnen voor inbrekersbendes zijn. Dit vergrootte de groep verdachte personen. Zeker voor ons, wij wonen naast een schoolplein waar de hele dag vrouwen vanaf hun fiets naar kinderen zoeken. Weer later hoorde ik dat de spionnen voor inbrekersbendes ook zonder fiets opereerden en ook dat de inbrekers zelf, dus zonder vrouwen, op verkenningstocht gingen. Er waren ook inbrekers die zich voordeden als klusjesmannen. De conclusie was dat de inbrekers ons behoorlijk veel zand in de ogen aan het strooien waren. Het kon niet lang meer duren of de gemeente zou de verlichte borden ‘pas op inbrekers!’ weer naast de invalswegen moeten plaatsen. Een soort vogelverschrikkers, maar dan voor inbrekers. Ze konden dan in ieder geval zelf lezen dat ze in de gaten lopen. Een geruststellend gevoel, iedere winter weer.  Aan een moeder die lampionstokjes voor Sint-Maarten kwam brengen, vroeg ik waarom inbrekers toch altijd in het najaar en de winter naar het dorp komen. Ze antwoordde: „Ik denk omdat ze ’s zomers op vakantie zijn, net als iedereen.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/10/slecht-fietsende-vrouwen-a4147932</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Beter dan normaal]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik was weer eens bij tandarts Stephan Auw in Nijmegen, we voeren al jaren goede gesprekken. In het begin zeg ik dan altijd nog wel wat terug, maar al snel kan dat niet meer. Gisteren zette hij drie spuiten, waarvan de laatste tijdens de wortelkanaalbehandeling in de kies want het bleek dat ik toch nog wat voelde. Hij dacht weleens na over vervroegd pensioen, een periode die hij omschreef als ‘lekker thuis, lekker veel uit eten, lekker rustig, lekker zonnetje en af en toe lekker terug naar de praktijk om zijn favoriete cliënten te behandelen’. Na een korte stilte: „Jou blijf ik zeker onder handen nemen.” Ik kon echt niet meer praten. Mijn tong was een afstandelijke lap, mijn wangen voelden als watten, zijn assistente duwde een afzuigslang tot in mijn keel. Ondertussen keek ik naar een film over archeologen op de WDR. Een team van zeven Duitsers schrobde met kleine borstels voorzichtig het zand van een stenen beeld in een Egyptische woestijn. Zo ongeveer moest het er in mijn mond ook aan toegaan. Wat ik goed vind aan tandarts Auw is de opperste concentratie waarmee hij zijn werk doet. Hij prevelt dan wat voor zich uit, woorden, vaktermen, halve zinnen, maar als het grove werk gedaan is verslapt hij meteen. Eerst een korte samenvatting. „Wortelkanaal, zenuwtjes eruit, slaghoedje erop, dadelijk even afvullen.” Daarna smalltalk.  „NEC, weer een kutseizoen, toch?” „Maar hé, Vitesse nog slechter.” Nederlands elftal, Qatar, wat vond ik ervan? Ik moet hem raar hebben aangekeken met die dot wit papier in mijn handen, waarmee ik af en toe het kwijl opving dat uit mijn mond sijpelde. „Hoelang duurt de verdoving nog?”, probeerde ik te vragen. Ik ging met oud-huisgenoten in het centrum van Nijmegen kaasgehakt eten.  „Met rechts kauwen”, zei hij. „Je proeft toch niets.” Hij begon over Kwong Chow in de Steenstraat in Arnhem, een van de betere Chinese restaurants.  Ik knikte bij alle vragen. „Ja, jij zegt niets”, zei hij. „Niemand zegt hier ooit wat terug. Ik vind het toch heel prettige gesprekken.” Hij dacht dat hij die gesprekken het meeste ging missen als hij het rustiger aan ging doen. Later die avond at ik met rechts bijna mijn bord leeg in café De Plak in Nijmegen. Ik zei bijna niets, maar alle aanwezigen vonden dat ze prettig met me gesproken hadden. Iemand appte me later: „Het was leuker dan het normaal gesproken is.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/08/beter-dan-normaal-a4147623</guid>
      <pubDate>Tue, 8 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het is onkunde gecombineerd met onwil]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wouter Koolmees zit nog te kort bij NS om hem de donderdag aangekondigde prijsstijgingen aan te rekenen, maar het was een prima eerste statement geweest als hij daar met z’n hele D66-hebben-en-houwen voor was gaan liggen. Gemiste kans, hopelijk heeft hij zijn D66-voorganger achter gesloten deuren wel een schop onder de kont gegeven,  want wat is het bij NS (en zusje ProRail) toch een zootje. Nooit eerder was het draagvlak om met het openbaar vervoer te reizen zo groot, maar de grootste reden om toch maar met de auto, het vliegtuig of elk ander alternatief te gaan, is NS zelf.  Ze kunnen daar helemaal niets. Het is onkunde gecombineerd met onwil. Je hoeft de letters NS maar ergens aan te koppelen en het loopt gegarandeerd spaak. Alles bij dat bedrijf straalt uit dat niemand er zin in heeft.  Mijn persoonlijke woede is opgebouwd door jaren treinen, dus ik weet waar ik over praat. Ook als je vertragingen incalculeert, valt reizen met de trein altijd tegen. Op station Wormerveer wordt het niet eens meer medegedeeld als de stoptrein van of naar Amsterdam niet komt. Wat maakt het ook uit? Ze tellen het niet als vertraging, want uitgevallen treinen kunnen geen vertraging hebben, redeneren ze bij NS.  De reiziger moet zelf maar ontdekken dat ze na betaling nergens op hoeven te rekenen. In plaats van langer maken ze de treinen korter, alles om de reis zo oncomfortabel mogelijk te maken. Personeelsgebrek is de officiële reden, maar het personeel dat er is, lijkt ook niet vooruit te branden. Het komt regelmatig voor dat treinen moeten wachten op hun machinist in plaats van andersom, en de conducteurs die ik zie, gaan gebukt door de coupes. Of ze hangen onderuit in de eerste klas om met elkaar de vakbondsacties door te nemen.  Alleen bij de spoorwegvakbonden lopen ze zich het vuur uit de sloffen. Ze maakten dit jaar over de rug van de reizigers handig gebruik van het slappe management en sneden met een veel te scherp geslepen mes dwars door weeë managementlagen om meer salaris te eisen terwijl spoorwegpersoneel helemaal niet onderbetaald werd en wordt.  Wouter Koolmees heeft maar één opdracht: breng NS zo snel mogelijk terug naar de staat. Openbaar  vervoer is geen verdienmodel, NS is in alles geen commercieel bedrijf. De klant is er geen koning, maar een zeurende last die ze zuchtend en steunend op de afgesproken plek proberen af te leveren en die ze dan vervolgens met een strak gezicht een prijsverhoging door de strot duwen. De doelstelling staat haaks op de bedrijfsvoering, ProRail en NS lijken vooral te bestaan om iedereen voor een veel vervuilender alternatief te laten kiezen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/04/oncomfortabel-a4147219</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hetzelfde]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de foyer van een schouwburg informeerde een man naar mijn moeder. Ik had opgetreden, hij had  een van de boekjes met columns over haar in de hand. Ik keek naar de kaft: ik en mijn moeder in 2019.  In veel betere tijden. Toen de foto gemaakt werd hadden we net  een dubbelinterview met Rinskje Koelewijn  achter de kiezen. Ik vond het nog steeds een mooie foto.  De man had ook een moeder, zei hij.  Logisch. Iedereen heeft een moeder. Hij had het met plezier gelezen, het was ‘herkenbaar’. Ik vind ‘herkenbaar’ niet meteen een compliment, maar meneer bedoelde het meer dan goed. Hij begon passages na te vertellen.  Daarna veranderde zijn toon. „Ik vind het onbevredigend dat ik niet weet hoe het is afgelopen.” „Het is niet afgelopen”, zei ik. „Ik ben gestopt met schrijven.” Ik voegde eraan toe dat ik ook nog een broer en zus heb en dat het ook hun moeder is/was. „Is het nu een herhaling van zetten?”, vroeg hij. „Vallen en opstaan, zeker? Alles is al een keer gebeurd?” Precies dat. „Ik had het toch graag gelezen.” Er viel een stilte. Hij gaf me het boek. Ik vroeg wat ik erin moest schrijven, want dat is dan meestal de bedoeling. Hij wilde ‘de datum’, ‘de plaats’, ‘een handtekening’ en de zin ‘dement zijn we allemaal’.  Ik vond het een wat aparte opdracht, maar meer ook niet, ik ben inmiddels gehard, ik heb op commando gekkere dingen in boeken geschreven. Ik vouwde het boek open en zag op de eerste witte pagina mijn eigen handtekening. „Zet het er maar onder”, zei hij. „Doe jij ook eens twee keer hetzelfde.” Toen ik klaar was vroeg hij hoe het voelde om iets te doen wat ik al eerder gedaan had. Ik voelde niets, ik begreep het wel dat ik me er niets van herinnerde.  „Maar ik vind het wel gek”, zei hij. Hij nam afscheid met ‘tot de volgende keer’, want dat had ik mijn moeder in een column bij het afscheid ook een keer laten zeggen. Ook daar herinnerde ik me niets van. Het was een rare ontmoeting, wat was de bedoeling? Wat wilde deze man me leren? Wilde hij dat ik me beter kon inleven in demente mensen? Ging ik hierdoor mijn moeder beter begrijpen? Kreeg ik straf omdat ik haar maar weinig bezoek? Of was dit een manier om af te dwingen dat ik zo nu en dan schrijf over mijn inmiddels 91-jarige moeder?  Het gaat nog hetzelfde met haar.  We zijn haar niet vergeten, zij ons wel.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/01/hetzelfde-a4146915</guid>
      <pubDate>Tue, 1 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Omhaal]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij de karretjes in de Vomar kwam het tot een eerste confrontatie, een dorpsbewoner wilde met mij praten over de randen van de vrijheid van meningsuiting die ik volgens hem had ‘overtreden’. Ik had Frida van Roosmalen (1) op de arm, die kreeg er spontaan een volle luier van. Dat krijg je er nou van als je jezelf met heel je hebben en houwen naar talkshowland laat lokken, reportagebundel onder de arm. Het zou gaan over de NS Publieksprijs die was teruggetrokken vanwege stemfraude. Ik had mezelf in die strijd gemoffeld, hoe keek ik er nu tegenaan? Wat was de mening? Weinig zin, toch overgehaald, het zou wel eens een goed gesprek over de reportage en/of  goede boekpromotie kunnen worden. Ik zat aan en kwam tot zes zinnen en de mening dat ze het boek van Thierry Baudet ook gewoon hadden kunnen uitsluiten zodat de rest door kon gaan met het boekpromotiefeest. De mooie omhaal die ik in gedachten had mislukte. Ik sprong nog wel, maar de voorzet kwam niet. Ik kreeg sowieso te weinig ballen. Wat bezielde me?  „Houd het toch gewoon bij het gebruikelijke gesleur op het middenveld”, zou mijn vader gezegd hebben. Ik was het voor de verandering helemaal met hem eens. Van een speler op leeftijd mag je zo onderhand toch wel verwachten dat die een wedstrijd vooraf kan lezen.  „Fascist!”, scholden de neofascisten op Twitter, die net als hun leider opzichtig hun best deden om te doen alsof de NS Publieksprijs er voor hen echt toe doet. Ik had de mening beter even kunnen inslikken tot een beter moment op een ander podium. Thuis vroegen ze ook of ik aan mijn timing wilde gaan werken. Waar zaten ze eigenlijk mee opgescheept? Welke kronkelige wegen ging ik nog meer verkennen? Kon ik voortaan vooraf een kosten-batenanalyse maken? De return werd gespeeld bij de karretjes in de Vomar, waar ik ter verantwoording werd geroepen. De man was boos dat ik hem zijn democratie had willen afpakken. Hij kleurde rood bij het idee dat hij van mij niet meer op een antidemocraat zou mogen stemmen.  Ik heb zijn mening heel vakkundig in mootjes gehakt, net zo lang tot hij toegaf dat hij met boeken hooguit zijn reet afveegt. Heel eerlijk: ik smulde van het eigen gelijk. Kreeg ik nog een lepel brandstof, of kon ik verder? „Van mij had u ook mogen winnen hoor”, zei hij voor hij de Vomar uitwaggelde. ‘U’ was het enige woordje dat me beviel in die zin.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/28/omhaal-a4146539</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kinderen en huisdieren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De R zit in de maand. Zondag begint de wintertijd weer, altijd een moment van overdenking. In het dorp maken we ons, ondanks het zomerweer, op voor een lange, harde winter. Kringloopwinkel La Curiosa sluit voorgoed de deuren, het huiskamerrestaurant gaat een paar dagen minder open en op de plaats van de fietsenmaker zit sinds kort een baderie gespecialiseerd in toiletpotten. Ik heb de feestelijke opening van een afstandje bekeken, het aantal aanwezigen kon je op de vingers van een hand tellen. Gesprekken met dorpsbewoners gaan zonder uitzondering over de aanstaande crisis. Iedereen vreest. Het hele erge is er nog niet, maar het klagen is alvast begonnen.  En dan was ook onze slager, die na het vertrek van de bakker ook brood verkoopt, ook nog met vakantie. De andere slager in het mini-winkelcentrum heeft wel een glimmende vitrine, maar lijdt onder zijn uitstraling. Mensen met het uiterlijk van Ernest Louwes hebben nooit wind mee. Nooit het voordeel van de twijfel, altijd harder moeten trappen dan de rest. Oneerlijk. Ik ken genoeg mensen met een gezellige uitstraling die in het echt niet te doen zijn. Wat ook niet helpt: bij de andere slager krijgen Lucie van Roosmalen (7) en Leah van Roosmalen (5) ook een stukje worst, dat ze ondanks hun vegetarisme met smaak eten, maar die liggen naast de kassa al klaar op een bordje, waardoor het spontane uit de toch goedbedoelde handeling verdwijnt. De traktatie krijgt iets berekends, iets machinaals.  Geplaagd door dit soort gedachten stond ik daar met twee kinderen te wachten op mijn beurt. Opschieten deed het niet. Een vrouw staarde in een bak met boerenkool en merkte op dat ze daar vanwege de oktoberhitte geen trek in had. Achter de toonbank maakte de assistente van de slager een gebaar met de vingers. Het scheelde wél in de energierekening. Wegwerkgebaar van de klant. „Ik stook hout.” Een ander kocht een halve leverworst voor de hond, een exemplaar dat tot de knieën kwam.  „Je krijgt ’m buiten”, zei ze tegen het dier. We hebben daar een tijdje naar staan kijken. Vrouw haalt leverworst uit papieren zak, werpt die naar de glasbak op een troosteloze parkeerplaats en hond vliegt ernaartoe. Ik moest denken aan het enthousiasme waarmee Frida van Roosmalen (1) ’s morgens reageert op een fles peutermelk.  Ik ben weleens jaloers op kinderen en huisdieren.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/25/kinderen-en-huisdieren-a4146283</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cuijk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik moest voor een lezing naar het café van de schouwburg in Cuijk, er stond een dampend zaaltje klaar voor weer een aflevering van ‘Boek & Praat’. In de artiestenfoyer zaten twee technici zich te vervelen. Behalve de lampen aan en uit doen hoefden ze niets,  de ene avond was de andere niet. Ze hadden honderden voorstellingen meegemaakt, maar herinnerden zich niets. Nou ja, behalve dan dat Herman Brood voor het allerlaatst in Cuijk had gespeeld. „Zijn laatste optreden was dus hier”, zei de grootste van de twee. „Daarna is hij van het dak gesprongen.” De andere technicus zei dat zoiets natuurlijk wel blijft hangen. Er viel een stilte. „Dus…”, zei de grootste technicus. En daarna kwam niets. Het was eerder een conclusie dan een aanzet voor een vervolgzin. Hij: „Ik zeg heel vaak dus. Dus…” De lezing verliep zonder problemen, de zaal had na afloop maar twee vragen. „Wat vond u van de interviewer?”  En: „Gaat u nu op reportage?” Ik antwoordde dat het al laat was en dat ik naar huis ging, met dat antwoord namen ze genoegen. Na afloop sprak ik meerdere inwoners van Cuijk. Ik moest zeker eens langskomen voor een reportage. „Nergens in Nederland wonen zoveel kippen als hier”, zei een man die zelf ook in de kippen zat.  „En dan?”, vroeg ik. „Moet ik dan in een kippenschuur gaan slapen?” Hij vond dat een goed idee, hij kon het eventueel ook faciliteren. „Na de vogelgriep.” De vrouw die aan zijn arm hing keek me aan en zuchtte: „Wat bent u toch een briljante geest.” Ik ging bijna van Cuijk houden, maar toen zei de kippenman, zichtbaar geërgerd tegen de vrouw: „Nou leuk, niet geniaal.” Zij: „Ik zei ‘briljant’.” Hij: „Dat ook niet. Gewoon leuk.” Daarna tegen mij: „Gewoon een goede schrijver, het was een leuke Boek & Praat.” Zij: „Dat vond ik ook.” Hij gaf me een kaartje waarop zijn telefoonnummer stond, voor als de vogelgriep voorbij was. Ik stopte het voor de vorm in de binnenzak van mijn colbert. Buiten viel een man over een losliggende tegel, het hele centrum van Cuijk ligt open. Hij kwam uit Boxmeer en zei dat het nog hele ruk naar huis was. Cuijk is het Napels van Nederland, een logische laatste halte.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/20/cuijk-a4145837</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De reptielen zijn overal]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Heeft Thierry Baudet gelijk?  Zijn de reptielen onder ons? In  Kruidvat in Wormer wel. Bij het afrekenen staren de wezens je er per ongeluk of expres dusdanig lang aan, dat ik denk dat die schedels op barsten staan en dat er dan ringslangen uit komen. En dan? Niets, ja nederig het hoofd buigen en me neerleggen bij wat er dan gaat komen. Ik kocht er nicotinepillen, paracetamol en een paar potten slijm; dat is kinderspeelgoed dat van zichzelf goor is. Het plakt, je kunt er je handen in steken. Lucie van Roosmalen (7) en Leah van Roosmalen (5) kunnen er uren mee spelen. Ze houden van lezen, maar dat kan niet in de schaduw staan van slijm. De vriendin gunt het ze wel, maar vindt het tegelijkertijd walgelijk dat ik hun liefde voor slijm ‘aanwakker’. Ik redeneer: het is maar één keer herfstvakantie en het werk gaat gewoon door en als ik ze tijdens mijn dienst rustig kan krijgen met slijm, dan doe ik dat.  Ze hadden al snel ruzie over slijm. En daarna gingen ze slijm in wijnglazen doen. Ik hoorde de vriendin en Frida van Roosmalen (1) thuiskomen, ik had mijn hand overspeeld door in een andere ruimte te gaan werken, het slijm zat overal.  Ik meldde me wijdbeens op het slagveld. Generaal zonder gezag, dit was de laatste slijm ooit, slijm kwam er niet meer in.  En deze: „Leuk hoor slijm, maar jullie kunnen er niet mee omgaan!” Moet slijm in de biobak? Ik dacht van wel. Ook daarover verschilden de meningen. Ik was inmiddels in het Radiohuis op het Media Park, ik had er na het fabriceren van een mening een werkplek voor mezelf gecreëerd. Lucie van Roosmalen belde met de telefoon van haar moeder, ze was zelf verbaasd dat het lukte. Ze had zelf slijm gemaakt van scheerschuim, lijm en shampoo, in de wastafel. Was dit stiekem of met toestemming? Had het zin om hier iets van te vinden?  De verbinding was niet verbroken, de telefoon was ergens neergelegd of op de grond gevallen. Er was een vriendinnetje bij betrokken, die brutale. „Dit kan er ook nog in”, hoorde ik Lucie van Roosmalen zeggen. „Dat doet hij ’s morgens op zijn wangen.” „Gadver, goor”, zei de brutale. „Stop met slijm maken!”, riep ik. Iemand van de redactie van het  Radio 1 Journaal  vroeg of het gesprek over slijm zachter kon.  „Ja sorry”, antwoordde ik, „een reptiel aan de lijn.” Ze keken me alleen maar aan, ik voelde heus wel hoe niet leuk ik bezig was.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/19/slijm-a4145577</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
