<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[She-devil]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Minister Marjolein Faber wordt vooral bespot om haar uiterlijk. Het haar, de tot het hoogste punt dichtgeknoopte blouse, het mantelpak, de manier waarop ze loopt. Het werkt averechts. Het zorgt voor een rookgordijn rond een falende minister. Bovendien: zelf zit ze er niet mee, het vergroot de cultstatus in eigen kring. Ze heeft zichzelf geprogrammeerd om haar taak uit te voeren, het kapsel is bijzaak. Woordvoerders melden zich ziek of verdwijnen, nieuwe kunnen niet worden gevonden. Ze kan geen leidinggeven, ze duldt geen tegenspraak: ambtenaren luisteren niet of gaan met tegenzin naar het werk. Ze doet Asiel &amp; Migratie helemaal alleen, af en toe krijgt ze een opgestoken duim van Geert Wilders. „Fantastisch!”, twitterde hij koud terug uit Israël, waar hij als het staatshoofd was ontvangen en rondgedragen, nadat zij op eigen houtje had besloten om alle Syrische asielaanvragen te bevriezen. Het gedoe in de buitenlanden is voor haar nooit vreselijk genoeg om naar hier te komen. Wie hier de straat op gaat om de verdrijving van Assad te vieren kan net zo goed terug. Dan is het daar dus veilig genoeg, zelf vond ze Syrië altijd al een veilig land. De enige met wie Marjolein Faber nog warme banden onderhoudt zijn de manschappen van de marechaussee. Die mogen dankzij haar eindelijk doen waarvoor ze ooit bij de marechaussee gingen. Waar het kan gaat ze mee met de vliegende brigades, lekker in de grensgebieden achter verdachte auto’s aanjagen. Alles voor de afschrikwekkende werking. Rond haar installatie als minister maakte Omroep Gelderland een profiel van de politica Marjolein Faber die in het Provinciehuis in Arnhem een onuitwisbare indruk had achtergelaten. Daaruit kwam niet het beeld naar voren van een onmens, niemand had het over haar uiterlijk. Ze werd ook door politieke vijanden als Niko Koffeman van de Partij voor de Dieren omschreven als onder andere „een hartelijk mens”, maar dan wel „een hartelijk mens” dat van geen wijken weet. Het was alsof ze haar op een vreemde manier een beetje gingen missen. Juist omdat ze het iedereen zo makkelijk maakt om haar te haten hadden ze haar een beetje in hun hart gesloten. Iemand zei dat je haar er waarschijnlijk goed bij kunt hebben op een verjaardag. Eenmaal aan het werk veranderde ze. Dan gaat ze door gepantserd glas voor haar idealen die we het best kunnen samenvatten als een Nederland van vreemde smetten vrij. Juist door van haar een ‘ma Flodder’ te maken krijgt ze wind in de zeilen. Dat ze niets voor elkaar krijgt maakt voor haar achterban niet uit. Dat ligt immers niet aan haar, maar aan alle anderen die van haar een she-devil maken. Marjolein Faber is vooral een slechte politica met een verknipt wereldbeeld. Dat zou in een volwassen democratie genoeg moeten zijn om haar te bestrijden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/12/she-devil-a4876373</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2024 05:56:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Constateren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zag beelden van premier Dick Schoof die met burgemeester Van Zanen en een groep brandweermannen een tocht maakte rondom het Heras Hekwerk waarmee de krater in Den Haag was afgezet. Het was meer dan 24 uur na de explosie nog onduidelijk wat er in dat appartementencomplex aan de Tarwekamp precies was gebeurd, en of er nog mensen onder het puin zouden liggen. Het nut van zijn aanwezigheid was het aanwezig zijn en dat deed hij naar behoren. Natuurlijk was er kritiek dat hij al op zaterdag, de dag van de ramp, had moeten komen, maar als de brand is geblust maakt het natuurlijk ook niet zo gek veel uit wanneer je naar smeulende puinhopen komt kijken. Dick Schoof ontpopt zich steeds meer als een polderversie van Forrest Gump. Het moet een vreemde breuklijn in zijn leven zijn: van het ene op het andere moment is hij standaard aanwezig bij de nasleep van grote gebeurtenissen. Hij is dan even verrast als iedereen, maar zijn reactie wordt wel gefilmd. Het hoofd half verscholen in de jas constateerde hij zondag dat er een ramp was gebeurd. Hij stelde geen (stomme) vragen, hij observeerde slechts en wordt steeds beter in het achteraf constateren, feitelijk is hij een verslaggever geworden. Hij ziet wat iedereen ziet en laat de vergezichten graag aan de specialisten in zijn kabinet over. In Syrië viel op ongeveer hetzelfde moment dan eindelijk het regime van dictator Bashar al-Assad. Ik stelde me Dick Schoof voor, amper thuis, en alweer graaiend in de zak met woorden die hij tegenwoordig standaard aan de broekriem heeft hangen. Ja, wat vond hij van bijna vijftien jaar oorlog. „Verdrietig?” „Hoopvol?” „Mensonterend?” En dan loerend op de smartphone de avond in, kijken of ze er in zijn kabinet al uit zijn wat ze vinden. De hamvraag zal wel weer zijn of de Syriërs hier nu versneld terug kunnen. We leven mee, maar nog liever brengen we iedereen terug om ze vanaf een afstand een fijne democratie te wensen. Dat mag Dick Schoof doen. En eind volgende week brengen ze hem naar een Blokker-filiaal om te constateren dat die winkels echt definitief dichtgaan.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/09/constateren-a4875950</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Dec 2024 05:56:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Montferlanders]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de gemeente Montferland hebben ze begrepen hoe democratie anno 2024 werkt. Een stuk vuurwerk naar een gemeenteraadslid gooien is effectiever dan het debat op een normale manier aangaan. Met een beetje geluk komen ‘de media’ naar je regio om de thermometer er lekker diep in te steken en de zorgen op te tekenen. Zul je zien dat de vuurwerkgooiers ook maar gewone mensen zijn, met een bankstel, een afwasmachine en een handeltje in cryptomunten. Wees blij dat het een strijker was. Stel je voor dat ‘de bezorgde burgers’ met overtuigende argumenten waren gekomen, dan hadden we pas echt een democratisch probleem. Gelukkig hebben ze die niet, behalve dan dat ze in Didam liever een zwembad met glijbaan wilden. De vuurwerkgooiers kwamen tot hun daad omdat ze de lauwwarme wind uit Den Haag heus wel in de rug voelen. Ze hebben het niet slechter of beter dan de anderen in dit land, ze geven het eigen leven stiekem een zes min. Niet mislukt, maar er ook niet uitgehaald wat erin schijnt te hebben gezeten. Veroordeeld tot Montferland. Levenslang. Gelukkig zijn ze ook in Montferland gezegend met een burgemeester, Harry de Vries (CDA), die de volkswil durft te trotseren. Steeds vaker – Femke Halsema in Amsterdam, Carola Schouten in Rotterdam, Ahmed Marcouch in Arnhem en ook Sjors Fröhlich van Vijfheerenlanden die zo prettig overeind bleef in het Sinterklaasjournaal – steekt de burgemeester met kop en schouders boven de wethouders en gemeenteraadsleden uit. Het niveau van de volksvertegenwoordigers is overal bedroevend, om er in mijn eigen gemeente (Amsterdam) een paar te noemen: zowel Jazie Veldhuyzen (De Vonk) als Kevin Kreuger (JA21) is een schande voor de democratie, ze onderscheiden zich in niets van het grauw in Montferland. Ze mogen in Montferland de handjes dichtknijpen dat de burgemeester nog gewoon wordt aangewezen, je moet er niet aan denken wat er was gebeurd als D66 ooit haar zin had gekregen. In veel gebieden kunnen ze een gekozen burgemeester helemaal niet aan. En in Montferland zeker niet. Ze hebben er een reputatie hoog te houden en hadden bij eventuele burgemeestersverkiezing uit zelfbeklag zeker voor de hardste schreeuwer gekozen. Ik hoop dat dat azc in Didam er komt en dat het de angstige verwachtingen overtreft, dat ze er zoveel overlast van krijgen dat ze hun vrouwen en kinderen binnen moeten houden en dat de oogst mislukt omdat niemand meer op het land durft te werken. Als er een kalifaat komt, dan maar daar. Geen zorgen, dat hoop ik natuurlijk niet echt, het is gewoon een diepgeworteld verlangen om ‘nee’ te verkopen aan een Montferlander in nood.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/05/montferlanders-a4875465</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Dec 2024 05:56:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zuid-Amerika]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De schilders in ons huis komen uit Zuid-Amerika. Eerst zouden er Polen komen, toen toch andere schilders, maar die zijn ontslagen door de man die wij betalen. En nu zijn zij er. Ze krijgen hun orders op straat en doen hun werk zwijgend. Ze proberen om niet storend aanwezig te zijn, maar ze zijn er wel. Er is ons verteld: ze spreken geen Engels, ze willen geen koffie en ze eten uit meegenomen plastic trommels. Als ik ze wat vraag knikken ze vriendelijk, geen idee of ze me begrijpen. Weten ze waar ze zijn? Wat krijgen ze betaald? Doen ze dit werk vrijwillig? Op straat in de nieuwe wijk in Amsterdam kom ik mensen tegen uit Wormer, uit de hele Zaanstreek. Bijna al het werk in Amsterdam wordt door hen gedaan. Vroeger waren het de Volendammers, tegenwoordig de Zaankanters. Een man met een bestelbusje, die me nariep: „Heb je hem ook weer”, zei dat ze vanwege de crypto een personeelstekort hebben. „Dat is altijd als het stijgt, die jongens denken: ik kan thuis veel meer verdienen. En zo leuk is het werk niet.” Dan huren ze Polen in, of Oekraïners, maar als die op zijn, zijn er altijd nog Zuid-Amerikanen. „Hard werken, niet communiceren. Op communicatie zit niemand te wachten in deze branche, wij ook niet. Verplicht koffiedrinken is voor niemand leuk.” Ze zijn er nu al een week, ik heb geen idee hoe ze heten. Ik heb een deadline, ben alleen thuis met Frida van Roosmalen (3), ze komt om de minuut mijn kamer in. „Ben je al klaar, papa?” „Nee.” „Hoelang nog?” „Drie kwartier.” De deur staat op een kier. Ik hoor haar praten tegen een van de schilders. „Hee”, zegt ze tegen de oudste, „ben jij soms aan het verven?” De man zegt niets, ze gaat op haar hurken naast hem zitten. „Hee, jouw kwast is wit.” „Verf-verf-verf.” „Moet jij ook je tanden poetsen?” De man verft zwijgend door. Twee dagen later moet ik ’s avonds iets kopen in de Vomar. Ze rent voor me uit, pakt de dingen die ik zeg nodig te hebben en gooit die in de winkelkar. Nog even en ze loopt normaal. Ze verdwijnt, ik hoor haar lach bij de zuivel. De schilders zijn er ook, ze hebben diepvriespizza’s, chips en bier in hun winkelkar. Ik zie dat ze haar een high-five geven. Ze rent weer naar me toe. Buiten zegt ze: „Ze kunnen praten.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/02/zuid-amerika-a4875079</guid>
      <pubDate>Mon, 2 Dec 2024 05:56:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kleine storm]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We zaten midden in het nieuws, in een middenklasser in het oog van de storm. Op weg naar een theater in Assen. Weerman Marco Verhoef had ons in klare taal gewaarschuwd. Afschuwelijk harde, on-Nederlandse windstoten. Code oranje. Sinds we stormen kleuren en namen geven, deze heette Conall, ben ik nog nooit bang geweest voor het weer. Daarvoor eerlijk gezegd ook niet. Ondanks de klimaatverandering blijft het wel Nederland, op de Waternoodsramp en wat overstromingen na is er niets blijven hangen. Weerwaarschuwingen vullen de nieuwssites maar bijna niemand neemt ze nog serieus. Sterker: ik zie in de nieuwe buurt bij slecht weer extra veel hardlopers. Dat zijn vooral vrouwen. Is het extra prettig om door regen en wind te rennen? Rampen komen altijd onaangekondigd, juist daarom is dit nieuwe systeem zo geruststellend. Mijn vader moest bij stormen soms preventief wachtlopen bij de IJssel, dan ging hij met een collega-ambtenaar in een fluorescerend hesje de dijk tussen Velp en Rheden op. Daar spraken ze dan wandelaars aan. „Weet u wel dat het heel hard waait…” Ze kregen nooit te horen dat de wandelaars dat graag tevoren hadden geweten. Natuurlijk moest er ook een verslag worden geschreven, elke stap werd gedocumenteerd. Een keer troffen ze een vrouw van wie de kleine hond in de IJssel was gewaaid. De collega merkte op dat het beest inmiddels ‘een zeehond’ was, over die opmerking is een klacht ingediend. Mijn vader werd door een commissie gevraagd naar zijn versie van dat verhaal. Hij maakte het niet kleiner dan het was, dat doen ambtenaren niet. Tegelijkertijd gingen we op vakantie in Zeeland bij een storm wel kijken of de Deltawerken het gingen houden. Ze hielden het. Ik denk dat mijn vader het werk van Marco Verhoef had kunnen waarderen. De kleurencodes zouden ideaal zijn geweest om de werkzaamheden in te kaderen, waar hij zo van hield. Na zijn pensionering wandelde mijn vader voor de lol door storm en noodweer over de dijk richting Rheden. Hij werd nooit aangesproken door een ambtenaar van de Dienst Water van de Provincie Gelderland. „Schijnbaar hadden ze weer een snipperdag.” Aan het eind was mijn moeder bang dat hij van de dijk zou waaien, ik denk dat hij dat zelf een mooie dood had gevonden. Geheel in zijn geest trotseerden we gisteren storm Conall, er gebeurde ondanks code oranje en de waarschuwingen volgens verwachting weer helemaal niets. We bereikten Assen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/27/kleine-storm-a4874702</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 05:56:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Storing Afsluitdijk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In plaats van een weekend weg stonden we uren stil voor de Afsluitdijk, waar door onderhoud een storing was opgetreden. Ik wist niet dat de Afsluitdijk kon storen. Eerst is er de woede, dan de berusting. In de auto’s om ons heen hadden ze het ook niet makkelijk. Er verschenen mannen in fluorescerende hesjes, ze wisten niets, niemand wist iets, we zouden hier uren kunnen staan, maar ook dagen. Op de nieuwszender Radio 1 werd pas na anderhalf uur aandacht besteed aan onze kleine tragedie. Er werd geadviseerd om te keren en om dan via Lelystad naar het Noorden te gaan. Om ons heen begonnen er te keren. Er werd op de ruiten geklopt om vooral nog niet te keren. We bleven staan waar we stonden. We ondergingen de nederlaag. Het kon niet, het mocht niet, we konden nergens meer iets aan doen. De bestemming was een literaire avond in Dokkum, de organisatie daar was inmiddels in paniek. De kerk zat vol, het grootste deel van het entertainment stond vast. Ze adviseerden om het avontuur te omarmen en er alles aan te doen om toch te komen. „Alie zegt: vooral blijven proberen om toch te komen”, zei ik tegen Eva. We moesten er allebei om lachen. Om ons heen probeerden ze te keren, auto’s reden langzaam op elkaar in. Wij stonden stil. We aten een zak zoute drop. We luisterden naar de radio. We hoorden Vitesse met 0-6 verliezen van SC Cambuur. We vertelden elkaar verhalen. Mijn ouders zaten ooit een halve dag vast in een stoptrein bij Tilburg. De airconditioning was stuk, de wc verstopt. De temperatuur steeg dusdanig dat passagiers samen een deur forceerden. „We hebben toen samen moeten strijden tegen een conducteur”, zei mijn vader. Mijn moeder plaste naast de rails, daarna wandelden ze in een lange sliert naar het dichtstbijzijnde station. Het was een heel avontuur, maar niemand had interesse in de navertelde versie. Zo was het ook met deze file. Toen we eenmaal waren omgekeerd en na een tocht van zes uur Dokkum bereikten, was iedereen blij dat we er toch waren. Dat de reis ernaartoe verschrikkelijk was hoorden ze er wel vaker. Als je de file uit bent, heeft hij nooit bestaan. Een dag later, we waren bijgeslapen en hadden gewandeld en reden dat hele stuk weer terug, zwegen we tevreden. We hoorden fragmenten van de toespraak van Frans Timmermans op een PvdA-congres in Zwolle en op het nieuws kwam het bericht dat het de volgende dag ergens in Nederland 19 graden zou worden in november. De regen geselde de voorruit, we zongen mee met Radio 2, ik vond in het zijvak van een deur een verloren gewaande bril. Vanuit het niets vroeg ze: „Zullen we weer over de Afsluitdijk?”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/25/storing-afsluitdijk-a4874283</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2024 05:56:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NSC is een prachtige mislukking]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik heb spijt dat ik niet op NSC gestemd heb. Ik geniet. Van Pieter die terugkeert en dan weer niet terugkeert. Van het gedoe rond Nora, de staatssecretaris die opstapte vanwege de geur waar het kabinet-Schoof in staat. Van de eindeloze fractievergaderingen waar de vraag centraal stond of het kabinet waarin ze na lang wikken en wegen zijn gaan zitten wel of niet racistisch is. Van het woord ‘rechtsstatelijk’. Van Rosanne en Femke die na vier maanden tot de conclusie komen dat het ‘voor de schermen’ ook niet pluis is. Van het gesprek in deze krant tussen Rosanne en Guus, twee oud-collega’s. Van Nicolien die het nog steeds een fijne club vindt. Ik hoop op nog meer gewetenswroeging. NSC’ers zijn geen kwade mensen. Ze bedoelen het goed, maar alles valt net verkeerd. Ze vinden elkaar in de angst om verkeerd in de geschiedenisboekjes te belanden. Het zijn de grijstinten, het is de Nederlandse Unie. Begonnen uit idealisme, besmet door de realiteit. Zaterdag is het NSC-congres in Nieuwegein (!). Heeft iemand kaarten over? Ik wil alles zien. De ontevreden leden die daar allemaal komen zeggen dat ze juist op NSC hadden gestemd om het soort toestanden waarin we nu zitten te voorkomen. Komt Pieter? Nog beter: Pieter vanuit het ziekbed op een groot scherm. (Op het moment van schrijven komt NSC met een persbericht: Pieter keert ‘per direct’ toch wel terug in de Tweede Kamer. Hij is van plan om ‘rustig stap-voor-stap’ weer te beginnen en gaat de taken verdelen met Nicolien). Fijn dat Nicolien in beeld blijft, sowieso ook een staande ovatie voor Nicolien op het congres, ze was een prima Pieter die naar haar mogelijkheden heeft gefunctioneerd. Mag zij alsjeblieft de ruimte om nog een keer in een microfoon te zeggen dat het kabinet-Schoof ook jullie kabinet is? De interviews na afloop. De afkeer van ‘ruwe taal’ die van de gezichten druipt. Ik blijf wensen, maar als er camera’s naar binnen mogen, mag het dan Nieuwsuur zijn? Een hele uitzending graag. Vol ontevreden leden van het eerste uur. De echte Pietermannen volgen van het ontbijt tot en met het congres. Roeren in kopjes koffie, zeggen dat het moeilijk is. Dat heerlijke oerdegelijke logo op die donkere windjacks. Het lettertype door Pieter zelf uitgezocht. Niet te groot, niet te klein, opvallend door niet op te vallen. Met elkaar de speerpunten nog een keer doornemen. Dat zijn er tien. Met stip op één: goed bestuur. ‘Goed voor de mensen zorgen.’ Nou, zo’n bestuur hebben we nog nooit gehad. Verder snak ik naar een reportage in deze krant van Arjen van Veelen, echtgenoot van de opgestapte Rosanne. De hele worsteling graag, en ook hoe hij thuis de boel draaiende hield. Mag dat rond Sinterklaas? Mislukte er maar meer zo mooi als NSC.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/21/nsc-is-een-prachtige-mislukking-a4873901</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2024 05:56:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Aloha]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Aloha is een woord uit Hawaï dat onder meer „liefde”, „toeneiging”, „compassie”, „vrede” en „dank” kan uitdrukken, maar ‘Aloha’ is ook een met plastic versierd bowling-midgetgolf-paintball-centrum onder een viaduct in de buurt van Amsterdam CS waar ik sinds kort vaak kom vanwege de kinderfeestjes. In bowlingcentra denk ik altijd aan mijn moeder, dood maar niet vergeten. In 1979 raakte ik op mijn verjaardag met een groep vriendjes ingesneeuwd in het Bowlingcentrum aan de Schelmseweg in Arnhem. Je mocht nog binnen roken, dus mijn moeder hing tot haar pakje Stuyvesant Rood leeg was boven een asbak, de groep kinderen zwijgend en bang om haar heen. Toen iemand na uren durfde te vragen wanneer we zouden gaan, antwoordde ze: „Nooit, we gaan hier samen dood.” Tijdens de fietstochten van en naar Aloha, het halen en brengen, denk ik aan mijn moeder. Alles gaat met grote stress, ik doe er met een of twee dochters veertig minuten over, als ik thuiskom van het brengen moet ik alweer bijna terug voor het halen. Ergens verdekt koffiedrinken met mezelf is in Aloha niet mogelijk, het mag ook niet van mijn dochters, want raar. Gisteren moest ik Lucie van Roosmalen (9) naar Aloha begeleiden. Halverwege, we hadden ons tot haar grote woede ook al een keer vastgereden in een opgebroken weg, werden we ingehaald door een moeder op een elektrische bakfiets. „Daar gaat Juppelien (al haar nieuwe vriendinnen hebben van dat soort namen), die komt wel op tijd.” Bij Aloha was het druk, het is er altijd druk, de lucht is er zwanger van kinderfeesten, studenten, bittergarnituur en suiker. De andere ouders waren er net zo aan toe als ik. „Waar is de groep? Zijn we te laat?”, vroeg een moeder. Ze had er met halen en brengen van en naar sportclubjes al een werkdag op zitten, de reden om het lidmaatschap van een sportclub niet aan te moedigen. „Hoe laat is het halen?”, vroeg ik om me heen. Ik probeerde afscheid te nemen. Haar ogen zeiden „ga nou maar”, zo heb ik mijn ouders ook twintig jaar behandeld. Terug naar huis, geen tijd meer om iets te doen, wachten tot we weer naar Aloha moesten. Dit keer met Frida van Roosmalen (3) achterop. Toen we aankwamen stond ze met de organiserende moeder achter een glazen deur. Ik tegen de organiserende moeder: „Ben ik te laat?” Ik dwong haar om de organiserende moeder te bedanken. De organiserende moeder zat er ook doorheen, drie uur Aloha met een groep kinderen vergt veel. Ondertussen was Frida van Roosmalen een bowlingbaan opgelopen. Ik kroop gebogen, vriendelijk knikkend en glimlachend tussen de andere ouders door en schoot zo onopvallend mogelijk de bowlingbaan op om haar te vangen. „Er loopt een vent met een kind op onze baan”, zei een student, „zal ik gewoon gooien?”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/17/aloha-a4873476</guid>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2024 05:56:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Groepsdenken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het broeide in de stad, maar met Sint-Maarten doolden de kinderen ouderwets met lampions door hun nieuwe buurt. Ik kon er vanwege werkzaamheden niet bij zijn, maar op de filmbeelden zag ik dat de taferelen niet erg afweken van voorgaande jaren. Haar zussen hadden Frida van Roosmalen (3) een rugzak op de borst gebonden. De klep hing uitnodigend open. Haar zus Leah van Roosmalen (7): „Het kon er gewoon ingegooid worden, dan konden we snel door.” De oogst was dusdanig groot geweest dat ze voor het eerst pluspunten aan de verhuizing zag. „Beter snoep, het ging sneller dan in Wormer, je hoefde het liedje soms niet af te maken, dan kon je weer door.” Lucie van Roosmalen (9): „Er zaten geen huizen met groenten tussen. Ja, één, die vrouw dacht dat we achterlijk waren. Die gaf een banaan. Daar heb ik andere kinderen ook voor gewaarschuwd.” Leah van Roosmalen (7): „Bananen hebben we al genoeg.” Gisteren, twee dagen later, zat ik met de gevolgen. Ik stond er de hele dag alleen voor en Leah van Roosmalen (7) had ook nog een vriendin meegenomen. De vader was meegelopen naar ons huis. Hij zei: „Ze heeft wel haar snoepzak bij zich. Mag dat?” „Gelukkig!”, riepen mijn dochters in koor. „Anders hadden we moeten delen.” Ze weigerden brood of fruit te eten. In plaats daarvan zaten ze allemaal achter hun eigen berg snoep. Ze sorteerden het op soort, daarna op smaak. Ik mocht er niet doorheen praten omdat ik ze anders uit hun concentratie haalde. Ik zei dat Eva en ik het goed vonden dat ze hun snoep opaten. „Ja, hè-hè”, zei Lucie van Roosmalen. „Het is ons snoep!”, zei Leah van Roosmalen. De vriendin van Leah van Roosmalen had nog nooit zoiets belachelijks gehoord, haar ouders zouden zoiets nooit durven zeggen. Als we daarna per ongeluk oogcontact maakten zag ik de angst in haar ogen, een vader die via een omweg oppert om snoep af te pakken had ze nog nooit meegemaakt. Door een ongeluk raakte al het snoep op een grote snoephoop, wat tot grote onderlinge conflicten leidde. Ik zat erbij en keek ernaar en dacht parallellen te zien met de echte wereld. De sterkste kwam er uiteindelijk het beste uit, Frida van Roosmalen (3) bleef achter met het vieste snoep: rozijnen, bounty’s en die banaan. Ik ging naar de debatten in de Tweede Kamer kijken, het niveau lag er nauwelijks hoger. Aan de keukentafel was ondertussen democratisch besloten om het snoep van de jongste, „ze vindt het toch niet lekker”, dan maar fijn te stampen en te mengen. Vooral de banaan prakte lekker. „Niet huilen”, sprak Leah van Roosmalen tegen haar zusje. „Zo gaat dat in een groep.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/14/groepsdenken-a4873020</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2024 05:56:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Schaamteloos]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik kan huis-tuin-en-kindercolumns blijven schrijven, maar was het tussen al die huiselijke beslommeringen door nou een pogrom of was het geen pogrom donderdagavond na de wedstrijd Ajax-Maccabi Tel Aviv in Amsterdam? Een pogrom met nog geen tien bezoekjes aan de eerste hulp is geen pogrom. Als je de gebeurtenissen in Amsterdam een pogrom noemt, dan is wat in Gaza gebeurt ook een genocide. Het woord ‘pogrom’ werd gemunt door Geert Wilders. Wie anders? Het importeren van de oorlog in Gaza maakt hem groter, tegelijkertijd weigeren ze aan de andere kant van het politieke spectrum om de daders te benoemen. Bij GroenLinks-PvdA was het, op de terzijde geschoven huisarts Rob Oudkerk na, weer eens doodstil. Natuurlijk betreurde Frans Timmermans het geweld, hij sprak zich braaf en geroutineerd uit tegen antisemitisme, hij herdacht ook nog even de Kristallnacht, maar benoemde niet om wie het ging. Het waren geen ‘scootertjes’ maar Marokkaanse jongens op scooters, ze wilden Israëlische supporters – ‘Joden’ – vernederen. En waarom? Ze hebben net zo weinig met Gaza van doen als christenen met Israël. Het is omdat ze de westerse progressieve waarden haten, ze genieten ervan om onze in woord zo tolerante samenleving uit te hollen. Terwijl Caroline van der Plas, ze maakt zich tegenwoordig drukker om Joden dan om de boeren, bij Sven Kockelmann benoemde om wie het gaat, gingen de bekende stemmen op links op zoek naar verzachtende omstandigheden. Asha ten Broeke, die in de Volkskrant nog niet zo lang geleden een hele column traande over online bedreigingen naar aanleiding van haar vrijheid van meningsuiting, liet een vertaalprogramma los op in het Hebreeuws gezongen liedjes van de Maccabi-aanhang om te controleren of er wellicht aanleiding was gegeven. Er was een taxichauffeur met een geopolitieke visie geslagen en er was een Palestijnse vlag van een pand getrokken. Schijnbaar goede redenen om antisemitisch geweld te vergoelijken. Iedereen die zoekt naar verzachtende omstandigheden is af. Het geweld in Amsterdam was echter geen botsing tussen groepen hooligans, maar politiek. En antisemitisch. Het is duidelijk wie de daders zijn, ze delen de filmpjes van hun Jodenjachten. Ze zijn er trots op, zoals ook Marokkaans international en oud-Ajacied Hakim Ziyech het antisemitisme in de Amsterdamse straten geweldig vindt. Er is helemaal nul schaamte. Waar is de permanente verontwaardiging van Kati Piri nu? Kan Esmah Lahlah, dit weekend geïnterviewd in Volkskrant Magazine, verder kijken dan haar hoofddoek lang is? Je hoeft niet eindeloos te overleggen over wat je van antisemitisch geweld in Amsterdam vindt. Je kunt van Geert Wilders een satan maken, maar ondertussen kaapt hij de politieke agenda en hebben we het straks in het parlement serieus over deportaties.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/11/schaamteloos-a4872571</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2024 05:56:46 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
