<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Natuurlijk is Frans Timmermans een Swiftie
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Frans Timmermans, de leider van GroenLinks-PvdA, liet op TikTok weten dat hij sinds kort ook ‘Swiftie’ is, fan dus van zangeres Taylor Swift. Het komt niet vaak voor dat een hardcore fan van Bruce Springsteen ook fan is van Taylor Swift (en Joost Klein), maar dat is Frans. Hij is ook fan van Roda JC en AS Roma. Frans is fan van alles wat hem raakt, of van wat hij denkt dat populair is. Behalve van Geert Wilders dan. Je hebt bij Frans Timmermans nooit het idee dat hij zijn hart laat spreken, zelfs niet als hij het er bij zegt. We hebben hem sinds zijn terugkeer uit Brussel op televisie zien janken over het klimaat, emotioneel zien fulmineren op de verkiezingsavond en hij heeft zijn eenvoudige afkomst meer dan uitgebreid behandeld. Beide ouders waren kinderen van echte mijnwerkers, iets waarbij de gewone jeugd van de vorige PvdA-lijsttrekker totaal verbleekt. Lilianne Ploumen was dochter van een melkboer, Frans Timmermans kwam er pas op latere leeftijd achter wat melk was. Laat hem dit verhaal nog verder uitmelken, dit wezenloze gedweep met jongere generaties komt natuurlijk over. De stiekeme hoop is dat hij uitgroeit tot een populaire opa, niet op inhoud zoals Bernie Sanders in de Verenigde Staten, maar als een beredeneerd compromis met af en toe een gekke uitschieter. Van de nieuwe fusiepartij GroenLinks-PvdA kun je veel vinden, maar ze hebben in ieder geval wel een leider die bij de tijd is. En die door wil. Hij wil op inhoud de strijd aan met ‘extreemrechts’ en laat op de dag dat Geert Wilders de krantenkoppen weer eens kaapt, omdat-ie van NSC, VVD en BBB geen minister-president mag worden, weten dat hij een ‘Swiftie’ is. Dat zal een opluchting zijn geweest in veel huiskamers in de arbeiderswijken. Dat horen ze daar graag. Frans Timmermans is een ‘Swiftie’, hij begrijpt ons wel! Laat de strategen van GroenLinks-PvdA doorgaan op deze ingeslagen weg. Houd maar iedere dag een microfoon onder die baard, laat hem maar leeglopen over zijn hobby’s, voorkeuren, popmuziek, sport en al het andere wat er omgaat in dat hoofd. Misschien een keer een recept? Ga in godsnaam door met het posten van filmpjes, wie weet slaat het aan. Alles beter dan dat hij het over de inhoud heeft, over waar GroenLinks-PvdA nu eigenlijk voor staat, of ze er al uit zijn met elkaar wat wel en wat niet antisemitisch is, want dat is niet om aan te horen. Frans Timmermans is een ‘Swiftie’, meer kunnen we op dit moment niet van hem vragen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/15/natuurlijk-is-frans-timmermans-een-swiftie-a4193136</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 05:56:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Begrijpelijk
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik werd door een online tijdschrift gebeld over het boekenweekthema. ‘Bij ons in de familie.’ Wat vond ik ervan? Ik schreef tenslotte vaak over mijn kinderen, Lucie van Roosmalen (8), Leah van Roosmalen (6) en Frida van Roosmalen (2). „Vinden ze dat wel leuk? Is het niet heel confronterend voor ze?” Ik zei dat ik de vraag vaker had gekregen, de vorige ombudsman had er zelfs een keer over gebeld, maar dat ik me niet kon voorstellen dat ze er nu of later last van zouden krijgen. Het feit dat ze mijn kinderen zijn was algemeen bekend. „En uw ouders?” Ik antwoordde dat ze beiden waren overleden, de journalist putte zich uit in excuses. „Genade”, zei hij uiteindelijk. En daarna: „Als u dit gebruikt, wilt u mij dan anonimiseren?” Het interview ging verder. „Hadden mijn ouders hun kleinkinderen gekend?” Ik zei dat ik mijn moeder het graf had ingeschreven, dat ze dat niet altijd prettig vond, maar dat ze het andersom juist prettig vond als ik over mijn kinderen schreef. Een citaat van haar: „Fijn jongen, dan hoef ik niet te bellen. De oudste kan tellen, lees ik. Fijn.” De journalist kon niet geloven dat een moeder en oma zoiets zou hebben gezegd. „Ze was toen al wel een beetje dement”, zei ik. Weer uitputtende excuses. Weer een keer ‘genade’. Het interview werd nu minder persoonlijk. Wat had al dat geschrijf, schijnbaar ook over mijn moeder, me gebracht? Had ik broers en zussen? Of waren die ook al overleden? „Wat vinden zij van al dat geschrijf?” Ik zei dat ze het weleens moeilijk vonden dat mijn beschrijvingen waren verworden tot ‘de dominante herinnering’. „Als je de namen van mijn ouders googelt kom je alleen maar stukken van mij tegen. Voor de rest niets.” De journalist: „Maar waarom zou je dat doen? Waarom zou je hun namen googelen?” Hij bood direct na de vraag weer zijn excuses aan. „Stomme vraag weer.” Hij ging zich inlezen, twee dagen later belde hij terug. Het artikel werd niet gepubliceerd, hij dacht dat ik dat misschien een prettig idee vond. Verder wenste hij me een prettige Boekenweek, zoals hij het zei leek het net alsof we dat in gezinsverband groots vieren. „We doen er verder weinig aan”, zei ik. „Begrijpelijk”, antwoordde hij, even later bood hij weer zijn excuses aan, hij had geen idee waarom hij ‘begrijpelijk’ had gezegd.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/13/begrijpelijk-a4192862</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 05:56:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Drie valpartijen
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er kwam een vriendin van Lucie van Roosmalen (8) spelen, ik coördineerde. Tijdens ‘het spel’ wie het snelst dozen met boeken in en uit de schuur bij het tijdelijke verblijf (we zitten in een eeuwigdurende verhuizing/verbouwing) kon sleuren kwam de vriendin ten val. Ze werd door Lucie van Roosmalen naar binnen gesleept en verpleegd. Toen dat niet hielp werd ik er bij geroepen. Ik constateerde een bijna onzichtbare schaafwond, van dat consult werd niemand blij. De vriendin begon nog harder te huilen en Lucie van Roosmalen vond dat ik de verwonding serieuzer moest nemen. Ik plakte de grootste pleister die we hadden op de bijna onzichtbare schaafwond, maar moest toch de moeder bellen. „Ik ben gewond”, piepte het meisje. De moeder kwam haar dochter halen en zei een dag later op het schoolplein dat de wond inmiddels was genezen. Zaterdag kwam Leah van Roosmalen (6) na een etentje bij het onvolprezen Syrische restaurant ‘Maak met smaak!’ aan de Dorpsstraat ten val op de stoep. Ze had zich zo krachtig rond een lantaarnpaal geslingerd dat ze met een boog uit de bocht vloog. Resultaat: een vleeswond die door haar maillot heen te zien was. Lucie van Roosmalen constateerde meteen dat het veel erger was dan bij haar vriendin. Eva Hoeke ging terug naar binnen bij het restaurant, ze hadden er geen pleisters maar wel stukken Syrisch brood. Dat hielp na honderd meter ook tegen de pijn. Gisteren bezochten we de open dag van een biologische boer in buurt. Net toen ik met hem in een oeverloze discussie verzandde, het vuur ging nogal branden nadat ik vroeg waarom hij nog steeds twee omgedraaide Nederlandse vlaggen voor zijn boerderij had staan, struikelde Lucie van Roosmalen voor onze ogen over haar eigen voeten op het grind. Het bloed droop tot over haar schoen. „Dat krijg je van grind”, zei de boer, die op en rond de boerderij veel erger had gezien, maar in onze kleine groep is ‘een wond met druipbloed’ het ergste. In de auto terug hield Lucie van Roosmalen om de zoveel seconden de zakdoek omhoog waarop steeds meer bloedvlekken te zien waren. Ze prees zichzelf dat ze niet huilde, zoals haar vriendin en haar twee zussen. Tussen twee pijnscheuten door kwam ze tot de kern: „Als ik een bloedende wond heb leef ik gewoon door. Ik denk dat ik het meest op papa lijk.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/10/drie-valpartijen-a4192598</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 05:56:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Het Deense model
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteren stond er weer eens een stuk in de krant over hoe Denen omgaan met hun kinderen. Heel anders dan bij ons! In Kopenhagen staan kinderwagens met baby’s op de stoep, terwijl hun ouders in café of winkel hangen. Het verhaal bracht me terug naar een vorige relatie met een creatieve vrouw. Ze ging destijds bijna ten onder aan het opzetten van een kinderopvang naar Deens model. Iedere avond had ze het over hoe de Denen met kinderen omgaan. Haar finest moment was de dag dat ze met een graafmachientje op een braakliggend stuk land in de buurt van Amsterdam 25 diepe gaten mocht graven. De gaten werden gevuld met stro en nep-dierenhuiden. De bedoeling was om baby’s en peuters in te graven zodat ze voeling met de aarde hadden. Ik was inmiddels dermate monddood gemaakt, mensen die pedagogiek hebben gestudeerd dulden geen tegenspraak van leken, dat ik er niks van zei. Wel vroeg ik me af waarom je je kind nog naar een opvang zou brengen als je zelf ook een tuin hebt waar er wel 25 inpassen. Een leuke bijkomstigheid was dat de gaten van bovenaf samen een bloem leken te zijn. En zo waren er meer dingen verzonnen. Het was qua zijn, voelen en proeven helemaal Deens en de medewerksters die ze had aangenomen waren ook helemaal Deens. De kinderopvang is nooit geworden wat het geweest zou moeten zijn. Nog voor de opening werd de locatie overgenomen door een grote keten. De voor kinderen bedoelde gaten werden gevuld met planten, hetgeen tot een onwerkbare situatie leidde. Er vloeiden dikke Deense tranen, ze trokken met elkaar de conclusie dat Nederland geen Denemarken is. Het gaat hier nooit gebeuren dat we onze baby’s aan de straat zetten en het draagvlak voor holletjes in de grond is ook niet groot. Ze woont inmiddels in een zelfgebouwd huis op een plek in Nederland waar dat mag. We gingen er een keer op bezoek. Ik was onder de indruk van de riolering die ze samen met hun buren aanlegden en van de andere vrijheidslievende bewoners van deze oase. Ze gaf me een rondleiding door de blubber en ik constateerde met haar dat er daar voldoende ruimte was om een hol te graven voor haar kind. Jammer dat hij inmiddels geen baby, dreumes of peuter meer was. Want dat is dan wel een nadeel van het Deense model: het kind vindt het maar tot op een bepaalde leeftijd leuk, daarna is de koek ook echt op.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/07/het-deense-model-a4192383</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Mar 2024 05:56:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Een soortement  van hobby
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Jozef, onze kater, maakt sinds we in een tussenhuis zitten lange tochten door het dorp. Waarschijnlijk naar Zandweg 17, het oude huis. Even kijken hoe het daar is. Soms, als hij te lang weg is, lopen we de straat op en roepen we zijn naam. We kunnen niet zonder hem. „Is-tie wel gecastreerd?”, vroeg een van onze tijdelijke overburen, een boer, toen hij me hoorde roepen. „Anders is-tie geil.” Ik wist niet zeker of het zo was. Zo niet dan wilde de tijdelijke overbuurman hem wel helpen. „Ik pak hem wel een keer, stop hem in een jute zak, dan ga ik er op zitten, sneetje met een scherp mesje en dan druk ik het er zo uit. En bloeden doet het niet, want er zitten daar geen aders.” Ik moet hem verbaasd hebben aangekeken. „Al duizenden keren gedaan. Op het aanrecht. Ik vraag er vijf euro voor. Goedkoper dan de dierendokter. En ik vind het leuk, het is een soortement van hobby.” Ik vroeg niet door, maar kreeg het toch. „Varkens heb ik gedaan, honden ook. Bokken. Het principe is hetzelfde. Je drukt ze er zo uit. Met verdoving kan ook, dan sla ik ze met een stuk hout op de kop.” „Bij Jozef hoeft het niet”, zei ik voor de zekerheid, want voor je weet wordt je dier uit goedertierenheid door de overburen neergeknuppeld. ‘Jammer”, zei de man, „ik had het graag gedaan. Had je nog korting gekregen ook.” „Doe je ook mensen?”, vroeg ik. Hij moest even nadenken. „Wel bevallingen”, zei hij. „Ik heb het kind van mijn zus gehaald. In de stal. Als je het hoofdje ziet moet je eraan trekken. En als dat niet meegeeft gebruik je een tang. Dat spreekt zich rond. De dokter is er toch nooit. Ze zijn tot nu toe allemaal gelukt.” Ik moet hem vreemd hebben aangekeken, het verklaarde veel, maar niet alles. Hij begon keihard te lachen om zijn eigen humor. „Ik doe toch geen bevallingen, idioot. Dat doe ik toch niet. Hahaha, ik doe toch geen bevallingen. Dat geloven ze alleen in de stad. Ik doe alleen castraties.” Daar kwam Jozef aan. Hij zakte door zijn knieën. Het dier liep in zijn armen, hij pakte Jozef vast, draaide ’m om en zette hem weer op de grond. „Die heb ik al gedaan.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/05/een-soortement-van-hobby-a4192149</guid>
      <pubDate>Tue, 5 Mar 2024 05:56:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zeil of vloerkleed?
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op 22 februari herdacht Nijmegen het ‘vergissingsbombardement’ van 1944. Amerikaanse bommenwerpers vernietigden een deel van het centrum. Ik vond het kaalgeslagen ‘Plein 1944’ in al zijn lelijkheid een prima monument, maar toen ik filmpjes van de herdenking zag, waarbij een deel van de bevolking met fakkels in de hand een zoetsappig lied stond te zingen, viel me op dat het redelijk succesvol gezelliger is gemaakt. Zoals de rest van de stad ook is opgeknapt. Ik slenterde zaterdag met Lucie van Roosmalen (8) en Frida van Roosmalen (2) een stuk verderop door een koopgoot vol ketens die er in ‘mijn tijd’ nog niet waren. Toen ik er woonde was op dezelfde plaats nog een betonnen vlakte tegenover het gebouw van de sociale dienst, waar we begin jaren negentig eens per maand een werkbriefje in de brievenbus moesten gooien. De wederopbouw van Nijmegen begon pas nadat ik er vertrok, het zal geen toeval zijn. Met de stad lijken ook de mensen veranderd, maar ze doen zich nog steeds vriendelijker en socialer voor dan elders. Dat was toen ook al zo, behalve als ze dachten dat je rechts was dan bleken ze achter je rug heus wel te kunnen blazen. De zwarte kleren en de linnen tasjes zijn uit het straatbeeld verdwenen, de mensen zien er tegenwoordig net zo uit als in Zwolle of Amstelveen. Wie links wil doden, moet een vrolijke consumptiemaatschappij stichten. Juist toen ik dacht dat de tijd van woon- en praatgroepen die altijd met de stad ben blijven associëren definitief voorbij is, betraden we de prachtige boekhandel. Tussen de boeken trof ik leeftijdsgenoten die heel nadrukkelijk door een boek bladerden, alsof ze het keurden, niet wetend of ze hun goede geld nu wel of niet gingen spenderen. Laat de auteur de verwachtingen eerst maar eens waarmaken. „Koop je het boek, of heb je het al uit?”, vroeg ik een man die wippend op een been al meer dan een half uur verzonken leek in ‘Het geheim van Bols’ van Martin Hendriksma, een oorlogsverhaal dat mij ook interessant lijkt. „Ik weet het nog niet”, zei hij, „eerst straks thuis nog maar eens wat recensies googelen, dan misschien nog een stukje lezen.” Ik herinnerde me spontaan een huisvergadering, de vloerbedekking was versleten. We moesten stemmen. Zeil of vloerkleed. De emoties liepen hoog op. Die manier van zijn bestaat nog, een geruststellend idee.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/04/zeil-of-vloerkleed-a4191896</guid>
      <pubDate>Mon, 4 Mar 2024 05:56:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Pokémon
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met mij hoeft niemand medelijden te hebben, maar ik straal iets uit waardoor mensen me graag vertellen over hun financiële successen. Het kan ook zijn dat ik me te veel ophoud in kringen waarin echte winnaars zich nooit begeven. Ze zien er ook nooit uit als winnaars. De Uber-chauffeur die me voor de vijfde keer van Amsterdam naar Wormer reed haalde ongevraagd zijn iPhone uit zijn rode trainingsbroek. Ik mocht in zijn cryptowallet kijken, 30.676 euro. Bijna in waarde verdubbeld in de laatste twee weken. Had hij me gezegd toch, de laatste keer, dat ik een paar duizend in Cardano moest pompen. Niet gedaan zeker? Nou dan had hij ook geen medelijden met me als ik weer ging zeiken over de ritprijs. De gedachten gingen terug naar een paar jaar geleden toen ik op feestjes altijd werd gegijzeld door mensen met overwaarde op hun huis. Klein begonnen, doorgegroeid, klaar om te cashen. Hadden ze mij eerder ook niet aangeraden om een huis te kopen? Eigen schuld, dikke bult. Toen eind jaren negentig de beurzen ontploften had ik bij het tijdschrift waar ik toen werkte een collega die dagelijks vertelde hoeveel rijker hij de dag ervoor was geworden met sommige aandelen. Hij sloot steevast af met ‘hadden jullie maar geluisterd’. Tijdens Vitesse- FC Volendam kreeg ik ongevraagd visite van een spelersmakelaar in een verlopen jas die aandrong om te investeren in Pokémon-kaarten. Hij wees naar Lucie van Roosmalen (8) en zei: „Doe het dan voor haar.” Hij liet foto’s zien van Pokémon-kaarten in plastic mapjes. Een hele serie kostte 7.000 euro. Hij sloeg met zijn hand op mijn dijbeen. „Koop ze, leg ze op zolder in een kluis en haal ze eruit als ze uit huis gaat. En denk dan aan mij.” Ik vroeg of hij weg wilde gaan. Hij stond zuchtend op en riep dat hij dan iemand anders maar blij ging maken. Hij draaide zich nog een keer om en zei dat ik hier spijt van ging krijgen, een bijzondere manier van handeldrijven. „Wat wilde die opa?”, vroeg Lucie van Roosmalen. Ik zei dat hij me Pokémon-kaarten wilde verkopen. In haar ogen las ik dat ik hier later echt spijt van ging krijgen. Dit was een allesbepalend moment, als ze later niet kan gaan studeren zal ze zich dit moment herinneren. Er breken oorlogen uit, er komt een financiële crisis, het onregeerbare land zakt steeds verder af, alleen de mensen met Pokémon-kaarten in een kist op zolder overleven.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/01/pokemon-a4191737</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Mar 2024 05:56:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zwevend boven  club en stad
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Theo Bos, mister Vitesse, is vandaag elf jaar dood. Ik schreef op zijn verzoek een boek over hem. Aan zijn bed In Elst heb ik de eerste hoofdstukken voorgelezen, hij vond de foto’s mooi, een half uur later was hij overleden, het is in de betere antiquariaten verkrijgbaar. Met dat boek kwam de morele verplichting om de herinnering aan hem levend te houden. Theo Bos wordt nog steeds gemist, nu de Arnhemse voetbalclub er zo zorgelijk bij ligt: misschien wel steeds meer gemist. Er is een borstbeeld op Papendal, een Theo Bos-tribune in Gelredome en graffiti op het supportershome, maar bovenal hangt hij als wolk boven club en stad. Sinds zijn heengaan zijn we alleen maar verder afgegleden. Tegen wil en dank sta ik rond 28 februari jaarlijks de pers te woord. Ik kende hem goed, of in ieder geval goed genoeg, maar was niet zijn beste vriend. Ieder jaar hoor ik mezelf weer zeggen dat we op Nieuw Monnikenhuize massaal ‘Theo pak ‘m terug’ riepen als een speler van de tegenpartij ons irriteerde, dat hij een spijkerbroek droeg van een onbekend merk, dat bami zijn lievelingseten was en dat hij een cynisch gevoel voor humor had. Dat hij het echt leuk vond als hij iemand tegen een deur zag lopen, juist als het ook echt pijn deed. En dat hij niet alleen speler, maar ook supporter van Vitesse was. Ik was met zijn vrouw Marieke, ‘zilveren Vitessenaar’ Jorgos Zagkotsis en oud-persvoorlichter Ester Bal bij Vitesse-Volendam (1-1), Lucie van Roosmalen (8) zat op zijn plek op de West-Tribune. We keken naar Edward Sturing en zijn tegen het naderend onheil vechtende spelers, ik denk dat we het spel in zijn geest becommentarieerden. Tussen de kommer en kwel zag ik ook een lichtpunt, de manier waarop de stad Arnhem en de voetbalclub elkaar sinds kort weer omhelzen, voelt bijna net zo puur als in zijn tijd. Tijdens een van de laatste interviewsessies zei hij dat het voor mij ook zwaar werd als hij er niet meer was. „De rest van je leven moet je rondom de sterfdatum vragen beantwoorden over mij. Weet je al wat je gaat zeggen? ” „Dat we je heel erg missen. ” Hij lachen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/28/zwevend-boven-club-en-stad-a4191459</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 05:56:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Porcini
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het was lang geleden dat we bij vrienden waren wezen eten. We schoven aan bij een schrijver en zijn vrouw, hij had net zijn roman voltooid. Ze hebben zelf ook een dochter, dan konden er nog wel drie bij. De kinderen trokken zich terug in de kamer van het meisje, af en toe kwam er een terug om huilend te melden wat Frida van Roosmalen (2) nu weer had vernield. Er waren hapjes, worsten uit Bretagne, kazen uit België, toastjes uit Italië. Wijnen uit diverse werelddelen. Ze kookten beurtelings, de ander hield ons dan aan de praat. We waren diep onder de indruk. „We zijn in Wormer echt verboerst”, zei ik al na het tweede glas. „En wat is jouw lievelingseten?”, vroeg de gastvrouw toen Leah van Roosmalen (6) de woonkamer binnenviel. „Friet met worst”, zei Leah van Roosmalen. „Ze eet alles”, verbeterde Eva Hoeke. We eten thuis nooit friet met worst, aten we maar eens friet met worst. Alles wat ze op tafel zetten was heerlijk. Af en toe keken we elkaar aan, twee zielen een gedachte: wij gingen nooit voor deze mensen koken. Bij het tweede tussengerecht kwam de man met de hamer. Ik had al genoeg gehad. Opeens zag ik hoe ze allemaal meekeken hoe ik me door een berg risotto ploegde. Eva Hoeke bleef maar zeggen hoe heerlijk ze het vond, en ik deed ook mijn best met complimenten. „Maar je houdt niet van eekhoorntjesbrood”, zei de gastvrouw, die opeens naast me zat. Zette ze nou haar bril op? De schrijver wreef over zijn buik, ze aten altijd lekker, maar zelden zo lekker. Ik vond de risotto ook lekker. „Heerlijk!”, hoorde ik mezelf zeggen. „Ook het eekhoorntjesbrood en alle andere paddenstoelen.” De gastvrouw begon uit te leggen waarom ze gezegd had wat ze had gezegd. „Omdat je het eekhoorntjesbrood zo nadrukkelijk met de vork naar de zijkant van je bord manoeuvreerde. Daarom.” Ik had het onbewust gedaan. „Waarschijnlijk selecteerde ik op kleur.” Nog een paar kleine happen. „Geen misverstand”, zei ik, „ik vind de risotto heerlijk.” De schrijver: „Overigens spreken wij altijd van porcini.” Ik zei dat ik de porcini zo lekker vettig vond. „Zoals het hoort.” De gastvrouw: „Maar je hebt er nog steeds niet van geproefd.” Ze tikte met haar mes op het kluitje paddenstoelen op de rand van mijn bord. Daarna richtte ze zich licht verwijtend tot haar man: „Ik heb de term porcini vermeden, ik heb bewust de hele tijd ‘gedroogd eekhoorntjesbrood’ gezegd. Ik heb het vanmorgen nog gehaald bij de Hanos.” Ik verstond nu ‘Laos’. „Ik dacht dat het Italiaans was?”, zei ik half vragend. Ik besloot niets meer te zeggen, na iedere hap kreunde ik zacht. De dochters kregen friet uit de airfryer. Ik had zin om er eentje van een van die bordjes te pakken. Achteraf was ik trots dat ik dat niet heb gedaan.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/25/porcini-a4191231</guid>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kruidvat dicht, wat nu?
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Kruidvat in het dorp was tijdelijk gesloten vanwege een verbouwing. Het personeel was wel aanwezig, ze stonden in de rode bedrijfskleding vooral buiten te roken. „En nu?”, vroeg een woedende vrouw aan de grootste, ze was net als ik voor niets gekomen. „Ik heb acuut iets nodig tegen diarree, mijn man heeft een verkeerde koe gegeten.” De Kruidvatvrouw nam een trek van haar sigaret en spreidde de armen. Ze wist het ook niet. „Huisarts bellen?” „Die is ronde rijden en bij de apotheek begin ik niets zonder recept.” Een andere Kruidvat-medewerker, ze let altijd op of kinderen niet stiekem drop uit de doorzichtige bakken pakken, adviseerde om naar Wormerveer te fietsen. „Daar zitten wij ook.” „Nee”, corrigeerde de grootste, „die wordt ook verbouwd. Ze doen altijd een treintje.” Ik, ik stond er toch maar met Frida van Roosmalen (2) in het zitje aan het stuur: „Als een treintje?” Niemand had zin om mijn vraag te beantwoorden, ze wisten er allemaal wel hoe of ik in elkaar steek. Ik had nog nooit een fatsoenlijk woord over de Kruidvat in Wormer geschreven. De grootste had daar op Facebook over geschreven dat ik weer eens met mijn ‘chagrijnige bakkes’ nicotinetabletten was wezen kopen. Dat ging me dit keer niet overkomen, ik onderging het komen en gaan van klagende dorpelingen vriendelijk glimlachend. Een oudere man kon geen shampoo kopen. Een vrouw met kinderwagen moest ergens anders heen voor luiers. Ze vonden elkaar in een eenvormig klagen. Aan mij werd het volgende gevraagd: „Weet u wanneer de oorlog begint? Tenminste, er komt toch oorlog?” De vraag verraste me, op een andere plaats had ik gedacht dat het een grap was, maar de man die hem stelde was bloedserieus. „Na Oekraïne komt Polen, dan Duitsland en dan zijn wij aan de beurt. Maar wanneer?” „Ik hoop snel”, zei ik. „Pats boem, bom erop, pleister er in een keer aftrekken”, concludeerde de man. „Zo denk ik er ook over. We zullen er niets van merken.” Ze keken naar mij, alsof ik hier iets zinnigs aan toe te voegen had. „Ik hoop dat jullie snel weer opengaan”, zei ik tot de Kruidvat-medewerkers. De grootste antwoordde geagiteerd: „We doen ons best, meneer!” Het had geen zin om te zeggen dat ik het goed bedoelde, dat ik geen kwaad in de zin had. Elk woord terug kon verkeerd worden uitgelegd. Ik draaide de fiets voorzichtig om en reed weg. Nog voor ik de straat bereikte hoorde ik schreeuwen dat je in Wormer niet op de stoep mag fietsen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/02/23/kruidvat-dicht-wat-nu-a4190989</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 05:56:56 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
