<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/marcel-van-roosmalen/</link>
    <description><![CDATA[Marcel van Roosmalen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Eten en vergeten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met de beelden uit Londen nog op het netvlies was het voor veel mensen slikken toen ze op Prinsjesdag het eigen koningshuis weer onder ogen kregen. Willem-Alexander in z’n stofjas met vrouw en oudste dochter op een bankje in een glazen koets, royalty had opeens niets verhevens meer. Den Haag is natuurlijk geen Londen, maar onze optocht was wel heel stoffelijk en aards vergeleken met de grandeur daar. Met z’n drieën werden ze door een decor van joelende boeren, burgers en andere ontevredenen met omgekeerde vlaggen en oranjegekkies naar de Koninklijke Schouwburg getrokken.  Daar zaten dan de leden van de Staten-Generaal in hun uitdossingen, met hun malle hoedjes. Alles en iedereen droeg een boodschap uit. Behalve Annemarie Jorritsma, die was met haar rode baret en gouden halssnoer gewoon zichzelf: een regentes zonder gebied. Een bloedjurk bij de Partij voor de Dieren, Caroline van der Plas in een boerenzakdoek, Lisa Westerveld van GroenLinks heel nadrukkelijk in een door haar moeder versteld tweedehandsje en Sylvana Simons van Bij1 was als spiegel, ze was van plan om het kabinet erin te laten kijken. Zetelsteler, booswicht en huisjesmelker Wybren van Haga, die Rick Nieman wegens kritisch doen voor de Raad voor de Journalistiek daagt, was er als zichzelf. Als iezegrim, de onwelriekende reuzel. Hij zat al verontwaardigd te twitteren voor de koning was begonnen, hij vindt alle teksten waar Sigrid Kaag een vinger in heeft gehad bij voorbaat slecht.  De man die komend jaar 450.000 euro looncompensatie krijgt, moest van het kabinet-Rutte IV voorlezen dat het heel pijnlijk is dat heel veel mensen hun rekeningen niet meer kunnen betalen. Het is altijd prettig als iemand anders je onzin moet voordragen, misschien dat het koningshuis daarom niet ter discussie staat. Hij deed het in z’n eigen tergende stijl, je moest echt je best doen om het te blijven volgen. De dag waarop we de democratie vieren werd afgesloten met gefluit en boegeroep toen de koninklijke familie en Laurentien Brinkhorst naar de mensen kwamen zwaaien. Ze zwaaiden ijzerenheinig door, zelf vonden ze het wel heel normaal om op een verhoging boven de rest te staan. De gekst verklede parlementariërs vonden zichzelf terug in de showprogramma’s waarin Prinsjesdag altijd wordt teruggebracht tot wat het is: een makkelijk te produceren vulling. Je eet het en je vergeet het.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/21/eten-en-vergeten-a4142577</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Herhalingen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn moeder had last van buikloop, op weg naar het toilet in haar appartement viel ze achterover. Het was geregistreerd door de camera’s. Ze werd gevonden met een diepe snee in het achterhoofd. Het was gehecht, ze lag onder drie dekens in een diepe slaap. „Maar zien hoe ze wakker wordt”, herhaalde mijn zus de behandelend arts. Hij had ook gezegd dat het muntje twee kanten op kon vallen. Het muntje kan al jaren twee kanten op vallen De verkeerde kant. Of de verkeerde kant. Ze werd wakker, een beetje extra verward.  Alles deed het nog, we hoefden de agenda’s niet schoon te vegen, misschien wat extra slaapmedicatie, misschien tijdelijk een helm op.  Twee dagen later zat ze alweer aan in de recreatieruimte, waar ze elkaar eraan herinneren dat na de zomer de herfst komt en waar ze kwartetten met familiefoto’s.  Ze is inmiddels officieel ‘de oudste’ bewoner, waarmee ze bedoelen dat al de mensen met wie ze ooit, voor corona, de nieuwbouw inwijdde zijn overleden. Gevonden op de vloer, nooit meer wakker geworden, of langzaam gesloopt. Ze heeft het er nooit over als er weer iemand is verdwenen, zoals de mensen met wie ze nu eet, zingt en kwartet of waar ze tegenover zit aan tafel haar ook niet zullen missen.  Eenmaal in een verzorgingstehuis ga je heel snel op elkaar lijken, een lege stoel is dankzij de wachtlijsten zo gevuld. Voor het leegruimen van een unit staat een week, de meeste spullen zijn toch al weg.  Ze zit er langer dan al het personeel. Chantal werd Naomi, Naomi werd Natasja, Natasja werd ‘die ene’ en ‘die ene’ werd ‘die andere’. En nog een andere, en nog een. De arbeidsomstandigheden en de beloning in verzorgingstehuizen zijn nog steeds even slecht, en dus is de omloopsnelheid hoog.  Gek genoeg zijn wij, haar kinderen, die ze vaak wel en soms niet herkent en met wie ze amper nog gesprekken voert, de grootste constante factor.  Ook als ze niet vaak komen. Ik geloof dat we deze fase allemaal hadden willen overslaan, maar dat gaat niet en dus schrijf ik eens in de zoveel tijd dezelfde column over vallen, opstaan en weer vallen. Een herhaling van een herhaling. Overal vliegt de tijd, behalve in het verzorgingstehuis.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/19/herhalingen-a4142272</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gekkere dingen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik was met Lucie van Roosmalen (7) en Leah van Roosmalen (5) helemaal naar het industrieterrein bij Zaandam gelopen, een betonnen vlakte aan de rand van Wormer waar zich een aantal megastores hebben gevestigd. Ik waan me daar altijd in de Verenigde Staten. In  the Midwest , in een van de wat minder aantrekkelijke, dunbevolkte staten. Het was al met al een flinke mars, die begon omdat we naar de sloop van een diervoederbedrijf wilden kijken, maar inmiddels begonnen nut en noodzaak van de expeditie me te ontgaan. Ik had ze softijs van de FEBO beloofd, er is daar een  drive-investiging . Lucie van Roosmalen legde me uit waarom het ijs daar beter is dan op andere plekken in deze periferie. „Het is veel en het is met spikkels.” We troffen er inderdaad een personeelslid van een jaar of vijftien die overdreef met hoeveelheden. De jongen straalde desinteresse uit. Iemand die je niet op de verkeerde tijd in de geschiedenis tegen had moeten komen, dacht ik later. Ik kon hem makkelijk in de Tachtigjarige Oorlog situeren, met een hakselaar achter de vijandelijke linies.  Ze zaten snel helemaal onder.  Leah van Roosmalen zei: „Ik plak overal.” Omdat ze nog geen puf hadden om terug te sjokken naar het dorp, vielen we bij een enorme sanitair- en keukenspecialist binnen. Meer dan dertienduizend vierkante meter vol badkamers en keukens. We waren de enige bezoekers, ze waren meteen kwijt.  Een zonnebankbruine verkoper lag achter een bureau. Hij hees zichzelf omhoog. Hij was net terug van Ibiza, een eiland waar je nog jezelf kan zijn. Hij was zichzelf geweest, zes kilo aangekomen. Tussen hem en zijn pensioen lagen nog een stuk of vijftig keukens of badkamers. Ik zei dat ik helemaal geen badkamer of keuken zocht, dat we zomaar naar binnen waren gegaan en dat ik nog even bleef omdat mijn dochters kwijt waren. We gingen op het geluid af, ondertussen vertelde hij over de voordelen van een los bad, financiering op keukens en dat het voor een bedrijf als het zijne prettig was als je een enorm bestand tevreden klanten had.  „Tevreden klanten komen altijd terug, dan maakt het niet uit dat je hier zit.” Daarna: „Ik vind weinig spontane binnenlopers wel prettig.” Ze waren zich aan het uitkleden in een vrijstaand bad, ze hadden al uitgevonden dat er geen stromend water uit de kraan kwam.  „Ik heb heus wel gekkere dingen meegemaakt”, zei de verkoper toen ik me verontschuldigde. „Op Ibiza is iedereen bloot.” Daarna leunde hij met het volle gewicht tegen een kartonnen muur. Hij viel er langzaam doorheen. Tijdens de wandeltocht terug naar huis zeiden we de hele tijd dat we heus wel gekkere dingen hadden meegemaakt.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/15/gekkere-dingen-a4142056</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Arm Groningen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Arm Groningen, dacht ik toen ik gisteren door een kaal landschap vol weilanden met omgekeerde vlaggen naar de schouwburg in de stad Groningen reed. Na de gasboringen kwamen de aardbevingen, de scheuren in de muren, minister Wiebes met een gebrekkige communicatie en compensatie, een parlementaire enquête waarin niemand een actieve herinnering aan het gebied blijkt te hebben, Freek en Hella met een luidkeels meegezongen strijdlied, de oorlog in Oekraïne en de energiecrisis. Dinsdagavond sprak de onderbuik via Jack van Gelder over de hoofden van de Groningers aan de tafel van  HLF8  tot de rest van het land. Boodschap: „Laten we gewoon eens egoïstisch worden.” Als Jack van Gelder oproept om gewoon eens egoïstisch te worden, mag je dat vertalen als: land in zicht, pak je wapens, spring in de sloepen en pak af wat je pakken kan.   Jack van Gelder begon als voetbalverslaggever, maar heeft zich inmiddels omhooggeklauwd tot orakel voor alles wat zich rechts van de VVD ophoudt. Zijn oplossing voor de energiecrisis: streep de kosten en baten  van de aardgaswinning in Groningen tegen elkaar weg. De aardbevingsschade weegt niet op tegen de waarde van het goud in de Groningse grond, hij bedoelde het aardgas. Compenseer de Groningers ruim, geef ze „fatsoenlijke woningen”,  trek het gas onder hun voeten vandaan en je houdt aan het eind van de rit een heel mooi bedrag over waardoor de bakkers gewoon kunnen blijven bakken en „firma’s” niet omdonderen. Vouw het probleem tot een bal, trap ’m naar de andere kant van het veld en het probleem is opgelost. Bij  HLF8  is er dan geen weerwoord, waardoor zo’n Jack van Gelder zichtbaar groeit. In  Sjakie en de Chocoladefabriek , een film die ik door toedoen van Lucie van Roosmalen (7) en Leah van Roosmalen (5) laatst op een woensdagmiddag drie keer achter elkaar heb gezien, zit een scène waarin een meisje, Violet,  opzwelt tot een enorme bosbes. Daar doet Jack van Gelder die het eigen gelijk bevestigd ziet mij aan denken. Hij kijkt dan zelfvoldaan in de camera met zo’n blik van ‘stel me nog maar een vraag, dan geef ik een oplossing’. Ik neem maar aan dat hij dit soort redenaties zelf bedenkt, als hij overdwars over een tribune bij AFC aan een sigaar ligt te lurken. Het bijzondere aan deze tijd is dat je met verstand van niets, een mening over alles en een bekend gezicht al snel wordt uitgenodigd om op televisie een potje vrij te komen schieten vanuit de heup.  Jack van Gelder heeft Groningen gewaarschuwd: onze oplossing is jullie probleem.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/14/arm-groningen-a4141751</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Jubilaris]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik was uitgenodigd voor een verrassingsfeest met de titel: ‘Marleen, 25 jaar boekhandel’. Dat klinkt niet spannend, en dat was het ook niet, maar voor iemand die 25 jaar in een boekhandel werkt is zoiets natuurlijk wel spannend. In het geval van deze jubilaris was het zelfs levensbedreigend. Daar was iedereen die was uitgenodigd zich terdege van bewust: als ze er voortijdig van zou weten konden de vreselijkste dingen gebeuren, al haar nagels en haren opeten bijvoorbeeld. „Net als een poes”, zei een van haar vriendinnen in de app-groep. Die vriendin werkte zelf ook in een boekhandel. Bijna al haar vrienden en vriendinnen werkten in een boekhandel, er zaten ook een paar auteurs en uitgeverijmedewerkers tussen. Het was al met al een mooie dwarsdoorsnede van het boekenvak. Niet de top van de piramide, maar het grote vlak waar de rest op steunt. Iets meer vrouwen dan mannen, wars van uiterlijk vertoon. Uren voor het begon, de jubilaris was nog in geen velden of wegen te bekennen, hadden ze zich al verschanst in Boekhandel Hijman Ongerijmd in Arnhem. De jubilaris was wijsgemaakt dat daar een spoedvergadering was over de nieuwe boekenleggers. Spinnend van spanning stonden we steeds dichter bij elkaar in een kleine ruimte, fluisterend filosoferend over wat de jubilaris allemaal had kunnen bereiken als ze niet verliefd was geworden op haar boekhandel. Iemand zei: „O god, als ze maar geen migraine heeft.” Opeens haar stem in het keukentje achter de boekhandel.  „Ze is binnen”, werd gesist. Ze versteenden.  „Nu!”, riep iemand, en daar gingen we. Ik liep voorop, hoe dat kon wist niemand. Achter me een treintje boekwinkelmensen. Een geruisloze optocht. De jubilaris zeeg neer in de vertrouwde bureaustoel. De rest stond zwijgend in een kring om haar heen. Ze staarden, de jubilaris staarde terug. Ik vond de setting heel erg boekhandel. Het duurde en duurde tot iemand hardop zei: „En nu?” Er werd muziek opgezet. Jazz, toevallig een genre waar de jubilaris zenuwachtig van wordt. Ik herinner me van daarna schotels met vegetarische bitterballen, mousserende witte wijn en gesprekken over boekhandels. De jubilaris kreeg een zilveren boekenspeld, een stempel om haar eigen boeken mee te stempelen en een doos Lego-steentjes om een eigen boekhandel van te bouwen. Bij het afscheid zei ze dat het voelde alsof ze in een enorme boekenkast was geklommen en eindelijk de top had bereikt. Het was voor iedereen heus wel duidelijk dat ze al haar talenten ook de komende 25 jaar weer zou gaan aanwenden om een minieme doelgroep – boekenlezers in Arnhem en omstreken – te verwennen. Ze boffen maar.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/12/jubilaris-a4141523</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Iedereen in de studio zat in de shit. Behalve Eva Jinek zelf]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik kijk al de hele week naar mensen die bij talkshows mogen  aanschuiven omdat ze door de gierende inflatie in financiële problemen dreigen te komen. Soms geflankeerd door Attje Kuiken van de PvdA, die opeens momentum heeft. Het voorstel om  de energierekening te maximeren dat ze samen met Jesse Klaver van GroenLinks lanceerde, kreeg ze er niet door in de Tweede Kamer, maar het idee dat je in het geval van ellende bij haar aan de voordeur mag krabben begint te beklijven.  Ik zag een Limburgse verpleegster met piercings door de onderlip die desnoods maar weer bij haar ouders ging wonen voorbijkomen, een gescheiden vader die nog nooit iets geks had gedaan, een administratief medewerker die het voer voor zijn katten niet meer kon betalen, een vrouw die zichzelf ‘gewoon doorsnee’ noemde en een vrouw die alle betaalzenders eruit had moeten gooien. Bij Eva Jinek rekende sidekick Roelof Hemmen ons voor hoeveel mensen er in serieuze problemen komen. Voorlopig bijna twee miljoen huishoudens, maar het konden er ook nog veel,  veel meer worden. Daarna begon hij over zijn eigen energierekening, die drie of vier keer over de kop was gegaan. Hij bewoont „een slecht geïsoleerde woonboerderij in Brabant”. Eigenlijk zat iedereen in de studio in de shit, behalve Eva Jinek zelf. Bij  Op1  doken op de ‘Omroep Max-avond’ twee oudere vrouwen op, van wie ik er een kende omdat ze in Theater Het Klooster in Woerden steevast nogal prominent op de eerste rij zit: Mineke Veldhuijzen.  Ik trad er twee keer op. De eerste keer zat Mineke als vrijwilligster op het podium, de tweede keer bestormde ze de kleedkamer, waar ze met geen bezem meer uit te jagen was. Ze was 79 en droeg een veertig jaar oude blouse, leerde ik woensdagavond. De toestand in haar eenpersoonshuishouden was vreselijk, maar niet verschrikkelijk: ze teerde in op haar spaargeld.  Ze liet het schrift zien waarin ze al jaren haar water, gas en elektriciteitsverbruik noteert: een brij cijfers waar alleen -Charles Groenhuijsen van onder de indruk was. Op de vraag waarom ze dat allemaal had genoteerd, antwoordde ze: „Als het waterverbruik omhoogschiet, weet ik dat ik een lekkage heb.” We worden langzaam de crisis in gebabbeld, de echt schrijnende gevallen komen rond de Kerst. Ondertussen sluit ik niet uit dat we Mineke Veldhuijzen nog weleens terug gaan zien bij Omroep Max, ze kan in haar veertig jaar oude blouse  heel talentvol aanschuiven over alles.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/09/aanschuiven-a4141238</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het bestaan van minister Henk Staghouwer was mij ontgaan]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik wist niet wie Henk Staghouwer was. Toen ik gisteren hoorde dat hij minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit was, was het al te laat. Verkeerde mens in de verkeerde tijd op de verkeerde plaats, vond hij zelf. Hij kwam zijn vertrek nergens sprekend toelichten. Dat deden anderen, ze prezen zijn kwetsbaarheid. Het was voor het eerst in een lange tijd dat het bestaan van een minister me ontgaan was. De profielen in de kranten maakten me niets wijzer, ze konden worden teruggebracht tot drie pijlers: bril met blauw montuur, ChristenUnie, ongeschikt. De laatste keer dat ik mezelf ongeschikt vond, was toen ik als student aan de lerarenopleiding stage moest lopen bij de Molenhoek Mavo in Mook, het dorp waar ze mijn moeder dertig jaar later naartoe zouden brengen, maar dat is toeval. Het was de bedoeling dat ik geschiedenisles ging geven. Het waren de jaren negentig, een tijd waarin ze er op de lerarenopleidingen op hamerden om alles vooral toegankelijk te brengen. De leerling moest op kunnen gaan in het verhaal. Ik had voor mijn eerste les twee bloempotten meegenomen. Het was de bedoeling dat ik die in de klas kapot zou gooien, waarna we verkiezingen uit de Griekse oudheid na zouden spelen. Lang verhaal kort: ik gooide die bloempotten veel te snel kapot, nog voordat ik mezelf had voorgesteld. De docent achterin greep meteen in. „Niet doen!”, riep ik nog, „dit hoort erbij. We gaan zo de scherven oprapen en dan stemmen, net als bij de oude Grieken…” Hij nam het toch over. Ik zat het uur uit, zwetend, totaal van slag. Zoiets spreekt zich rond in een kleine school. Er was een gek uit de hemel gevallen, en niet zo’n kleintje ook. Een klas later zag ik een meisje de vuisten ballen toen ik het lokaal betrad. Kleine pauze. Er viel een stilte toen ik de lerarenkamer binnenliep. Er zaten collega’s tussen die hun afkeer nauwelijks konden verbergen, wat een klungel. Er waren er die last hadden gehad van het lawaai, vooral van het gejuich. Opeens hoorde ik mezelf zeggen: „Ik word toch geen leraar, ik ben ongeschikt.” De lerares Duits die me toen in het gezicht vroeg waarom ik dat niet eerder had bedacht had ik beter van repliek moeten dienen, in plaats daarvan pakte ik zwijgend mijn tas in. Henk Staghouwer functioneerde acht maanden niet, ik bewonder en kijk neer op zijn doorzettingsvermogen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/07/doorzettingsvermogen-2-a4140944</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Schrale tijden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het terras van het restaurant in Zaandam waar we zaterdag neerstreken was verrassend leeg. Als het een statement tegen het niveau van de horeca in het gebied was zou ik het begrijpen. De serveerster, er was nog wel personeelsgebrek, zei dat het door de crisis kwam. „Je weet niet wat je straks moet betalen en dan kun je je geld maar beter niet hebben opgegeten.” Dit land, de ene streek wat meer dan de andere, is van het padje. De aangekondigde ellende wordt steeds sneller steeds erger en als er een volk is dat daar slecht op gaat zijn wij het. Het zijn gouden tijden voor de  Beobachters , de mensen die een stapje terug durven te doen om te kijken naar wat er allemaal met ons gebeurt.  Aan de vooravond van corona met dagelijks steeds somberder deskundigen begon het zuchtende volk massaal toiletpapier te hamsteren. Van alle producten toiletpapier, ik weet ondertussen wat dat over ons zegt. Ik herinner me dat ik achter het net viste en dat een knecht van de Vomar me moed in sprak: er was nog wel keukenpapier, daarmee kon het eventueel ook. Het dieptepunt/hoogtepunt was het op potten en pannen slaan – ‘lawaai maken’ – voor de mensen in de zorg. Iedereen uit de ramen en rammen maar, zelfs de koninklijke familie deed mee. Als de boven ons gestelden niets beters weten om een crisis te bezweren, is de conclusie niet ver weg dat het in de top van de piramide net zo schraal is als eronder.  Daarna hebben we onze zorgmedewerkers als vanouds laten stikken. We hebben nieuwe zorgen: oorlog, personeelsgebrek, stikstof, de asielcrisis en vooral de naderende winter. De energierekening wordt dusdanig onbetaalbaar dat het kabinet alvast overal geld vandaan trekt om het ergste bloeden te stelpen, maar overal duiken onheilsprofeten op om te zeggen dat het allemaal nog veel erger wordt.  En tegelijkertijd hoor je het steeds harder wordend gezoem op de achtergrond dat alles een complot is. Dat de corona-, klimaat-,  asiel- en energiecrisis is verzonnen om het volk eronder te krijgen. Steeds luider klinkt ook de roep om nieuwe verkiezingen en om dan vooral op een van de idioten te stemmen.  Nog niet zo lang geleden hield de overheid ons rustig met de mededeling dat het allemaal zo’n vaart niet zou lopen, dat we rustig konden gaan slapen en dat we maar het beste naar het bevoegd gezag konden luisteren. Dat pakte een paar keer verkeerd uit, maar alles beter dan de huidige onkunde.  Het wordt verschrikkelijk, het wordt hels en dan behoort u voor een deel nog tot een bevoorrechte groep. Nog maar een paar maanden en u bent blij dat u ook nog een papieren krant hebt: die brandt lekker als de verwarming het niet meer doet.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/05/schrale-tijden-a4140697</guid>
      <pubDate>Mon, 5 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vleesland]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik las op Twitter de reacties op de nieuwe campagne van de vleessector: ‘Nederland Vleesland, waar smaken verschillen’. De mensen die ik volg kotsten ervan. Dat zegt natuurlijk alles over de bubbel waarin ik verkeer: vegetariërs, flexitariërs en bewuste vleeseters.  Zelf schaar ik me onder de bewuste vleeseters. We zijn ons bewust van het dierenleed, maar eten toch vlees. Wij sussen ons geweten door niet meer dan nodig te consumeren. Ik koop mijn vlees bij de betere slager en zo niet dan let ik op het aantal sterren. Ik durf wel te zeggen dat ik met mijn gezin ben neergestreken in het pompende hart van vleesland. Omdat de dorpsslager ook brood verkoopt, en omdat hij een aardige man is,  ben ik iedere dag wel in zijn winkel. Hij maakt de laatste tijd een gejaagde indruk: zo groot is de vraag naar zijn barbecuepakketten.  De gemiddelde vleesconsumptie per inwoner van Nederland vleesland, honderd gram, wordt in de gemeente Wormerland moeiteloos met een factor vijf overtroffen. Toen er aan de Dorpsstraat nog een kantoorboekhandel zat, was het best verkochte boek een barbecue-boek. De uitbater van het enige huiskamerrestaurant van het dorp zweert ook bij grote stukken vlees. Ik heb hem ooit gehoord over de vegetarische biefstukken van Loetje, ook met een heel leger komt er bij hem geen ‘vleesprinter’. Ik zie in de plaatselijke Vomar mensen bij mooi weer hun karren vol vlees leggen. Hebben deze vleesliefhebbers een steuntje in de rug van de vleessector nodig om zichzelf sociaal te kunnen handhaven „omdat vleeseters steeds meer onder vuur komen te liggen”: niet echt. En andersom, moet ik kotsen van de slogan ‘Nederland Vleesland, waar smaken verschillen’? Nee, ik denk dat Nederland Vleesland een waarachtige slogan is, die de lading goed dekt, want sorry, met tulpenbollen en kaas kom je in het buitenland niet meer weg. We maken op z’n zachtst gezegd een vlezige indruk.  Louis van Gaal als bondscoach: Nederland Vleesland. Caroline van der Plas: Nederland Vleesland. De toestanden in Ter Apel: Nederland Vleesland.  Alle programma’s op SBS: Nederland Vleesland. Ik zou hier graag schrijven dat ik de uitzending van  Op1  vanuit Ter Apel ook een typisch geval van Nederland Vleesland vind, maar ik vind Margje Fikse en Giovanca Ostiana  vlees noch vis. Ik denk dat ze zelf vinden dat ze een vegetarische uitstraling hebben, zeker is dat ze ‘Nederland Vleesland’ een verschrikkelijke slogan vinden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/02/vleesland-a4140492</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bloemen voor Caroline]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Caroline van der Plas heeft een prijs gewonnen. Ik had het nooit geweten als we niet in het Radiohuis (NPO/Mediapark) bij de klapdeuren op elkaar waren gebotst. Ze was met een heel feestcomité, inclusief journalist Ton F. van Dijk die bij Sven Kockelkmann het juryrapport had voorgelezen. Haar gezicht stond op feestelijk. Ze kende mij van columns en verder was ze ook een keer onze gast in  Media Inside , waar ze Gijs Groenteman en mij volledig wegspeelde.  Sindsdien kan ik haar niet meer onderschatten. „Dag Maarten”, zei ze. Hoewel het niet altijd een compliment is om met Maarten van Rossem te worden verward, kwetste het niet. Even later was ze er weer, ze was toch even omgekeerd om mijn naam goed te zeggen. „Jij bent natuurlijk, Marcel!”, zei ze. „En jij bent Caroline!”, deed ik veel te ad rem terug.  Ik keek naar de bos bloemen in haar hand. Gaven ze haar bij Radio 1 nou ook al bloemen? Was ze misschien voor de duizendste keer te gast geweest? Was ze in de peilingen de grootste partij van het land? „Nee, een prijs”, zei ze en ze trok een certificaat uit haar tas. „Meest ijverige Kamerlid.” Ze moest weer door, ze had haast, nog veel te doen, ze was niet voor niets het meest ijverige Kamerlid. Ik kon het allemaal opzoeken, ze was voor twaalven al twee keer bij Radio 1 voorbijgekomen, waarvan dus één keer bij Sven Kockelmann. Ik keek de uitzending terug. Het gezicht van Caroline toen ze hoorde dat ze maar liefst 18.200 punten had gescoord, het geknik toen werd gezegd dat ze het leeuwendeel (9.185) binnen had gesleept op het onderdeel volksvertegenwoordiging. Ze was blij dat het eindelijk eens inzichtelijk werd gemaakt hoe hard ze werkte en dat ze meer was dan ‘dat mens op televisie’. Het is moeilijk te geloven, omdat we haar iedere avond zien, maar televisie doet ze er dus bij. Grappig weetje: ze was in haar eentje ijveriger dan de fracties van JA21, FVD, Groep Van Haga en Volt. Het ging er in als koek, ze was in het zonnetje gezet en laat het maar aan haar over om „dit diploma” heel ijverig uit te venten.  Heel flauw om te zeggen dat een tien voor ijver weliswaar een verdienste is, maar dat het je nog niet de slimste van de klas maakt. Tegelijkertijd zijn ijverige tegenstanders het moeilijkst te bestrijden. Ze doen zo erg hun best dat je er bij voorbaat al moe van wordt.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/31/een-tien-voor-ijver-a4140283</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
