<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Martijn Katan]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/martijn-katan/</link>
    <description><![CDATA[Martijn Katan]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Op het eierfalen volgde een transvetsucces]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als je als voedingsonderzoeker iets ontdekt hoop je dat de wereld er iets mee doet. Soms gebeurt dat, soms niet. Waar hangt dat van af? De kwaliteit van het onderzoek is maar één factor, er is meer nodig. Daar kwam ik achter tijdens drie projecten in Wageningen in de jaren 80. Allereerst ons onderzoek naar de cholesterolverhogende stof uit koffiebonen. Koffie drinken leidde destijds in Scandinavië tot hartinfarcten, maar in Nederland niet. Ik wou weten waarom. Nestlé hielp ons daar graag bij, zij wilden af van de vragen over koffie en het hart. Eigenbelang dus, maar verlicht eigenbelang. Ze bereidden voor ons allerlei bestanddelen van bonen en die gaven wij wekenlang aan vrijwilligers. Na vijf jaar hadden we het cholesterolverhogende stofje te pakken. Noren, Zweden en Finnen kregen dat binnen doordat ze gemalen koffie opkookten in een pannetje en de vloeistof in hun kopje goten. Nederlanders maakten koffie met een papierfilter en dat hield het stofje tegen. Onze bevindingen klopten met die van collega’s elders, dus de geleerden waren het eens. Dat had impact. Scandinaviërs gingen over op filterkoffie en dat heeft veel hartinfarcten bespaard. Nestlé zorgde dat hun Nescafé en Nespresso vrij waren van het stofje en Douwe Egberts hield het uit de Senseo. De industrie werkte mee en de consument hoefde weinig of niets te doen. Nog meer impact had ons tweede onderzoek, van transvet. Soja- en koolzaadolie werden destijds chemisch gehard tot een soort namaakboter. Bij dat harden werd transvet gevormd en dat transvetrijke vet werd verwerkt in duizenden levensmiddelen. Wij ontdekten dat transvet slecht was voor het bloedcholesterol. Onderzoekers in Australië en de VS bevestigden dat en onze collega’s van Harvard ontdekten dat hoe meer transvet Amerikanen aten, hoe meer infarcten ze kregen. De geleerden waren het alweer eens. De vetten voor ons onderzoek waren gefabriceerd door Unilever, alweer uit verlicht eigenbelang. Zodra duidelijk werd wat transvet deed, verwijderde Unilever het uit al zijn producten. Ze overtuigden hun concurrenten om dat ook te doen, want het transvetprobleem straalde af op de hele industrie; het werd symbolisch voor hoe fabrikanten voedsel ongezond maakten. Consumenten geloofden dat meteen, ze hoorden graag dat hartinfarcten de schuld waren van de industrie.  Het derde project ging over eieren. Eidooiers bevatten veel cholesterol. Het was bekend dat het eten daarvan de concentratie van cholesterol in het bloed verhoogt. Ik wilde weten hoe sterk mensen hierin verschillen. Kunnen sommigen probleemloos elke dag twee eieren eten terwijl bij anderen het cholesterol daarvan omhoogschiet? Dit was een vroege poging tot ‘personal nutrition’, dus tot voedingsadvies op maat.  Helaas bleken die verschillen in gevoeligheid grotendeels schijn. Iemands cholesterol kon na twee weken extra eieren eten enorm omhoog gaan, maar als we dat een half jaar later herhaalden ging het bij diezelfde persoon nauwelijks omhoog en bij een ander juist weer wel. Het cholesterolgehalte van een mens schommelt namelijk van dag tot dag. Als het net spontaan is gezakt verdoezelt dat het effect van voeding en als het toevallig omhoog schiet lijkt het voedingseffect juist groter. Conclusie: ‘personal nutrition’ is vooral een illusie.  Desondanks werd ‘personal nutrition’ een  hype. Deels kwam dat omdat wij de enigen waren die het op deze manier onderzochten. Andere onderzoekers vonden het al een toer om eenmalig honderd mensen wekenlang hun eten tot op de laatste gram te verstrekken en niemand bracht het op om dat met dezelfde mensen een half jaar later te herhalen en een jaar later weer. We stonden dus alleen. Verder horen consumenten niet graag dat ze net zo zijn als iedereen.  Het werd nog gekker. Het hele inzicht verdween dat cholesterol in het eten het gehalte in het bloed verhoogt. Deels kwam dat door een omslag in onderzoeksmethoden; men deed geen experimenten meer maar vroeg na wat mensen uit zichzelf aten en wat voor ziektes ze kregen. Daarbij werd zelden een relatie gezien tussen eieren en hartinfarct. Geen wonder, want eieren eten is maar één van de vele factoren die de gezondheid van hart en bloedvaten bepalen. Bovendien is met een vragenlijst niet goed vast te stellen hoeveel eieren iemand in zijn leven heeft gegeten. Experimenten werden nog wel gedaan door de eierindustrie, die de wetenschappelijke literatuur verziekte met studies waar niets uitkwam. Die gebruikten ze om twijfel te zaaien aan wat onafhankelijke wetenschappers hadden gevonden. Andere industrieën waren niet geïnteresseerd; aan het terugdringen van eierconsumptie valt niets te verdienen. Consumenten hadden weinig zin om zich eieren te ontzeggen en ze hoorden graag dat de voedingswetenschappers het fout hadden gehad.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/11/op-het-eierfalen-volgde-een-transvetsucces-a4153878</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2023 06:04:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[CO2-opslag vertraagt de energietransitie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Rotterdamse industrie wil uitgestoten CO2 onder de grond gaan opslaan. Daar komt een beetje stikstof bij vrij; daarom blokkeert de Raad van State dit plan. Wordt het klimaat hier slachtoffer van de stikstofregels? CO2-uitstoot leidt tot opwarming van de aarde. Het Havenbedrijf Rotterdam wil daarom een deel van de CO2 die vrijkomt uit raffinaderijen en fabrieken afvangen en ondergronds opslaan; dan zouden die fabrieken geen opwarming meer veroorzaken. Een recente uitspraak van de Raad van State maakt de bouw van de benodigde installaties echter onmogelijk. Die uitspraak is uitgelokt door milieuactivisten. Waarom zouden milieuactivisten het verminderen van de uitstoot van CO2 willen blokkeren? De CO2 zou worden aangeleverd door vier Rotterdamse bedrijven, waaronder Shell en Exxon. Het Rotterdamse Havenbedrijf wil die CO2 via een pijpleiding transporteren naar een booreiland op de Noordzee en in lege gasvelden onder de zeebodem pompen. Bij de bouw van die pijpleiding en bijbehorende installaties wordt echter stikstof uitgestoten. Tegenover het voordeel van minder CO2 staat dus het nadeel van tijdelijk meer stikstofuitstoot. Johan Vollenbroek en zijn actiegroep Mobilisation for the Environment hebben daarover een klacht ingediend en die is door de Raad van State toegekend. Daardoor ligt de bouw van de pijpleiding stil. Hoe erg is dat? Wereldwijd is op een aantal plaatsen geprobeerd om de CO2 die uit fabrieksschoorstenen komt te isoleren en op te slaan. Meestal mislukte dat. Technisch bleek het veel moeilijker dan verwacht en de kosten liepen zwaar uit de hand. Zelfs als de Rotterdammers slagen waar zoveel anderen faalden blijft het probleem dat voorstanders van CO2-opslag vooral kijken naar wat er in de fabriek zelf aan CO2 vrijkomt en de stadia die eraan voorafgaan negeren. Neem bijvoorbeeld een elektriciteitscentrale. Voordat de kolen of het gas waar die centrale op draait de verbrandingsketels ingaan is er al veel broeikasgas vrijgekomen. De CO2 die vrijkomt in de centrale zelf kan weliswaar grotendeels worden afgevangen. Niet compleet, 10 tot 15 procent ontsnapt toch nog uit de schoorsteen, en de installaties die de CO2 afvangen verbruiken zelf ook brandstof en stoten daardoor extra CO2 uit. Maar alles bij elkaar lijkt het afvangen en opslaan een aardige vermindering te geven van de broeikasgasproductie in de fabriek. Het verhaal wordt echter anders als we de voorafgaande stappen erbij betrekken. Het aardgas moet namelijk eerst worden opgepompt en getransporteerd. Daarbij komt broeikasgas vrij, onder meer door lekkend aardgas, dat een tachtig keer zo sterk broeikasgas is als CO2. Het afvangen en opslaan van de CO2 in de centrale vermindert daarom slechts beperkt de totale uitstoot van broeikasgas, gerekend vanaf het oppompen van het aardgas uit de grond tot en met het verbranden ervan voor stroomproductie.  Dit wat betreft Shell en Exxon; ik heb aangenomen dat hun CO2 komt uit fabrieken die vergelijkbaar zijn met elektriciteitscentrales. Bij dat soort fabrieken levert CO2-opslag weinig op. De twee andere deelnemende industrieën, Air Liquide en Air Products, fabriceren waterstof uit aardgas. Daarbij komt relatief veel CO2 vrij. Het meeste daarvan kan worden afgevangen en onder de grond gestopt maar de rest gaat de lucht in. Aardgas zelf is een veel krachtiger broeikasgas dan CO2 en bij het oppompen en vervoeren ervan lekt een paar procent de lucht in. Als je het hele traject van gasveld tot en met waterstoffabriek meetelt leidt daarom productie van waterstof uit aardgas ondanks de CO2-opslag nog steeds tot een aanzienlijke uitstoot van broeikasgas. De klimaatexperts van de Verenigde Naties vinden ondergrondse CO2-opslag onmisbaar om de opwarming van de aarde te beperken. Dat lijkt me echter meer ingegeven door wanhoop over de onwil van regeerders en kiezers om echt iets te doen aan het klimaat, dan door een realistische inschatting van wat die CO2-opslag vermag. Het is een onbewezen, dure techniek en een lapmiddel dat te weinig oplevert. De subsidie die eraan wordt besteed kan beter voor iets anders worden gebruikt. Het enige wat echt werkt is om kolen, olie en gas in de grond te laten en onze energie te halen uit CO2-vrije bronnen: kerncentrales, wind en zon.  Ik denk niet dat de huidige Rotterdamse industrie dat gaat doen. Zouden over vijftig jaar ‘Shell’ en ‘Exxon’ namen zijn uit het verleden, van bedrijven die de draai niet konden maken naar een fossielvrije wereld? Net als producenten van filmrolletjes zoals Kodak en Agfa, die overbodig werden gemaakt door de smartphone? Uit interne mails van Shell en BP blijkt in elk geval dat ze CO2-opslag vooral zien als een manier om te blijven draaien op olie en gas, in plaats van een moeilijke en dure transitie te maken naar CO2-vrije energiebronnen. CO2-opslag vertraagt de transitie naar CO2-vrije energie. Dat hebben milieuactivisten zoals Vollenbroek goed door. Het vonnis dat ze de Raad van State ontlokten vermindert dus niet alleen de stikstofuitstoot maar is op de lange duur ook beter voor het klimaat. 
		Nieuwsbrief
		NRC Rotterdam</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/11/24/co2-opslag-vertraagt-de-energietransitie-2-a4149159</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 06:04:32 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Suikertaks kan niet zonder kunstzoet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mensen vallen af als ze frisdrank met suiker vervangen door light frisdrank met zoetstof. Toch adviseert de Wereldgezondheidsorganisatie WHO tegen het gebruik van zoetstoffen. Wat zit daarachter? Moet Nederland dit advies volgen? Uw eerste gedachte is misschien: je zal er wel kanker van krijgen. Maar dat is niet zo. Alle autoriteiten, inclusief de WHO, vinden zoetstoffen volkomen veilig. In frisdranken zit wel zuur dat de tanden aantast, maar dat zit in alle frisdranken en vruchtensappen. Is het dan niet waar dat je afvalt als je overstapt van suiker op zoetstoffen? De beste manier om dat uit te zoeken is een experiment waarin mensen met de dobbelsteen in twee groepen worden verdeeld. De ene groep krijgt frisdrank met suiker en de andere met zoetstof. In zoetstoffen zitten geen calorieën, dus je zou ervan moeten afvallen. Maar misschien krijgen mensen extra trek van die calorieloze drankjes en gaan ze daardoor meer eten? Dat blijkt niet zo te zijn. De WHO heeft tientallen experimenten uit de hele wereld bekeken en gemiddeld vielen de mensen op zoetstof anderhalf pond meer af dan op suiker. Het echte langetermijneffect is nog groter, want de WHO-experts verwerkten in hun gemiddelde ook studies die maar een of twee weken duurden, te kort voor echt afvallen, en studies die een light drank niet vergeleken met frisdrank met suiker maar met een andere light drank, of met water. Dat verwaterde het gemiddelde; die anderhalve pond is een onderschatting. De beste studie was er een met 163 vrouwen met obesitas; de helft van hen volgde langdurig een afvaldieet met daarin de zoetstof aspartaam en de andere helft een zelfde afvaldieet met suiker. Na drie jaar was de aspartaamgroep vijf kilo meer afgevallen dan de suikergroep. Voldoende bewijs, zou ik zeggen. Hoe komt de WHO dan bij haar negatieve advies? Dat komt omdat ze minder vertrouwen hadden in experimenten dan in studies waarin werd bekeken wat mensen van zichzelf eten. Ze vergeleken dus mensen die van huis uit veel lightproducten met zoetstof eten met mensen die dat niet doen. Zulke studies heten ‘epidemiologisch’. Epidemiologie is een belangrijke wetenschap, hij heeft ons geleerd dat besmet drinkwater cholera veroorzaakt, roken kanker en nog veel meer. Maar epidemiologische studies kunnen ook tot foute conclusies komen. Met name in het voedingsonderzoek gebeurt dat regelmatig. Een hele reeks van ziektes bleek minder voor te komen bij mensen die hoge doses vitamines slikten dan bij degenen die niets slikten. Als echter in een experiment de ene helft van de mensen zo’n vitamine kreeg en de andere helft een placebo, kregen beide groepen de ziektes in kwestie even vaak. Dat komt doordat mensen die van zichzelf uit supplementen slikken gezondheidsbewust, hoog opgeleid, slank en actief zijn en weinig roken. Dat is waarom ze minder ziektes kregen; de supplementen die ze slikten in de hoop nog gezonder te worden deden in werkelijkheid niets. In zulke epidemiologische studies blijken mensen die veel zoetstoffen gebruiken vaker obesitas te hebben. Misschien denken ze dat ze vanwege de zoetstoffen meer mogen eten. Toetjes, taart en snoeprepen met zoetstof bevatten echter nog steeds vet, eiwit en koolhydraten en dus calorieën. Daarom blijven het dikmakers. Alleen frisdranken met zoetstof bevatten nul calorieën. Er is een nog simpeler reden waarom gebruikers van zoetstoffen dikker zijn. Veel mensen kopen light producten om af te vallen. Ze worden niet dik van zoetstof, ze vinden zich al te dik en daarom kopen ze eten met zoetstof. Dat verklaart waarom het gebruik van zoetstoffen samengaat met obesitas en de bijbehorende ziekten, maar het is de obesitas die het gebruik van zoetstoffen veroorzaakt en niet andersom. De wetenschappers van de WHO negeerden dat allemaal. Misschien moesten ze gewoon niets hebben van zoetstoffen; dat komt meer voor onder voedingsdeskundigen. Mogelijk berust het op de zorg dat hulpstoffen (E-nummers) voedingswaren te lekker maken en zo overconsumptie van calorieën veroorzaken. Die zorg is reëel, maar voor zoetstoffen gaat hij niet op. We moeten het kind niet met het badwater weggooien. Als Nederland het WHO-advies overneemt zouden we een nuttige stap in de strijd tegen overgewicht blokkeren. Ik doel daarmee op een belasting op suikerhoudende dranken. Zo’n frisdranktaks vermindert de suikerconsumptie; hij is daarom al in 85 landen ingevoerd. In Nederland hebben de frisdrankindustrie en de VVD dit tegengehouden, maar wie weet krijgen we ooit een regering voor wie de gezondheid van de burger zwaar genoeg telt om hem wel in te voeren. Dan rijst de vraag of light frisdranken met zoetstoffen er ook onder moeten vallen. Het WHO-advies suggereert dat namelijk. Dat zou de frisdranktaks een stuk minder effectief maken, want frisdrankdrinkers stappen niet makkelijk over op water. Daarom pleit ik ervoor om het WHO-advies te negeren. We kunnen ons beter laten leiden door de uitkomsten van gecontroleerde experimenten dan door de voedingsepidemiologie met al zijn zwakheden. 
		Nieuwsbrief
		NRC Eten &amp; Gezondheid</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/10/20/suikertaks-kan-niet-zonder-kunstzoet-2-a4145648</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2022 06:04:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De val van het goede cholesterol]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wetenschap bestaat vooral uit het najagen van theorieën die uiteindelijk onjuist blijken. Zelf heb ik ruim dertig jaar besteed aan een idee dat uiteindelijk een fata morgana bleek. Ik bedoel het HDL, het goede cholesterol in het bloed, dat zou beschermen tegen hartinfarcten. HDL betekent Hoge Dichtheids Lipo-proteïne. Het is een van de vormen waarin cholesterol in het bloed wordt getransporteerd. Cholesterol is een vet en lost dus niet op in bloed. Daarom verpakt het lichaam het in diverse typen kleine bolletjes met een schilletje van eiwit eromheen. Een kwart van het cholesterol in het bloed is verpakt als HDL, de rest zit grotendeels in LDL-bolletjes. LDL is het slechte cholesterol, want LDL-bolletjes verongelukken nogal eens. Dan komt het cholesterol eruit en blijft plakken aan de wand van het bloedvat en dat veroorzaakt verstoppingen en hartinfarcten. Hoe meer LDL, hoe meer kans op zo’n ongeluk. Bij HDL, het „goede” cholesterol, leek het omgekeerd te zijn: hoe meer HDL iemand in zijn bloed had, hoe kleiner zijn kans op een hartinfarct. Hoe kon dat?  Toen ik lang geleden begon als voedingsonderzoeker hadden twee Engelsen  daar net een verklaring voor bedacht. Hun idee was dat HDL-bolletjes cholesterol opruimen, ze zuigen als het ware de slagaders schoon en voorkomen zo hartinfarcten. Dan zou je dus een hartaandoening kunnen voorkomen door het HDL-gehalte van iemands bloed te verhogen. Dat kon op diverse manieren. Wat vooral tot de verbeelding sprak was dat HDL steeg bij alcoholgebruik; dat leidde tot het advies om dagelijks een of twee glazen wijn te drinken. Zelden werd een voedingsadvies zo enthousiast ontvangen. In Wageningen gingen wij op zoek naar nog meer manieren om het HDL te verhogen en die vonden we. HDL ging omhoog van meer vet in het eten en omlaag van koolhydraten, dus van suiker, brood en pasta. Je moest dus niet vetarm eten maar juist vetrijk en koolhydraatarm! Eieren bevatten zelf veel cholesterol en eieren eten verhoogt het cholesterol in het bloed. Nu bleek dat daarbij zowel het goede HDL- als het slechte LDL-cholesterol omhoog  gaan. Dat hield mekaar in evenwicht, toch? Goed nieuws voor de eierindustrie en gênant voor de voedingsvoorlichters, die jarenlang eieren hadden afgeraden. We ontdekten ook dat kunstmatig geharde vetten rijk aan transvet het goede HDL verlaagden èn het slechte LDL verhoogden. Die vetten waren dus dubbel slecht en de industrie verwijderde ze wereldwijd uit hun producten. Intussen knaagde bij mij de twijfel of onze adviezen om het HDL te verhogen wel voldoende onderbouwd waren. De bewijzen dat LDL-cholesterol hartinfarcten veroorzaakte waren ijzersterk maar het HDL-verhaal wilde maar niet waterdicht worden. Mensen bij wie door een erfelijke storing het HDL ontbrak kregen evenveel infarcten als mensen met een normaal HDL; dat klopte niet. Sommige berekeningen die ten grondslag lagen aan de opruim- en schoonzuigtheorie leken ook niet te kloppen. Alleen een experiment bij mensen kon bewijzen dat verhogen van het HDL hartinfarcten voorkwam. Ik fantaseerde met medewerkers over zo een giga-experiment maar het was onuitvoerbaar. HDL is slechts een verklikker, net als  een dashboardlampje  Uiteindelijk bleken mijn twijfels terecht. De farmaceutische industrie ontdekte geneesmiddelen die het HDL verhoogden en testte die bij duizenden patiënten;  hun HDL ging fors omhoog maar hartinfarcten namen nauwelijks af.  Cholesterolrijke verstoppingen van slagaders werden ook niet kleiner als patiënten extra HDL in hun bloed kregen ingespoten.  Als HDL-bolletjes beschermen tegen hartinfarcten moeten mensen met een erfelijk verhoogd HDL minder hartinfarcten krijgen. Dat is intussen bij miljoenen mensen onderzocht en daarbij wordt geen verband  gevonden tussen genen die het HDL verhogen en het risico op hart- en vaatziekten.  D it alles suggereert dat een laag HDL niet de oorzaak is van hartinfarcten maar dat het alleen een verklikker is. Vergelijk het met het rode lampje op het dashboard van uw auto. Dat gaat branden als er te weinig olie in de motor zit. Dan helpt het niet om de draden naar het lampje los te rukken; het lampje gaat uit maar de motor loopt toch vast. Ook HDL lijkt alleen een verklikker te zijn van een onderliggende echte oorzaak van hartinfarcten die we niet kennen en die niet noodzakelijkerwijs meebeweegt als het HDL zelf wordt verlaagd of verhoogd.  Dat heeft gevolgen voor voedingsadviezen. Koolhydraten uit brood en pasta verlagen zowel HDL als het slechte LDL. Het effect op HDL doet er vermoedelijk weinig toe en minder LDL zorgt voor minder infarcten, dus de laag-koolhydraatmode was een vergissing. Cholesterol uit eidooier verhoogt het slechte LDL, dus wees matig met eieren. Hetzelfde geldt voor roomboter, kaas en volle melk. Wijn en bier zijn ongezond, ook al verhogen ze het HDL.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/10/06/de-val-van-het-goede-cholesterol-a4144201</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Oct 2022 06:04:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Minder boeren? Eén ding is zeker: eten blijft er genoeg]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op de A4 reed ik onder een spandoek door: No Farmers No Food – blijf van onze boeren af. Klinkt logisch: minder boeren, dus minder eten. Als we boerenland omzetten in natuurgebieden of woonwijken, krijgen we dan tekorten aan voedsel? Daarvoor moeten we weten wat onze landbouw (inclusief veeteelt) produceert en hoeveel daar af kan voordat we honger gaan lijden. De Nederlandse akkerbouw levert per jaar vijfentwintig miljard kilo voedsel, maar dat is vooral beestenvoer. Mais bijvoorbeeld, en suikerbietenpulp. Ook Nederlandse tarwe gaat grotendeels naar varkens en kippen. Je kunt er best brood van bakken, maar dat is compact en hard terwijl de consument luchtig, veerkrachtig brood wil. Daarom gebruikt de Nederlandse bakker Franse tarwe. Nederlandse aardappelen en uien lusten we wel, maar wij maken maar een kwart van onze oogst op, driekwart gaat naar het buitenland. Ivoorkust en Senegal importeren samen per jaar evenveel Nederlandse uien als wij zelf opeten. Ook andere groenten gaan grotendeels naar het buitenland. Naast veevoer van Nederlandse akkers importeren we jaarlijks zeventien miljard kilo veevoer uit het buitenland. Twee miljard kilo daarvan is soja. De veevoerindustrie betitelt die soja als afval, maar dat klopt niet. Mensen die de landbouw een warm hart toedragen, zoals veevoerfabrikanten, boeren en CDA-politici, lijken een stilzwijgende afspraak te hebben dat je voor de goede zaak de feiten een beetje mag bijkleuren. Daarom noemen ze soja in veevoer ‘sojaschroot’. Maar dat is het niet. Het is het vetvrije deel van de sojaboon dat overblijft als de olie eruit is geperst. Dat is een uitstekende grondstof voor levensmiddelen, rijk aan hoogwaardig eiwit en vezel. Het is het meest waardevolle deel van de sojaboon, zowel in voedingswaarde als in geld. Veeteelt concurreert hier dus met voeding voor mensen. Koeien eten naast krachtvoer zoals soja heel veel gras en mais. Varkens en kippen eten vooral granen. Die granen zouden ook geschikt zijn voor het maken van levensmiddelen. Dieren zetten granen maar voor een klein deel om in voedsel voor mensen. Tien kilo veevoer levert ruwweg twee kilo vlees, melk en eieren, plus veel mest en urine. Als we de veeteelt in Nederland zouden halveren houden we flink wat granen en soja over. Dat spandoek klopte dus niet, minder boeren betekent niet minder eten. We krijgen zelfs aan karbonades, kaas en kipfilet geen tekort, want daarvan produceren we nu drie keer zoveel als we zelf op kunnen. Onze boeren produceren vooral voor de rest van de wereld. Waarom wil de hele wereld producten van de Nederlandse landbouw? Om dezelfde reden dat de hele wereld telefoons van Apple wil: ze zijn de beste. De Nederlandse landbouw en veeteelt vormen een kennisintensieve maakindustrie, de enige maakindustrie waarin wij wereldleider zijn. Natuurlijk is ASML uit Veldhoven wereldleider in chipmachines, maar de landbouwexport brengt vijf keer zoveel op als alle chipmachines van ASML bij elkaar. Landbouw is onze Big Tech. Een conglomeraat van landbouwwetenschappers, overheid, hightechbedrijven en innovatieve boeren produceert innovaties waar de rest van de wereld niet aan kan tippen. Als leek zie je dat niet. De koeien van nu lijken precies op die op een schilderij uit de zeventiende eeuw, maar ze verhouden zich qua melkgift tot de koeien van toen als een Tesla tot een postkoets. Ook onze gewassen zijn hightech. Neem aardappels. Wereldwijd wordt ruim de helft van alle aardappels geteeld uit Nederlandse pootaardappeltjes. Wij maken voor elk klimaat, elke grondsoort en elke smaak de ideale pootaardappel. Datzelfde geldt voor groenten, bloemen en zaden. Een kilo Nederlands tomatenzaad brengt honderdduizend euro op. Onze hardwerkende, innovatieve boeren maken Nederland rijk. Met de opbrengst van wat zij exporteren kunnen wij overal ter wereld weer het eten kopen dat we lekker vinden. Helaas is de landbouw wel schadelijk voor natuur en klimaat. Hoe komen we hieruit? We zouden ons om te beginnen kunnen concentreren op producten die relatief weinig schade veroorzaken. Sierteelt neemt weinig ruimte in beslag en stoot nauwelijks stikstof uit. Sierteeltproducten zoals bloemen, kamerplanten, bloembollen en heesters staan in de landbouwexport helemaal bovenaan: ze brengen twaalf miljard euro per jaar op. Groenten, aardappelen en uien leveren zeven miljard per jaar op en stoten ook niet heel veel uit. Melk en kaas zijn goed voor acht miljard aan export, maar melkkoeien veroorzaken meer dan de helft van de stikstofuitstoot van de landbouw. Deskundigen zeggen dat we bijna evenveel zuivel zouden kunnen produceren met een stuk minder koeien en minder uitstoot. Ze willen af van melkveehouderijen op onvruchtbare grond, die relatief weinig produceren en die vooral op de been worden gehouden door EU-subsidies. Maak daar gesubsidieerde natuurboeren van, zeggen zij, dan daalt de stikstofuitstoot en blijft de productie toch op peil.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/09/16/er-blijven-genoeg-karbonades-over-a4141880</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 06:04:33 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De farma moet het weer oplossen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afslankmedicijnen werken matig en ze hebben vaak ernstige bijwerkingen. Vorige week verscheen er echter een grote studie van een nieuw geneesmiddel waarmee mensen met obesitas in anderhalf jaar probleemloos twintig kg afvielen. Wat is dit voor middel, hoe geloofwaardig is het effect en wat zijn de consequenties als dit echt zou werken? De geschiedenis van afslankmiddelen wordt gekenmerkt door mislukkingen. Dat begon in de jaren 30 van de vorige eeuw toen Hollywoodsterren dinitrofenol slikten om af te slanken. Dinitrofenol zorgt ervoor dat calorieën uit eten niet worden opgeslagen als vet maar regelrecht worden omgezet in warmte. Je valt daar fors van af, maar het geeft ook beschadigingen van hart en ogen en soms dodelijke oververhitting. De farmaceutische industrie ontwikkelde sindsdien tientallen andere middelen, maar meestal zonder succes. Stoffen waar mensen van afvielen veroorzaakten hart- en vaatziekten of kanker, ze waren verslavend of ze leidden tot zelfmoord.  Toen kwam er tien jaar geleden een nieuw soort middelen op de markt. Ze werden ontwikkeld voor de behandeling van diabetes maar ze blijken ook het gewicht te verlagen. Ze imiteren de werking van de darmhormonen die de bloedsuikerspiegel regelen na een maaltijd. Die imitatiehormonen verlagen de bloedsuikerspiegel bij suikerziekte en dat doen ze goed. Daarnaast werken ze in op de hersencentra die honger en trek regelen en remmen ze de eetlust. Ze remmen ook de maaglediging, waardoor voedsel langer in de maag blijft. Daardoor voelen mensen zich eerder vol, ze stoppen eerder met eten en ze vallen af. Het nieuwste middel van deze categorie heet tirzepatide. Vorige week werden de resultaten gepubliceerd van een studie waarin tweeënhalfduizend mensen met extreme obesitas bijna anderhalf jaar lang dit middel kregen. Afhankelijk van de dosis verloren ze veertien tot twintig kilo en het gewichtsverlies ging na anderhalf jaar nog steeds door. De deelnemers waren geselecteerd op een normale bloedsuikerspiegel; die ging door dit middel niet verder omlaag.  De nadelen en bijwerkingen ervan zijn ook te overzien. Je kunt het niet slikken, je moet het inspuiten, één keer per week en dat de rest van je leven, want als je stopt word je snel weer dik. Een op de vijf mensen wordt er misselijk van en ook overgeven en diarree komen voor. Maar dat neemt af met de tijd. Het weerhield in de nieuwe studie maar weinig mensen ervan om het te blijven nemen. Zij hadden er kennelijk alles voor over om af te vallen. Het lijkt haast te mooi om waar te zijn. Veroorzaakt het nieuwe afslankmiddel geen andere ziektes? Tot nu toe valt dat mee. De Amerikaanse Food and Drug Authority heeft het onlangs goedgekeurd voor de behandeling van suikerziekte (diabetes type 2), dus het wordt veilig geacht om het langdurig aan grote aantallen patiënten te geven. Het is vermoedelijk goed voor hart en bloedvaten, want het verlaagt bloeddruk, gewicht en bloedsuiker. We weten alleen nog niet zeker of het gewichtsverlies blijvend is. Ik denk echter dat er een goede kans is dat dit wordt voor overgewicht, wat statines en bloeddrukverlagers zijn voor hart- en vaatziekten. Op termijn zouden we daardoor nog ouder worden. (Dan moeten wel de pensioenpremies omhoog!) Betekent de komst van dit middel dat we niet langer streven naar gezonde voeding en meer bewegen als middel tegen vetzucht? Ik denk dat dat wel losloopt. Toen ik lang geleden onderzoek deed naar voeding en bloedcholesterol leek het alsof daar ook nooit een pil voor zou komen. Toen kwamen dertig jaar geleden de statines. Die veroorzaakten een drastische verlaging van bloedcholesterol en hart- en vaatziekten; het cholesterolverlagend dieet voor hartpatiënten verdween in een la. Toch heeft dat de interesse voor voeding en hart- en vaatziekten niet verminderd. Miljoenen mensen slikken bloeddruk- en cholesterolverlagende middelen maar intussen is er nog nooit zoveel aandacht geweest voor zoutvermindering en het vervangen van verzadigd door onverzadigd vet als nu. De overheid wil het zelfs gaan afdwingen bij levensmiddelenfabrikanten.  Ik denk dus niet dat de nieuwe afslankmiddelen het einde betekenen van de drang tot leeftstijlveranderingen. De noodzaak om obesitas van jongs af aan te voorkomen blijft groot, want tegen de tijd dat iemand 120 kilo weegt en de bijbehorende ziektes heeft, is zijn lichaam al flink beschadigd. Wat ook niet meewerkt is dat het nieuwe middel duizend dollar per maand kost. Voor de twee miljoen Nederlanders met ernstig overgewicht is dat jaarlijks twintig miljard euro. Het zal daarom alleen worden vergoed voor patiënten met extreme obesitas plus hoog ziekterisico. Die mensen krijgen nu een maagverkleining vergoed en die operatie wordt overbodig. Als over tien jaar het patent op tirzepatide afloopt zal het breder vergoed worden, maar vanwege de gecompliceerde fabricage blijft het duur.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/06/10/de-farma-moet-het-weer-oplossen-a4133072</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2022 06:04:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Erfelijkheid, IQ en de kloof]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gemiddeld blijven laagopgeleide mensen gezond tot hun 57ste en hoogopgeleiden tot hun 71ste jaar. Dat is ‘de kloof’. Die komt niet door gebrek aan gelijke kansen. Ooit was studeren voorbehouden aan de heersende klasse, een slim arbeiderskind kreeg geen kans, maar dat was toen. In de laatste zeventig jaar zijn de slimme arbeiderskinderen er uitgezeefd; iedereen die het in huis heeft kan nu een hbo/wo-opleiding volgen. Gelijke kansen garanderen nu juist ongelijke uitkomsten, want verschillen in opleiding en inkomen worden nu vooral bepaald door verschillen in IQ. Die verschillen zijn grotendeels aangeboren. Slimme migrantenkinderen zijn de uitzondering, zij worden nog uitgezeefd. IQ is de uitkomst van een IQ-test. Die meet woordbegrip, logisch redeneren, ruimtelijk inzicht, denksnelheid en nog meer. Er bestaan diverse IQ-tests maar wie hoog scoort op de ene, scoort meestal ook hoog op de andere. Het IQ beschrijft maar een beperkt deel van iemands vaardigheden; iemand met een hoog IQ kan laag scoren op sociale vaardigheden, empathie en creativiteit. Desondanks blijkt het IQ een krachtige voorspeller van succes op school en universiteit, van een geslaagde werkkring en van een goede gezondheid. In 1947 werd in Schotland bij alle elfjarigen het IQ gemeten. Tegen 2015 waren er van de kinderen met een IQ in de laagste 10 procent twee keer zoveel gestorven als van degenen in de hoogste 10 procent. Een laag IQ ging vooral samen met meer sterfte aan hart- en vaatziekten, longkanker, dementie of ongelukken. Ook andere studies laten zien dat aan de gezondheidskloof voor een belangrijk deel een kloof in IQ ten grondslag ligt. Verschillen in IQ zijn voor een flink deel erfelijk. Dat blijkt uit onderzoek aan tweelingen en aan geadopteerde kinderen. Adoptie in een ‘geprivilegieerd’ gezin verhoogt het IQ van een kind van laagopgeleide ouders met zo’n vijf punten. Dat is niet veel vergeleken met het verschil van zo’n vijftien tot twintig punten tussen laag- en hoogopgeleiden. De genen van de biologische ouders houden ook na de adoptie hun invloed. We kennen steeds meer van die genen die het IQ bepalen. Ze blijken vooral de vorming van de hersenen aan te sturen. Met een beetje dna uit de binnenkant van de wang is het al vrij goed mogelijk om bij groepen kinderen hun gemiddelde schoolcijfers te voorspellen. Naarmate er meer genen worden ontdekt worden die voorspellingen nauwkeuriger. De sociale kloof in opleiding, inkomen en gezondheid wordt dus deels veroorzaakt door erfelijke verschillen in IQ. Die kloof groeit. Vroeger trouwde een mannelijke dokter met een secretaresse of verpleegster. Die konden een hoog of laag IQ hebben, want vrouwen studeerden niet. Nu trouwen gestudeerden vooral met elkaar en hun kinderen krijgen van beide ouders genen voor een hoog IQ. Aan de andere kant van de kloof trouwen twee mensen met laag IQ en beide geven de genen daarvoor door aan hun kinderen. IQ wordt niet alleen bepaald door genen, de omgeving heeft ook invloed, met name de kwaliteit en de duur van het onderwijs. Verlenging van de leerplicht met twee jaar verhoogt het IQ met vijf punten. We moeten kinderen van laagopgeleide ouders dus langer op school houden. In haar zojuist verschenen boek Onderwijs maakt het verschil geeft Louise Elffers een goed overzicht van wat er gedaan kan worden om de ongelijkheid te verminderen. Dat is niet allemaal even gemakkelijk, ons onderwijs kraakt nu al in zijn voegen en voorschoolse programma’s helpen weinig. Maar zelfs bij een ideaal onderwijssysteem kunnen we niet om de waarheid heen dat verschillen in IQ tussen laag- en hoogopgeleiden reëel zijn en grotendeels niet te veranderen. Wie schrijft over IQ heeft een agenda en het wordt tijd dat ik de mijne op tafel leg. Ik vind dat iedereen uitzicht moeten hebben op een fatsoenlijk betaalde baan en een redelijke gezondheid, ongeacht zijn IQ en zijn opleidingsniveau. Dat betekent allereerst dat laagopgeleiden meer salaris moeten krijgen. Dat is een kwestie van rechtvaardigheid maar ook van eigenbelang, want iedereen heeft belang bij een stabiele samenleving. Mensen met een lage opleiding belanden steeds meer in het afvoerputje van de maatschappij en haken daarom af. De gevolgen daarvan zien we in het verzet tegen coronavaccinatie maar ook in criminaliteit van laagopgeleide jongeren. Zelfs de vakantie van de beter gesitueerden naar Bali dreigt door de onderbetaling van koffersjouwers in het water te vallen. De remedie daarvoor is allereerst betere salarissen voor laagopgeleiden. Laat de overheid het voortouw nemen dan volgt het bedrijfsleven vanzelf. Ook moet de overheid ons beschermen tegen de ziekmakende effecten van de markt. Maak frisdrank en fastfood duurder en maak fietsen en lopen gemakkelijker. Het Wetenschappelijk Instituut van het CDA formuleerde hiervoor onlangs 28 concrete stappen die de regering zo kan overnemen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/05/06/erfelijkheid-iq-en-de-kloof-a4122877</guid>
      <pubDate>Fri, 6 May 2022 06:04:34 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Scheurt Grasland!]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Oekraïneoorlog veroorzaakte in de supermarkt een tekort aan meel en zonnebloemolie. Op zich geen ramp, maar wat als die oorlog zich uitbreidt en we echt een tekort aan eten krijgen? Op langere termijn kan de opwarming van de aarde ook leiden tot voedseltekorten. De laatste keer dat Nederland te weinig te eten had was in de Tweede Wereldoorlog. De hele oorlog door hingen er daarom op het platteland affiches  met de tekst: Boeren, uw volk vraagt brood, vet, aardappelen. Scheurt grasland! Wordt grasland scheuren opnieuw de oplossing als oorlog of klimaatverandering onze voedselvoorziening bedreigen?  ‘Scheurt grasland’ was een initiatief van de overheid,  met name van secretaris-generaal Hirschfeld en van zijn onvolprezen directeur-generaal van de voedselvoorziening Louwes. Zij wisten dat een weiland meer eten oplevert als je het omploegt en er aardappels op verbouwt, of koolzaad voor koolzaadolie. Het was één van de maatregelen waarmee zij Nederland wisten te behoeden voor hongersnood, althans tot aan de hongerwinter van 1944-1945.  Bij een nieuwe hongersnood geldt nog steeds dat grond meer eten oplevert als er gewassen op groeien dan als er koeien op grazen. Vier vijfde  van onze landbouwgrond is weiland of er wordt voedermaïs voor beesten op geteeld. Koeien eten naast gras en maïs ook nog soja,  granen en afval uit de levensmiddelenindustrie zoals suikerbietenpulp. Dat ‘krachtvoer’ vormt een derde  van hun voer. Koeien hebben dat nodig als eiwitbron, want een vleeskoe moet vele kilo’s eiwit eten in de vorm van planten om één kilo te groeien. Het produceren van een kilo rundvleeseiwit kost daardoor vier keer zoveel  landbouwgrond als van een kilo eiwit in de vorm van bonen en granen, zelfs als je de hogere kwaliteit van dierlijk eiwit meerekent.  Als je koeienvoer door een melkkoe om laat zetten in melk levert dat meer eiwit op dan bij vleesproductie, maar ook bij een melkkoe eindigt twee derde van het voedereiwit in urine en mest. Slechts een derde  komt in de melk. Als we weilanden en voedermaïsvelden omploegen (‘scheuren’ noemt de boer dat) en er tarwe, bonen, aardappelen en koolzaad op verbouwen kunnen we die allemaal zelf opeten. Bij dat scheuren gaat een forse hoeveelheid broeikasgas  de lucht in, maar wie honger heeft maalt daar niet om.  Er wordt wel gezegd dat de weilanden waar Nederlandse koeien op grazen ongeschikt zijn om gewassen op te verbouwen, maar dat is niet waar. Sommige weilanden zijn inderdaad te drassig voor moderne akkerbouw. Dat zijn de beekdalen en de veenweiden, overblijfselen van oude moerassen. Een tractor zakt daarin weg. Maar het grootste deel van de weilanden is zand- en kleigrond waar je zonder probleem met grote landbouwmachines op kunt om te ploegen, te zaaien en te oogsten. Er is een nog simpeler manier om meer eten te produceren. Dat is om te stoppen met het verbranden van eten in auto’s. Als u benzine tankt ziet u op de pomp staan E10. Dat betekent dat tien procent van uw benzine niet uit aardolie komt maar is gemaakt van tarwe of maïs. Alle auto’s in Europa samen verbranden alleen al aan tarwe iedere dag een hoeveelheid genoeg voor vijftien miljoen broden. Als u diesel rijdt leest u op de pomp B7. Dat betekent dat zeven procent van uw diesel biodiesel is. Die wordt gemaakt van eetbare oliën zoals palmolie, koolzaadolie en zonnebloemolie. De hoeveelheid eetbare olie die door dieselrijders in de EU per jaar wordt opgestookt is vier keer zo groot als de totale EU-import van zonnebloemolie en koolzaadolie uit Oekraïne toen daar nog geen oorlog was. Het argument voor biobenzine en biodiesel is dat het de CO2-uitstoot zou verminderen, omdat planten tijdens de groei CO2 uit de lucht halen. Die redenering klopt niet.  Het telen van granen en eetbare oliën en de omzetting ervan in biobenzine en biodiesel veroorzaken een veel grotere uitstoot van CO2 dan die gewassen tijdens de groei uit de lucht halen. Die CO2 komt vrij uit fabrieken voor kunstmest en pesticiden, uit tractors, uit schepen die palmolie uit Indonesië of maïs uit de VS vervoeren en uit de fabrieken die granen en oliën omzetten in biobrandstof. Verder komen er grote hoeveelheden broeikasgas vrij bij het rooien van oerwoud voor palmolie en het omploegen van maagdelijke grond voor de teelt van oliezaden en granen voor biobrandstof. De EU weet  dat biobrandstof niet of nauwelijks helpt om de uitstoot van CO2 te verminderen, maar de lobby’s van de betrokken industrieën zijn te sterk. Ook voor politici is biobrandstof onweerstaanbaar als quick fix. Welke minister durft immers het autorijden aan banden te leggen? De lobby wordt nog groter, want luchtvaartmaatschappijen gaan massaal biokerosine stoken om de verwijten over CO2-uitstoot van vliegtuigen te pareren.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/04/02/scheurt-grasland-a4106447</guid>
      <pubDate>Sat, 2 Apr 2022 06:04:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Goed leven in tijden van chaos en onrecht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ineens werd het nieuws me te veel. Oekraïne, vogelgriep, smeltende poolkappen, het maakte me rusteloos en ik kon er niets aan doen. Daarom ben ik een week lang gestopt met nieuws lezen of beluisteren. In plaats daarvan heb ik de joodse bijbel gelezen. U kent die wellicht als ‘het Oude Testament’. Ik vond er zowel actualiteit in als wijsheid; bij deze een paar voorbeelden. ‘Ezra’ en ‘Ruth’ zijn twee van de 24 delen of ‘boeken’ van het Oude Testament. Beide gaan over de omgang met mensen met een migratieachtergrond. De priester Ezra leidde de terugkeer van een groep joden uit Babylon (het huidige Irak) naar Jeruzalem. De Babyloniërs hadden Jeruzalem veroverd en verwoest, inclusief de tempel en een deel van de inwoners gedeporteerd naar Babylon. Vijftig jaar later werd Babylon op zijn beurt veroverd door Cyrus, de koning van Perzië. Hij liet de joden vrij, ze mochten terug naar hun land en daar hun tempel herbouwen. Zo staat het in het Oude Testament en dat wordt bevestigd door een 2.500 jaar oude tekst, opgegraven in de ruïnes van Babylon. Daarin verklaart koning Cyrus dat hij door de Babyloniërs gedeporteerde volkeren vrijlaat. Ze mochten terug naar hun landen, hun tempels herbouwen en hun goden vereren. Ze kregen hun door de Babyloniërs geroofde schatten terug en Cyrus gaf ze zelfs een escorte mee voor een veilige terugreis. Daarmee verwierf hij de dankbaarheid en trouw van veel van zijn onderdanen. Ook de joden keerden terug naar Jeruzalem, onder leiding van Ezra. Daar troffen ze de nakomelingen aan van joden die destijds niet waren gedeporteerd. Veel van die achterblijvers hadden niet-joodse vrouwen getrouwd. Ezra beval dat ze die weg moesten sturen, met kinderen en al, anders zou door vermenging met andere culturen de identiteit van de joden op den duur verloren gaan. Blijkens het boek Ruth dachten andere joden daar anders over. Ruth was de vrouw van een joodse economische vluchteling die met zijn ouders was gevlucht naar Moab, het huidige Jordanië. In hun woonplaats Bethlehem heerste namelijk hongersnood en in Moab was nog eten. Hij trouwde daar met een lokale vrouw, Ruth dus. Hij en zijn vader stierven jong en zijn weduwe Ruth ging met haar schoonmoeder mee terug naar Bethlehem, waar intussen weer eten was. In Bethlehem bleek wat een bewonderenswaardige vrouw deze Moabitische was: dapper, verstandig, trouw en godvrezend. Ze hertrouwde met een vooraanstaande jood en zij werden de voorouders van de koningen David en Salomo en van Jezus Christus. Het boek ‘Ruth’ is een impliciete lofzang op de allochtone vrouw en gaat daarmee in tegen Ezra. Dergelijke elkaar tegensprekende opvattingen zijn in het Oude Testament strijk en zet. Psalm 37 verkondigt dat God een fatsoenlijk mens nooit zal doen lijden. In het boek ‘Job’ houden Jobs vrienden hem hetzelfde voor. Jobs kinderen zijn zojuist omgekomen, al zijn bezit is gestolen of verwoest, hij heeft uitslag over zijn hele lichaam en hij zit op de mestvaalt en krabt zijn jeukende bulten met een potscherf. Volgens zijn vrienden zal hij het er wel naar gemaakt hebben. Maar Job was een rechtvaardig en integer man, hij wist dat hij dit niet had verdiend. Wat hij niet wist was dat achter zijn misère een weddenschap zat tussen God en de Satan over de vraag of een goed mens fatsoenlijk en godvrezend kan blijven als alles hem wordt afgenomen.  Job blijft godvrezend maar daagt God wel uit om met bewijzen te komen dat hij dit lot heeft verdiend. Uiteindelijk beseft hij dat hij slechts een tijdelijk stofje is in het heelal en dat een sterfelijk mens nooit kan bevatten waarom goede mensen slechte dingen overkomen. Job accepteert zijn lot en de Satan verliest zijn weddenschap. Vervolgens veegt de Almachtige de vloer aan met Jobs vrienden en hun hypocriete vroomheid en Hij prijst en beloont Job, die door dik en dun gerechtigheid eiste. Het lezen van Job helpt mij om me te verzoenen met de onvermijdelijkheid van chaos en onrecht. Ik moet mij niet te veel laten bedrukken door dagelijkse dreigingen als klimaatverandering of virusvarianten. Ik moet doen wat ik kan en me erbij neerleggen dat ik veel niet kan. De waarde van tegenspraak, van kritische vragen stellen en debatteren, is een constante in de joodse religieuze geschriften. Het vervolg op het Oude Testament, de Talmoed, bundelt duizenden soms verhitte debatten tussen schriftgeleerden over de uitlegging van de oudtestamentische wetten. De Talmoed bevat ook filosofische disputen. Neem de stelling: ‘Het was beter geweest als de mens nooit was geschapen.’ De schriftgeleerden van de school van rabbijn Sjammai waren het daarmee eens, die van de school van rabbijn Hilleel niet. Ze debatteerden er twee en een half jaar over. Toen werd bij hoofdelijke stemming besloten dat de mens inderdaad beter niet geschapen had kunnen worden, maar nu hij bestond diende hij zich rekenschap te geven van wat hij met zijn leven had gedaan en nog zou gaan doen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/02/25/goed-leven-in-tijden-van-chaos-en-onrecht-a4094321</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 06:04:35 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[We hebben een OMT voor energie nodig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik ben niet gerust op de plannen van onze regering voor de vermindering van CO2-uitstoot. Ik denk dat het niet klopt wat ons wordt voorgerekend en dat we andere rekenaars nodig hebben. Reken maar mee. De voor de hand liggende manier om onze CO2-uitstoot te verminderen is minder rijden, minder vliegen, minder vlees eten en minder spullen kopen. Dat werkt, en snel. Maar politici durven dat niet aan, dus zoeken ze technologische oplossingen. Eén daarvan is groene waterstof. Groene waterstof wordt de komende jaren gesubsidieerd met miljarden euro’s. Het is een gas, net als aardgas, alleen komt het niet uit de grond; je maakt het uit water, met behulp van stroom. De energie van de stroom gaat daarbij in de waterstof zitten. Als die stroom duurzaam is, is het gas ook duurzaam, want bij verbranding van waterstof komt geen CO2 vrij. Voordeel van waterstof boven stroom is dat je het kunt opslaan in lege gasvelden, terwijl opslaan van grote hoeveelheden stroom heel lastig is. Je kunt met waterstof koken of verwarmen, net als met aardgas, en vrachtwagens kunnen er duurzaam op rijden. Een elektrische vrachtwagen vereist een onmogelijk zware accu; waterstof is licht. De vraag is of we genoeg duurzame stroom kunnen produceren om alles te doen wat ons nu wordt voorgespiegeld. We zouden op groene stroom gaan rijden, koken, douchen en verwarmen, een deel van de industrie gaat erop draaien en we gaan er hopen groene waterstof mee maken. Hoogovens en andere fabrieken kunnen die waterstof gebruiken in plaats van aardgas. Voor vrachtwagens, schepen en vliegtuigen gaat waterstof diesel, stookolie en kerosine vervangen. Maar kloppen de cijfers? In totaal verbruikt Nederland per jaar 800 terawattuur (TWh) aan energie. Die is nodig voor industrie, elektriciteitscentrales, rijden en verwarmen. Die energie komt nu grotendeels uit gas en aardolie, slechts veertig TWh, dus 5 procent, komt uit zon en wind. Dat moet omhoog. De windparken op de Noordzee zouden al worden uitgebreid van elf TWh nu naar vijftig TWh in 2030. De regering wil daar nu honderd TWh van maken. Scheepvaart, natuurbeschermers en vissers zullen protesteren, maar laten we aannemen dat het doorgaat. Van die honderd TWh Noordzeestroom is een kwart bestemd voor het maken van groene waterstof. Bij de waterstoffabricage gaat een derde van de stroomenergie verloren, dus we houden zestien TWh aan energie over in de vorm van waterstof. Dat is te weinig voor al die plannen. Alleen al het vervangen van wat de industrie nu verbruikt aan vuile, uit aardgas gemaakte waterstof vereist het dubbele van die zestien TWh. Om het vrachtverkeer van de diesel af te halen is 65 TWh aan waterstof per jaar nodig, dus vier keer zoveel, en voor de industrie is zes keer zoveel nodig. Dat is samen tien keer meer dan gepland. Dan hebben we het nog niet eens over waterstof voor verwarming, vliegtuigen, schepen en om ons van stroom te voorzien als zon en wind het laten afweten. De linkerhand lijkt hier niet te weten wat de rechterhand doet, ieder claimt de Noordzeestroom voor zich. Bedrijven, adviesbureaus en politici toveren ons pijnloze perspectieven voor en als de sommen niet uitkomen wordt het aantal geplande windmolens op zee verzevenvoudigd en worden grote hoeveelheden biomassa ingepland. Haagse ambtenaren zijn zich er ongetwijfeld van bewust dat dit ergens ophoudt, maar zij willen hun minister uit de wind houden en hem niet voor de voeten lopen met slecht nieuws. Wat we daarom nodig hebben is een OMT voor energie en klimaat. Engeland heeft dat. Hun Climate Change Committee beoordeelt de klimaatplannen en -prestaties van de regering, levert onafhankelijke adviezen en geeft ongezouten kritiek. Ons Planbureau voor de Leefomgeving maakt keurige, grondige rapporten, maar hun ambtelijke cultuur maakt dat ze voorzichtig zijn met kritiek. Daarom hebben we onafhankelijke experts nodig die durven te zeggen waar het op staat. In zo’n OMT moeten liefst wetenschappers zitten met een vaste baan bij een universiteit, die kunnen het zich veroorloven om te zeggen waar het op staat. Ik zie ook wel wat in studenten natuurkunde; zij kunnen rekenen als geen ander, ze hebben tijd en ze hebben geen verplichtingen aan bedrijven of politiek. Bij de besprekingen over de Klimaatwet stelden PvdA en GroenLinks zo’n klimaat-OMT voor. CDA en VVD blokkeerden dat. Zij hielden wetenschappers liever op afstand, de onderhandelingen met bedrijven, vakbonden en milieuclubs waren al moeilijk genoeg. Helaas trekt de aardbol zich niets aan van onze wetten.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/01/21/we-hebben-een-omt-voor-energie-nodig-a4081293</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Jan 2022 06:04:35 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
