<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Mijn ouders]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/mijn-ouders/</link>
    <description><![CDATA[Mijn ouders]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘In 1974 kregen mijn ouders een vakantiehuisje  in Frankrijk’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Deze foto van mijn ouders heb ik genomen in 1964. Zij namen mij en mijn twee jongere broers mee op kampeervakantie in Frankrijk. Mijn vader was leraar, daardoor waren het heerlijk lange vakanties. Hun leven begon niet eenvoudig. Beiden zijn geboren in toenmalig Nederlands-Indië. Tijdens de oorlog kwam mijn vader in een jongenskamp terecht. Mijn moeder bleef buiten het kamp, maar het leven – met een alleenstaande moeder en twee broers – was niet eenvoudig. Dankzij de bescherming door de Gurka’s (Nepalese soldaten in dienst van het Britse leger) overleefden ze de gevaren. In 1947 leerden mijn ouders elkaar kennen in het ‘doorgangshuis’: het Paleis aan het Lange Voorhout in Den Haag. Mijn moeder, ze was zeventien, kwam in datzelfde jaar alleen te staan toen haar moeder in een psychiatrische inrichting terechtkwam, waar ze de rest van haar leven is gebleven. Maar ze haalde haar mulo-examen, deed ‘Schoevers’ en ging werken bij de Dienst Kijk- en Luistergelden. Intussen hield de moeder van mijn vader haar een beetje in de gaten – en kreeg mijn vader een oogje op haar: het raakte aan. Toen de moeder van mijn vader overleed, ging mijn moeder het huishouden doen voor het gezin van mijn vader, zijn twee broers en mijn opa. Dat was in 1951. Toen mijn komst zich aankondigde, trouwden ze. Het huis was krap, er was geen warm water, geen wasmachine. Mijn vader studeerde ’s avonds voor wiskundeleraar. Toen hij geslaagd was, solliciteerde hij op de eerste de beste vacature. In Winterswijk, ze wisten niet waar het lag. Maar ze kregen er een huis bij en waren dolgelukkig. Daar kregen ze hun tweede zoon. In 1974 lieten ze een vakantiehuisje bouwen in Frankrijk. Het waren fijne jaren, totdat mijn vader in 1979 plotseling stierf. Mijn moeder heeft jaren nodig gehad om het verlies te verwerken. Maar ze begon een nieuw leven: wandelen met haar honden, naar Frankrijk reizen. Borduren was haar hobby en zij ontwikkelde zich in de textiele werkvormen. In 2024 organiseerden wij kinderen een overzichtsexpositie van haar werk. Ze heeft er volop van genoten. Maar haar lichaam was op en een maand later is ze overleden.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/11z94t_IcOt9i6yt2n46ZCdby14=/132x132/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/hpe/ba15960-Pama%252C%2520Gretha%2520%255BDoomernik%255D%2520_CORRECT_700.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/03/in-1974-kregen-mijn-ouders-een-vakantiehuisje-in-frankrijk-a4904854</guid>
      <pubDate>Wed, 3 Sep 2025 05:59:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik heb hem!’,  telegrafeerde ze naar haar familie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Dit is een foto van mijn ouders na hun verloving. Mijn moeder is 20, mijn vader 23. Ze hadden elkaar pas een paar maanden eerder leren kennen. Mijn moeder woonde in Usquert. Toen ze logeerde bij haar oudere zus, ontmoette zij daar mijn vader. Hij studeerde aan de Landbouw Hogeschool in Wageningen. Ze waren meteen heel verliefd. Kort na hun verloving weigerde mijn vader de loyaliteitsverklaring te ondertekenen. En hij meldde zich ook niet aan voor de Arbeitseinsatz. Hij moest onderduiken. Mijn moeder regelde dat hij terecht kon bij haar en haar familie. Toen het daar niet meer veilig was vanwege aangekondigde razzia’s, dook hij ergens anders onder. Maar hij werd verraden en kwam in september 1943 terecht in Kamp Amersfoort. Mijn moeder stelde alles in het werk om hem vrij te krijgen. Ze kwam te weten dat er in Den Haag een ‘goede Duitser’ was. Ene Müller, die over de studenten in het kamp ging. Met haar vader ging zij naar hem toe, maar het bleek de verkeerde Müller. Ze werden met grof gevloek van de stoep gejaagd. Mijn moeder vond toch nog de goede Müller – en het lukte haar hem te overtuigen. Hij ondertekende een Entlassungsschein voor Kamp Amersfoort. Vanaf dat moment stond mijn moeder vijf dagen lang van de vroege ochtend tot laat in de middag voor de poort van het kamp te wachten tot hij naar buiten zou komen. Een dienstdoende SS’er op wacht probeerde haar te verleiden met hem uit te gaan, maar ze gaf geen krimp. Het was januari, mistig en erg koud. Ze was verkleumd tot op het bot – en er gebeurde niets. Niemand geloofde er nog in, maar mijn moeder bleef vertrouwen houden. En ze kreeg gelijk! Toen ze terugkwam van weer een lange dag wachten, was hij net op haar tijdelijke logeeradres gearriveerd. Ze hadden elkaar misgelopen. Vijf maanden hadden ze elkaar niet gezien. „Ik heb hem!”, telegrafeerde ze naar haar familie in Usquert. Zoveel emoties in zo weinig woorden. Ze trouwden na de oorlog en kregen drie dochters, van wie ik de middelste ben. Mijn ouders hadden een liefdevol en harmonieus huwelijk, wij groeiden op in een hecht en warm gezin.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/11z94t_IcOt9i6yt2n46ZCdby14=/132x132/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/hpe/ba15960-Pama%252C%2520Gretha%2520%255BDoomernik%255D%2520_CORRECT_700.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/08/09/ik-heb-hem-telegrafeerde-ze-naar-haar-familie-a4902253</guid>
      <pubDate>Sat, 9 Aug 2025 05:59:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Hij overleed  in de armen  van mijn moeder’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Mijn ouders ontmoetten elkaar in Merauke, een kustplaats in toenmalig Nederlands Nieuw-Guinea. Hij was daar cipier in de gevangenis en huurde een kamer in het huis waar Marlin, mijn moeder, met haar familie woonde. Hoewel hij zestien jaar ouder was, werden ze verliefd op elkaar. Dat was geen gemakkelijke situatie. Iedereen van moeders kant was moslim, terwijl vader (die als tiener net als zijn twee broers wees werd) katholiek was. En daarbij had mijn moeder al een zoon, bij een man die haar mishandelde. Omdat vader weigerde moslim te worden, verboden haar ouders de relatie. Ze liepen samen weg. Uiteindelijk mochten ze toch samen zijn, waarna moeder zich bekeerde tot het katholicisme en haar ouders de zorg kregen over haar zoon. Mijn vader had uit een eerdere relatie al drie zonen. Ook dat hoorde ik, als zevende uit een gezin met acht kinderen, pas heel laat in mijn leven, als gevolg van het beruchte ‘Indische zwijgen’. Mijn vader is een derde generatie nazaat van een Afrikaanse soldaat, die na een deal tussen koning Willem I en de koning van Ashanti als tot slaaf gemaakte in dienst moest bij het KNIL. Daar diende vader ook (en kreeg een medaille Orde &amp; Vrede), daarna ging hij werken voor het Nederlands-Indische ministerie van Justitie. Tot Nieuw-Guinea in 1962/1963 een militair-politieke speelbal werd tussen Nederland, Indonesië, de VS en de Verenigde Naties. Blijven was geen optie: moeder vertrok met hun vijf kinderen in 1962 naar Nederland. Vader moest nog blijven, maar reisde haar begin 1963 achterna. Negen maanden na hun hereniging ben ik geboren. Na in een pension in Budel-Dorplein te hebben gewoond, kreeg ons gezin een huis in Nederweert en werkte vader bij Philips in Maarheeze. Zijn dagen vulde hij vervolgens vooral met administratieve hulp voor mensen uit de Weerter Molukse gemeenschap. Het leverde hem in de wijk de bijnaam Oom Bos op. Nadat mijn vader door zijn suikerziekte arbeidsongeschikt was geworden, ging mijn moeder werken in de koekfabriek in Weert, waar we vanaf 1974 woonden. Dat deed ze tot haar pensioen. Inmiddels had mijn vader haar eerste zoon erkend, zodat die ook naar Nederland kon komen. Na zijn derde hartaanval overleed mijn vader, in de armen van mijn moeder. Hoewel hij gecremeerd wilde worden, koos zij voor een begrafenis. Zo kon ze naar een tastbaar graf toe, in de straat waar we toen woonden. Na enige tijd herpakte ze zich, en ging ze onder andere bapao’s voor een snackbar maken. Ze woont nog steeds in Weert en hoewel ze moeilijk ter been is, gaat ze nog steeds met een van ons graag naar het graf.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/WLOk-HY-rUOv9LN_eP_n9UerUfs=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data135206948-4fdbde.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/07/23/hij-overleed-in-de-armen-van-mijn-moeder-a4901045</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2025 05:59:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Na de oorlog ontmoetten ze elkaar,  ze bleek zijn buurmeisje’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Om aan de Arbeitseinsatz te ontkomen, dook mijn vader onder op een boerderij op de Veluwe. Daar werkte hij als boerenknecht. In de Hongerwinter ging hij met een fiets zonder banden terug naar Rotterdam, om zijn ouders van eten te voorzien. Om ontdekking te voorkomen, liep hij ’s nachts. Mijn moeder was de dochter van een bakker. Ook zij liep ’s nachts met brood over straat, gelukkig een stuk dichterbij. Na de oorlog ontmoetten ze elkaar tijdens de straatfeesten. Ze bleek zijn buurmeisje te zijn, ze woonde vijf huizen verderop. Maar trouwen was een probleem. Tot 1970 was in het Burgerlijk Wetboek opgenomen dat beide ouders toestemming moesten geven voor het huwelijk van hun kinderen, als zij de leeftijd van dertig jaar nog niet hadden bereikt. Mijn vader was protestant en mijn moeder katholiek. Haar ouders vonden mijn vader een prima vent, maar mochten van de pastoor geen toestemming voor het huwelijk geven. Uiteindelijk bracht de kantonrechter uitkomst. Na ongeveer drie jaar met twee kleine kinderen op zolder bij mijn vaders ouders te hebben ingewoond, kregen ze een driekamer-benedenwoning in Rotterdam Blijdorp. Mijn vader had zijn oude beroep (en hobby) weer opgepakt en werkte als automonteur. Wij hadden geen auto, we deden alles op de fiets. En we hadden het niet breed, maar we hadden altijd goed te eten en mijn moeder maakte zelf onze kleren. Op een elektrische naaimachine, het enige luxe apparaat in huis. Toen ik zeven jaar was, gingen we voor het eerst met vakantie. Helemaal naar de Veluwe, op een boerderij vlak bij het oude onderduikadres. We werden gebracht met een bestelbusje van mijn vaders werk. We zijn nog vaak naar dezelfde boerderij geweest, we hadden altijd geweldige vakanties. Uiteraard bezochten wij het onderduikadres. Jaren later (ik had inmiddels zelf wat geld verdiend) kocht ik met mijn broer een tweedehands auto. Omdat ik veel in het buitenland was voor werk, konden mijn ouders die gebruiken. Ze gingen er ieder jaar mee met vakantie naar de boerderij van de volgende generatie uit een van die gezinnen uit de onderduiktijd. Hoewel mijn ouders al lang geleden zijn overleden, hebben wij nog altijd contact met een van hen, een contact dat dus is ontstaan door de Tweede Wereldoorlog.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/y28pvfwzXztQ2OWGtbcXglZAUr4=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data134962192-b0b02a.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/07/18/na-de-oorlog-ontmoetten-ze-elkaar-ze-bleek-zijn-buurmeisje-a4900445</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Jul 2025 05:59:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘In elke haven waar mijn vader aanlegde, lag een brief op hem te wachten’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Mijn ouders zijn allebei in de jaren dertig van de vorige eeuw geboren in Surabaya, voormalig Nederlands-Indië. Ze ontmoetten elkaar echter pas in 1960 in een pension in Haarlem. Beiden waren vlak daarvoor als ‘nieuwkomers’ met hun families per boot naar Nederland gekomen. Mijn moeder zette in februari 1958 voet aan wal in Amsterdam, waar ze in ballerina’s haar allereerste sneeuw trotseerde. Mijn moeder, tante en grootmoeder woonden in hetzelfde pension als mijn vaders broer en zijn gezin. Mijn vader, die op de grote vaart werkte, logeerde daar wanneer hij in Nederland was. Mijn moeders droom om naar Amerika te emigreren, iets dat ze veel Indische vriendinnen zag doen in die tijd, verdween als sneeuw voor de zon toen ze hem ontmoette. Een tijd van intensieve overzeese correspondentie volgde. Flinterdunne blauwe velletjes volgeschreven vanuit exotische havens, van Calcutta en Basra tot Montevideo en Buenos Aires, maar ook een ansichtkaart met groeten uit Marseille. Op haar beurt zorgde mijn moeder, met behulp van de vaarschema’s van de Nautische Dienst, dat er in elke haven waar mijn vader aanlegde een brief op hem lag te wachten. Dit vaak maanden achtereen, tot zijn paar weken verlof in Nederland weer begon. Ze trouwden in 1962, en toen mijn oudste broer in 1964 werd geboren, besloot mijn vader een baan ‘aan wal’ te zoeken. Terwijl het gezin groeide – ik was de jongste van vier – verdween de reislust nooit. Elke zomer vertrokken we vier tot zes weken met een volgepakte auto richting Spanje of Frankrijk, maar altijd met een omweg: via het Zwarte Woud, de Zwitserse bergen of Noord-Italië. Mijn ouders – hier op de foto in 1978 in Playa de Aro, in Spanje – wisten als geen ander dat niet de bestemming telt, maar de reis ernaartoe.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/gr7SgwRth1LhLaPLJNdB_9Q7j2g=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data134686587-33094e.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/07/12/in-elke-haven-waar-mijn-vader-aanlegde-lag-een-brief-op-hem-te-wachten-a4899802</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 05:59:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Op hun 23ste gingen ze  in Parijs wonen en werken, en ze hadden er de tijd van hun leven’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Pas 23 waren ze toen ze naar Parijs vertrokken. Zij kenden elkaar van de hbs. Het was zo’n zes jaar na de oorlog, 1951, ze waren net getrouwd en spraken slechts wat middelbareschool-Frans. Het was één groot avontuur in die tijd. Als ze op vakantie naar Nederland gingen die eerste jaren, gingen ze per scooter, dat was toen vele uren rijden en mijn moeder las dan achter op de scooter een boek in het maanlicht. Later hadden ze gelukkig een auto. Ze hadden in Parijs de tijd van hun leven; mijn vader was daar directeur van een klein Talensfabriekje, mijn moeder werkte er op kantoor. Ze genoten volop van het uitgaansleven, waarbij eindeloos de jazzcafés werden bezocht en mijn vader regelmatig aanschoof om mee te spelen als pianist. Of ze bridgeden of mahyongden op de Nederlandse club. Deze foto doet mij denken aan oude films en hun tijd in Parijs zonder kinderen. Mijn moeder draagt hier een zelfgemaakte jurk. Toen ik 6 was en mijn broertje 4 verhuisden we terug naar Nederland. Het voortdurend parkjes opzoeken om ons „uit te laten” zag mijn moeder als een beperking van haar en ons leven en dus streken wij neer in Apeldoorn, waar mijn ouders allebei opgegroeid waren en waar mijn broer en ik een gelukkige jeugd hadden. ‘Parijs’ was altijd op de achtergrond; ze verhaalden graag over de dertien jaar dat ze daar gewoond hadden, over hoe vormend een periode in het buitenland is en ook spreidden zij op vakantie graag hun vloeiende Frans tentoon. Vrienden die ze uit hun Parijse tijd kenden, bleken vrienden voor het leven. Toen ik zelf met mijn gezin voor een aantal jaren naar het buitenland vertrok, moedigden zij dat dan ook vooral aan. Ze bleven tot hun dood in Apeldoorn wonen, waar ze op respectievelijk 87- en 89- jarige leeftijd overleden.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/Ub1G5UQWgbPPq00q_VX94GvAy1U=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/07/02152818/data134396027-c32eee.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/07/04/op-hun-23ste-gingen-ze-in-parijs-wonen-en-werken-en-ze-hadden-er-de-tijd-van-hun-leven-a4899086</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Jul 2025 05:59:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn Joodse vader kon op het nippertje met mijn niet-Joodse moeder trouwen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze foto is ongeveer zeventig jaar oud, onze ouders waren toen pas twaalf jaar getrouwd. Ik was zeven, mijn broer Folke vijf. Vader kwam uit Duitsland, door de nazi’s stateloos gemaakt. Hij kon hier op het nippertje trouwen voordat het ook stateloze Joden onmogelijk werd gemaakt in Nederland met niet-Joodse partners te huwen. Vader was met zijn ouders en twee broers in de eerste helft van de jaren 30 naar Nederland gekomen, had snel de taal geleerd en in recordtempo de hbs afgemaakt. In die periode had hij onze moeder leren kennen, niet-Joods en dochter van een telg uit een geslacht van ‘edel-kruideniers’. Haar ouders bestierden een indertijd bekende Haagse ‘comestibleswinkel’. In de oorlog werd vader vermoedelijk verraden, maar bij een inval door de Gestapo in het huis van onze moeder en haar moeder in Den Haag werd niet hij gevonden, maar wel zijn broer uit Otterlo die na een oproep om zich in Westerbork te melden zijn toevlucht had gezocht bij zijn broer en schoonzus in Den Haag. Het moet traumatisch voor vader zijn geweest dat hij, na op het dak van het huis van zijn schoonmoeder te zijn geklommen, zicht heeft gehad op de arrestatie van zijn broer. Ook zijn schoonmoeder werd opgepakt, wegens het verlenen van onderduik. Beiden werden overgebracht naar het ‘Oranjehotel’, de beruchte Scheveningse gevangenis, waar zij ziek werd en binnen korte tijd werd ontslagen, maar hij met een strafaantekening via Westerbork naar Sobibor werd getransporteerd en direct om het leven gebracht. Enkele maanden eerder waren vaders ouders in Auschwitz vermoord. Vader, inmiddels zelf vader geworden, en een andere broer overleefden de oorlog. Na de oorlog verwierf hij in ijltempo zijn ingenieursdiploma in Delft. Dat heeft onze oudste broer niet meer meegemaakt, die was in mijn geboortejaar aan difterie of dysenterie overleden. Een jaar na mij is mijn andere (nog levende) broer geboren. Vader overleed in 1973, pas 57 jaar oud. Als ingenieur was hij betrokken bij de bouw van het ministerie van Financiën in Den Haag. Moeder, die een imposant vertaaloeuvre opbouwde, werd 94. De foto is genomen in de Haagse Vogelwijk. Wij woonden begin jaren 50 op een flatje in de Moerwijk, maar we waren bij tijden huisoppassers in die welgestelde wijk. Later verhuisden we enkele malen om uiteindelijk in een aardige drie-onder-een-kapwoning aan de rand van de Scheveningse Bosjes te belanden – vaders laatste woonadres. Moeder verhuisde nog naar een appartement in het Belgisch Park.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/X6hvOgHuOEjVMGuGEnz17KXUtB4=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data134060731-dbebd3.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/27/mijn-joodse-vader-kon-op-het-nippertje-met-mijn-niet-joodse-moeder-trouwen-a4898257</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jun 2025 05:59:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik heb mijn ouders altijd met ‘u’ aangesproken’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Op deze foto uit 1966 viert mijn vader, Godfried Brokamp, zijn 25-jarig dienstjubileum als ambtenaar van de gemeente Kerkrade. Het leven lacht hem toe. Na de mulo behaalde hij zijn SPD-diploma (bedrijfsadministratie), hij klom op tot hoofd van de afdeling boekhouden van de gemeente. Godfried en Nelly Smeets kregen verkering in oorlogstijd. Ze trouwden direct na de bevrijding, in mei 1945. Ze startten op een bovenwoning op de Holz, een wijk in Kerkrade. De meubeltjes en de huisraad waren een allegaartje. Eerst kregen ze vijf zoons, daarna drie dochters. De eerste vier kinderen werden dertien maanden na elkaar geboren. Tussen de zwangerschappen door verhuisde het gezin twee keer naar een grotere woning. Tijdens de Drees-jaren waren de salarisverhogingen voor ambtenaren zeer welkom in ons uitdijende gezin. Wij groeiden op in een beschermde, zeer rooms-katholieke omgeving, met een diep ontzag voor autoriteit en veel contact met familie. Ik heb mijn ouders altijd met ‘u’ aangesproken. Maar aan het eind van de jaren zestig veranderde ook in Zuid-Limburg de samenleving. Gezag was niet meer vanzelfsprekend en er was ontkerkelijking. Met die ontwikkeling had Godfried aanvankelijk grote moeite, er was vaak discussie met zijn puberende kinderen. Uiteindelijk slaagde hij erin een nieuw evenwicht te vinden en de veranderingen te accepteren. Nelly had in de bezettingstijd na twee jaar de mulo verlaten en in verschillende huishoudens geholpen. Eenmaal getrouwd had ze haar handen vol aan de opvoeding van de kinderen. Ze was trots op haar gezin, straalde warmte uit en zorgde voor gezelligheid. Later gaf ze handwerkles aan bejaarden, van naaien tot macrameeën en kerstversieringen maken. Godfried ontving als dank voor het vele vrijwilligerswerk (allerlei bestuursfuncties in de avonduren) een koninklijke en een pauselijke onderscheiding. Hij ging in 1985 met pensioen en overleed in 1992. Bij het afscheid sprak mijn broer over Godfrieds drie bijzondere kenmerken: bescheidenheid, loyaliteit en eerlijkheid. Na zijn overlijden in 1992 is Nelly nog twee keer verhuisd. Ze bleef de spil in de familie tot haar dood in 2004. Niet alleen de kinderen, maar ook de zestien kleinkinderen hebben goede herinneringen aan de bezoekjes aan en logeerpartijen bij mijn ouders. Zo bleek onlangs toen we met 47 nakomelingen van Nelly en Godfried een familiedag vierden, bij gelegenheid van hun 80ste trouwdag en de 100ste geboortedag van Nelly. Intussen is hun oudste kleindochter zelf oma geworden. Ik denk met plezier terug aan mijn ouders: ze hebben het goed gedaan.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/11z94t_IcOt9i6yt2n46ZCdby14=/132x132/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/hpe/ba15960-Pama%252C%2520Gretha%2520%255BDoomernik%255D%2520_CORRECT_700.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/19/ik-heb-mijn-ouders-altijd-met-u-aangesproken-a4897338</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Jun 2025 05:59:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ook later gingen onze zomervakanties naar plaatsen met zwemwater’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Op de foto poseren mijn ouders, Lena Ruijsch en Henk Alberti, zittend in het water van zwembad ‘De Branding’ in Doorwerth in 1935. Hun schouders raken elkaar, per ongeluk lijkt het, maar ze houden dat zo. Misschien zijn hun vingertoppen onder water ineengestrengeld, maar dat zien we niet. Ze hebben nog niet zo lang ‘verkering’, de wat verlegen verliefdheid straalt van de gezichten af. Ze genieten van de zon, het koele water, het zwemmen en het gestoei in de alles verhullende, maar toch wel spannende badpakken. Bloter kon het niet in 1935, het gemengd zwemmen is sinds kort toegestaan in een aantal zwembaden. Ze wonen niet ver van elkaar in Wageningen, maar het zijn verschillende werelden waarin ze leven. Henk leeft in een strenge wereld, waar psalmen thuis op het orgel worden gespeeld en voetballen op zondag uit den boze is. Toch speelt hij bij de meest populaire club van de stad, zonder dat zijn vader het weet. Hij is keeper van het derde elftal, soms in het tweede en is veel te vinden op en rond het veld op de Wageningsche Berg. Lena leeft in een SDAP-AJC en VARA-wereld waar wordt gesport, naar de radio geluisterd en gezongen in socialistische koren met namen als ‘Werkmanslust’. Ze turnt bij de plaatselijke vereniging HBS (Houdt Braaf Stand). Ze heeft de openbare lagere school afgerond en werkt als dienstbode voor een barones en een onderwijzeres. Ze werkt hard, betaalt kostgeld en houdt voldoende over om uit te gaan met haar vriend en met de vriendinnen van de HBS. Henk heeft de Ambachtsschool ‘Afd. Timmeren’ afgerond en werkt als timmermansknecht. Hij is een harde werker, al vroeg vakbondslid, wordt timmerman en later zelfs uitvoerder in de bouw. Henk en Lena zijn de eerste generatie jongeren met vrije tijd, om uit te gaan, de film te bezoeken, een sport te beoefenen bij een van de vele verenigingen die recent zijn opgericht, of om te gaan zwemmen in de zomermaanden. Veel later, als ze zes kinderen hebben, gaan onze zomervakanties steevast naar plaatsen met zwemwater. In het Haringvliet, de Middellandse Zee en het Lago Maggiore zwemmen ze tot op hoge leeftijd. Ik herken de gezichtsuitdrukking en de oogopslag van het jonge paar die twintig jaar later mijn ouders zullen worden, maar ze lijken in een ander lichaam te zitten. Ook zij waren ooit jong.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/11z94t_IcOt9i6yt2n46ZCdby14=/132x132/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/hpe/ba15960-Pama%252C%2520Gretha%2520%255BDoomernik%255D%2520_CORRECT_700.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/12/ook-later-gingen-onze-zomervakanties-naar-plaatsen-met-zwemwater-a4896513</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2025 05:59:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Op deze foto hadden ze elkaar een jaar niet gezien’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Dit is een foto van mijn ouders uit 1960. Mijn vader Ed Janmaat en mijn moeder Inge Swank zijn hier in Nederlands-Nieuw-Guinea. Mijn vader als arts, mijn moeder als inmiddels afgezwaaid onderwijzeres. Ze hadden elkaar een jaar niet gezien, mijn moeder was met de handschoen getrouwd. Het huwelijk vond plaats op 23 december 1960. Beiden zijn opgegroeid in Rotterdam, mijn vader in een groot rooms-katholiek bakkersgezin op de Westzeedijk, mijn moeder, samen met haar moeder, oma en zusje, zonder vader in de Woelwijkstraat. Hun kindertijd werd uiteraard overschaduwd door de oorlog. Het was liefde op het eerste gezicht en dat is altijd zo gebleven. Het avontuur om samen naar Nederlands-Nieuw-Guinea te gaan, was voor hen vanzelfsprekend. Het jaar zonder elkaar werd gelardeerd met heel veel blauwe luchtpostbrieven, die we nog steeds hebben. Naar aanleiding van hun vijftigjarig huwelijk in 2010 zijn ze elkaar de brieven weer gaan voorlezen. In 1962 keerden ze vanwege de politieke ontwikkelingen terug naar Rotterdam, inmiddels ouders van de oudste dochter Ingeborg. In Rotterdam zijn vervolgens nog twee dochters geboren, Marielle en ikzelf. In 1964 heeft mijn vader zich als huisarts gevestigd in Breda. Een (naar huidige maatstaven) echt ouderwetse huisartsenpraktijk: veel patiënten, bevallingen die nog aan huis plaatsvonden, mijn moeder aan de telefoon. Het gezin werd verder uitgebreid met zoon Boudewijn en dochter Esther. In hun hart zijn mijn ouders altijd Rotterdammers gebleven. Wij moesten ook per se ‘boven de rivieren’ gaan studeren. Wat wij ook allemaal hebben gedaan. Mijn moeder overleed in augustus 2020, mijn vader vorig jaar in januari. Ze zijn bijna zestig jaar getrouwd geweest en hebben samen veel liefde gedeeld. Dat straalden ze ook uit, zoals op deze foto als twintigers.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/11z94t_IcOt9i6yt2n46ZCdby14=/132x132/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/hpe/ba15960-Pama%252C%2520Gretha%2520%255BDoomernik%255D%2520_CORRECT_700.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/06/05/op-deze-foto-hadden-ze-elkaar-een-jaar-niet-gezien-a4895781</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Jun 2025 05:59:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘We waren een gezinnetje met mij als liefdeskind’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Zomer 1965, Else en Teun Stekelenburg. Dolverliefd op een zomerkamp in Wilnis. Ze hadden elkaar net leren kennen via hun beide broers, die bevriend waren. Binnen een jaar werd het een moetje, want ik was op komst. Ze trouwden in juni 1966. We werden een liefdevol gezinnetje met mij als liefdeskind. In 1976 werd mijn zus geboren en drie jaar daarna nog een tweeling. Dat veranderde ons gezin totaal. Er was voor mij als dertienjarige puber nauwelijks meer aandacht. Ik moest vaak meehelpen in het verzorgen van de kleintjes. Zodra ik achttien werd, vertrok ik. Ik was aangenomen op de Filmacademie in Amsterdam en ging mijn eigen weg. Mijn vader werkte met plezier 35 jaar lang bij dezelfde organisatie. Mijn moeder was ondernemender. Ze bestierde naast het gezin een antiekwinkel, vervolgens een tweedehands boekwinkel, organiseerde boekenmarkten en werd antiquaar. Na het pensioen van mijn vader in 2005 verhuisden ze van Zeist naar Bergen aan Zee: de droomplek van mijn moeder. Daar genoten ze jarenlang van. We beleefden met z’n allen mooie momenten met inmiddels een grote familie met negen kleinkinderen en (sinds 2022) mijn kleinzoon. Mijn vader overleed op 4 oktober 2023 aan alvleesklierkanker, na een feestelijk bourgondisch leven met te weinig beweging. Niet lang daarna ging mijn moeder hard achteruit en kreeg in februari 2024 de diagnose alzheimer. Ze woont nu beschermd in een verzorgingstehuis in Zeist en verliest stukje bij beetje de grip op haar leven. Zo verloor ik na mijn vader ook mijn moeder, de sterke vrouw die ze was. Ik vond deze foto bij het opruimen van hun huis. Het geeft me troost en ik denk aan die gelukkige eerste tien jaar van mijn leven.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/sk8LvkDBKN1DBu_7HfcZptJ8Vk4=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data132850061-63fc6c.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/05/31/we-waren-een-gezinnetje-met-mij-als-liefdeskind-a4894827</guid>
      <pubDate>Sat, 31 May 2025 05:59:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Men kon zich niet voorstellen wat  zeelieden in de oorlog doorleefd hadden’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘De foto moet kort na de oorlog zijn gemaakt. Op het jasje van mijn vader is een baton gespeld, hem verleend voor Oorlogsdienst Koopvaardij 1940-1945, dat wilde zeggen: varen op een benzinetanker. Ze woonden in Stiens, een dorp ten noorden van Leeuwarden waar iedereen elkaar kende. Mijn vader was zeeman en viel in zijn strakke uniform op tussen de boerenjongens. Het zeemansbestaan had echter een keerzijde: je was lang van huis. Niet alle meisjes vonden dat plezierig, ondanks dat uniform en de relatief goede verdiensten van zeelieden. Mijn moeder was de dochter van de plaatselijke caféhouder. Ze kon goed leren, maar na de lagere school moest ze helpen in de zaak. Wel werd haar toegestaan pianolessen te nemen, want piano was „leuk voor de klanten”. Ze had talent en speelde niet alleen in het café, ook in de kerk en in diverse orkestjes. Tijdens de oorlog moest haar leraar onderduiken, de lessen stopten en haar grote droom muzieklerares worden, viel in duigen. De dreiging van de Tweede Wereldoorlog heeft mijn ouders waarschijnlijk doen besluiten om in juni 1939 te trouwen. Als getrouwde vrouw had mijn moeder immers meer (financiële) zekerheid. Mijn vader moest een maand later naar zee. Pas in december 1945 kwam hij thuis, na zeseneenhalf jaar afwezigheid. Contact was alleen mogelijk via af en toe een Rode Kruistelegram. Zijn dagboek ‘Oorlog op zee’ is te vinden op maritiemportal.nl. Vele koopvaardijmensen keerden niet terug uit de oorlog, hij wel. Bij thuiskomst wachtte hem echter een teleurstelling. Friesland had betrekkelijk weinig van de oorlog te lijden gehad. En men kon zich al helemaal niet voorstellen wat de zeelieden doorleefd hadden, zijn vrouw evenmin. Het was geen gespreksonderwerp. Hij ging aan wal en vond een baan bij een chemische fabriek in het Gooi. Mijn zus en ik werden in Naarden geboren. Mijn vader was er niet echt gelukkig en had vaak heimwee naar het zeemansleven en naar Friesland. Mijn moeder niet, die voelde zich helemaal thuis in het culturele leven van het Gooi. Het oorlogsverleden bleef al die jaren tussen hen in staan.’</p>
<img src='https://images.nrc.nl/J05k4sIvX4gBZzT41yWYmnMqRmY=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/bvhw/files/2025/05/data132557020-e089ee.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/05/21/men-kon-zich-niet-voorstellen-wat-zeelieden-in-de-oorlog-doorleefd-hadden-a4894163</guid>
      <pubDate>Wed, 21 May 2025 05:59:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Bij de eerste ontmoeting vond zij hem een kwal’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘De foto is in 1942 genomen op Java, in Malang, waar de gescheiden moeder van mijn vader woonde. De eerste Japanse troepen waren al op Borneo geland, mijn vader was gemobiliseerd als reserveofficier. Allebei geboren in Indië, zoals de meesten van mijn grootouders en overgrootouders, ontmoetten mijn ouders elkaar op een feestje tijdens de studie in Leiden; Indisch recht voor mijn vader, Frans voor mijn moeder. Bij de eerste kennismaking vond mijn moeder mijn vader „een kwal”. Het toeval wilde dat ze honderd meter van elkaar woonden, in de Breestraat en de Mooi Japiksteeg, en allebei een hond hadden die geregeld uitgelaten moest worden. Een weerzien op straat was dus onvermijdelijk. Zonder de alcoholgeladen bravoure van het feestje beviel de kwal een stuk beter. Mijn vader had, nadat de zijne zijn toelage had stopgezet omdat hij te lang studeerde, goed verdiend met het verkopen van verzekeringen, en een auto gekocht. Daarin nam hij mijn moeder mee naar Frankrijk. In Bretagne wilde hij een ring in Bretonse stijl kopen, waarbij ze kon kiezen uit twee inscripties: Toujours fidèle of Toujours Bretagne. Ze koos voor het laatste, maar toen mijn vader eindelijk afstudeerde en terugging naar Indië ging ze met hem mee, zonder haar studie af te maken. In 1940 trouwden ze. De benodigde papieren voor het huwelijk waren gekomen met het laatste schip dat voor de Duitse bezetting uit Nederland naar Indië vertrokken was. Na drie zware jaren in Japanse kampen keerden ze terug naar Nederland, waar ze aanvankelijk vooral financiële problemen hadden. Mijn vader had een goede baan bij het ministerie van Buitenlandse Zaken, maar die leverde in het begin nog weinig op. Toen in 1949 mijn broertje geboren was, zouden de echtgenotes van zijn collega’s op kraamvisite komen, in de slaapkamer. Geld voor bovenlakens hadden mijn ouders zich nog niet kunnen permitteren. Giechelend vertelde mijn moeder me later dat ze van een oud gescheurd laken een intacte reep had afgeknipt en die boven om de dekens had gevouwen om de schijn op te houden. Ons kinderen heeft het nooit aan iets ontbroken. We werden goed en liefdevol verzorgd. Maar de opmerkelijkste prestatie van mijn ouders is misschien wel dat ze ons nooit iets hebben doorgegeven van de oorlogstrauma’s die ze ongetwijfeld hadden.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/FwnnRLO5US9khd1HLjZXK6tMd48=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data130567882-4bec29.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/05/17/bij-de-eerste-ontmoeting-vond-zij-hem-een-kwal-a4893267</guid>
      <pubDate>Sat, 17 May 2025 05:59:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn vader was pas 13 jaar toen hij bij de boer ging werken’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Op de foto staan mijn ouders en drie ‘vluchtelingetjes’ uit Duitsland/Oostenrijk. Mijn vader had hen opgehaald van het station in Delft. Eind 1950, begin jaren 1960 kwamen kinderen uit Duitsland en Oostenrijk zes weken met vakantie naar Nederland. Volgens mij ging het via de kerk. Eén van hen, het meisje, kwam bij ons logeren. De pop die ze vasthoudt, had mijn moeder haar gegeven als welkomstcadeau. Ons gezin bestond al uit zes kinderen, maar volgens de coördinator gedijden de kinderen het best in een groot gezin. Ik was elf jaar en speelde graag met hen. Mijn ouders spraken geen woord Duits, maar mijn zus die op de mulo zat, pakte haar woordenboek erbij en kon dan vertalen. Mijn vader kwam zelf uit een gezin van twaalf kinderen. Nadat hij zeven klassen van de lagere school had doorlopen, ging hij bij een boer werken. De boer wilde dat hij ’s morgens om 4 uur zou beginnen, maar zijn moeder zei: „Hij is pas dertien.” De boer vond het goed dat hij om 5 uur begon. Maar het jaar daarop moest hij wel om 4 uur beginnen. Mijn vader wilde eigenlijk boer worden, maar het werd een tuinderij. Mijn moeder kwam uit een gezin van tien kinderen. Ze was een meisje van veertien toen ze ging werken als dienstbode bij een kruidenier. Ze werkte van ’s morgens 7 tot ’s avonds 19.00 uur. Op maandagmorgen hielp ze thuis eerst mee met de was, die al buiten hing voordat ze ging werken. Op zondag was ze juffrouw op de zondagschool. Na haar trouwen was ze huisvrouw en kreeg in korte tijd drie kinderen, later kreeg ze er nog drie. Ze had toen nog niet de beschikking over apparaten als een wasmachine en stofzuiger. Naast het huishouden hielp ze ’s morgens ook mee tomaten sorteren op de tuinderij, zodat alles op tijd klaar was voor de veiling. Ook was ze jaren actief met kerkelijk werk. Het was een stabiel gezin waar ik met een warm gevoel aan terugdenk.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/11z94t_IcOt9i6yt2n46ZCdby14=/132x132/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/hpe/ba15960-Pama%252C%2520Gretha%2520%255BDoomernik%255D%2520_CORRECT_700.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/05/10/mijn-vader-was-pas-13-jaar-toen-hij-bij-de-boer-ging-werken-a4892386</guid>
      <pubDate>Sat, 10 May 2025 05:59:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn ouders  leidden  een fantastisch, avontuurlijk en vol leven’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Op een zomeravond in 1951 hebben mijn ouders elkaar ontmoet tijdens het zeilen en kanoën op de Loosdrechtse Plassen. Hij studeerde mijnbouw in Delft, zij Mensendieck in Amsterdam. Haar kano sloeg lek, hij redde haar en de vonk sloeg over. Na hun huwelijk in 1953 vertrokken ze naar Bolivia, waar mijn vader op zijn 26ste als mijnbouwkundig ingenieur de leiding kreeg over een tinmijn op 4.000 meter hoogte. Daarna van een goudmijn in Peru, gevolgd door vijf jaar van een tinmijn in het oerwoud van Belgisch Congo. Avontuurlijke jaren met apen als huisdier, vleesetende mieren en aardbevingen. Jaren die eindigden in 1960, met hun vlucht naar Nederland als gevolg van de onafhankelijkheidsstrijd in Congo. Mijn moeder werd met haar naaimachine en koffertje met tafelzilver en foto’s op het laatste vliegtuig naar Nederland gezet. Mijn vader moest achterblijven. Een spannende tijd volgde, waarin hij met rebellen moest onderhandelen voor het behoud van de mijn en de levens van de mijnwerkers. Na maanden radiostilte kreeg mijn moeder een bericht dat hij veilig was. Na terugkeer konden ze gelukkig na negen jaar wachten ouders worden, van mijn oudste zus. Later kwamen mijn zusje en ik. Inmiddels werkte mijn vader bij Philips, waarvoor mijn ouders werden uitgezonden naar Manilla, São Paulo en ten slotte Singapore. Toen wij de tienerleeftijd bereikten, kozen mijn ouders ervoor om definitief terug te keren, zodat wij hier konden wortelen. Mijn vader werkte tot zijn pensioen bij Philips, vloog als hobby Cessna’s en werd een verdienstelijk genealoog in zijn vrije tijd. Mijn moeder bleef vrijwilligerswerk doen en stortte zich op schilderen, golfen, ouderraad, etc. Ze was de spil en cheerleader van het gezin. Ze speelden veel bridge en maakten roadtrips. Ze hebben een fantastisch, avontuurlijk en vol leven geleid.” Foto’s van ouders zijn welkom via mijnouders@nrc.nl.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/11z94t_IcOt9i6yt2n46ZCdby14=/132x132/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/hpe/ba15960-Pama%252C%2520Gretha%2520%255BDoomernik%255D%2520_CORRECT_700.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/05/02/mijn-ouders-leidden-een-fantastisch-avontuurlijk-en-vol-leven-a4891690</guid>
      <pubDate>Fri, 2 May 2025 05:59:06 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ze gingen op zondag na de koffie gearmd de tuin door, kijken hoe planten en struiken groeiden’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘In hun woonplaats Woerden trouwden Theo, zoon van de melkboer, en Bets, dochter van de banketbakker, in 1941. Samen stichtten mijn ouders een gezin met zeven kinderen. Hij werd boekhouder bij de dakpannen/steenfabriek, zij was telefoniste en richtte zich op het huishouden. Rond 1950 kreeg pa een baan in Zwolle als administrateur en later als rechterhand van de directeur bij een groothandel in bouwmaterialen. De jongste twee kinderen werden in Zwolle geboren. In 1957 kochten mijn ouders een stuk grond van een boerenfamilie, naast de boerderij in Ittersum bij Zwolle, een aannemer bouwde ons nieuwe huis. Eerder al hadden onze ouders een toepasselijke naam bedacht en zodoende heeft de ouderlijke woning van ons gezin de naam ‘De Woelige Stal’. In de zomers gingen we enkele weken naar Katwijk aan Zee, daar namen we onze intrek in een verhuurde woning van een gezin. Iedere dag, als het weer het toestond, op naar het strand! Voor de lunch boterhammen en beleg mee, melk, karnemelk en twee thermosflessen met koffie. Er werden ook talloze foto’s gemaakt; pa was een verwoed hobbyfotograaf. Ook het ontwikkelen en afdrukken ging hem goed af. Voor elk kind werd een compleet jeugdalbum vervaardigd, voorzien van begeleidende tekstjes bij de foto’s. Toen pa op latere leeftijd zijn rijbewijs haalde werd een gebruikte auto aangeschaft: een Opel Rekord. Het hele gezin paste er in. Toen we met een vouwcaravan erachter op vakantie naar Denemarken gingen, telde de Duitse douanier tot zijn verbazing negen personen in één auto. Ook van die vakantie vonden veel foto's hun weg in de ingebonden albums die wij later kregen. Jaren later heb ik dat hele foto-archief gedigitaliseerd in de hoop dat het ook voor het nageslacht bewaard blijft. Thuis was het in de zomer gebruikelijk dat papa en mama ’s zondags na de koffie gearmd de tuin door liepen, om te kijken hoe de planten en struiken groeiden en bloeiden. Een paar keer per jaar bezoek ik hun graf en dan zet ik er altijd wat plantjes neer. Ik denk met liefde en respect aan mijn ouders terug. Niet alleen omdat ze me op de wereld hebben gezet, maar ook omdat ik dankzij hen een hele fijne jeugd heb gehad.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/xRqgGEjUah3bFrZHxeRiQXrRucg=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data130567888-13ac45.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/17/ze-gingen-op-zondag-na-de-koffie-gearmd-de-tuin-door-kijken-hoe-planten-en-struiken-groeiden-a4890164</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Apr 2025 05:59:06 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn moeder bestierde het huishouden én  het bedrijf, mijn vaders hart lag elders’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Op de voorgrond zit mijn moeder, Bertha Verhagen, 24 jaar, rechts naast haar zit mijn vader, Gijs van Giersbergen, 33 jaar. De foto is gemaakt op 1 maart 1943. Toch zouden mijn ouders pas in 1951 trouwen. Dat ze elkaar al kenden, kwam door hun broers en zussen. De bruid op de foto is Zus van Giersbergen, zus van mijn vader, en de bruidegom is Johan Verhagen, broer van mijn moeder. Om het nog complexer te maken: links op de foto staat Jo, broer van mijn vader met echtgenote Ida, zus van mijn moeder. Mijn vader kwam uit het gehucht Wijbosch, bij Schijndel, mijn moeder uit het naburige dorp Den Dungen. Beide families waren van oudsher boeren. Ik vermoed dat het aantal bunders meegespeeld kan hebben in de totstandkoming van de drie huwelijken. Het schijnt dat mijn vader mijn moeder veel eerder ten huwelijk had gevraagd, maar ze vond hem toen te oud. Kennelijk gold dat later niet meer. Hun trouwdag was een dubbelhuwelijk. Ida, mijn moeders zus, trouwde toen voor de tweede keer. Zij was eind oktober 1944 weduwe geworden. Wijbosch lag in de laatste oorlogsdagen aan ‘de Corridor’, vanwaar de geallieerden de doorstoot maakten naar Arnhem, en daarom finaal werd platgeschoten. Nog in de jaren vijftig was dat te merken: de eerste drie van de zes kinderen werden in een noodwoning geboren. In 1956 konden we naar een ‘wederopbouwboerderij’. Daar hadden mijn ouders grond, wat koeien, varkens en kippen, rogge, aardappelen en bieten. Wat voedsel betrof waren we grotendeels zelfvoorzienend. Mijn moeder had de zorg voor de kinderen en het huishouden, en bestierde vaak de boerderij. Mijn vaders hart lag bij besturen. Hij zat in de gemeenteraad en boerenorganisaties. Hij overleed in 1969. Mijn moeder verkocht alles, behalve de boerderij. Ze woonde er ruim 55 jaar.” Foto’s van ouders zijn welkom via mijnouders@nrc.nl.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/s1GGnY03RCNZiFj4zcTk4BJaX8M=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/04/27153514/data130539126-dee052.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/11/mijn-moeder-bestierde-het-huishouden-en-het-bedrijf-mijn-vaders-hart-lag-elders-a4889363</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Apr 2025 05:59:06 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Word geen klant bij de rooie smid, klonk het van de kansel’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Mijn ouders trouwden in 1933, mijn vader was smidsknecht. In 1935 begonnen ze voor zichzelf in Gees, een zanddorp in Drenthe. Het was hard werken, ook voor mijn moeder. Zij was smidsknecht, boekhoudster en winkelmevrouw, later bediende ze zelfs de benzinepomp. Daarnaast was ze huisvrouw en moeder van uiteindelijk vier kinderen. Vanaf april 1939 was mijn vader gemobiliseerd. Na de capitulatie wist hij een burgerfiets en burgerkleren te bemachtigen en is hij naar huis gefietst. Mijn moeder kreeg eind mei bericht dat hij ‘vermist, mogelijk gesneuveld’ was. Gelukkig was hij toen al twee weken thuis. De oorlog begon in Drenthe redelijk rustig, maar geleidelijk aan raakte mijn vader bij het verzet betrokken. Bovendien was er een onderduiker. En soms waren er Duitse soldaten ingekwartierd. Later kwamen er ‘etenhalers’ en evacués uit Arnhem. Onder de ‘etenhalers’ waren in het laatste jaar ook Rotterdamse politiemensen, die met een overvalauto het eten kwamen halen dat mijn vader thuis op zolder had verzameld. Vooral voor mijn moeder was de oorlog een angstige tijd. Na de bevrijding hoopten mijn ouders dat de oude zuilen in de samenleving niet opnieuw zouden worden opgetrokken. Maar nee: al vrij snel werd van de kansel van de kerk afgeroepen dat men beslist geen klant moest worden bij deze ‘rooie smid’. Vanaf zijn tijd als smidsknecht waren mijn ouders namelijk socialistisch; ze lazen Het Vrije Volk en waren groot fan van Drees. Rond 1950 kwam er waterleiding in het dorp. De boeren wilden allemaal drinkbakjes in de stal voor hun koeien. Mijn vader was ondertussen behalve smid ook loodgieter en elektricien en kreeg het steeds drukker. In 1960 stopten mijn ouders met het bedrijf. Ze gingen in Assen wonen, waar mijn vader een baan kreeg. Mijn moeder heeft zich daar nooit thuis gevoeld. Rond 1970 gingen ze terug naar hun geboortegrond, waar zij opbloeide en ze nog een goede tijd hadden, tot mijn vader in 1980 overleed. Mijn moeder overleed 18 jaar later, 91 jaar oud.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/PVHUpQTlw-nLzWSxp_QLUMevkjI=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data129259040-79cf5d.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/04/05/word-geen-klant-bij-de-rooie-smid-klonk-het-van-de-kansel-a4888569</guid>
      <pubDate>Sat, 5 Apr 2025 05:59:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn moeder zocht avontuur, zo kwam ze bij mijn vader uit’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Mijn Ierse moeder vertrok rond haar 19de in haar eentje van het platteland van Ierland naar Dublin. Het was 1953, ze was de op één na jongste uit een gezin van tien kinderen. En ze had geen zin om te trouwen met een man uit een van de omringende dorpen: ze zocht avontuur. In Dublin sprokkelde ze met een paar baantjes geld bij elkaar om naar Engeland te gaan, waar ze in Liverpool ging werken bij de firma Pilkington. Toen ze op een dag over straat liep, zag ze in een raam een affiche van een prachtige vrouw in uniform. Ze vond de foto zo glamourous dat ze naar binnen liep. Toen ze naar buiten kwam, was ze in dienst bij de Royal Air Force. Al gauw werd ze uitgezonden naar Duitsland. Mijn vader, afkomstig uit Hellevoetsluis, sloot zich op negentienjarige leeftijd aan bij de luchtmacht. Ook hij werd uitgezonden naar Duitsland. Daar, in Gütersloh, ontmoetten ze elkaar. Ze werden verliefd. Het waren roerige tijden. In 1956 viel Rusland Hongarije binnen. Militairen wisten niet waar zij gestationeerd zouden worden. Mijn ouders zijn in 1957 getrouwd, zodat ze in elk geval niet gescheiden zouden worden. Deze foto is twee jaar later genomen in Hardegarijp. Mijn vader was toen als beroepsmilitair werkzaam op de luchtmachtbasis in Leeuwarden. De familie in Ierland was er niet blij mee dat mijn moeder naar Engeland vertrok, voor de RAF ging werken en ver van huis ging wonen, waar ze ook nog eens trouwde met een buitenlander die niet katholiek was. De familie in Hellevoetsluis was evenmin blij met de vreemdelinge met wie mijn vader thuiskwam en die voor hen niet te verstaan was. Maar ze hebben volgehouden en met de familiebanden kwam het later helemaal goed. Zij hebben 67 jaar een goed huwelijk gehad in Nederland, gezegend met drie kinderen.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/11z94t_IcOt9i6yt2n46ZCdby14=/132x132/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/hpe/ba15960-Pama%252C%2520Gretha%2520%255BDoomernik%255D%2520_CORRECT_700.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/28/mijn-moeder-zocht-avontuur-zo-kwam-ze-bij-mijn-vader-uit-a4887728</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Mar 2025 05:59:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zorgen voor de kinderen en het huishouden  was niet mijn moeders ambitie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ze woonden in Amsterdam en ergens aan het begin van de Tweede Wereldoorlog werden ze een stel. Ze zijn dat, ondanks hun tegenstellingen, hun hele leven gebleven. Mijn vader zat op de Hogere Zeevaartschool. Mijn moeder werd opgeleid tot secretaresse. In 1943 werden hun beider vaders vastgezet door de Duitsers. Geld en eten waren ineens een probleem. Omdat mijn moeder helemaal niets van tulpenbollen moest hebben, nam mijn vader een baantje in een van de Amsterdamse gaarkeukens. Zo kon hij voor haar elke dag een kommetje eten meenemen. De Hongerwinter heeft mijn moeder dan ook geheel tulpenbollen-loos overleefd. Die oorlog heeft hen wel gevormd en heeft volgens mij ook bijgedragen aan hun relatief vroege dood. Tieners, onzekerheid, dood en honger zijn een slechte combinatie. Ze trouwden in 1948 en pa ging naar zee. Begin jaren 50 kwam hij aan wal, en werden mijn zussen geboren. Ikzelf kom uit de jaren 60 en was, zoals dat heet, onbedoeld. Ik heb er nooit iets van gemerkt. Ons gezin was intussen van Amsterdam naar Brabant verhuisd, waar pa een drukke baan kreeg als bedrijfsleider van een fabriek. Mijn moeder werd geacht voor de drie kinderen en het huishouden te zorgen. Dat was niet haar ambitie en leidde tot grote spanningen en ruzies. Mijn zussen hebben daar onder geleden. In 1967 kreeg pa, midden in die huwelijkse turbulentie, een flink hartinfarct. In die tijd was het dan klaar: baan kwijt en leven als een kasplantje. Bijzonder genoeg heeft dit hen weer bij elkaar gebracht. Mijn vader begon zijn eigen bedrijf en mijn moeder kwam bij hem werken. De kracht die hen aan het begin zo verbond, was terug. Toen mijn vader overleed, heeft mijn moeder het leven opnieuw proberen vorm te geven. Ze liet een huis naar eigen ontwerp bouwen en verhuisde. Toen ze daar eenmaal woonde, was ze op. Ze overleed amper twee jaar na mijn vader.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/eY88GGVeN4JJlGge7ZTbcRGzT2Y=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data129614083-deec24.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/21/zorgen-voor-de-kinderen-en-het-huishouden-was-niet-mijn-moeders-ambitie-a4886931</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Mar 2025 05:59:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ze zien er zo gelukkig uit, wisten nog niet hoe relatief kort hun leven zou zijn’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Mijn ouders zijn gehuwd in 1956. Mijn moeder was de jongste van vier kinderen. Haar vader had een boerderij in de Betuwe met een grote pruimenboomgaard, wat koeien en varkens. Mijn oma had een slechte gezondheid en mijn moeder verzorgde haar. Na hun huwelijk gingen mijn ouders bij oma en opa inwonen. Mijn vader werkte in Vianen; doordeweeks had hij daar een kosthuis, in de weekenden kwam hij naar de boerderij. Mijn ouders kregen drie kinderen, een zoon in 1957, een dochter in 1959, en in 1962 ben ik geboren, nog op de boerderij. Later dat jaar verhuisden we naar Vianen. Opa bleef op de boerderij, oma verhuisde mee en is dat jaar bij ons thuis overleden. Mijn ouders zien er zo gelukkig uit op hun trouwfoto. Zij wisten toen nog niet hoe relatief kort hun leven zou zijn. Mijn vader werd ziek in het voorjaar van 1978. Hij had uitgezaaide longkanker en een hersentumor, en is in december thuis gestorven. Net zoals ze dat bij mijn oma deed, heeft mijn moeder hem tot het laatste moment verzorgd. Mijn moeder was de liefste vrouw van de wereld. Na het overlijden van mijn vader viel het leven haar zwaar. Zij werd depressief. In november 1979 kwam ik op een dag laat in de middag uit school – 6-vwo, ik moest dat schooljaar eindexamen doen. Er stond een politieauto voor de deur. Toen wist ik het al: mijn moeder is er niet meer. Ze was 44 jaar en had ervoor gekozen om een einde aan haar leven te maken. Er was in die tijd niet veel professionele hulp bij depressie. Althans, mijn moeder heeft die hulp niet gekregen. Wij, de kinderen, zijn ondanks alles goed terechtgekomen. Het eindexamen in 1980 heb ik gehaald, zelfs met goede cijfers. Onze opvoeding tot aan hun overlijden is kennelijk goed genoeg geweest om ons een stevige basis te geven om verder te gaan. Daar zal ik hen altijd dankbaar voor zijn.” Foto’s van ouders zijn welkom via mijnouders@nrc.nl. Praten over zelfdoding kan bij de landelijke hulplijn 113 Zelfmoordpreventie. Telefoon: 113, 0800-0113 of www.113.nl.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/ZrFNmCKbrJvkuCVr6j63QXqYZOA=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/03/12104426/data129295032-73655c.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/14/ze-zien-er-zo-gelukkig-uit-wisten-nog-niet-hoe-relatief-kort-hun-leven-zou-zijn-a4886045</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Mar 2025 05:59:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn moeder raakte onbedoeld zwanger en beëindigde de relatie met mijn vader’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Dit is de enige foto die ik bezit van mijn ouders samen. Het moet ergens aan de Zuid-Hollandse kust zijn, Scheveningen of Hoek van Holland. De foto hangt in mijn werkkamer. Het verhaal van mijn ouders: na een korte relatie raakte mijn moeder ongehuwd zwanger. Haar vader vond het een schande en stuurde haar ver weg om te bevallen. Mijn moeder beëindigde de relatie met mijn vader. Ik groeide op zonder mijn vader te kennen. Ik zat in een kindertehuis en op kostscholen, alleen in vakanties en in de weekenden ging ik naar huis. Tijdens mijn adolescentie werd ik nieuwsgierig naar mijn vader en vroeg mijn moeder naar hem. Ze gaf zijn naam en ik wist hem te vinden. Hij was getrouwd en had nog een dochter, mijn halfzus dus. Mijn moeder is nooit getrouwd, wel had ze enkele langdurige relaties. Een ervan duurde zo’n tien jaar en was met een getrouwde man. Die affaire wist ze voor haar familie goed verborgen te houden. Zelf ben ik er goed uitgekomen vind ik, wel heb ik altijd gezegd dat ik dit mijn eigen kinderen nooit aan zou doen. Met mijn vader heb ik geen band meer kunnen opbouwen, daar was het te laat voor. Van mijn moeder begrijp ik dat ze moest werken en niet fulltime voor me kon zorgen. Ik heb er gemengde gevoelens over, maar het was ook de tijdgeest denk ik. En ze was altijd goed voor me. Mijn ouders hebben elkaar nooit meer gezien. Hij overleed in 2006. Zij in 2014.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/f92vcaiIezEoi5A1bxJZE9kF8q4=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data128985182-0d2f66.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/07/mijn-moeder-raakte-onbedoeld-zwanger-en-beeindigde-de-relatie-met-mijn-vader-a4885338</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Mar 2025 05:59:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn vader stond voor de klas, mijn moeder was zijn leerling’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Deze foto is genomen in de vierde klas van de Groen van Prinstererschool in Amsterdam in 1925. Mijn beide ouders staan erop. Mijn moeder is het meisje vooraan, tweede van rechts (met bril), IJsje (later Ans) Kooistra, 10 jaar oud. Mijn vader is de onderwijzer rechts, Arie de Wilde, 22 jaar oud. Hoewel mijn broers, zus en ik vaak het verhaal van hun onwaarschijnlijke relatie hadden gehoord, zagen we pas in november 2024 deze foto voor het eerst. Het verhaal werd altijd verteld door mijn moeder. Hoe „aardig” ze deze meester meteen al vond, illustreerde ze met het feit dat hij een onterecht gestrafte leerling de volgende dag zijn excuses had aangeboden. Ze vroeg haar moeder of die hem niet eens op de thee wilde vragen. Dat gebeurde – en er was een klik tussen hem en de ouders, die leidde tot correspondentie. Mijn moeder werd na ulo en kweekschool onderwijzeres in de Banstraat en woonde op kamers bij een huisvriend van haar ouders, ds. J.J. Buskes. Die correspondeerde met Arie, die zelf sinds 1934 dominee was in Beusichem. Schuchter en sporadisch ontstond nu volwassen contact. Enfin, ze trouwden in 1941 en kregen tussen 1942 en 1950 vijf kinderen. Ze verhuisden naar Wognum, Leek, Nieuwe Niedorp en Zaandijk. Pal tegenover de pastorie aan de Zaan werd in de jaren 60 de Zaanse Schans opgebouwd: een fantastisch schouwspel. Vader was actief in de Vrijzinnigheid en de V.P.R.O. en promoveerde in 1951 in de filosofie, of ‘weet-niet-kunde’ zoals hij aan ons uitlegde. Moeder zocht na 1958 steeds parttimewerk als lerares Engels, waar ze van genoot. In de vakanties ruilden we huis, vaak in Engeland. Als emeritus werd vader voorganger van de Nederlandse Protestanten Bond in Lunteren. In 1990 overleed vader, in 2000 moeder.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/OH728R6lT21hfT8oZDddF2NA1uI=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data128578543-20a875.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/26/mijn-vader-stond-voor-de-klas-mijn-moeder-was-zijn-leerling-a4884542</guid>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2025 05:59:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Hij vroeg haar mee voor een fietstochtje en toen was het aan’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Deze vrolijke foto van mijn ouders en broer werd in 1957 op het strand genomen. Mijn ouders leerden elkaar kennen op de HBS in Den Haag. Mijn vader zat een klas hoger dan mijn moeder. In 1948 vroeg hij haar mee voor een fietstochtje en toen was het aan. Ze trouwden zeven jaar later. Mijn vader had zijn opleiding aan de Tropische Land- en Tuinbouwschool in Deventer afgerond en wilde naar Indonesië om te werken. Ondanks zijn aanstelling ging de reis op het laatste moment niet door vanwege de politieke situatie daar. Na haar eindexamen was mijn moeder in het bedrijf van haar vader gaan werken. Mijn opa had vanaf zijn twaalfde jaar gewerkt en een succesvolle brandstoffenhandel in Den Haag opgebouwd. Nu het avontuur in Indonesië niet doorging, bood hij uitkomst: mijn ouders gingen werken in één van de brandstoffenwinkels van het bedrijf en wonen in het flatje erboven, waar mijn broer Rob en ik werden geboren. In 1960 openden mijn ouders zelf een winkel in huishoudelijke artikelen en gereedschappen in de nieuwe naoorlogse wijk Vrederust. Ook hier woonden we boven de zaak, mijn jongere broer werd er geboren. Mijn ouders werkten hard, maar het winkeliersbestaan beviel mijn vader niet. Na tien jaar verkochten ze de zaak en ging mijn vader werken als assistent-bedrijfsleider bij een groothandel. Uiteindelijk werd hij directeur in Delft en vond voldoening als gewaardeerde ‘mensen-manager’. Het overlijden van mijn lieve, aardige broer heeft hij gelukkig niet meegemaakt. Agressieve kanker maakte te vroeg een einde aan zijn leven. Rob had geen kinderen en misschien daarom had hij de innigste band met mijn ouders. Mijn dementerende moeder moet met het verlies van haar man en zoon omgaan in de schemerwereld waarin haar geest nu verkeert. Hopelijk komen de beelden van gelukkige vroeger tijden er af en toe ook langs.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/1PXvIprGGURVy_9CGatUdXf0_4M=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data128214341-ad2289.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/19/hij-vroeg-haar-mee-voor-een-fietstochtje-en-toen-was-het-aan-a4883656</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2025 05:59:09 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘In het Jongenshuis leerden ze elkaar kennen, na zijn vioolrecital’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘De foto dateert waarschijnlijk uit van 1941. Mijn ouders hebben elkaar in december 1940 in Arnhem leren kennen. Beiden waren Joodse vluchtelingen; mijn moeder kwam uit Keulen, mijn vader uit Wenen. Na wat omzwervingen kwamen ze terecht in het Jongenshuis in Arnhem, waar veel jonge Duitse en Oostenrijkse Joden verbleven. De instelling heette weliswaar Jongenshuis, maar bood ook onderdak aan meisjes. Mijn vader was violist in opleiding. Samen met zijn broer Heini, een verdienstelijk pianist, gaf hij op een avond een recital in het Jongenshuis, en na afloop raakte hij met mijn moeder in gesprek. Het was liefde op het eerste gezicht. Om aan deportatie te ontkomen doken ze in 1942 net als veel lotgenoten onder. Mijn moeder in Velp, bij een van haar leraren en zijn echtgenote, mijn vader met zijn tante in Den Haag. Ze brachten de rest van de oorlog in onderduik door; loodzware jaren, maar ze overleefden het. Mijn vaders broer en hun moeder, die samen elders in Den Haag ondergedoken waren, hadden dat geluk niet. Ze werden al in 1942 verraden en kwamen om in Auschwitz. Kort na de bevrijding vonden mijn ouders elkaar terug. Ze trouwden en kregen drie zoons: Ronny, Eric en ik. Mijn vader had het conservatorium niet kunnen afronden en drie jaar niet kunnen spelen. Meteen na de oorlog pakte hij zijn viool weer op en werd aangenomen bij het Residentie Orkest in Den Haag. Na enkele jaren in Nederlands-Indië, waar hij bij het Radio Philharmonisch Orkest van Jakarta speelde, keerden hij, mijn moeder en mijn oudste broer in 1950 terug. Hij was inmiddels violist bij het Concertgebouworkest; dat bleef hij tot het eind van zijn loopbaan. Mijn ouders waren dol op elkaar en kenden geen grote zorgen. Ze vertelden niet veel en niet graag over de oorlog. Maar de sporen van die periode, die hun levenslot zo ingrijpend had bepaald, werden nooit meer uitgewist.” Foto’s van ouders zijn welkom via mijnouders@nrc.nl.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/qHVx8IEpXGaepW_qohqEJMw5d0o=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/02/14100324/data127951851-533485.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/13/in-het-jongenshuis-leerden-ze-elkaar-kennen-na-zijn-vioolrecital-a4882876</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2025 05:59:09 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ze hadden al snel een eigen woonwagen en reisden  door het land’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Mijn ouders hebben elkaar leren kennen op de kermis in Delft. Het was 1941, kermissen waren nog toegestaan door de bezetter. De vader van mijn vader had een variététent en alle tien de kinderen werkten mee. Mijn vader was clown en ‘bonisseur’, hij lokte bezoekers. En hij stond net voor de tent parade te maken, toen mijn moeder aankwam. Het was liefde op het eerste gezicht. Bij het naar binnen gaan fluisterde hij ‘hoe heet je?’ in haar oor. Ter plekke verzon ze ‘Kitty’ – Catharina vond ze niet passen bij zo’n vlotte jongen. Na afloop van de voorstelling vroeg hij haar adres. De vader van mijn moeder had een mandenmakerij, hij leverde manden aan fabrieken. Ook zij hadden tien kinderen. Meteen de volgende dag al wist mijn vader het huis te vinden. Opa deed open: ‘Dag meneer, is Kitty thuis?’ ‘Nee jongen, ik heb vijf meiden, maar daar is geen Kitty bij.’ Toen mijn moeder dat ’s avonds hoorde, haastte ze zich naar de markt waar de kermis was om het uit te leggen. Na een korte verlovingstijd trouwden ze. Ze hadden al snel een eigen woonwagen en reisden samen door het land. Tot er niet meer gereisd mocht worden. Veel woonwagens gingen in Den Haag op het Malieveld staan. Daar ben ik in 1944 geboren: Kitty. Mijn ouders kwamen goed de oorlog door. Mijn moeder verongelukte in 1947. Mijn vader buffelde alleen verder. En ik werd gelukkig in het gezin van m’n tante.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/11z94t_IcOt9i6yt2n46ZCdby14=/132x132/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/hpe/ba15960-Pama%252C%2520Gretha%2520%255BDoomernik%255D%2520_CORRECT_700.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/07/ze-hadden-al-snel-een-eigen-woonwagen-en-reisden-door-het-land-a4882127</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Feb 2025 05:59:09 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Een veel groter geheim: het meisje op de foto’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Gedurende de Tweede Wereldoorlog werkte mijn vader als dwangarbeider bij Wintershall in Merseburg, Duitsland. Daar ontmoette hij mijn moeder. Mijn moeder raakte zwanger van mijn oudste broer. Die werd geboren in juli 1944. Het was moeilijk toestemming te verkrijgen om te trouwen, mijn ouders traden pas na zijn geboorte in het huwelijk. Dat was een feit dat zij jaren angstvallig geheim hielden. Een veel groter geheim betreft het meisje, Hildegard, op de foto. Tot na mijn moeders dood dachten mijn broers en ik dat Hildegard haar (jong overleden) zus was. Pas recentelijk kwamen we erachter dat ze onze halfzus was, kind van een verkrachting. Mijn ouders keerden na de oorlog terug naar Nederland, Hildegard bleef achter in Duitsland. Hoewel het de eerste jaren voor haar erg moeilijk moet zijn geweest, klaagde mijn moeder nooit. En als Nederland tegen Duitsland voetbalde, was ze altijd fanatiek voor het Nederlandse elftal. In Nederland werden nog vier kinderen geboren. Op het eind van haar lange leven sprak mijn moeder dankbaar dat ze, uiteindelijk, een prachtig leven had gehad. Ik schrijf nu haar biografie.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/11z94t_IcOt9i6yt2n46ZCdby14=/132x132/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/hpe/ba15960-Pama%252C%2520Gretha%2520%255BDoomernik%255D%2520_CORRECT_700.png'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/30/een-veel-groter-geheim-het-meisje-op-de-foto-a4881310</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2025 05:59:10 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Zij was een uitgesproken familiemens,  voor hem kwamen eerst zaak en kerk’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Onze ouders waren elk jaar van 28 juni tot 8 augustus even oud. In 1974 lieten zij zich fotograferen omdat ze gedurende die veertig dagen samen 100 waren. Vorig jaar zouden ze in die periode samen 200 jaar zijn geweest. Pa en ma leerden elkaar tijdens de oorlog kennen via de verkennerij en trouwden in 1950. Het was een dubbele bruiloft: ook een zus van mijn vader trouwde die dag. Mijn ouders werkten aanvankelijk samen in de landbouwmechanisatie, vader in de werkplaats en handel, moeder deed in die begintijd de boekhouding. Ik was de eerste van negen kinderen en met mijn geboorte kwam aan het werk van mijn moeder in de zaak een eind. Tot eind 1954 lag mijn vader meerdere keren maandenlang met tbc in een sanatorium in Bilthoven. En in 1967 opnieuw voor een jaar, samen met mijn twee jongste broertjes. De grote jaren van hun zaak waren toen op hun hoogtepunt. De foto toont hoe wij door Didam naar de kerk vervoerd werden, tijdens het 25-jarig huwelijksfeest in 1975. Ma was een uitgesproken familiemens. Onverschrokken, zonder enige ervaring, zonder kennis van een andere taal behalve het Nederlands trok ze in 1971 in haar eentje naar twee broers in Nieuw Zeeland en naar een zus van vader in Australië. Elke verjaardag van haar kinderen was een feestdag, ook die van ooms, tantes, neefjes en nichtjes, van Didam tot Den Bosch. Zelf kleren maken was een van haar hobby’s, naast de camping en lezen. Voor vader was er eerst de zaak, vervolgens de kerk en dan het gezin. Moeder volgde hem daarin klakkeloos. Van 1950 tot 1988 zijn pa en ma om de tien jaar binnen Didam verhuisd, tot ze rust vonden in de woning waarvandaan uiteindelijk hun uitvaart startte.” Foto’s van ouders zijn welkom via mijnouders@nrc.nl.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/x0yjIdQdKtwDuU4dzw7hA1xNMFQ=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/01/23124958/data126353270-9bc116.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/23/zij-was-een-uitgesproken-familiemens-voor-hem-kwamen-eerst-zaak-en-kerk-a4880548</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2025 05:59:10 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Hij nam haar mee naar zijn bakkerij op Borneo’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Mijn ouders waren afkomstig uit het dorp Wagenberg, vanwaar mijn vader, van beroep bakker, als KNIL-soldaat in 1938 vertrok naar Nederlands-Indië. Mijn moeder was toen pas elf jaar. Haar ouders hadden een eigen zaak in elektrische apparaten en fietsen, en deden ook loodgieterswerk. Op 4 november 1944 werd het ouderlijk huis van mijn moeder door een geallieerd bombardement getroffen. Haar ouders kwamen daarbij om. Mijn moeder, zeventien inmiddels, werd opgevangen door familie en werkte in verschillende huizen als kindermeisje; een tijd waarin zij het heel moeilijk heeft gehad. Mijn vader werd in maart 1942 krijgsgevangen gemaakt in Bandoeng. Hij kwam terecht in Fukuoka in Japan, waar hij onder slechte omstandigheden in de kolenmijn moest werken. Op 15 augustus 1945 werd hij bevrijd door de Amerikanen en via Okinawa en Manilla naar Balikpapan gebracht, op Borneo. Hij kon daar een Australische bakkerij overnemen om brood te bakken voor de vele bevrijde krijgsgevangenen en de BPM-oliemaatschappij. Pas eind 1948 ging hij op verlof naar Nederland. Daar ontmoette hij mijn moeder weer, die hij kende als jong meisje. Hij vroeg haar ten huwelijk, ze trouwden en begin 1949 nam hij haar mee naar zijn bakkerij op Borneo. De foto laat mijn ouders zien als dolgelukkig paar, in hun huisje op Balikpapan. Daar werd ik geboren. Al snel waren we genoodzaakt terug te keren naar Nederland. Eind 1950 kwamen wij op het schip de Indrapoera aan in Amsterdam. In 1951 werd daar mijn zusje Wil geboren (helaas overleden in 2010), broertje Hans in 1956. Mijn ouders genoten van het leven en vierden nog hun vijftigjarig huwelijk, altijd met de Indische ervaringen in hun achterhoofd. De as van onze ouders, die allebei 94 zijn geworden, hebben we op dezelfde plek uitgestrooid, vlak bij hun geboorteplek in Wagenberg.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/0FNGf3iqAJ7uAoyQdwM7LyqIHLY=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data126353348-86a209.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/17/hij-nam-haar-mee-naar-zijn-bakkerij-op-borneo-a4879658</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2025 05:59:11 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
