<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Mijn ouders]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/mijn-ouders/</link>
    <description><![CDATA[Mijn ouders]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn vader studeerde op zolder, zijn hele leven lang’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Na de lagere school begon mijn vader als hulpje bij een schoenmaker. Zijn hele leven lang hield hij een passie voor leren en studeren. „Hij kwam uit een arm gezin, met acht kinderen, in Den Haag. Zijn vader was timmerman, en lang werkloos in de jaren 30. De kinderen moesten een vak leren en ook geld verdienen voor het gezin. „In de schoenmakerij haalde mijn vader verschillende vakdiploma’s. Daarna stapte hij over naar kantoorwerk, bij een leergroothandel, waarvoor we van Den Haag naar Brabant verhuisden. Mijn vader volgde avondopleidingen voor boekhouden. „Mijn moeder heeft nooit betaald werk gedaan. Zij zorgde voor het gezin. Ze deed cursussen Engels, ze las literatuur. Maar het kwam niet in haar op zelf ook een baan te zoeken, hoewel je toen al wel werkende moeders zag. „Mijn vader begon op zijn 41ste aan een universitaire studie economie in Tilburg. Vijf jaar later haalde hij de titel doctorandus. Hij werd leraar economie aan verschillende middelbare scholen. „Op de zolder van ons huis richtte hij een studeerkamer in: koud in de winter, heet in de zomer. Bij het ontruimen van het ouderlijk huis, een paar jaar geleden, viel ons ook op hoe tochtig het daar was. Ongezond is het niet geweest. Mijn vader is 95 jaar geworden. „Een carrière zoals die van hem, wordt vaak gezien als klimwerk op de sociale ladder. Ik denk dat het bij hem vooral een enorme honger naar kennis en inzicht is geweest. Ook na het behalen van zijn bul bleef hij studeren. Hij las alles: van de krant tot wetenschappelijk werk tot literatuur. Tot op het allerlaatst.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/13/mijn-vader-studeerde-op-zolder-zijn-hele-leven-lang-a4159282</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 05:58:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘In het dorp in Italië werd mijn moeder met argwaan bekeken’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Mijn ouders hebben elkaar in 1943 als dwangarbeiders leren kennen, in een Duitse textielfabriek. Mijn vader was Italiaan, hij kwam uit een dorp in de bergen bij het Lago Maggiore. Mijn moeder kwam uit Delft. „Na een zwerftocht door bevrijd Duitsland en Oostenrijk zijn ze eind mei 1945 bij mijn Italiaanse opa en oma terechtgekomen. Ik was toen al onderweg.  „Het leven bij mijn grootouders was zwaar. Mijn vader had acht zussen en vier broers. Sommigen waren het huis uit, maar vooral vrouwen en kinderen waren teruggekeerd om de oorlogssituatie in de steden te ontlopen.  „Vaak denk ik aan wat mijn moeder heeft doorgemaakt. Hoe zal zij zich gevoeld hebben? Negentien jaar was ze, vreemde taal, allemaal onbekenden, andere gewoonten. Ze werd met argwaan bekeken. De stemming was sterk anti-Duits, en Nederlanders werden er toen als Duitsers gezien. „Op 25 december 1945 kwam ik ter wereld. Het verhaal gaat dat een broer van mijn vader op het allerlaatste moment door de sneeuw is geploegd om de vroedvrouw in een ander dorp te waarschuwen. „De naoorlogse situatie werd langzaamaan beter. Mijn vader kreeg werk in een textielfabriek. In 1950 kochten  mijn ouders een huis, met een stuk grond buiten het dorp erbij. „De ouders van mijn moeder wilden dat wij naar Nederland zouden verhuizen. Zij zorgden ervoor dat mijn vader een baan kreeg aan de Technische Hogeschool, wat nu de TU Delft heet. In 1959 zijn we naar Delft verhuisd.  „Het was de droom van mijn ouders een huis te bouwen op de grond die ze in Italië hadden gekocht. Na het vervroegde pensioen van mijn vader bij TNO, waar hij toen werkte, zijn zij in 1982 permanent naar Italië gegaan.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/06/in-het-dorp-in-italie-werd-mijn-moeder-met-argwaan-bekeken-a4158745</guid>
      <pubDate>Mon, 6 Mar 2023 05:58:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Áls hij er was, deed hij zijn best  een goede vader te zijn’ ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Mijn ouders hadden veel ruzie. Toen ze uit elkaar gingen was ik twaalf jaar. Ik bleef met mijn broer bij mijn vader wonen, mijn zus ging net uit huis. Ik heb heel weinig foto’s van mijn vader, er is een keer ingebroken en toen is er veel gestolen. Hij is overleden toen ik twintig was, dit jaar zou hij zestig jaar zijn geworden. „Mijn vader had een eigen klusbedrijf en werkte als timmerman veel in de bouw. Zes dagen per week, pas rond zeven uur  kwam hij thuis en dan moest er nog worden gekookt. Áls hij er was, deed hij zijn best om een goede vader te zijn. Ik werd gepest op school en was soms behoorlijk eenzaam – hij wist dat ik niet veel vrienden had en speelde urenlang spelletjes met me. Op de foto een bordspel van Lego, later ook Spyro op de PlayStation. „We woonden in een rijtjeshuis, mijn vader bouwde zelf een schuur en knapte alles op. Hij kon zijn auto nooit in de straat parkeren en dat maakte hem razend. Hij maakte er ruzie over met de buurt. Dan zette hij zijn auto midden op de weg zodat niemand erlangs kon, in de hoop dat degene die zijn auto voor ons huis had gezet hem weg zou halen, zodat mijn vader voor zijn eigen deur kon parkeren. „Door zijn werk heeft hij asbestkanker opgelopen. Hij hoestte veel, maar ging pas naar de dokter toen het echt niet meer ging. Toen de huisarts zei dat hij nog maar een half jaar te leven had, ben ik elke dag bij hem langsgegaan. We hebben veel gepraat over vroeger en nog een aantal dingen uitgesproken. De zilveren ketting met het hamertje had hij altijd om, die moest van hem mee de kist in.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/27/als-hij-er-was-deed-hij-zijn-best-een-goede-vader-te-zijn-a4158185</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2023 05:58:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Hun verstand en de kerk hielden hen bij elkaar’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Mijn ouders trouwden in mei 1958, in Biak, in toenmalig Nederlands-Nieuw-Guinea. Mijn moeder was lerares op een lagere school voor Papoea-kinderen. Mijn vader werkte bij de marine. Ze waren er nog niet zo lang. „Mijn moeder kwam uit een Fries onderwijzersgezin. Ze had hbs-B gedaan. Ze wilde eigenlijk medicijnen studeren, maar daar hadden haar ouders bezwaar tegen. Het werd de kweekschool. „Zij was dertig toen ze een avontuurlijke stap zette door naar Nieuw-Guinea te gaan, ondanks haar vliegangst. Ze had zichzelf, als ‘lelijk eendje’, een ongetrouwde toekomst toebedacht. „Mijn vader kwam uit een gezin dat hij typeerde als ‘vechtkrengen’: overlevers uit een moerasdorp aan de Vecht. Zijn droom was uitvinder of schrijver worden. Het werd de ambachtsschool. Op zijn achttiende ging hij bij de marine, waar uitzending naar ‘Indië’ volgde. „In Biak was mijn vader eigenlijk verliefd geworden op een andere vrouw, maar de dominee koppelde hem aan Dieuke Bouma. Toen haar ouders het nieuws van het huwelijksplan ontvingen, reed haar vader met zijn autootje naar het Vechtdorp om de familie te ontmoeten. Met wat bedenkingen gaf hij zijn dochter goedkeuring om met Jan Portengen te trouwen. „De ouders van mijn vader maakten zich om zulke zaken niet druk. Zodra de kinderen konden staan en lopen, moesten ze het zelf maar uitzoeken. „Op de trouwdag zongen de Papoea-leerlingen van mijn moeder een lied. Een jaar later werd ik geboren. Door de politieke spanningen moesten wij niet lang daarna het eiland verlaten, om er nooit meer terug te keren.  „Mijn ouders zijn inmiddels overleden. Hun verschillen in karakter en achtergrond hebben vaak pijn gedaan. Desondanks zijn ze altijd bij elkaar gebleven.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/20/hun-verstand-en-de-kerk-hielden-hen-bij-elkaar-a4157611</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2023 05:58:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Als kind ben ik meer dan  twintig keer verhuisd’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Mijn vader was de vierde zoon uit een boerengezin. Mijn moeder was het vierde kind, en ook van boerenkomaf. „Wie in de jaren vijftig volwassen werd, bleef op de boerderij wonen, of daar vlakbij. Óf je ging emigreren. Honderdduizend Nederlanders zijn vertrokken, naar Canada, de VS, Australië, Nieuw-Zeeland.  „Mijn ouders wilden graag wat van de wereld zien. Als enige in de familie had mijn vader gestudeerd. Hij was ingenieur in de weg- en waterbouw. Mijn moeder was onderwijzeres. Via de Britse regering vond mijn vader een baan in Nieuw-Zeeland. Met de boot, via het Panamakanaal, gingen ze erheen. Onderweg hadden zij wekenlang de tijd om hun Engels te oefenen. „In Nieuw-Zeeland werd hun eerste kind geboren, in 1953. Deze foto is  gemaakt bij zijn doop. Twee kinderen volgden, ik was er een van.  „Na zo’n negen jaar in Nieuw-Zeeland heeft ons gezin nog bijna drie jaar in Nigeria gewoond. Ook daar heeft mijn vader heel wat bruggen en wegen aangelegd. Begin jaren zestig waren we terug in Nederland, waar nog twee kinderen werden geboren.  „Avontuurlijk en reislustig zijn mijn ouders altijd gebleven. Ook in Nederland verhuisden ze voortdurend – bij elkaar zo’n twintig keer. Ik weet niet beter dan dat ik steeds opnieuw moest beginnen met vriendinnetjes en met ooms en tantes. Die laatsten waren dan hun nieuwe vrienden –  wij wisten dondersgoed dat onze echte ooms en tantes in Overijssel en Gelderland woonden, en in Canada en Indonesië.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/13/als-kind-ben-ik-meer-dan-twintig-keer-verhuisd-a4156981</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2023 05:58:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘De tandem ging op het dak van de lelijke eend, zegt m’n vader’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Deze tandem staat nog steeds bij mijn ouders in de schuur. Hij is al flink oud. Mijn ouders hadden ’m ooit, zwaar verwaarloosd, gevonden in de schuur van hun buren in Delft. Toen al moest-ie flink worden opgelapt. „Deze foto is gemaakt in 1979. Ik zit achterop, als kind van zeven jaar. Mijn broertje van vijf zit voorop, mijn broertje van één zit op de rug van mijn vader. We waren in een dorpje aan de Loire. De familie van de beste vriendin van mijn moeder had hier een tweede huis. Mijn moeder is in de buurt van Parijs opgegroeid. Mijn opa werkte op de Nederlandse ambassade.  „Als gezin zijn wij verschillende keren in dat huis met vakantie geweest. Op de tandem maakten we tochten langs de Loire-kastelen. Mijn vader zegt dat wij die tandem op het dak van onze lelijke eend meenamen naar Frankrijk. Ik geloof hem niet; we hadden toen vast al een wat grotere auto. „De vriendin van mijn moeder kwam uit een familie van wijnboeren. Mijn oudste broertje en ik hielpen met druiven plukken. Ook mochten we met blote voeten in grote kuipen met druiven stampen, om de druiven te pletten. Geweldig vonden we dat – meewerken met de grote mensen. „In het dorp ging ik altijd met een klein beetje zakgeld naar het plaatselijke kruideniertje. Daar kocht ik Franse snoepjes, zoals carambar, een soort  caramel, en Bazooka-kauwgom. Nog steeds nemen mijn ouders, als ze uit Frankrijk komen, wel eens een zak carambar voor mij mee. Zij gaan nu altijd naar de Franse Alpen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/06/tandem-ging-op-het-dak-van-de-lelijke-eend-zegt-mn-vader-2-a4156307</guid>
      <pubDate>Mon, 6 Feb 2023 05:58:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ze gingen op de scooter van Eindhoven naar de Rivièra’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘In de zomer van 1955 gingen mijn ouders samen op de scooter naar Zuid-Frankrijk, voor een vakantie aan de Rivièra. Ze vertrokken vanuit Eindhoven, waar ze de scooter van mijn moeders zus konden lenen. „Mijn vader was een serieuze fotograaf. Tientallen fotoalbums, waaronder een over deze vakantie, heeft hij nagelaten. Mijn broertje, zusje en ik moesten altijd tot vervelens toe poseren. Eindeloos kon hij bezig zijn met de compositie, scherpstellen en de belichting van zijn opnamen. Maar het resultaat was doorgaans prachtig. „Als twintiger en dertiger heeft hij zijn best gedaan professioneel filmer en fotograaf te worden. Hij heeft enkele  jaren gewerkt voor de foto- en filmdienst van het Rode Kruis. Onder andere heeft hij opnamen gemaakt bij de Watersnoodramp in 1953.  „Omdat zijn carrière in Nederland niet wilde vlotten, is hij in 1952 naar Canada gegaan. Daar hoopte hij werk te vinden in de filmindustrie. Ons gezin zou hem volgen wanneer dit gelukt was. Maar het bleef bij een baantje als ober. Na een halfjaar was hij terug.  „Zijn werkende leven heeft zich verder afgespeeld bij de rijksoverheid. Ook daar fotografeerde hij. Voor het ministerie van Sociale Zaken schreef hij functieprofielen voor ambtelijke banen. Hij maakte  albums vol foto’s van werkende ambtenaren, zoals veilingmeesters op de Visafslag in Scheveningen. Bijzondere tijdsbeelden.  „Mijn moeder is altijd huisvrouw geweest en deed vrijwilligerswerk. In de jaren zestig en zeventig werd zij overtuigd feministe. Die acties heeft mijn vader nooit gefotografeerd.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/30/ze-gingen-op-de-scooter-van-eindhoven-naar-de-riviera-a4155699</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 05:58:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn broer en ik hebben onze vader niet gekend’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Meer dan een stuk of vijf foto’s waarop mijn ouders samen staan, zijn er niet. Zij zijn maar kort bij elkaar geweest. Mijn broer en ik hebben onze vader niet gekend. „Zij hebben elkaar in 1936 leren kennen. Mijn moeder vertelde later over feesten in Den Haag, vóór de oorlog. Waarschijnlijk hebben zij elkaar daar ontmoet. Met name de zalen van de Haagse Dierentuin waren toen populair. De trompettisten Boy Edgar en Nat Gonella behoorden tot hun favorieten. „Samen met vrienden gingen ze ook kamperen. Zij verloofden zich in april 1939. Eind augustus volgde de mobilisatie. Wachtmeester Jan werd eerst gelegerd in het Land van Maas en Waal, later bij de Grenadiers in Den Haag. „Annie en Jan zijn in november 1942 getrouwd. Jan werkte bij het ministerie van Binnenlandse Zaken, dat in maart 1943 naar Apeldoorn verhuisde. Daar kregen ze een etage op de Apeldoornse Parkweg. „Jan raakte betrokken bij het verzet. Wat hij precies deed, wist ook mijn moeder niet. Tegen haar zei hij: ‘Dat vertel ik na de oorlog wel. Nu is het beter dat je niks weet.’  „In april 1945, drie dagen vóór de bevrijding van Apeldoorn, is Jan gearresteerd. Met vijftien anderen is hij daar gefusilleerd in het Kruisjesdal. „Ik was toen een kind van ruim een jaar. Mijn broertje zou vijf maanden later geboren worden. Onze moeder heeft ons alleen opgevoed. Over onze vader weten we weinig. Thuis kwam hij zelden ter sprake en wij vroegen er niet naar toen we jong waren.  „Later wilden we wel meer weten, maar toen kampte onze moeder met geheugenproblemen. Jammer, maar ja – daar is niets meer aan te doen.” Foto’s van en verhalen over ouders zijn welkom via mijnouders@nrc.nl</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/23/mijn-broer-en-ik-hebben-onze-vader-niet-gekend-a4155075</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 05:58:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik krijste van angst toen ik mijn moeder op deze foto zag’ ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Komende zomer is deze foto zeventig jaar oud. Toen ik een kind van zes was, heeft dit plaatje mij nachtmerries bezorgd. „Vanuit onze woonplaats Enschede, dicht bij de Duitse grens, waren mijn ouders een week naar een hotel in de Harz gegaan, met de trein; een auto hadden we niet. „Ons gezin telde vijf kinderen. Mijn oudste broer was toen al 20 jaar, mijn oudste zus 18. De zorg voor de jongere kinderen was aan hen toevertrouwd. „Na enkele dagen bezorgde de post ons deze foto. Die was natuurlijk bedoeld als een leuke groet, maar bij mij pakte dit totaal anders uit.  „En hoe! Ik weet dat nog precies, tot op de dag van vandaag. Ik krijste van angst bij het zien van mijn moeder in gezelschap van een enorme ijsbeer! Hoe kon zij, zo vrolijk lachend, naast zo’n gevaarlijk beest staan? „Volgens de verhalen van mijn broer en zus was ik amper te kalmeren. Daarna bleef ik nog dagenlang erover tobben, vragen stellen, doorpraten. Ik droomde dat ik mijn moeder nooit meer zou terugzien.  „Na de behouden thuiskomst van mijn ouders is de foto met de beer nog vaak aangehaald als ‘de foto die Ivo deed schreeuwen van angst’. „Vooral mijn moeder had later spijt van het sturen van de foto. Het volgende jaar stuurde zij een ansicht met een vrolijk gekleurd bloemenperk erop. „Als kind ben ik nooit met mijn ouders op vakantie geweest. Zij gingen altijd met z’n tweeën weg. Als kinderen gingen we in de zomer altijd logeren bij familie in de Haarlemmermeer, of in Amersfoort. Nu zou je zeggen: wat vreemd. Toen was dat de realiteit. De vraag ‘Mag ik met jullie mee op vakantie?’ is nooit in me opgekomen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/16/ik-krijste-van-angst-toen-ik-mijn-moeder-op-deze-foto-zag-a4154342</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2023 05:58:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘In Nederland was er toen geen huis voor hen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Deze foto’s van mijn ouders zijn gemaakt op Curaçao, op hun laatste vakantie samen. Mijn man en ik hebben hen in januari 2020 meegenomen naar het eiland waarop zij bijna achttien jaar hebben gewoond, tussen 1961 en 1978. Ik ben er opgegroeid. „Mijn ouders zijn afkomstig uit het diepe zuiden van Limburg. Mijn vader werkte er als onderwijzer, met vijftig kinderen in een klas. Eind jaren 50 wilden zij trouwen, maar een huis was er toen niet voor hen. Ze moesten inwonen bij mijn grootouders, zoals dat heette. Een broer van mijn vader werkte als politieman op Curaçao. Hij schreef: ‘Joh, kom hierheen, er is werk genoeg en hier kunnen jullie direct een huis krijgen’. Toen zijn ze gegaan.  „Scholen waren er in handen van de Fraters van Tilburg. De Antillen waren missiegebied voor de katholieke kerk. „Eind jaren 70 waren mijn zus en ik bijna klaar met de middelbare school toen mijn ouders besloten terug te keren naar Limburg. Zij wilden ons niet alleen naar Holland laten gaan om te studeren. Na een jaar solliciteren vond mijn vader een baan, als conrector op een moedermavo in Maastricht. „Het was moeilijk weer te wennen aan het leven in Nederland. Voor mijn zus en mij was het sowieso onbekend terrein. Op Curaçao leefde iedereen buiten. Mensen gingen er spontaan bij elkaar op bezoek. Het Nederlandse leven, binnenshuis, is stijver. Je moet een afspraak maken als je elkaar wilt zien. Dat soort dingen. „Nog één keer wilden mijn ouders terug naar Curaçao. Mijn man en ik hebben hen begeleid. Zij waren inmiddels wat moeilijk ter been. „Nu, drie jaar later, komen zij hun huis niet meer uit. Zij hebben er vrede mee. Gelukkig zijn ze nog samen. Een iPad is hun venster op de wereld. Wij noemen hen nu: ‘de iPad-generatie’.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/09/in-nederland-was-er-toen-geen-huis-voor-hen-a4153680</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Jan 2023 05:58:58 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ultiem gevoel van vrijheid  na gevangenschap ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Mijn ouders stonden zelden samen op een foto. Bijna altijd was mijn vader de fotograaf. Deze drie foto’s zijn gemaakt in 1952. „Elk jaar in de zomer gingen mijn ouders twee weken samen op vakantie. Onze grootouders  zorgden dan voor mij en mijn twee zusjes. „Met hun kano zakten mijn ouders een rivier af. Ergens langs de oever kampeerden zij dan in het wild. Deze foto's zijn genomen aan de Moezel.  „Zij hadden toen nog geen auto. Ze regelden een vrachtwagenchauffeur die hen, hun kano en bagage meenam. „Ik vind het heel stoer dat ze dit deden. Mij is het nooit gelukt me elk jaar twee weken aan mijn gezin te onttrekken. „Hun vakanties samen hebben ook iets met de Tweede Wereldoorlog te maken, denken wij achteraf. Het gaf hun een ultiem gevoel van vrijheid. Mijn moeder heeft twee jaar in Duitse kampen gevangen gezeten. Zij is opgepakt, omdat zij Joodse kinderen naar onderduikadressen bracht. Mijn vader was actief in het studentenverzet in Delft. Hij heeft vier jaar in concentratiekampen doorgebracht. „Ondanks hun ervaringen in de oorlog zijn ze nooit haatdragend tegenover de Duitse bevolking geweest. Na de oorlog gingen ze al snel weer in Duitsland op vakantie.  „Als gezin gingen wij in de zomervakanties ook altijd kamperen. Trektochten, kanotochten. En dan ook wildkamperen. Campings waren er nog amper in die tijd, luxe kampeerplekken al helemaal niet.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/02/ultiem-gevoel-van-vrijheid-na-gevangenschap-a4153098</guid>
      <pubDate>Mon, 2 Jan 2023 05:58:59 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
