<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Eva]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/01/63191172-44b0-4253-87a9-9dce72c68d50.jpg'/><p>Schuif aan bij het gesprek van de dag met Eva Jinek. Met iedere dag de verhalen achter het nieuws, inspirerende gesprekken en verrassende liveoptredens.</p>]]></description>
      <guid>fc336931-2008-4bf7-8c45-77ec99beaeae</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:35 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Floortje naar het einde van de wereld]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/16/16a62c5b-3dec-49d5-a466-bd0d625b953f.jpg'/><p>Floortje Dessing reist naar de verste uithoeken op aarde. Elke aflevering trekt ze naar een andere afgelegen en geïsoleerde bestemming waar ze mensen bezoekt die hier een bijzonder bestaan leiden. Ze draait een paar dagen mee in hun leven en ervaart hoe het is om op zo'n ongewone plek te wonen.</p>]]></description>
      <guid>4d3815bd-facb-46b7-88f7-f1cb43dabbda</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:35 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nog Eén Keer Fit]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/13/12661c41-8592-4114-bce5-8d28bfdc4f5f.jpg'/><p>Ooit stonden ze aan de top van het voetbal. Nu hebben blessures en de vele kilo's hun sporen nagelaten. Wesley Sneijder, Wim Kieft en Royston Drenthe gaan keihard trainen en gezonder eten dan ooit. De vele kilo's moeten eraf en ze willen weer superfit worden. Houden ze deze loodzware strijd vol?</p>]]></description>
      <guid>3c018f0c-e9fc-4145-a675-3d30cc5bfe99</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:35 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Familiediner]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/01/14/4ef9bbad-7a0d-471b-ac5c-5329597596b3.jpg'/><p>Bert van Leeuwen bemiddelt bij familieruzies. Maar ook als er geen ruzie is, schiet Bert te hulp.</p>]]></description>
      <guid>bf074ba1-3608-47c5-be22-2eae8e31a383</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:35 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Opsporing Verzocht]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/04/82d4fc60-77be-4490-8427-60806631d397.jpg'/><p>In samenwerking met politie, justitie en de kijkers thuis worden criminelen opgespoord. Als er aanhoudingen zijn, wordt de uitzending geblokkeerd. Op de website van Opsporing Verzocht zijn alle niet-opgeloste zaken terug te zien.</p>]]></description>
      <guid>62254001-eb8c-41ee-a0ed-de9733a41d4c</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:36 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bed & Breakfast]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/06/d741ac8e-2d33-485c-8c42-cb8846b51329.jpg'/><p>Drie stellen logeren allemaal één nacht bij elkaar. Tijdens hun bezoek onderwerpen ze elkaars bed and breakfast aan een grondig onderzoek. Welk bed and breakfast wordt als beste beoordeeld?</p>]]></description>
      <guid>ad68b994-ff86-4c0e-b644-94dffaad5809</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:36 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[BinnensteBuiten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/10/2af71e94-a17c-4d53-b572-6be47c9a5c5a.jpg'/><p>BinnensteBuiten trakteert je dagelijks op een flinke dosis inspiratie voor een lekker groen leven. Met aandacht voor eten, wonen en buiten zijn.</p>]]></description>
      <guid>9dd13eb8-0f54-411a-bdc6-306896ed53a2</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:36 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Per Seconde Wijzer]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/03/ae90dda5-2f61-437c-b319-3ae03bbe19a2.jpg'/><p>Twee kandidaten testen hun kennis onder hoge druk in de verschillende categorieën. Hoe zullen zij hun jokers inzetten, hoeveel rondes zullen de spelers het volhouden en met welk bedrag gaan de spelers uiteindelijk naar huis? Met elke dag de kijkersvraag.</p>]]></description>
      <guid>df599c52-f369-4fca-83c4-86baf04d30b6</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:36 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onbekend en wereldberoemd: Gebroeders van Lymborch]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/30/b9128560-5236-4e35-b401-c1fd42dfeb3b.jpg'/><p>De Gebroeders van Lymborch, drie broers uit Nijmegen, waren wereldberoemde pioniers in de middeleeuwse schilderkunst. Hun werk wordt wereldwijd bewonderd, maar in Nederland kent bijna niemand hun naam. Sinan Can en Pieter Roelofs ontdekken hun onterecht vergeten geschiedenis.</p>]]></description>
      <guid>d143edfa-c098-47b3-a4b9-aac894474e0d</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ALPHA 00]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/12/c3e83763-f278-45ae-8e74-ab2e78f48909.jpg'/><p>Diana leidt een gespecialiseerd rechercheteam bij de meest urgente zaken. Vanuit het hypermoderne mobiele commandocentrum - de ALPHA 00 - coördineert het team ter plaatse complexe operaties.</p>]]></description>
      <guid>edec4f13-9733-476d-9070-3c5cc23f3d20</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Maestro]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/22/58445f86-1302-4627-9c1c-b97e449cc443.jpg'/><p>Bekende Nederlanders zonder enige dirigeerervaring nemen het tegen elkaar op in deze muzikale afvalrace. Wie stuurt het orkest het beste aan en mag zich meesterdirigent noemen?</p>]]></description>
      <guid>77f23101-63f8-4896-b12f-49cc4a0597e9</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Klaas aan het front]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/14/9fdd2f39-d8c6-4926-92b4-5645687fcb28.jpg'/><p>Oorlog leek voor Nederland iets van vroeger, maar nu klinkt een andere boodschap: we moeten ons voorbereiden. Op wat precies? Leven we nog in vrede of zijn we al in een andere fase beland? Klaas Dijkhoff onderzoekt hoe reëel de oorlogsdreiging is en wat die betekent voor ons dagelijks leven.</p>]]></description>
      <guid>c0d137aa-f528-40de-b37c-5d15f595af30</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Focus]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/02/07/097117fc-7940-4f58-b960-4a4e9a85e360.jpg'/><p>Bij elke nieuwe crisis kijken we hoopvol naar wetenschappers. Petra Grijzen gaat mee met hun zoektocht naar oplossingen voor de problemen van deze tijd. Ze ziet onderzoekers streven, worstelen, falen en slagen in het vinden van oplossingen. Welk perspectief biedt de wetenschap ons?</p>]]></description>
      <guid>151b8476-5811-413c-aaed-4efaa0034e38</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[First Dates]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/07/f8e9df5e-3022-46e9-b750-c147b480fe19.jpg'/><p>Het First Dates restaurant zit vol met singles op hun eerste afspraak. De kijker krijgt de kans om hun eerste en vaak ongemakkelijke gesprek te volgen.</p>]]></description>
      <guid>b89e4e01-5966-4d26-ba7d-b5e1eae45362</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rundfunk: Schwalbe]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/19/7947fcdd-c663-4576-a971-d419b8436f42.jpg'/><p>Vier ongekende sportverhalen. Tragedies, intriges en doofpotten, allemaal met een Rundfunk-saus. Van een stuurloper die de Sovjets uitdaagde tot 'strandsnooker' en een geheim korfbalcomplot. Een mockumentary-serie: nep echt of echt nep, in ieder geval hilarisch, zoals een goede schwalbe betaamt.</p>]]></description>
      <guid>428c663c-dbcd-457a-8c2b-263c59fd66bd</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vier Handen Op Eén Buik]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/05/aaa02fce-7d37-497d-8fd5-6eaf9156a8a7.jpg'/><p>Jonge aanstaande moeders laten zien hoe zij zich voorbereiden op de komst van hun kindje. Ze worden stevig aangemoedigd door een bekende moeder, die hen bijstaat tijdens hun zwangerschap, de bevalling en daarna.</p>]]></description>
      <guid>53a7d68a-85a5-4d61-adf9-fd1d68298e3f</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fase 8: Femicide]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/05/b682e0d7-2618-4584-892d-c0e93d4d08d2.jpg'/><p>Documentairemakers Henk van der Aa en Jessica Villerius onderzoeken de nieuwste inzichten op het gebied van femicide. Slachtoffers, nabestaanden, maar ook daders delen hun kant van het verhaal en maken zichtbaar hoe vrouwenmoord zich vaak voltrekt in 8 zeer voorspelbare fasen.</p>]]></description>
      <guid>21bd7fb2-c54a-4d3a-8ce2-aefebd1bc287</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/17/5cc76e22-6f23-4027-b12a-71fd01f5b203.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Blom, Bakhcha, Bal en Lopez?</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Advocaat van de onderwereld]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/02/07b00826-c7dd-4269-b27a-df04b7b95977.jpg'/><p>De Deense bedrijfsjuriste Amira Smajic werkte jaren in een wereld van misdaad en fraude. Nu opent ze haar consultancy bureau opnieuw met verborgen camera's. Zes maanden lang onthult ze een netwerk van criminelen, advocaten en zakenlieden en doorbreekt ze de mythe van een corruptievrij Denemarken.</p>]]></description>
      <guid>b1f5090a-293d-4222-9d43-a98da507bfde</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik mis je]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/11/14/005cc21f-4d13-4bfc-be3a-904df554d520.jpg'/><p>Marleen Stelling en Arjan Lock praten op begraafplaatsen door heel Nederland met nabestaanden over het verlies van een dierbare. Hoe ga je verder, en wat biedt troost?</p>]]></description>
      <guid>11e80a03-35e1-4b54-bb8b-9bcd9d4e6a2d</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wakker in Paraguay]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/05/626b3275-bc55-4518-b8c5-10c0e144de97.jpg'/><p>Het aantal mensen dat een diep wantrouwen koestert tegen de Nederlandse overheid groeit. Deze serie volgt Nederlanders die ervan overtuigd zijn dat het in ons land helemaal misgaat en hun heil in het verre en onbekende Paraguay zoeken. Wie zijn deze mensen? Lukt het hen hun droom waar te maken?</p>]]></description>
      <guid>aa5f5a93-98fa-462c-bfcf-d7becf52a7fd</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nu te Zien!]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/06/30/d8e5c095-5bfd-428a-9ac6-7e8419b6b2b9.jpg'/><p>Museumdirecteuren reizen het hele land door om niet te missen tentoonstellingen te laten zien.</p>]]></description>
      <guid>d2ece641-0f0f-4af0-87c4-cb681476d4f5</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woonkoorts]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/18/30b5aecf-403a-4b82-938f-7051861e1c17.jpg'/><p>Overbieden op je eerste koophuis, strijden om een huurwoning, hospiteren voor een kamer of na een scheiding opnieuw beginnen: op een oververhitte woningmarkt zoeken mensen hun eigen plek. Hoop, stress, lef en geluk komen samen, want het gaat om meer dan alleen een dak boven je hoofd.</p>]]></description>
      <guid>3559091f-0246-42c3-a390-67cd2ca397d4</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hofstad & Land]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/19/c32eb67a-10bc-4727-84b8-e2b79c2d6a9a.jpg'/><p>Scherp politiek programma waarin Rutger Castricum door het land reist, burgers aan het woord laat en politici kritisch ondervraagt over de kloof tussen samenleving en politiek.</p>]]></description>
      <guid>a44e97c9-c1d7-4a01-8edb-a38cdb41fcbd</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je weet niet dat je date]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/23/5fdd2702-dd7c-4c6d-9f00-e8a023442d01.jpg'/><p>In Je weet niet dat je date volgen we singles die denken een gewone ontmoeting te hebben, maar in werkelijkheid onbewust op date zijn. Zonder datingdruk ontstaan oprechte gesprekken en onverwachte connecties, met als onthulling: wie wil je écht weer zien?</p>]]></description>
      <guid>c622c344-bdd6-465e-a91b-84e5500dc66e</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ruben langs de Zuid-Chinese Zee]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/08/296c9088-2bd4-4329-a03d-cf3fd14d8752.jpg'/><p>Ruben Terlou keert terug naar China en de landen rond de Zuid-Chinese Zee, het knooppunt van misschien wel 's werelds belangrijkste handelsroute en het toneel van snel oplopende spanningen. Hij onderzoekt wat deze machtsstrijd betekent voor de mensen die er wonen.</p>]]></description>
      <guid>9ea3d1bd-047b-4bb6-bbeb-ec745814df42</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Noord-Zuid-Oost-West]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/02/19/f9763b35-fd71-4749-95e5-7968d6131a7b.jpg'/><p>De etalage voor het beste van de regionale omroepen met de mooiste documentaires, achtergrondprogramma's en persoonlijke verhalen.</p>]]></description>
      <guid>718303e6-7541-4280-820e-b54a4569c13d</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woeste Grond]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/0fbab927-539d-4bcc-b6f7-3f478b32df9b.jpg'/><p>De drie generaties familie Ottink werken samen op één boerderij. Ieder heeft een ander toekomstbeeld voor hun dierbare melkveehouderij. Woeste Grond laat de emotionele en herkenbare dynamiek van een boerenfamilie zien die balanceert tussen tradities en de tijd van nu.</p>]]></description>
      <guid>63c23a6b-4f82-474a-8808-96161a1c2a19</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hunted]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/11/e019a4d7-9037-45a7-a2b9-12bd83946f17.jpg'/><p>Nederlanders slaan op de vlucht om uit handen te blijven van een speciale opsporingsdienst. Dit team, bestaande uit voormalig rechercheurs, medewerkers van de inlichtingsdienst en online speurders, zet alles op alles om ze te vinden en gebruikt middelen die de politie tot zijn beschikking heeft.</p>]]></description>
      <guid>420b3acd-4eff-42f7-a1bd-fccf016fcb03</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kamp Waes]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/e17cc04a-1ebb-467f-9e86-b0b7d8725a5c.jpg'/><p>Tom Waes volgt vijftien gewone burgers in het avontuur van hun leven. Wie van de geselecteerde mannen en vrouwen slaat zich door een loodzware week vol fysieke en mentale tests uit de opleiding van de Belgische Special Forces?</p>]]></description>
      <guid>3acc5332-bc2c-43be-aee4-5dd40b7473d5</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:15:41 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
