<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Beste Zangers]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/20/44210a2c-5d2e-43ec-9ac1-71d5ca880966.jpg'/><p>Verschillende artiesten leren elkaar op een andere manier kennen en verdiepen zich in elkaars repertoire. Onder leiding van Jan Smit staat er één van de artiesten centraal, die zijn of haar grootste en meest gekoesterde liedjes uitleent.</p>]]></description>
      <guid>502af385-4fbd-4e06-8895-4a9c4982bc87</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:12 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/27/9f3fe8fc-8ac4-4d03-ae4a-cb578ed094fb.jpg'/><p>Serie reportages waarin Nederlanders hun geluk in het buitenland gaan beproeven. De voorbereidingen in Nederland, het emotionele afscheid van familie en vrienden en de eerste stappen in het land van bestemming. Lukt het om een nieuw bestaan op te bouwen in een ander land?</p>]]></description>
      <guid>0a5b4fa1-b4dc-41f6-96b8-64acfcc28f48</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:12 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zomergasten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/27/38459045-96bb-4328-9c81-01cadd4cf194.jpg'/><p>Zomerklassieker waarin bekende gasten met een verhaal hun favoriete kijkavond samenstellen en de fragmenten van hun keuze toelichten in een goed gesprek. De gesprekken, de fragmenten en de wisselwerking tussen gast en presentator leveren elk seizoen spraakmakende televisie op.</p>]]></description>
      <guid>fa18db45-ac52-4baa-9fac-418be4acb4ea</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:13 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Sommerdahl Murders]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/28/fc23253d-a953-4dcd-b808-d34bbef0bda0.jpg'/><p>In het Deense Helsingør lost de recherche diverse moordzaken op. Dan Sommerdahl heeft de leiding over de onderzoeken. Hij werkt nauw samen met zijn vrouw Marianne, die op het technisch laboratorium werkt, en met collega-rechercheur Flemming Torp.</p>]]></description>
      <guid>9dd098a1-6c2b-46da-ab86-adadfac47267</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:13 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het MAX Orkest]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/21/7c6506ba-5e21-444e-84ce-6cbd09cffe39.jpg'/><p>Nederland barst van het muzikaal talent, ook onder vijftigplussers. Of het nu gaat om oud-professionals uit de (omroep)orkesten van vroeger of lokale sterren uit de honderden bandjes die ons land rijk is. Getalenteerde muzikanten worden uitgedaagd om een plek te veroveren in het 23-koppige orkest.</p>]]></description>
      <guid>b6ccde99-fdb9-458f-b5ba-1a9735063e62</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:13 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Musical Awards Gala]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/03/12/cc8af7ff-15c9-4451-a1ba-7ef1e9e9dd39.jpg'/><p>De prestigieuze Musical Awards worden jaarlijks uitgereikt tijdens het Musical Awards Gala. Met voorproefjes op het komende musicalseizoen. Presentatie: Frits Sissing en Marlijn Weerdenburg.</p>]]></description>
      <guid>ecd1ac70-e1b1-47fe-bbe5-5170d3704c91</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:13 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Show]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/09/1908bea9-5e06-4886-9501-965522cf1f0a.jpg'/><p>In de FOMO-Show gaan Daan Boom, Jasper Demollin en Tobias Camman samen op pad om te kijken welke activiteiten je echt niet mag missen en welke je aan je voorbij kan laten gaan. Alles om te voorkomen dat jij straks niet thuis zit met FOMO.</p>]]></description>
      <guid>b5f45149-c886-4de1-8ece-57a46382df46</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:13 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bij ons op de Hondenacademie]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/26/d8c86708-c504-46d0-a1bd-7dd6240eb168.jpg'/><p>Een inkijk in het werk van de medewerkers van KNGF Geleidehonden. We volgen hun inzet, toewijding en liefde voor de honden, die ze opleiden tot onmisbare hulphonden voor de cliënten.</p>]]></description>
      <guid>1c66d1a5-4391-4300-b71b-942a1f2a3793</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Junglepiloten - Verhalen van hoop]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/25/12daf161-c152-429b-aaa9-3a6bd4eae47a.jpg'/><p>We volgen drie Nederlandse gezinnen die hun leven in Nederland achterlieten om als piloten voor Mission Aviation Fellowship (MAF) hulp te bieden in moeilijk bereikbare gebieden. Vanuit Papoea-Nieuw-Guinea, Suriname en Tsjaad zetten deze gezinnen zich in voor mensen in nood.</p>]]></description>
      <guid>86c26dcc-8d0e-4de3-b531-771cbc03a7b5</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woeste Grond]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/0fbab927-539d-4bcc-b6f7-3f478b32df9b.jpg'/><p>De drie generaties familie Ottink werken samen op één boerderij. Ieder heeft een ander toekomstbeeld voor hun dierbare melkveehouderij. Woeste Grond laat de emotionele en herkenbare dynamiek van een boerenfamilie zien die balanceert tussen tradities en de tijd van nu.</p>]]></description>
      <guid>63c23a6b-4f82-474a-8808-96161a1c2a19</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Slachtofferhulp]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/0e217daa-1146-4e56-a209-600775f8c036.jpg'/><p>Zes speciaal getrainde casemanagers van Slachtofferhulp Nederland stappen elke dag in het verdriet van nabestaanden na een ongeval of misdrijf. Wat doen ze precies? Hoe houden ze zichzelf staande? En wat komen ze tegen in een wereld vol rouw, verdriet en juridische strijd?</p>]]></description>
      <guid>fcbe07ab-0be4-4cf1-9117-68438f7c134e</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/b724446c-2d7d-44a0-b9e1-a9c9e0fe16a0.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Wildeman, Blom en Bakhcha? Ook maken we kennis met een nieuw gezin: de familie Bal.</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mallorca: de nacht en de nasleep]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/19/40fc2618-62cc-49ed-82d6-ec824449c97e.jpg'/><p>In de zomer van 2021 vertrekken verschillende vriendengroepen naar Mallorca. Ze kennen elkaar niet, tot die ene nacht waarbij een onschuldige jongen overlijdt tijdens een vechtpartij. Documentairemaker Jessica Villerius spreekt met alle betrokken partijen en belicht deze nacht van alle kanten.</p>]]></description>
      <guid>7b103f01-9108-45d8-acab-eb7437829913</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De verwondering]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/29/563bb0f2-f716-4289-ac54-f88aa835e8e8.jpg'/><p>Annemiek Schrijver ontmoet gasten uit verschillende religieuze tradities en maatschappelijke achtergronden. Zij neemt haar gasten mee de stilte van de zondag in om met hen te praten over hun inspiratie en alledaagse spiritualiteit.</p>]]></description>
      <guid>97b9f3ba-8a3a-439c-995f-fd70b7b6239b</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Tower]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/06/10/78e65ee0-ed7e-46af-85a7-e0c8b739ff29.jpg'/><p>Rechercheurs Sarah Collins en Steve Bradshaw treffen twee doden aan onder aan een wolkenkrabber. Op het dak vinden ze een angstige jongen en een agente. Aan Sarah en Steve de ingewikkelde taak om uit te zoeken wat er precies is voorgevallen en wat deze mensen met elkaar te maken hebben.</p>]]></description>
      <guid>18f536be-7e3a-4593-a6c4-f2e3f4f341d1</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Joris en de ongedocumenteerden]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/21/d39367e5-1958-499d-8a1e-6bb2fd723aac.jpg'/><p>De Tweede Kamer heeft ingestemd met nieuwe wetten die het helpen van ongedocumenteerden strafbaar maakt. Wie zijn de mensen die hier illegaal verblijven en wie zijn de helpers die vervolging riskeren?</p>]]></description>
      <guid>fd85221b-88fb-4752-8832-34d606a822b5</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[We zijn er Bijna!]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/05/7a442c29-7209-464e-8f16-f3a09f191599.jpg'/><p>Martine van Os reist mee met een groep kampeerders en doet verslag van hun belevenissen. Lief en leed wordt met elkaar gedeeld.</p>]]></description>
      <guid>a9c7142c-d94e-4c13-ad2b-42e2772925aa</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek voor de liefde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/03/13/0abce757-2eb4-4664-8855-b372801203e0.jpg'/><p>Wat als jouw geliefde niet in Nederland woont? Zes stellen worden gevolgd die hun hart achterna reizen om bij hun grote liefde in het buitenland te zijn. Alles draait om de kracht van ware liefde. Is deze sterk genoeg om alle hobbels van een emigratie te overwinnen en een nieuw leven op te bouwen?</p>]]></description>
      <guid>105117ff-72ae-41a8-bd99-75011b29e969</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Crow Girl]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/17/87d6126c-3078-4de3-87ce-a32d39611bac.jpg'/><p>Inspecteur Jeanette Kilburn en haar partner, inspecteur Lou Stanley, maken jacht op een moordenaar die het voorzien heeft op jonge mannen. Jeanette roept de hulp in van psychotherapeut dr. Sophia Craven en het onderzoek leidt hen naar een gevaarlijke wereld vol misbruik en moord.</p>]]></description>
      <guid>169b0f15-f816-42d9-bdde-65607d74b1a0</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Complot]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/18/2e62f062-cdee-4eeb-9748-1a12eabbec3d.jpg'/><p>Joost Engelberts onderzoekt hoe een complot over satanisch ritueel misbruik kan uitgroeien tot een maatschappelijk, explosief verhaal. Wie zijn de betrokkenen? Wat wordt er precies beweerd? En hoe kan een lokale gebeurtenis uitgroeien tot een nationaal fenomeen?</p>]]></description>
      <guid>e97355e3-158c-423b-b206-9a99eeef2d5a</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Silent Witness]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/27/1e370dc0-9ce8-4244-a463-5fb8511fecc5.jpg'/><p>Nikki Alexander is forensisch patholoog in Londen. De rechtlijnige en soms gevaarlijke koers die ze vaart, brengt haar regelmatig in de problemen, zowel professioneel als privé.</p>]]></description>
      <guid>fbfbea14-a23f-4446-900a-dfdd7a5a6ba1</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Split]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/08/6a93d089-5bbb-4c3e-9615-952fc128e479.jpg'/><p>Drama van de bekroonde schrijfster Abi Morgan met een grote rol voor Barry Atsma. De getalenteerde echtscheidingsadvocate Hannah verlaat het advocatenkantoor van haar familie om te gaan werken bij de concurrent: Noble & Hale. Hierdoor komt de relatie met haar moeder Ruth en haar zussen Nina en Rose onder grote druk te staan..</p>]]></description>
      <guid>faf614ad-43e0-4a3a-9175-b39e7cbc16d3</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Volle Zalen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/06/30/cf434a79-dd30-48ad-bb0e-d06c9a3a716c.jpg'/><p>Reportageprogramma waarin bekende theater persoonlijkheden uit de wereld van cabaret, toneel en muziek op bijzondere wijze worden geportretteerd. Presentatie: Cornald Maas.</p>]]></description>
      <guid>48f843c9-4f4d-4c6a-a60a-2bdd24256c5e</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[BinnensteBuiten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/21/f5cc2058-d853-46ea-ac4b-f09137effaf9.jpg'/><p>KRO-NCRV’s BinnensteBuiten trakteert je dagelijks op een flinke dosis inspiratie voor een lekker groen leven. Met aandacht voor eten, wonen en buiten zijn.</p>]]></description>
      <guid>9dd13eb8-0f54-411a-bdc6-306896ed53a2</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:18 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van onschatbare waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/06/363bb775-852c-4e20-95c7-d94a4a718788.jpg'/><p>Verkopers van bijzondere en waardevolle spullen krijgen de kans om hun object te verkopen aan een van de vier experts. Eenmaal een bod geaccepteerd of geweigerd, is er geen weg meer terug.</p>]]></description>
      <guid>54e8cafa-e1db-4f2f-8d25-b7b7ae8aeb7b</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:18 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dertigers]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/24/5ad12b6d-980d-43b9-b6ae-a085b65404ff.jpg'/><p>De nieuwe vriendengroep worstelt met dertigersdilemma's: vragen over werk, de liefde en het krijgen van kinderen. Ze proberen elkaar door de uitdagingen van het leven heen te helpen. Maar er hangt een geheim tussen hen in. Welke relaties blijven onbeschadigd en overleeft de vriendengroep dit wel?</p>]]></description>
      <guid>387920dc-3494-4507-8a93-ff91b7369e56</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:18 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Blauw Bloed]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/29/ae21686b-5b17-415c-88c3-82aa3399124a.jpg'/><p>Royaltyprogramma met nieuws en achtergronden rond koninklijke families in binnen- en buitenland.</p>]]></description>
      <guid>8f8ccd33-4ec2-451b-ac9d-e006bc50089f</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:18 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De lepelaar in een roerige wereld]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/03/28/c3728faf-5fb4-4eb7-bf3e-a9cc9c35c9d5.jpg'/><p>De lepelaar, een iconische witte waadvogel met een kenmerkende lepelvormige snavel, staat symbool voor een opmerkelijk Nederlands succesverhaal. Ooit bijna uitgestorven in West-Europa, maar dankzij onze Waddenzee maakt hij een indrukwekkende comeback.</p>]]></description>
      <guid>ed560c1f-9139-4d97-aefc-a1d8c2eda07f</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:19 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kloostergasten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/05/12706f03-732c-4ca5-84dd-0ba8e969a072.jpg'/><p>Bekende Nederlanders dompelen zich een aantal dagen onder in het gestructureerde leven van broeders en zusters. Ze verruilen het hectische leven voor een tijd achter de kloostermuren en draaien mee in het dagelijks ritme, maken kennis met de rituelen en de bewoners.</p>]]></description>
      <guid>3fe62595-19b3-4b74-bfad-e3863f1e4c30</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:19 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De poli]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/10/23/2f1b5dbe-de0f-46e3-9e71-9e3696c6ecbd.jpg'/><p>Gynaecoloog Esther Bens vindt de werkwijze van haar vader Harold Bens, hoofd van de afdeling Gynaecologie en Verloskunde, niet meer van deze tijd. Ze wil een nieuwe, moderne aanpak introduceren op de poli.</p>]]></description>
      <guid>c714549c-c429-4bba-bca1-d56d1fe11db8</guid>
      <pubDate>Mon, 1 Sep 2025 12:08:19 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
