<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Mallorca: de nacht en de nasleep]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/19/40fc2618-62cc-49ed-82d6-ec824449c97e.jpg'/><p>In de zomer van 2021 vertrekken verschillende vriendengroepen naar Mallorca. Ze kennen elkaar niet, tot die ene nacht waarbij een onschuldige jongen overlijdt tijdens een vechtpartij. Documentairemaker Jessica Villerius spreekt met alle betrokken partijen en belicht deze nacht van alle kanten.</p>]]></description>
      <guid>7b103f01-9108-45d8-acab-eb7437829913</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:13 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woeste Grond]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/0fbab927-539d-4bcc-b6f7-3f478b32df9b.jpg'/><p>De drie generaties familie Ottink werken samen op één boerderij. Ieder heeft een ander toekomstbeeld voor hun dierbare melkveehouderij. Woeste Grond laat de emotionele en herkenbare dynamiek van een boerenfamilie zien die balanceert tussen tradities en de tijd van nu.</p>]]></description>
      <guid>63c23a6b-4f82-474a-8808-96161a1c2a19</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:13 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/b724446c-2d7d-44a0-b9e1-a9c9e0fe16a0.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Wildeman, Blom en Bakhcha? Ook maken we kennis met een nieuw gezin: de familie Bal.</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Silent Witness]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/27/1e370dc0-9ce8-4244-a463-5fb8511fecc5.jpg'/><p>Nikki Alexander is forensisch patholoog in Londen. De rechtlijnige en soms gevaarlijke koers die ze vaart, brengt haar regelmatig in de problemen, zowel professioneel als privé.</p>]]></description>
      <guid>fbfbea14-a23f-4446-900a-dfdd7a5a6ba1</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Show]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/09/1908bea9-5e06-4886-9501-965522cf1f0a.jpg'/><p>In de FOMO-Show gaan Daan Boom, Jasper Demollin en Tobias Camman samen op pad om te kijken welke activiteiten je echt niet mag missen en welke je aan je voorbij kan laten gaan. Alles om te voorkomen dat jij straks niet thuis zit met FOMO.</p>]]></description>
      <guid>b5f45149-c886-4de1-8ece-57a46382df46</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het MAX Orkest]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/21/7c6506ba-5e21-444e-84ce-6cbd09cffe39.jpg'/><p>Nederland barst van het muzikaal talent, ook onder vijftigplussers. Of het nu gaat om oud-professionals uit de (omroep)orkesten van vroeger of lokale sterren uit de honderden bandjes die ons land rijk is. Getalenteerde muzikanten worden uitgedaagd om een plek te veroveren in het 23-koppige orkest.</p>]]></description>
      <guid>b6ccde99-fdb9-458f-b5ba-1a9735063e62</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dertigers]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/24/5ad12b6d-980d-43b9-b6ae-a085b65404ff.jpg'/><p>De nieuwe vriendengroep worstelt met dertigersdilemma's: vragen over werk, de liefde en het krijgen van kinderen. Ze proberen elkaar door de uitdagingen van het leven heen te helpen. Maar er hangt een geheim tussen hen in. Welke relaties blijven onbeschadigd en overleeft de vriendengroep dit wel?</p>]]></description>
      <guid>387920dc-3494-4507-8a93-ff91b7369e56</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Other Mrs Jordan]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/14/e22ef5df-7aae-473f-86f5-c1f2b9b1ccd5.jpg'/><p>Mary Turner Thomson's echtgenoot beweert bij de CIA te werken totdat een telefoontje van 'De Andere Mevrouw Jordan' haar wereld op zijn kop zet. Een klopjacht op William Allen Jordan, bigamist, oplichter en bedrieger, volgt.</p>]]></description>
      <guid>ff5052fb-9ba6-4745-9d9a-86b88e2de4c7</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zomergasten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/27/38459045-96bb-4328-9c81-01cadd4cf194.jpg'/><p>Zomerklassieker waarin bekende gasten met een verhaal hun favoriete kijkavond samenstellen en de fragmenten van hun keuze toelichten in een goed gesprek. De gesprekken, de fragmenten en de wisselwerking tussen gast en presentator leveren elk seizoen spraakmakende televisie op.</p>]]></description>
      <guid>fa18db45-ac52-4baa-9fac-418be4acb4ea</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Uitsmijters]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/05/6e116503-8390-4714-b47e-d02777b0badf.jpg'/><p>Een unieke inkijk in de wereld van de uitsmijters. Ieder weekend, als jongeren op stap gaan, handhaven de uitsmijters de orde aan de deur van kroegen en in de clubs. Zij krijgen te maken met heftige incidenten.</p>]]></description>
      <guid>cfbec175-4660-4523-926e-e557f7c24ce9</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lowlands]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/13/cf38a28b-20dd-4778-ba06-24c45fd023cb.jpg'/><p>Rechtstreeks verslag van het Lowlands festival in Biddinghuizen vol muzikale hoogtepunten, nieuwe ontdekkingen en het ongeremde festivalleven.</p>]]></description>
      <guid>d9294fc3-371a-4416-bd80-5435ad91b508</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De kunst van het Binnenhof]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/09/3606f67f-5d86-459a-81f3-a1b9ae515377.jpg'/><p>Het Binnenhof is niet alleen rijk aan achthonderd jaar politieke verhalen, maar ook aan een paar eeuwen kunst. In Kunst van het Binnenhof staat deze kunst centraal.</p>]]></description>
      <guid>d1e62c65-3e62-42f8-a358-a745e849c150</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:18 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keuringsdienst van waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/05/07/8c4d8a7e-d875-4a96-9334-f6d98bbbf05c.jpg'/><p>Klopt het wat fabrikanten claimen en wat ze ons in reclames verkopen? De verslaggevers van de Keuringsdienst nemen de telefoon ter hand en duiken in de wondere wereld van ons voedsel.</p>]]></description>
      <guid>d8795f13-fa94-4feb-b940-832833aec627</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:18 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[BODEM]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/03/04/a6d68dc4-4125-4e5f-bf36-a9114cbe88a8.jpg'/><p>We volgen het destructieve leven van de 37-jarige Cat. Mensen om haar heen maken zich zorgen. Cat niet. Door een groot verlies binnen de familie, waar vooral niet over gepraat wordt, is van een gezin nog maar nauwelijks sprake. Haar moeder ís een paniekaanval. Haar vader schrijft zelfhulpboeken.</p>]]></description>
      <guid>25b76506-e57e-4615-8817-c9d14d045ccb</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:19 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van burger tot royal]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/07/f6a745fa-7baf-486a-b20c-ed576d678750.jpg'/><p>Wat als je grote liefde ook een kroon blijkt te dragen? Van burger tot royal vertelt de bijzondere verhalen van gewone mensen die verliefd werden op een royal - en daarmee hun leven voorgoed zagen veranderen. Met de verhalen van Mary Donaldson, Mette-Marit, Kate Middleton en Daniel Westling.</p>]]></description>
      <guid>2bbe381f-ff53-4515-9f83-05cc97424607</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:19 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dalgliesh]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/03/068bb863-156c-4b70-a1da-187280ea2b31.jpg'/><p>Engeland, jaren 70. Terwijl hij nog rouwt om de dood van zijn vrouw en zoontje, werkt Adam Dalgliesh als hoofdinspecteur voor Scotland Yard. De briljante en enigmatische speurder weet de ingewikkeldste moordzaken op te lossen.</p>]]></description>
      <guid>7ca44cfe-f838-4ca1-9ba1-4ee796fbb7ef</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:20 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De verwondering]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/29/563bb0f2-f716-4289-ac54-f88aa835e8e8.jpg'/><p>Annemiek Schrijver ontmoet gasten uit verschillende religieuze tradities en maatschappelijke achtergronden. Zij neemt haar gasten mee de stilte van de zondag in om met hen te praten over hun inspiratie en alledaagse spiritualiteit.</p>]]></description>
      <guid>97b9f3ba-8a3a-439c-995f-fd70b7b6239b</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:20 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Black Snow]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/06/ce9e6c9e-03c1-4713-8768-226ad470955c.jpg'/><p>Detective James Cormack onderzoekt cold cases in Queensland maar is ondertussen ook op zoek naar zijn lang verdwenen broer.</p>]]></description>
      <guid>4e9dfc55-8495-4e57-9859-98cae02c7b7f</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:21 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het verhaal van Nederland - Amsterdam]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/01/30/2de45707-d6d8-49c4-a9a1-586fc89ca811.jpg'/><p>Vierdelige serie over de pioniers, migranten, dromers en doeners die allemaal op hun eigen manier een bijdrage hebben geleverd aan de groei en ontwikkeling van Amsterdam.</p>]]></description>
      <guid>ab816acb-35d4-4229-ac4a-e8695a1004c6</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:21 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Op Safari]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/19/2f3af775-ed6d-4f56-a409-cc4ec26c3cb3.jpg'/><p>Kijkje achter de schermen bij Safaripark Beekse Bergen. We volgen het werk van de dierenartsen en de dierverzorgers.</p>]]></description>
      <guid>3af49a74-9aee-4f4b-9a05-7687d7fa7dfe</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:22 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kloostergasten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/05/12706f03-732c-4ca5-84dd-0ba8e969a072.jpg'/><p>Bekende Nederlanders dompelen zich een aantal dagen onder in het gestructureerde leven van broeders en zusters. Ze verruilen het hectische leven voor een tijd achter de kloostermuren en draaien mee in het dagelijks ritme, maken kennis met de rituelen en de bewoners.</p>]]></description>
      <guid>3fe62595-19b3-4b74-bfad-e3863f1e4c30</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:22 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De 10 geboden]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/02/17/c114b419-94c4-41bc-b0f2-f4ea8dda32bb.jpg'/><p>In een unieke documentairereeks beschouwen tien makers de eeuwenoude leefregels in het licht van de geseculariseerde wereld van nu. Lange tijd gaven deze geboden richting aan het denken en handelen, maar hoe verhouden mensen zich nu tot deze regels, tot elkaar en de samenleving van tegenwoordig?</p>]]></description>
      <guid>aed6b52f-3024-4269-9c6f-43b868e8d0ec</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:23 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[MINDF*CK]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/02/07/b77f40d8-6450-49ca-85e2-bf2c4ce54ab2.jpg'/><p>Illusionist Victor Mids laat de meest onverklaarbare illusies en wetenschappelijke experimenten zien en maakt het onmogelijke voor heel even waar.</p>]]></description>
      <guid>5062b983-c609-4193-abe8-3d06b7641730</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:23 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Au Pairs]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/03/a978aeee-80f8-4c0f-b59d-01ced5ec14b0.jpg'/><p>Jongeren vertrekken naar het buitenland voor het avontuur van hun leven: ze gaan drie maanden aan het werk als au pair. Naast de dagelijkse zorg voor kinderen streven ze allemaal hun eigen dromen en verlangens na. Hoe houden zij zich ver van hun vertrouwde omgeving staande?</p>]]></description>
      <guid>3a933770-821e-4330-9f7b-e8fd5898aa6b</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vrouwen die Varen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/06/30/c95f2d1c-190d-4b71-b3e9-a6930e4061a8.jpg'/><p>Na het succes van Meiden die Rijden en Vrouwen die Bouwen is het tijd voor de volgende spin-off. Dit keer klimt vaste voice-over Ton Kas aan boord bij Vrouwen die Varen, want net als in de truckerswereld en de bouw, is ook de scheepvaart qua vrouwen ernstig onderbemand.</p>]]></description>
      <guid>ffce9199-c2f3-4848-a36b-e2387b89907d</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Break Free]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/08/13/c13f53a7-22f3-48c4-99a7-924467d68725.jpg'/><p>Indringend portret van jonge mensen die uit de sleur van het dagelijks leven willen breken door op avontuur te gaan naar het buitenland, maar helaas niet meer terugkwamen.</p>]]></description>
      <guid>8731a642-7b52-4d1f-a9af-4be2909c0103</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ondertussen aan de Hofvijver]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/04/16/09d1c5c4-88ff-4653-b2d0-7fe8a94e0081.jpg'/><p>Splinter Chabot volgt gedurende de jaren van de renovatie van het Binnenhof de ontwikkelingen op de voet. Het is een plek met 800 jaar politieke geschiedenis, vol met verhalen. De hoofdrolspelers uit ons politieke centrum delen met Splinter culturele, parlementaire en kunsthistorische anekdotes.</p>]]></description>
      <guid>90236b28-a53e-4071-a85d-85e686c88d0c</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Flikken Rotterdam]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/03/26/e0cc187b-cded-4a81-86fe-5232898676f6.jpg'/><p>Een andere stad en een ander team dan Flikken Maastricht, maar dezelfde mix van spannende actie en persoonlijke interactie tussen de hoofdkarakters vormen ook voor Flikken Rotterdam de basis. Met de havenstad als decor gaan zij gezamenlijk de strijd aan tegen de criminaliteit.</p>]]></description>
      <guid>b3814556-25ab-4f83-acfd-87680387cab8</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De poli]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/10/23/2f1b5dbe-de0f-46e3-9e71-9e3696c6ecbd.jpg'/><p>Gynaecoloog Esther Bens vindt de werkwijze van haar vader Harold Bens, hoofd van de afdeling Gynaecologie en Verloskunde, niet meer van deze tijd. Ze wil een nieuwe, moderne aanpak introduceren op de poli.</p>]]></description>
      <guid>c714549c-c429-4bba-bca1-d56d1fe11db8</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:26 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Poetins pionnen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/18/9ba0d956-b7a7-484f-b72a-43ddb41c05ab.jpg'/><p>Driedelige Nieuwsuur-serie die laat zien wat de spionagediensten van Poetin - zelf opgeleid als inlichtingenofficier bij de KGB - zoal ondernamen in het Westen, waaronder Nederland.</p>]]></description>
      <guid>34680a94-04e7-4865-8db3-1f9769e3d593</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 18:06:26 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
