<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek XL]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/30/5665f350-c146-49ac-a419-86588f9826c4.jpg'/><p>Nederlanders die emigreren en een onderneming starten, worden gevolgd. In dit geval gaat het niet om een stel of een gezin, maar om een heel gezelschap dat een gedeelde droom heeft.</p>]]></description>
      <guid>b92c402e-d91a-4a7c-af31-d1259781300c</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woeste Grond]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/0fbab927-539d-4bcc-b6f7-3f478b32df9b.jpg'/><p>De drie generaties familie Ottink werken samen op één boerderij. Ieder heeft een ander toekomstbeeld voor hun dierbare melkveehouderij. Woeste Grond laat de emotionele en herkenbare dynamiek van een boerenfamilie zien die balanceert tussen tradities en de tijd van nu.</p>]]></description>
      <guid>63c23a6b-4f82-474a-8808-96161a1c2a19</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verborgen verleden]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/17/ab3fa841-49ad-4ad7-8004-53aff0abf43c.jpg'/><p>Bekende Nederlanders proberen te achterhalen van welke voorouders zij afstammen, hoe ze hebben geleefd en wat ze hebben nagelaten.</p>]]></description>
      <guid>5b12441b-aeb5-4093-9d58-97a308079759</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Frans & Mariska, Stellen op de Proef]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/17/314abf11-66b6-40df-a14c-22f41e4186ed.jpg'/><p>Het lege nest syndroom dreigt voor Frans en Mariska Bauer. Is overwinteren in Spanje iets voor hen? Samen met andere bekende stellen ontdekken ze de Spaanse Costa's. Ze proeven de lokale cultuur en voeren gesprekken over ouder worden, loslaten en het invullen van de vrijgekomen tijd.</p>]]></description>
      <guid>362e4e07-3733-4dcc-83a7-1be0a83db3c9</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/17/5cc76e22-6f23-4027-b12a-71fd01f5b203.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Blom, Bakhcha, Bal en Lopez?</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Watch Your Back]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/31/835837fe-a8c6-4b7a-b93b-2384f13689d4.jpg'/><p>In Watch your Back ontvangt gastheer Soy Kroon 12 bekende gezichten in zijn landhuis. In de echte wereld hebben ze naam gemaakt. Hier zijn ze niets meer dan een nummer. Dat nummer staat op hun rug — zichtbaar voor iedereen, behalve voor henzelf. Wie het weet, blijft in het spel. Wat doe je als iedereen het weet, behalve jij?</p>]]></description>
      <guid>892e863f-6a91-49c9-a41b-a813d56f2ef5</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Code of Silence]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/17/e8d5f5fe-516f-4138-8a42-e0f6f1cef34a.jpg'/><p>Alison Brooks, een dove kantinemedewerkster die het niet breed heeft, wordt onverwacht door de politie ingeschakeld om door middel van liplezen gesprekken tussen een bende criminelen te ontrafelen. Al snel raakt ze nauwer bij de zaak betrokken dan eigenlijk de bedoeling is.</p>]]></description>
      <guid>020c67ff-9212-44fa-891e-936b19c763b7</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Blauw Bloed]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/29/548719c2-215e-490b-80a2-08d0818f82e6.jpg'/><p>Royaltyprogramma met nieuws en achtergronden rond koninklijke families in binnen- en buitenland.</p>]]></description>
      <guid>8f8ccd33-4ec2-451b-ac9d-e006bc50089f</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wie is de Mol?]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/10/27/c86bd87f-db43-46cd-9284-90d85bc8035e.jpg'/><p>Tien kandidaten proberen met opdrachten zoveel mogelijk geld te verdienen. Hiervoor is samenwerken en vertrouwen cruciaal, maar één van hen is de Mol. Ongemerkt zal hij de boel saboteren, zodat de winst zo laag mogelijk blijft. Lukt het de kandidaten om de Mol te ontmaskeren?</p>]]></description>
      <guid>a5aa6660-88a8-4a84-a2c5-8d16e5e510a5</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Even tot hier]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/10/27/8e63e98e-fd1e-4473-9dac-b69130bbda48.jpg'/><p>Niels van der Laan en Jeroen Woe maken op geheel eigen wijze en in een razend tempo een samenvatting van de week die achter ons ligt. Samen met de Miguel Wiels Band, een verrassende artiest én een simpel liedje over een best wel ingewikkeld onderwerp.</p>]]></description>
      <guid>8a80a479-01e6-4da9-9b7d-a4b18ddc3ca4</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Connection]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/29/e9dcf8da-62c5-4e92-a484-800991e0ca65.jpg'/><p>Kennisquiz onder leiding van Patrick Lodiers waarin alles draait om één antwoord. Drie BN'ers proberen zoveel mogelijk goede antwoorden bij elkaar te spelen. Alle juiste antwoorden van elke ronde staan in verband met elkaar én leiden naar één allesomvattend antwoord. Alles heeft een link met elkaar.</p>]]></description>
      <guid>a0adb8f0-50d4-42bb-88e5-1fa8289afec7</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kassa]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/09/09/17921c22-027f-4323-a178-9c9e59b7a752.jpg'/><p>Consumentenmagazine met actuele reportages, tests en individuele problemen.</p>]]></description>
      <guid>e4aafa89-4fa7-4b93-b7ef-ff533fab490a</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keuringsdienst van waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/f48b7f57-a046-4e46-9e28-ac8dab8238c1.jpg'/><p>Klopt het wat fabrikanten claimen en wat ze ons in reclames verkopen? De verslaggevers van de Keuringsdienst nemen de telefoon ter hand en duiken in de wondere wereld van ons voedsel.</p>]]></description>
      <guid>d8795f13-fa94-4feb-b940-832833aec627</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Harald & Sonja: A Royal Dilemma]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/25/bfe6bf3d-6b47-4e3d-a96f-4e4493a7d0ce.jpg'/><p>Als kroonprins Harald van Noorwegen voor het burgermeisje Sonja Haraldsen valt, breekt er onrust uit in het koninklijk huis. De Noorse grondwet bepaalt dat een prins niet mag trouwen zonder de toestemming van de koning en die heeft andere plannen voor Harald.</p>]]></description>
      <guid>c9db93eb-a9d2-49a4-a0e8-bb5f51b44ae5</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Geknipte Gast]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/864e47f5-d219-4c09-9e1e-d7519c6f1bf1.jpg'/><p>Interviewprogramma met Özcan Akyol, die in gesprek gaat met een gast terwijl die bij hem in de barbershop langskomt. Tussen de spiegels ontvouwt zich een openhartig gesprek over het werk en het privéleven van de gast.</p>]]></description>
      <guid>4a5cd4e4-785c-4f40-a150-fe3303fb6699</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[I Fought the Law]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/21/3d6439c1-d3b8-4673-8fae-1b4723d32054.jpg'/><p>Wanneer de 22-jarige Julie spoorloos verdwijnt, is haar moeder Ann Ming in alle staten. De familie zet zelf een zoektocht op touw en pas maanden later ontdekt Ann wat er met Julie gebeurd is. Wanneer een verdachte na een reeks blunders vrijkomt, stapt Ann naar de rechter om de wet aan te vechten.</p>]]></description>
      <guid>1705a78c-82e7-4355-bc21-82f0465c76d8</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De verwondering]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/29/563bb0f2-f716-4289-ac54-f88aa835e8e8.jpg'/><p>Annemiek Schrijver ontmoet gasten uit verschillende religieuze tradities en maatschappelijke achtergronden. Zij neemt haar gasten mee de stilte van de zondag in om met hen te praten over hun inspiratie en alledaagse spiritualiteit.</p>]]></description>
      <guid>97b9f3ba-8a3a-439c-995f-fd70b7b6239b</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Volendam - 25 jaar later]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/01/06db9a55-e400-4aeb-9f55-49a3dcb0a218.jpg'/><p>De cafébrand in Volendam staat velen nog altijd in het geheugen gegrift. In de nieuwjaarsnacht van 2000 op 2001 brak brand uit in Café De Hemel. Bij deze ramp kwamen veertien jonge mensen om het leven en raakten veel anderen ernstig gewond. Het indringende gesprek dat Rachel Rosier in 2020 met een aantal overlevenden voerde, wordt opnieuw getoond, aangevuld met nieuwe ontmoetingen, waarin zij hoort hoe het nu, 25 jaar later, met hen gaat.</p>]]></description>
      <guid>86a10aee-6626-4a98-97ae-3eec3f139313</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Chefs]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/16/76ecd699-63b7-46c9-9dd6-372af1bcf5d2.jpg'/><p>Tobias Camman en Stijn van Vliet jagen in binnen- en buitenland op de belangrijkste ingrediënten achter de gerechten van Nederlands beste sterrenchefs. Lukt het ze deze te verzamelen en de chefs te verrassen met hun eigen versie van het gerecht?</p>]]></description>
      <guid>81634646-8e82-4963-818d-92c54d18f7f0</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Badgast]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/05/e2b8de1f-c465-411b-a383-055e2fa69329.jpg'/><p>Vince arriveert met zijn dochter Zoë op Terschelling voor wat een onschuldige vader-dochtervakantie lijkt. De zomer die hen dichter bij elkaar moest brengen, neemt een andere wending op Terschelling. Want achter zijn glimlach schuilt een geheim: hij is met een missie naar Terschelling gekomen.</p>]]></description>
      <guid>5e71a970-28a1-4ab7-a994-52680cc9ca41</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sterren in Concert]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/12/04/ab592e75-cb05-4687-8244-482bc86a2c32.jpg'/><p>In Sterren in Concert zie je registraties van concerten die je nergens anders op de Nederlandse televisie ziet. 
Foto: Rosoriginal</p>]]></description>
      <guid>4cfbfb4e-041c-4991-ae32-ccd09d474166</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Maestro]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/22/58445f86-1302-4627-9c1c-b97e449cc443.jpg'/><p>Bekende Nederlanders zonder enige dirigeerervaring nemen het tegen elkaar op in deze muzikale afvalrace. Wie stuurt het orkest het beste aan en mag zich meesterdirigent noemen?</p>]]></description>
      <guid>77f23101-63f8-4896-b12f-49cc4a0597e9</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hunted]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/11/e019a4d7-9037-45a7-a2b9-12bd83946f17.jpg'/><p>Nederlanders slaan op de vlucht om uit handen te blijven van een speciale opsporingsdienst. Dit team, bestaande uit voormalig rechercheurs, medewerkers van de inlichtingsdienst en online speurders, zet alles op alles om ze te vinden en gebruikt middelen die de politie tot zijn beschikking heeft.</p>]]></description>
      <guid>420b3acd-4eff-42f7-a1bd-fccf016fcb03</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Verandering]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/05/13/54ca4ff6-81db-47af-acee-418bd931646d.jpg'/><p>Mirjam Bouwman ontmoet mensen die een bijzondere verandering hebben meegemaakt en waarin het geloof een belangrijke rol speelt.</p>]]></description>
      <guid>57ccb044-d9aa-485b-9613-d23dc19f08ed</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De geur van succes]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/11/6fa541dc-a96e-4836-a56f-297c447a4d6c.jpg'/><p>Antoinnette Scheulderman gaat in gesprek met zeven succesvolle mensen uit de wereld van (social) media, entertainment, bedrijfsleven en politiek. Zijn er bepaalde eigenschappen die een mens moet hebben om het zo ver te kunnen schoppen? Kan iedereen rijk worden? En: hoe ruikt succes eigenlijk?</p>]]></description>
      <guid>53190dc8-db05-4f81-98b8-5ac763ddf840</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:06:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NPO Doc]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/28/65d0611a-b431-4ffa-98b8-730403304a75.jpg'/><p>Alle documentaires van NPO Doc</p>]]></description>
      <guid>536381ba-edbf-4756-81bc-0fbbe559d3d5</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:07:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nederland Zingt]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/06/30/8011960a-871d-441f-8e58-2d8a450a3188.jpg'/><p>Een programma met koor- en samenzang vanuit verschillende kerken in Nederland.</p>]]></description>
      <guid>354de62d-f5e5-4587-8005-7f79e8bdba6c</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:07:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Uur van de Wolf]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/18/3677bf89-5131-4b6c-ace5-ebb731e3a4a1.jpg'/><p>Documentaires waarin alle kunstvormen in de etalage worden gezet. Veelkleurige films van en over spraakmakende kunstenaars en artiesten; vol verhalen die getuigen van nieuwsgierigheid en een eigenzinnige visie. Documentaires gemaakt vanuit de verbeeldingskracht, die willen inspireren en verbinden..</p>]]></description>
      <guid>3e6d1a22-5f20-4bde-ba3f-0245e240c8a0</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:07:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Asia]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/25/f6504b88-129c-4df6-b881-e184ccaf1726.jpg'/><p>Sir David Attenborough neemt de kijker mee naar Azië, het grootste en meest bergachtige continent van onze planeet, waarin de meest opmerkelijke landschappen en dieren worden onthuld, gefilmd in een periode van bijna vier jaar.</p>]]></description>
      <guid>894ed4a4-d159-4adf-91c1-d52d435ff0e6</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:07:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vera]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/12/06/db4d949f-f0c0-41ed-af6b-b289e76f5b83.jpg'/><p>In de ruige schoonheid van het Engelse Northumberland onderzoekt Vera Stanhope misdaden die alleen zij kan oplossen.</p>]]></description>
      <guid>041e54be-14eb-48ad-bae4-8c0f796d6af0</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jan 2026 18:07:01 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
