<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Beste Zangers]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/20/44210a2c-5d2e-43ec-9ac1-71d5ca880966.jpg'/><p>Verschillende artiesten leren elkaar op een andere manier kennen en verdiepen zich in elkaars repertoire. Onder leiding van Jan Smit staat er één van de artiesten centraal, die zijn of haar grootste en meest gekoesterde liedjes uitleent.</p>]]></description>
      <guid>502af385-4fbd-4e06-8895-4a9c4982bc87</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Laatste Woord]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/14/d5187f96-5c03-42e4-acaa-e50fd0512114.jpg'/><p>Programma waarin Jeroen Pauw in gesprek gaat met bekende Nederlanders die daarin openhartig over hun leven vertellen. Volgens afspraak vinden de uitzendingen plaats na hun overlijden.</p>]]></description>
      <guid>30431b90-9448-40e2-9fac-aa9497a4035c</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/27/9f3fe8fc-8ac4-4d03-ae4a-cb578ed094fb.jpg'/><p>Serie reportages waarin Nederlanders hun geluk in het buitenland gaan beproeven. De voorbereidingen in Nederland, het emotionele afscheid van familie en vrienden en de eerste stappen in het land van bestemming. Lukt het om een nieuw bestaan op te bouwen in een ander land?</p>]]></description>
      <guid>0a5b4fa1-b4dc-41f6-96b8-64acfcc28f48</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het MAX Orkest]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/21/7c6506ba-5e21-444e-84ce-6cbd09cffe39.jpg'/><p>Nederland barst van het muzikaal talent, ook onder vijftigplussers. Of het nu gaat om oud-professionals uit de (omroep)orkesten van vroeger of lokale sterren uit de honderden bandjes die ons land rijk is. Getalenteerde muzikanten worden uitgedaagd om een plek te veroveren in het 23-koppige orkest.</p>]]></description>
      <guid>b6ccde99-fdb9-458f-b5ba-1a9735063e62</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Reizen Waes]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/04/2606b13f-20af-4f2b-ba63-6884c3a1e3f7.jpg'/><p>De Vlaamse avonturier Tom Waes doet bijzondere landen en plekken aan, op zoek naar inspirerende verhalen. Vaak reist hij naar bestemmingen die de gemiddelde toerist links laat liggen.</p>]]></description>
      <guid>3c119dc4-d4d7-4945-854f-037a69600039</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De week van Merijn]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/04/81b01d12-ea78-452a-a35c-b8ed244bfda4.jpg'/><p>Satirische serie waarin comedian en acteur Merijn Scholten in vele gedaantes de kijker meeneemt op een licht absurdistische trip door de verwarrende tijdgeest. Soms hard, soms zacht, maar altijd met veel liefde voor de diersoort waar we nou eenmaal toe behoren. En verder kijkend dan de Randstad.</p>]]></description>
      <guid>e463cb8d-e7c1-4fe2-88a5-7fc0958039d6</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De slimste mens]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/24/71e67f93-ec01-4b5a-9f1a-1c92dd9d95c7.jpg'/><p>De kennisquiz met een knipoog, waarbij het niet alleen gaat om kennis en algemene ontwikkeling, maar ook om associatief denken. Met een gloednieuw duo: presentator Herman van der Zandt wordt bijgestaan door juryvoorzitter Paulien Cornelisse.</p>]]></description>
      <guid>d8b638aa-3533-4816-b34f-abd271b20ab0</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kamp Van Koningsbrugge]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/20/04d56a09-cdab-4d38-81da-46018ff3c31a.jpg'/><p>Jeroen van Koningsbrugge zoekt vijftien gewone burgers die denken dat ze mentaal en fysiek sterk genoeg zijn om de opleiding van de Special Forces aan te kunnen. Hij levert zijn mensen af aan een team van zeer ervaren specialisten die de rekruten onder handen gaat nemen.</p>]]></description>
      <guid>b488186e-ae1d-4158-ab10-70a3d750ebbb</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Sommerdahl Murders]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/28/fc23253d-a953-4dcd-b808-d34bbef0bda0.jpg'/><p>In het Deense Helsingør lost de recherche diverse moordzaken op. Dan Sommerdahl heeft de leiding over de onderzoeken. Hij werkt nauw samen met zijn vrouw Marianne, die op het technisch laboratorium werkt, en met collega-rechercheur Flemming Torp.</p>]]></description>
      <guid>9dd098a1-6c2b-46da-ab86-adadfac47267</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Flikken Rotterdam]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/03/26/e0cc187b-cded-4a81-86fe-5232898676f6.jpg'/><p>Een andere stad en een ander team dan Flikken Maastricht, maar dezelfde mix van spannende actie en persoonlijke interactie tussen de hoofdkarakters vormen ook voor Flikken Rotterdam de basis. Met de havenstad als decor gaan zij gezamenlijk de strijd aan tegen de criminaliteit.</p>]]></description>
      <guid>b3814556-25ab-4f83-acfd-87680387cab8</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het grote offensief]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/25/464dceb8-308b-45a5-a4e4-e0ab22de9eb5.jpg'/><p>Driedelige docudrama ter gelegenheid van 80 jaar bevrijding over de strijd in Zeeland en West-Brabant. Dramascènes, archiefbeelden en animaties onthullen het machtsspel achter het ogenschijnlijk eensgezinde geallieerde front en de verwoestende gevolgen daarvan voor Zeeland.</p>]]></description>
      <guid>66eb9e11-bb51-4d32-9012-826aeb8880c2</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mocronado's]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/25/64aaa7e2-baeb-4c8b-a421-2239f28d8965.jpg'/><p>Vier Marokkaanse mannen blikken terug op hun leven en vertellen openhartig, met een lach en een traan, over hun reis van gastarbeider tot opa in Nederland. Stemmen en verhalen die je zelden hoort.</p>]]></description>
      <guid>0d3cd72c-103c-4216-9720-bb9d7ca71869</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Podium Klassiek]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/11/25/a1cd08d6-faf9-40a7-9ebf-5fed2f455890.jpg'/><p>Muziekprogramma dat een podium biedt aan ensembles en solisten en hun bijzondere verhalen. Het programma overschrijdt de grenzen van de klassieke muziek naar pop-, jazz- en wereldmuziek. Met veel ruimte voor jong talent en liveoptredens van topmusici.</p>]]></description>
      <guid>4a80a807-8c0e-412b-9b0f-c148b1f5dbe0</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zembla]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/16/75cf0051-61ae-4ac5-94de-dc5620a57e50.jpg'/><p>Het langstlopende onafhankelijke onderzoeksjournalistieke programma van Nederland. Zembla controleert de machthebbers en legt misstanden bloot.</p>]]></description>
      <guid>6f209267-68b9-45bf-96f0-8f52d929c959</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vroege Vogels]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/02/24/ffeb9014-fa30-45db-904f-55ec62c670bc.jpg'/><p>Dierenwelzijn, milieu, klimaat en natuur in Nederland staan centraal. Als 'advocaat van de natuur en spreekbuis van het milieu' maakt Vroege Vogels zich al meer dan 35 jaar hard voor een groener Nederland.</p>]]></description>
      <guid>af109822-1cf8-4d6f-b4d8-a9af62208c56</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dit Was Het Nieuws]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/28/8287e993-d426-4e79-9a49-b5f31d184bd4.jpg'/><p>Het nieuws van afgelopen week wordt onder de satirische loep genomen.</p>]]></description>
      <guid>1d72630c-7f59-4a3f-95d9-418ddbab88ce</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek voor de liefde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/03/13/0abce757-2eb4-4664-8855-b372801203e0.jpg'/><p>Wat als jouw geliefde niet in Nederland woont? Zes stellen worden gevolgd die hun hart achterna reizen om bij hun grote liefde in het buitenland te zijn. Alles draait om de kracht van ware liefde. Is deze sterk genoeg om alle hobbels van een emigratie te overwinnen en een nieuw leven op te bouwen?</p>]]></description>
      <guid>105117ff-72ae-41a8-bd99-75011b29e969</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Big in Korea]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/27/6076151a-70b0-48f3-9570-61f453d5ba5b.jpg'/><p>Hoogleraar en Korea-kenner Remco Breuker onderzoekt de Zuid-Koreaanse samenleving naar aanleiding van de mislukte coup van december 2024. Hij duikt in thema's als armoede, polarisatie en democratie, tegen de achtergrond van protesten en verkiezingen die ook voor ons in Nederland relevant zijn.</p>]]></description>
      <guid>da6888d1-eae5-4ef2-996f-74773c315809</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[3 op Reis]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/11/e116dc8e-d91d-4c35-8353-2fd47f7b1521.jpg'/><p>Chris Zegers, Nienke de la Rive Box, Jurre Geluk, Raïsha Zeegelaar, Max Terpstra en Sahil Amar Aïssa laten zien hoe mooi onze planeet is en hoe je als reiziger met een duurzame en inclusieve instelling een verschil kunt maken.</p>]]></description>
      <guid>77688449-ec6a-4d6e-9423-3a97ad42079e</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Blauw Bloed]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/05/9d071a01-e659-4ed3-8ca1-09638382b84f.jpg'/><p>Royaltyprogramma met nieuws en achtergronden rond koninklijke families in binnen- en buitenland.</p>]]></description>
      <guid>8f8ccd33-4ec2-451b-ac9d-e006bc50089f</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Metropolis]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/11/16/d163637f-95ae-4a1f-8544-a70fa210ad1b.jpg'/><p>Het internationale programma laat de wereld zien door de ogen van lokale journalisten, die in hun eigen stad of land op zoek gaan naar antwoorden op universele vragen en thema’s. Presentator Stef Biemans leidt iedere aflevering op eigen wijze in en introduceert de lokale reporters.</p>]]></description>
      <guid>2854ed80-c5af-459e-9d9a-81a0dc610127</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cry Wolf]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/26/631df5b5-ad69-4470-9513-02b0276fabb2.jpg'/><p>Wanneer er in een dorp in Noord-Zweden menselijke resten worden aangetroffen in een wolf, gaat politieagent Hannah Wester op onderzoek uit. Een lugubere ontdekking leidt de politie naar een drugsdeal in Finland die volledig uit de hand gelopen is, waarna een reeks misdrijven elkaar in rap tempo opvolgt.</p>]]></description>
      <guid>36b18f5f-eb18-49b0-bb87-608004c9c540</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[We zijn er Bijna!]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/05/7a442c29-7209-464e-8f16-f3a09f191599.jpg'/><p>Martine van Os reist mee met een groep kampeerders en doet verslag van hun belevenissen. Lief en leed wordt met elkaar gedeeld.</p>]]></description>
      <guid>a9c7142c-d94e-4c13-ad2b-42e2772925aa</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De verwondering]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/29/563bb0f2-f716-4289-ac54-f88aa835e8e8.jpg'/><p>Annemiek Schrijver ontmoet gasten uit verschillende religieuze tradities en maatschappelijke achtergronden. Zij neemt haar gasten mee de stilte van de zondag in om met hen te praten over hun inspiratie en alledaagse spiritualiteit.</p>]]></description>
      <guid>97b9f3ba-8a3a-439c-995f-fd70b7b6239b</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woeste Grond]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/0fbab927-539d-4bcc-b6f7-3f478b32df9b.jpg'/><p>De drie generaties familie Ottink werken samen op één boerderij. Ieder heeft een ander toekomstbeeld voor hun dierbare melkveehouderij. Woeste Grond laat de emotionele en herkenbare dynamiek van een boerenfamilie zien die balanceert tussen tradities en de tijd van nu.</p>]]></description>
      <guid>63c23a6b-4f82-474a-8808-96161a1c2a19</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NPO Doc]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/28/65d0611a-b431-4ffa-98b8-730403304a75.jpg'/><p>Alle documentaires van NPO Doc</p>]]></description>
      <guid>536381ba-edbf-4756-81bc-0fbbe559d3d5</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik mis je]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/11/14/005cc21f-4d13-4bfc-be3a-904df554d520.jpg'/><p>Marleen Stelling en Arjan Lock praten op begraafplaatsen door heel Nederland met nabestaanden over het verlies van een dierbare. Hoe ga je verder, en wat biedt troost?</p>]]></description>
      <guid>11e80a03-35e1-4b54-bb8b-9bcd9d4e6a2d</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Show]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/09/1908bea9-5e06-4886-9501-965522cf1f0a.jpg'/><p>In de FOMO-Show gaan Daan Boom, Jasper Demollin en Tobias Camman samen op pad om te kijken welke activiteiten je echt niet mag missen en welke je aan je voorbij kan laten gaan. Alles om te voorkomen dat jij straks niet thuis zit met FOMO.</p>]]></description>
      <guid>b5f45149-c886-4de1-8ece-57a46382df46</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/b724446c-2d7d-44a0-b9e1-a9c9e0fe16a0.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Wildeman, Blom en Bakhcha? Ook maken we kennis met een nieuw gezin: de familie Bal.</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:06:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rail Away]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/05/02/7670cc4a-b12d-40e8-abc5-733822a8a678.jpg'/><p>Iedere aflevering wordt een traject langs een aantal bijzondere locaties afgelegd, waarbij de trein als leidraad fungeert. Er is aandacht voor de treinen, de landschappen en culturen. Geniet van de onderzoekstocht naar markante spoorlijnen overal ter wereld.</p>]]></description>
      <guid>b8b73ad5-cc9f-49fd-b6e0-fc971baf2386</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:07:00 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
