<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/b724446c-2d7d-44a0-b9e1-a9c9e0fe16a0.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Wildeman, Blom en Bakhcha? Ook maken we kennis met een nieuw gezin: de familie Bal.</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woeste Grond]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/0fbab927-539d-4bcc-b6f7-3f478b32df9b.jpg'/><p>De drie generaties familie Ottink werken samen op één boerderij. Ieder heeft een ander toekomstbeeld voor hun dierbare melkveehouderij. Woeste Grond laat de emotionele en herkenbare dynamiek van een boerenfamilie zien die balanceert tussen tradities en de tijd van nu.</p>]]></description>
      <guid>63c23a6b-4f82-474a-8808-96161a1c2a19</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Grantchester]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/08/19/833d8a28-253a-4d08-956b-02382883ecf5.jpg'/><p>De jonge dominee Will Davenport helpt zijn vriend detective George Keating bij het oplossen van moorden in het dorpje Grantchester.</p>]]></description>
      <guid>22890b5b-176c-4678-b5cf-f1f024783dd7</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[MAX vakantieman]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/01/c97b71ba-474e-42ff-86b1-9dbe60d79dda.jpg'/><p>Medicijnen die in Nederland heel gebruikelijk zijn kunnen in het buitenland een heel andere status hebben. Dat ervaart Susanne, die ADHD-medicatie gebruikt. Bij een routinecontrole in Bulgarije ondergaat zij een bloedtest en test ze door het gebruik van de ADHD-medicijnen positief op amfetamine. De gevolgen zijn groot, haar rijbewijs wordt ingenomen en ze krijgt zelfs een strafblad.

Hoe kun je kunstmatige intelligentie (AI) inzetten voor reisinspiratie? Charlotte Nijs gaat op onderzoek uit.

Reisdocumenten zijn voor veel mensen een stressfactor. Want een vergissing of typefout is snel gemaakt. En de consequenties kunnen groot, duur en behoorlijk zuur zijn.

Home to Go annuleert plotseling het huisje van Joop en Ellen, maar weigert het betaalde geld terug te betalen. Waarom doen ze dit en mag dat zomaar?

De Mystery Guest test een hotel in Amsterdam.</p>]]></description>
      <guid>49992212-8dfc-4575-b05c-6b84bcd3cfb3</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dertigers]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/24/5ad12b6d-980d-43b9-b6ae-a085b65404ff.jpg'/><p>De nieuwe vriendengroep worstelt met dertigersdilemma's: vragen over werk, de liefde en het krijgen van kinderen. Ze proberen elkaar door de uitdagingen van het leven heen te helpen. Maar er hangt een geheim tussen hen in. Welke relaties blijven onbeschadigd en overleeft de vriendengroep dit wel?</p>]]></description>
      <guid>387920dc-3494-4507-8a93-ff91b7369e56</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Show]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/09/1908bea9-5e06-4886-9501-965522cf1f0a.jpg'/><p>In de FOMO-Show gaan Daan Boom, Jasper Demollin en Tobias Camman samen op pad om te kijken welke activiteiten je echt niet mag missen en welke je aan je voorbij kan laten gaan. Alles om te voorkomen dat jij straks niet thuis zit met FOMO.</p>]]></description>
      <guid>b5f45149-c886-4de1-8ece-57a46382df46</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NPO Doc]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/23/04f39959-cef3-4561-bed4-c81dc54cd055.jpg'/><p>Alle documentaires van NPO Doc</p>]]></description>
      <guid>536381ba-edbf-4756-81bc-0fbbe559d3d5</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Uitsmijters]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/05/6e116503-8390-4714-b47e-d02777b0badf.jpg'/><p>Een unieke inkijk in de wereld van de uitsmijters. Ieder weekend, als jongeren op stap gaan, handhaven de uitsmijters de orde aan de deur van kroegen en in de clubs. Zij krijgen te maken met heftige incidenten.</p>]]></description>
      <guid>cfbec175-4660-4523-926e-e557f7c24ce9</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het MAX Orkest]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/21/7c6506ba-5e21-444e-84ce-6cbd09cffe39.jpg'/><p>Nederland barst van het muzikaal talent, ook onder vijftigplussers. Of het nu gaat om oud-professionals uit de (omroep)orkesten van vroeger of lokale sterren uit de honderden bandjes die ons land rijk is. Getalenteerde muzikanten worden uitgedaagd om een plek te veroveren in het 23-koppige orkest.</p>]]></description>
      <guid>b6ccde99-fdb9-458f-b5ba-1a9735063e62</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zomergasten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/27/38459045-96bb-4328-9c81-01cadd4cf194.jpg'/><p>Zomerklassieker waarin bekende gasten met een verhaal hun favoriete kijkavond samenstellen en de fragmenten van hun keuze toelichten in een goed gesprek. De gesprekken, de fragmenten en de wisselwerking tussen gast en presentator leveren elk seizoen spraakmakende televisie op.</p>]]></description>
      <guid>fa18db45-ac52-4baa-9fac-418be4acb4ea</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rail Away]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/05/02/7670cc4a-b12d-40e8-abc5-733822a8a678.jpg'/><p>Iedere aflevering wordt een traject langs een aantal bijzondere locaties afgelegd, waarbij de trein als leidraad fungeert. Er is aandacht voor de treinen, de landschappen en culturen. Geniet van de onderzoekstocht naar markante spoorlijnen overal ter wereld.</p>]]></description>
      <guid>b8b73ad5-cc9f-49fd-b6e0-fc971baf2386</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Black Snow]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/06/ce9e6c9e-03c1-4713-8768-226ad470955c.jpg'/><p>Detective James Cormack onderzoekt cold cases in Queensland maar is ondertussen ook op zoek naar zijn lang verdwenen broer.</p>]]></description>
      <guid>4e9dfc55-8495-4e57-9859-98cae02c7b7f</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van burger tot royal]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/07/f6a745fa-7baf-486a-b20c-ed576d678750.jpg'/><p>Wat als je grote liefde ook een kroon blijkt te dragen? Van burger tot royal vertelt de bijzondere verhalen van gewone mensen die verliefd werden op een royal - en daarmee hun leven voorgoed zagen veranderen. Met de verhalen van Mary Donaldson, Mette-Marit, Kate Middleton en Daniel Westling.</p>]]></description>
      <guid>2bbe381f-ff53-4515-9f83-05cc97424607</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keuringsdienst van waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/05/07/8c4d8a7e-d875-4a96-9334-f6d98bbbf05c.jpg'/><p>Klopt het wat fabrikanten claimen en wat ze ons in reclames verkopen? De verslaggevers van de Keuringsdienst nemen de telefoon ter hand en duiken in de wondere wereld van ons voedsel.</p>]]></description>
      <guid>d8795f13-fa94-4feb-b940-832833aec627</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Met het Mes op Tafel]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/01/31/888218c8-6118-4fa2-bb9f-934ab5840583.jpg'/><p>In deze kennis- en blufquiz spelen de kandidaten een sluw vraag-en-antwoordspel.</p>]]></description>
      <guid>7c8365ce-b205-4564-a797-053cd5fb8b32</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Noord-Zuid-Oost-West]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/28/f8ee9b90-0ee3-4532-b0c4-300b08721233.jpg'/><p>De etalage voor het beste van de regionale omroepen met de mooiste documentaires, achtergrondprogramma's en persoonlijke verhalen.</p>]]></description>
      <guid>718303e6-7541-4280-820e-b54a4569c13d</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dalgliesh]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/03/068bb863-156c-4b70-a1da-187280ea2b31.jpg'/><p>Engeland, jaren 70. Terwijl hij nog rouwt om de dood van zijn vrouw en zoontje, werkt Adam Dalgliesh als hoofdinspecteur voor Scotland Yard. De briljante en enigmatische speurder weet de ingewikkeldste moordzaken op te lossen.</p>]]></description>
      <guid>7ca44cfe-f838-4ca1-9ba1-4ee796fbb7ef</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Au Pairs]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/03/a978aeee-80f8-4c0f-b59d-01ced5ec14b0.jpg'/><p>Jongeren vertrekken naar het buitenland voor het avontuur van hun leven: ze gaan drie maanden aan het werk als au pair. Naast de dagelijkse zorg voor kinderen streven ze allemaal hun eigen dromen en verlangens na. Hoe houden zij zich ver van hun vertrouwde omgeving staande?</p>]]></description>
      <guid>3a933770-821e-4330-9f7b-e8fd5898aa6b</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kloostergasten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/05/12706f03-732c-4ca5-84dd-0ba8e969a072.jpg'/><p>Bekende Nederlanders dompelen zich een aantal dagen onder in het gestructureerde leven van broeders en zusters. Ze verruilen het hectische leven voor een tijd achter de kloostermuren en draaien mee in het dagelijks ritme, maken kennis met de rituelen en de bewoners.</p>]]></description>
      <guid>3fe62595-19b3-4b74-bfad-e3863f1e4c30</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Live Aid at 40]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/24/df18d60b-6005-4992-9734-b14a446869cf.jpg'/><p>Het is 40 jaar geleden dat Live Aid plaatsvond. Sleutelfiguren als Bob Geldof, Bono en Sting kijken terug op het benefietconcert en archiefbeelden tonen optredens van Queen, David Bowie en Madonna.</p>]]></description>
      <guid>ce039630-dd19-4beb-a3a1-3c7679790bcb</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het verhaal van Nederland - Amsterdam]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/01/30/2de45707-d6d8-49c4-a9a1-586fc89ca811.jpg'/><p>Vierdelige serie over de pioniers, migranten, dromers en doeners die allemaal op hun eigen manier een bijdrage hebben geleverd aan de groei en ontwikkeling van Amsterdam.</p>]]></description>
      <guid>ab816acb-35d4-4229-ac4a-e8695a1004c6</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De poli]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/10/23/2f1b5dbe-de0f-46e3-9e71-9e3696c6ecbd.jpg'/><p>Gynaecoloog Esther Bens vindt de werkwijze van haar vader Harold Bens, hoofd van de afdeling Gynaecologie en Verloskunde, niet meer van deze tijd. Ze wil een nieuwe, moderne aanpak introduceren op de poli.</p>]]></description>
      <guid>c714549c-c429-4bba-bca1-d56d1fe11db8</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Langs de IJssel]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/28/03d56c62-394c-4552-be7c-f54b5ae77ba1.jpg'/><p>Huub Stapel ontmoet mensen die wonen en werken in het stroomgebied van de IJssel.</p>]]></description>
      <guid>047859fc-c326-4471-a8c9-247be1d99116</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Crow Girl]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/17/87d6126c-3078-4de3-87ce-a32d39611bac.jpg'/><p>Inspecteur Jeanette Kilburn en haar partner, inspecteur Lou Stanley, maken jacht op een moordenaar die het voorzien heeft op jonge mannen. Jeanette roept de hulp in van psychotherapeut dr. Sophia Craven en het onderzoek leidt hen naar een gevaarlijke wereld vol misbruik en moord.</p>]]></description>
      <guid>169b0f15-f816-42d9-bdde-65607d74b1a0</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Paramaribo pepers]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/05/10/394795b3-3214-4a28-ab72-48f33e44089e.jpg'/><p>Eten is een belangrijk onderdeel van de Surinaamse cultuur. Noni Kooiman reist door Suriname en bezoekt tantes, kennissen en onbekenden met verschillende culturele achtergronden om samen te koken en te eten. Achter de gerechten blijken tradities te schuilen die soms ver teruggaan in de geschiedenis.</p>]]></description>
      <guid>b6a1a0a7-c16f-470e-b492-0d98abb9800e</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[BODEM]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/03/04/a6d68dc4-4125-4e5f-bf36-a9114cbe88a8.jpg'/><p>We volgen het destructieve leven van de 37-jarige Cat. Mensen om haar heen maken zich zorgen. Cat niet. Door een groot verlies binnen de familie, waar vooral niet over gepraat wordt, is van een gezin nog maar nauwelijks sprake. Haar moeder ís een paniekaanval. Haar vader schrijft zelfhulpboeken.</p>]]></description>
      <guid>25b76506-e57e-4615-8817-c9d14d045ccb</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Meer dan verwacht]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/07/fef1f9a3-f916-46f9-bbd9-c77df1b54a7a.jpg'/><p>Een inkijk in het zeer verrijkte, gezellige, chaotische, maar bij vlagen ook pittige bestaan van kersverse meerlinggezinnen.</p>]]></description>
      <guid>fa88bbe9-3b4e-4240-b1b1-935b405f6c74</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Break Free]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/08/13/c13f53a7-22f3-48c4-99a7-924467d68725.jpg'/><p>Indringend portret van jonge mensen die uit de sleur van het dagelijks leven willen breken door op avontuur te gaan naar het buitenland, maar helaas niet meer terugkwamen.</p>]]></description>
      <guid>8731a642-7b52-4d1f-a9af-4be2909c0103</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Flikken Rotterdam]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/03/26/e0cc187b-cded-4a81-86fe-5232898676f6.jpg'/><p>Een andere stad en een ander team dan Flikken Maastricht, maar dezelfde mix van spannende actie en persoonlijke interactie tussen de hoofdkarakters vormen ook voor Flikken Rotterdam de basis. Met de havenstad als decor gaan zij gezamenlijk de strijd aan tegen de criminaliteit.</p>]]></description>
      <guid>b3814556-25ab-4f83-acfd-87680387cab8</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[3 op Reis]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/09/03/f1ceec7f-5684-4e1f-a746-b321c88ec03a.jpg'/><p>Chris Zegers, Nienke de la Rive Box, Jurre Geluk, Dzifa Kusenuh en Sahil Amar Aïssa laten zien hoe mooi onze planeet is en hoe je als reiziger met een duurzame en inclusieve instelling een verschil kunt maken.</p>]]></description>
      <guid>77688449-ec6a-4d6e-9423-3a97ad42079e</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 18:22:48 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
