<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Nog Eén Keer Fit]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/13/12661c41-8592-4114-bce5-8d28bfdc4f5f.jpg'/><p>Ooit stonden ze aan de top van het voetbal. Nu hebben blessures en de vele kilo's hun sporen nagelaten. Wesley Sneijder, Wim Kieft en Royston Drenthe gaan keihard trainen en gezonder eten dan ooit. De vele kilo's moeten eraf en ze willen weer superfit worden. Houden ze deze loodzware strijd vol?</p>]]></description>
      <guid>3c018f0c-e9fc-4145-a675-3d30cc5bfe99</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je Zal Het Maar Hebben]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/02/10/ab56c7e2-0f4b-4fda-8c2d-d29821ce8d09.jpg'/><p>Een duik in de levens van jongeren die een ziekte of een handicap hebben maar zich door niets laten weerhouden om alles uit het leven te halen.</p>]]></description>
      <guid>1bcf3ae5-c85b-4c87-a449-6b1f46614347</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Opsporing Verzocht]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/04/82d4fc60-77be-4490-8427-60806631d397.jpg'/><p>In samenwerking met politie, justitie en de kijkers thuis worden criminelen opgespoord. Als er aanhoudingen zijn, wordt de uitzending geblokkeerd. Op de website van Opsporing Verzocht zijn alle niet-opgeloste zaken terug te zien.</p>]]></description>
      <guid>62254001-eb8c-41ee-a0ed-de9733a41d4c</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dropout Resort]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/26/3d7ceb1a-a8cb-4ecb-88c9-22059cc47426.jpg'/><p>Geen diploma, geen werk en vastgelopen in hun leven. In deze realityserie krijgen tien jongeren een nieuwe kans. Een maand lang werken zij op een resort op Curaçao, waar verantwoordelijkheid, discipline en zelfreflectie centraal staan. Grijpen zij deze kans, of haken ze opnieuw af?</p>]]></description>
      <guid>cba2cb46-abad-4035-a313-475aa47e7a16</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[First Dates]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/07/f8e9df5e-3022-46e9-b750-c147b480fe19.jpg'/><p>Het First Dates restaurant zit vol met singles op hun eerste afspraak. De kijker krijgt de kans om hun eerste en vaak ongemakkelijke gesprek te volgen.</p>]]></description>
      <guid>b89e4e01-5966-4d26-ba7d-b5e1eae45362</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Radar]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/20/699159b5-e8a7-481c-bd1f-b9d154a90814.jpg'/><p>Multimediaal consumentenplatform met Antoinette Hertsenberg en Fons Hendriks dat misstanden signaleert en consumentenaangelegenheden onderzoekt, en probeert bedrijven en instanties te bewegen tot een oplossing te komen.</p>]]></description>
      <guid>7e10658b-2e99-408f-93bb-b6135e15a936</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geheimen van het museum]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/15/aa4fb029-cd90-4d75-8e25-672dc2289f64.jpg'/><p>In elk museum vind je een verborgen wereld die normaal gesproken niet toegankelijk is voor het grote publiek. Musea openen haar deuren voor een exclusief kijkje achter de schermen. Achter ieder stuk in de schatkamer van Nederland schuilt een uniek verhaal.</p>]]></description>
      <guid>fa85e215-8906-4c65-8231-c81362af8d26</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Carnavalshart]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/06/b642489c-e991-45c8-8829-33f3fb318c63.jpg'/><p>De serie vertelt wat het katholieke feest voor mensen betekent: een feest van verbinding, waarbij rangen en standen wegvallen en iedereen samenkomt in voor- en tegenspoed. Dit programma wordt gemaakt in samenwerking met de regionale omroepen L1 en Omroep Brabant.</p>]]></description>
      <guid>dde36f60-ffdd-4717-8a5d-8469275e3cfb</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wakker in Paraguay]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/05/626b3275-bc55-4518-b8c5-10c0e144de97.jpg'/><p>Het aantal mensen dat een diep wantrouwen koestert tegen de Nederlandse overheid groeit. Deze serie volgt Nederlanders die ervan overtuigd zijn dat het in ons land helemaal misgaat en hun heil in het verre en onbekende Paraguay zoeken. Wie zijn deze mensen? Lukt het hen hun droom waar te maken?</p>]]></description>
      <guid>aa5f5a93-98fa-462c-bfcf-d7becf52a7fd</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Focus]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/02/07/097117fc-7940-4f58-b960-4a4e9a85e360.jpg'/><p>Bij elke nieuwe crisis kijken we hoopvol naar wetenschappers. Petra Grijzen gaat mee met hun zoektocht naar oplossingen voor de problemen van deze tijd. Ze ziet onderzoekers streven, worstelen, falen en slagen in het vinden van oplossingen. Welk perspectief biedt de wetenschap ons?</p>]]></description>
      <guid>151b8476-5811-413c-aaed-4efaa0034e38</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Floortje naar het einde van de wereld]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/16/16a62c5b-3dec-49d5-a466-bd0d625b953f.jpg'/><p>Floortje Dessing reist naar de verste uithoeken op aarde. Elke aflevering trekt ze naar een andere afgelegen en geïsoleerde bestemming waar ze mensen bezoekt die hier een bijzonder bestaan leiden. Ze draait een paar dagen mee in hun leven en ervaart hoe het is om op zo'n ongewone plek te wonen.</p>]]></description>
      <guid>4d3815bd-facb-46b7-88f7-f1cb43dabbda</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rail Away]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/05/02/7670cc4a-b12d-40e8-abc5-733822a8a678.jpg'/><p>Iedere aflevering wordt een traject langs een aantal bijzondere locaties afgelegd, waarbij de trein als leidraad fungeert. Er is aandacht voor de treinen, de landschappen en culturen. Geniet van de onderzoekstocht naar markante spoorlijnen overal ter wereld.</p>]]></description>
      <guid>b8b73ad5-cc9f-49fd-b6e0-fc971baf2386</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hofstad & Land]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/19/c32eb67a-10bc-4727-84b8-e2b79c2d6a9a.jpg'/><p>Rutger Castricum ontmoet oude en nieuwe gezichten uit de Haagse politiek. Wat zijn de drijfveren van de nieuwkomers in de Kamer en hoe kijken ervaren rotten in het vak naar de huidige politiek?</p>]]></description>
      <guid>a44e97c9-c1d7-4a01-8edb-a38cdb41fcbd</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[App me als je thuis bent]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/25/a8647d21-ef82-4fe0-8ecd-4628a79b4e11.jpg'/><p>In deze pijnlijk actuele documentaireserie doorbreken vrouwen het zwijgen over de impact van seksueel geweld op straat. Zedenzaken uit verleden en heden onthullen hoe diep de levens van vrouwen zijn geraakt. Ongekend openhartig vertellen vrouwen over het trauma, de weg naar heling en gerechtigheid.</p>]]></description>
      <guid>cd89c8a5-a7dd-4d90-93cd-c467524a45f8</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keuringsdienst van waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/f48b7f57-a046-4e46-9e28-ac8dab8238c1.jpg'/><p>Klopt het wat fabrikanten claimen en wat ze ons in reclames verkopen? De verslaggevers van de Keuringsdienst nemen de telefoon ter hand en duiken in de wondere wereld van ons voedsel.</p>]]></description>
      <guid>d8795f13-fa94-4feb-b940-832833aec627</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Uur van de Wolf]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/18/3677bf89-5131-4b6c-ace5-ebb731e3a4a1.jpg'/><p>Documentaires waarin alle kunstvormen in de etalage worden gezet. Veelkleurige films van en over spraakmakende kunstenaars en artiesten; vol verhalen die getuigen van nieuwsgierigheid en een eigenzinnige visie. Documentaires gemaakt vanuit de verbeeldingskracht, die willen inspireren en verbinden..</p>]]></description>
      <guid>3e6d1a22-5f20-4bde-ba3f-0245e240c8a0</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NOS Het vragenuurtje]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/06/25/e262b0ed-6ca1-4814-a815-5a7ff364ed71.jpg'/><p>Het vragenuurtje tijdens de dinsdagmiddagvergadering van de Tweede Kamer, waarin kamerleden vragen stellen aan een bewindspersoon.</p>]]></description>
      <guid>8930af83-4aca-488b-b237-daf01bec3ea2</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fase 8: Femicide]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/05/b682e0d7-2618-4584-892d-c0e93d4d08d2.jpg'/><p>Documentairemakers Henk van der Aa en Jessica Villerius onderzoeken de nieuwste inzichten op het gebied van femicide. Slachtoffers, nabestaanden, maar ook daders delen hun kant van het verhaal en maken zichtbaar hoe vrouwenmoord zich vaak voltrekt in 8 zeer voorspelbare fasen.</p>]]></description>
      <guid>21bd7fb2-c54a-4d3a-8ce2-aefebd1bc287</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nederland van binnen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/10/17/b8dc20a3-09c2-4b31-89e0-8e1479b26ee6.jpg'/><p>De documentairereeks Nederland van Binnen laat zien hoe democratie zich niet alleen afspeelt in vergaderzalen, maar juist in de alledaagse praktijk. Daarbij keert steeds dezelfde vraag terug: wat doen bewoners zelf, wat ligt bij de overheid, en hoe vind je elkaar?</p>]]></description>
      <guid>baf89bc7-5dc1-4d00-9440-975f607eaeca</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ALPHA 00]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/12/c3e83763-f278-45ae-8e74-ab2e78f48909.jpg'/><p>Diana leidt een gespecialiseerd rechercheteam bij de meest urgente zaken. Vanuit het hypermoderne mobiele commandocentrum - de ALPHA 00 - coördineert het team ter plaatse complexe operaties.</p>]]></description>
      <guid>edec4f13-9733-476d-9070-3c5cc23f3d20</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ruben langs de Zuid-Chinese Zee]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/08/296c9088-2bd4-4329-a03d-cf3fd14d8752.jpg'/><p>Ruben Terlou keert terug naar China en de landen rond de Zuid-Chinese Zee, het knooppunt van misschien wel 's werelds belangrijkste handelsroute en het toneel van snel oplopende spanningen. Hij onderzoekt wat deze machtsstrijd betekent voor de mensen die er wonen.</p>]]></description>
      <guid>9ea3d1bd-047b-4bb6-bbeb-ec745814df42</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/17/5cc76e22-6f23-4027-b12a-71fd01f5b203.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Blom, Bakhcha, Bal en Lopez?</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zorgen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/05/03/d0f124bf-9975-4680-8a27-ced5652b29d4.jpg'/><p>Zeven jonge mbo-verpleegkundestudenten worden een jaar lang gevolgd op school, tijdens stage en thuis. Zij moeten straks de zorgsector draaiende houden. Terwijl ze leren hoe het is om voor iemand anders te zorgen, worden ze al snel met zichzelf geconfronteerd.</p>]]></description>
      <guid>05a18e35-7eae-449f-997d-952288b8fd57</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Andere Tijden Kort]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/10/06/3dbb3c6d-f99e-4c14-b794-00ab115dfccf.jpg'/><p>Andere Tijden kort is het kleine zusje van het geschiedenisprogramma Andere Tijden. Met onderwerpen uit de recente geschiedenis, een relatie met de actualiteit of op zoek naar onbekende en opmerkelijke verhalen. Maar dan kort.</p>]]></description>
      <guid>6d3aa8ea-90bb-4c6a-8886-4661a61a9f46</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kamp Waes]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/e17cc04a-1ebb-467f-9e86-b0b7d8725a5c.jpg'/><p>Tom Waes volgt vijftien gewone burgers in het avontuur van hun leven. Wie van de geselecteerde mannen en vrouwen slaat zich door een loodzware week vol fysieke en mentale tests uit de opleiding van de Belgische Special Forces?</p>]]></description>
      <guid>3acc5332-bc2c-43be-aee4-5dd40b7473d5</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NPO Doc]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/28/65d0611a-b431-4ffa-98b8-730403304a75.jpg'/><p>Alle documentaires van NPO Doc</p>]]></description>
      <guid>536381ba-edbf-4756-81bc-0fbbe559d3d5</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Noord-Zuid-Oost-West]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/02/19/f9763b35-fd71-4749-95e5-7968d6131a7b.jpg'/><p>De etalage voor het beste van de regionale omroepen met de mooiste documentaires, achtergrondprogramma's en persoonlijke verhalen.</p>]]></description>
      <guid>718303e6-7541-4280-820e-b54a4569c13d</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rundfunk: Schwalbe]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/19/7947fcdd-c663-4576-a971-d419b8436f42.jpg'/><p>Vier ongekende sportverhalen. Tragedies, intriges en doofpotten, allemaal met een Rundfunk-saus. Van een stuurloper die de Sovjets uitdaagde tot 'strandsnooker' en een geheim korfbalcomplot. Een mockumentary-serie: nep echt of echt nep, in ieder geval hilarisch, zoals een goede schwalbe betaamt.</p>]]></description>
      <guid>428c663c-dbcd-457a-8c2b-263c59fd66bd</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Familiediner]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/01/14/4ef9bbad-7a0d-471b-ac5c-5329597596b3.jpg'/><p>Bert van Leeuwen bemiddelt bij familieruzies. Maar ook als er geen ruzie is, schiet Bert te hulp.</p>]]></description>
      <guid>bf074ba1-3608-47c5-be22-2eae8e31a383</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek XL]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/30/5665f350-c146-49ac-a419-86588f9826c4.jpg'/><p>Nederlanders die emigreren en een onderneming starten, worden gevolgd. In dit geval gaat het niet om een stel of een gezin, maar om een heel gezelschap dat een gedeelde droom heeft.</p>]]></description>
      <guid>b92c402e-d91a-4a7c-af31-d1259781300c</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:26:46 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
