<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[De slimste mens]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/24/71e67f93-ec01-4b5a-9f1a-1c92dd9d95c7.jpg'/><p>De kennisquiz met een knipoog, waarbij het niet alleen gaat om kennis en algemene ontwikkeling, maar ook om associatief denken. Met een gloednieuw duo: presentator Herman van der Zandt wordt bijgestaan door juryvoorzitter Paulien Cornelisse.</p>]]></description>
      <guid>d8b638aa-3533-4816-b34f-abd271b20ab0</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Opsporing Verzocht]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/04/82d4fc60-77be-4490-8427-60806631d397.jpg'/><p>In samenwerking met politie, justitie en de kijkers thuis worden criminelen opgespoord. Als er aanhoudingen zijn, wordt de uitzending geblokkeerd. Op de website van Opsporing Verzocht zijn alle niet-opgeloste zaken terug te zien.</p>]]></description>
      <guid>62254001-eb8c-41ee-a0ed-de9733a41d4c</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eva]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/01/63191172-44b0-4253-87a9-9dce72c68d50.jpg'/><p>Schuif aan bij het gesprek van de dag met Eva Jinek. Met iedere dag de verhalen achter het nieuws, inspirerende gesprekken en verrassende liveoptredens.</p>]]></description>
      <guid>fc336931-2008-4bf7-8c45-77ec99beaeae</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Laatste Woord]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/02/23/8806382e-0ab7-4d43-9726-6c13825f4e40.jpg'/><p>Programma waarin Jeroen Pauw in gesprek gaat met bekende Nederlanders die daarin openhartig over hun leven vertellen. Volgens afspraak vinden de uitzendingen plaats na hun overlijden.</p>]]></description>
      <guid>30431b90-9448-40e2-9fac-aa9497a4035c</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Met het Mes op Tafel]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/01/31/888218c8-6118-4fa2-bb9f-934ab5840583.jpg'/><p>In deze kennis- en blufquiz spelen de kandidaten een sluw vraag-en-antwoordspel.</p>]]></description>
      <guid>7c8365ce-b205-4564-a797-053cd5fb8b32</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Radar]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/20/699159b5-e8a7-481c-bd1f-b9d154a90814.jpg'/><p>Multimediaal consumentenplatform met Antoinette Hertsenberg en Fons Hendriks dat misstanden signaleert en consumentenaangelegenheden onderzoekt, en probeert bedrijven en instanties te bewegen tot een oplossing te komen.</p>]]></description>
      <guid>7e10658b-2e99-408f-93bb-b6135e15a936</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[BinnensteBuiten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/10/2af71e94-a17c-4d53-b572-6be47c9a5c5a.jpg'/><p>BinnensteBuiten trakteert je dagelijks op een flinke dosis inspiratie voor een lekker groen leven. Met aandacht voor eten, wonen en buiten zijn.</p>]]></description>
      <guid>9dd13eb8-0f54-411a-bdc6-306896ed53a2</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van Roosmalen & Groenteman]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/08/05/8b03f2e8-0f33-4c8c-b694-8c754b844955.jpg'/><p>Gijs Groenteman en Marcel van Roosmalen geven hun scherpe, uitgesproken en vrolijke blik op de media. Samen met twee wisselende gasten nemen Gijs en Marcel de hoogte- en dieptepunten van de voorbije mediaweek door.</p>]]></description>
      <guid>96c08556-6518-48f7-9b20-e0fdb32dacc1</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bed & Breakfast]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/06/d741ac8e-2d33-485c-8c42-cb8846b51329.jpg'/><p>Drie stellen logeren allemaal één nacht bij elkaar. Tijdens hun bezoek onderwerpen ze elkaars bed and breakfast aan een grondig onderzoek. Welk bed and breakfast wordt als beste beoordeeld?</p>]]></description>
      <guid>ad68b994-ff86-4c0e-b644-94dffaad5809</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[First Dates]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/07/f8e9df5e-3022-46e9-b750-c147b480fe19.jpg'/><p>Het First Dates restaurant zit vol met singles op hun eerste afspraak. De kijker krijgt de kans om hun eerste en vaak ongemakkelijke gesprek te volgen.</p>]]></description>
      <guid>b89e4e01-5966-4d26-ba7d-b5e1eae45362</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geheimen van het museum]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/15/aa4fb029-cd90-4d75-8e25-672dc2289f64.jpg'/><p>In elk museum vind je een verborgen wereld die normaal gesproken niet toegankelijk is voor het grote publiek. Musea openen zijn deuren voor een exclusief kijkje achter de schermen. Achter ieder stuk in de schatkamer van Nederland schuilt een uniek verhaal.</p>]]></description>
      <guid>fa85e215-8906-4c65-8231-c81362af8d26</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dropout Resort]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/26/3d7ceb1a-a8cb-4ecb-88c9-22059cc47426.jpg'/><p>Geen diploma, geen werk en vastgelopen in hun leven. In deze realityserie krijgen tien jongeren een nieuwe kans. Een maand lang werken zij op een resort op Curaçao, waar verantwoordelijkheid, discipline en zelfreflectie centraal staan. Grijpen zij deze kans, of haken ze opnieuw af?</p>]]></description>
      <guid>cba2cb46-abad-4035-a313-475aa47e7a16</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Uur van de Wolf]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/02/11/acaae713-9679-45fe-bdd1-c48128561f0b.jpg'/><p>Documentaires waarin alle kunstvormen in de etalage worden gezet. Veelkleurige films van en over spraakmakende kunstenaars en artiesten; vol verhalen die getuigen van nieuwsgierigheid en een eigenzinnige visie. Documentaires gemaakt vanuit de verbeeldingskracht, die willen inspireren en verbinden..</p>]]></description>
      <guid>3e6d1a22-5f20-4bde-ba3f-0245e240c8a0</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je Zal Het Maar Hebben]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/02/10/ab56c7e2-0f4b-4fda-8c2d-d29821ce8d09.jpg'/><p>Een duik in de levens van jongeren die een ziekte of een handicap hebben maar zich door niets laten weerhouden om alles uit het leven te halen.</p>]]></description>
      <guid>1bcf3ae5-c85b-4c87-a449-6b1f46614347</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[App me als je thuis bent]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/25/a8647d21-ef82-4fe0-8ecd-4628a79b4e11.jpg'/><p>In deze pijnlijk actuele documentaireserie doorbreken vrouwen het zwijgen over de impact van seksueel geweld op straat. Zedenzaken uit verleden en heden onthullen hoe diep de levens van vrouwen zijn geraakt. Ongekend openhartig vertellen vrouwen over het trauma, de weg naar heling en gerechtigheid.</p>]]></description>
      <guid>cd89c8a5-a7dd-4d90-93cd-c467524a45f8</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De kinderen van de jodenboerderij]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/02/18/c55268d2-0df4-45ab-8ad0-f8d54027c794.jpg'/><p>Andere Tijden reconstrueert een ongelooflijk verzetsverhaal. Op een boerderij in de Haarlemmermeer vangt de familie Bogaard in de oorlog honderden Joodse onderduikers op, waaronder heel veel kinderen.</p>]]></description>
      <guid>428e8a66-bb19-4149-ac6f-93379a64b421</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Focus]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/02/07/097117fc-7940-4f58-b960-4a4e9a85e360.jpg'/><p>Bij elke nieuwe crisis kijken we hoopvol naar wetenschappers. Petra Grijzen gaat mee met hun zoektocht naar oplossingen voor de problemen van deze tijd. Ze ziet onderzoekers streven, worstelen, falen en slagen in het vinden van oplossingen. Welk perspectief biedt de wetenschap ons?</p>]]></description>
      <guid>151b8476-5811-413c-aaed-4efaa0034e38</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het verhaal van Tony Blair]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/02/16/a63ccaa2-ab40-4c02-ad6e-7608da17520d.jpg'/><p>Tony Blair was een van de meest succesvolle én controversiële Britse premiers. De 3-delige serie vertelt via familie, bondgenoten en tegenstanders zijn persoonlijke verhaal: van razendsnelle opkomst tot wereldleider, via bepalende momenten, machtsverlies en de blijvende strijd om zijn nalatenschap.</p>]]></description>
      <guid>f338731f-9076-42be-8ae7-238b667eb79d</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Meiden die Rijden]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/22/98b251d0-1b7b-43de-bf5c-cd94afbadeb3.jpg'/><p>We volgen 22 stoere chauffeuses die hun droom hebben waargemaakt en achter het stuur van grote vrachtwagens zitten. Van metaal en paarden tot buizen en gerooide bomen: niets is te gek. Ze rijden door heel Nederland én ver daarbuiten. Met Haags commentaar van Sjaak Bral.</p>]]></description>
      <guid>06882e85-fcb4-49d4-9850-74b62e87ae45</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je Zal Het Maar Hebben Junior]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/02/13/d7f64e20-7283-4aae-8a7b-db4ad717e368.jpg'/><p>Een duik in de levens van kinderen die een ziekte of een aandoening hebben maar zich door niets laten weerhouden om alles uit het leven te halen.</p>]]></description>
      <guid>a6e0be81-e520-4a87-bfdd-cd578740b0ff</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nu te Zien!]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/06/30/d8e5c095-5bfd-428a-9ac6-7e8419b6b2b9.jpg'/><p>Museumdirecteuren reizen het hele land door om niet te missen tentoonstellingen te laten zien.</p>]]></description>
      <guid>d2ece641-0f0f-4af0-87c4-cb681476d4f5</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kiespijn]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/02/11/ed2d63ab-a32d-47b9-b133-def1fe787958.jpg'/><p>Roel Maalderink neemt de (zwevende) kiezer mee langs de afgronden van het politieke landschap. Met Gijs Rademaker, Mark Baanders, en een nieuwe leider op Links: Hannah Prins.</p>]]></description>
      <guid>6fa1ceb8-31af-4634-9d8e-5993bb2c09a4</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Chefs]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/16/76ecd699-63b7-46c9-9dd6-372af1bcf5d2.jpg'/><p>Tobias Camman en Stijn van Vliet jagen in binnen- en buitenland op de belangrijkste ingrediënten achter de gerechten van Nederlands beste sterrenchefs. Lukt het ze deze te verzamelen en de chefs te verrassen met hun eigen versie van het gerecht?</p>]]></description>
      <guid>81634646-8e82-4963-818d-92c54d18f7f0</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Noord-Zuid-Oost-West]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/02/19/f9763b35-fd71-4749-95e5-7968d6131a7b.jpg'/><p>De etalage voor het beste van de regionale omroepen met de mooiste documentaires, achtergrondprogramma's en persoonlijke verhalen.</p>]]></description>
      <guid>718303e6-7541-4280-820e-b54a4569c13d</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wakker in Paraguay]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/05/626b3275-bc55-4518-b8c5-10c0e144de97.jpg'/><p>Het aantal mensen dat een diep wantrouwen koestert tegen de Nederlandse overheid groeit. Deze serie volgt Nederlanders die ervan overtuigd zijn dat het in ons land helemaal misgaat en hun heil in het verre en onbekende Paraguay zoeken. Wie zijn deze mensen? Lukt het hen hun droom waar te maken?</p>]]></description>
      <guid>aa5f5a93-98fa-462c-bfcf-d7becf52a7fd</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ruben langs de Zuid-Chinese Zee]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/08/296c9088-2bd4-4329-a03d-cf3fd14d8752.jpg'/><p>Ruben Terlou keert terug naar China en de landen rond de Zuid-Chinese Zee, het knooppunt van misschien wel 's werelds belangrijkste handelsroute en het toneel van snel oplopende spanningen. Hij onderzoekt wat deze machtsstrijd betekent voor de mensen die er wonen.</p>]]></description>
      <guid>9ea3d1bd-047b-4bb6-bbeb-ec745814df42</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nog Eén Keer Fit]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/13/12661c41-8592-4114-bce5-8d28bfdc4f5f.jpg'/><p>Ooit stonden ze aan de top van het voetbal. Nu hebben blessures en de vele kilo's hun sporen nagelaten. Wesley Sneijder, Wim Kieft en Royston Drenthe gaan keihard trainen en gezonder eten dan ooit. De vele kilo's moeten eraf en ze willen weer superfit worden. Houden ze deze loodzware strijd vol?</p>]]></description>
      <guid>3c018f0c-e9fc-4145-a675-3d30cc5bfe99</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Floortje naar het einde van de wereld]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/16/16a62c5b-3dec-49d5-a466-bd0d625b953f.jpg'/><p>Floortje Dessing reist naar de verste uithoeken op aarde. Elke aflevering trekt ze naar een andere afgelegen en geïsoleerde bestemming waar ze mensen bezoekt die hier een bijzonder bestaan leiden. Ze draait een paar dagen mee in hun leven en ervaart hoe het is om op zo'n ongewone plek te wonen.</p>]]></description>
      <guid>4d3815bd-facb-46b7-88f7-f1cb43dabbda</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:29:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keuringsdienst van waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/f48b7f57-a046-4e46-9e28-ac8dab8238c1.jpg'/><p>Klopt het wat fabrikanten claimen en wat ze ons in reclames verkopen? De verslaggevers van de Keuringsdienst nemen de telefoon ter hand en duiken in de wondere wereld van ons voedsel.</p>]]></description>
      <guid>d8795f13-fa94-4feb-b940-832833aec627</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:30:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Patience]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/29/f09b7ee8-17ce-46a6-968f-14210a713807.jpg'/><p>Patience Evans is een jonge vrouw met autisme. Ze werkt in het archief van de politie van York, waar haar overeenkomsten opvallen tussen verschillende zaken. Inspecteur Bea Metcalf beseft dat haar hulp erg nuttig zou kunnen zijn, maar Patience heeft het moeilijk buiten het veilige archief.</p>]]></description>
      <guid>d2576305-7466-48c4-91ab-0cff412c4127</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:30:00 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
