<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[We zijn er Bijna!]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/05/7a442c29-7209-464e-8f16-f3a09f191599.jpg'/><p>Martine van Os reist mee met een groep kampeerders en doet verslag van hun belevenissen. Lief en leed wordt met elkaar gedeeld.</p>]]></description>
      <guid>a9c7142c-d94e-4c13-ad2b-42e2772925aa</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woeste Grond]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/0fbab927-539d-4bcc-b6f7-3f478b32df9b.jpg'/><p>De drie generaties familie Ottink werken samen op één boerderij. Ieder heeft een ander toekomstbeeld voor hun dierbare melkveehouderij. Woeste Grond laat de emotionele en herkenbare dynamiek van een boerenfamilie zien die balanceert tussen tradities en de tijd van nu.</p>]]></description>
      <guid>63c23a6b-4f82-474a-8808-96161a1c2a19</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/b724446c-2d7d-44a0-b9e1-a9c9e0fe16a0.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Wildeman, Blom en Bakhcha? Ook maken we kennis met een nieuw gezin: de familie Bal.</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Complot]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/18/2e62f062-cdee-4eeb-9748-1a12eabbec3d.jpg'/><p>Joost Engelberts onderzoekt hoe een complot over satanisch ritueel misbruik kan uitgroeien tot een maatschappelijk, explosief verhaal. Wie zijn de betrokkenen? Wat wordt er precies beweerd? En hoe kan een lokale gebeurtenis uitgroeien tot een nationaal fenomeen?</p>]]></description>
      <guid>e97355e3-158c-423b-b206-9a99eeef2d5a</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Silent Witness]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/27/1e370dc0-9ce8-4244-a463-5fb8511fecc5.jpg'/><p>Nikki Alexander is forensisch patholoog in Londen. De rechtlijnige en soms gevaarlijke koers die ze vaart, brengt haar regelmatig in de problemen, zowel professioneel als privé.</p>]]></description>
      <guid>fbfbea14-a23f-4446-900a-dfdd7a5a6ba1</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Goudvis]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/12/126ad0de-68c6-4b47-be7f-1ad2629c440b.jpg'/><p>Kevin en Dieter varen door Vlaanderen met hun zelfgebouwde boot 'De Goudvis'. Zonder geld, maar met hulp van gastvrije mensen, zoeken ze eten en onderdak en verzamelen inspirerende verhalen.</p>]]></description>
      <guid>f81ceeb5-9fa7-4c67-b405-e3d7d70d03fe</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mallorca: de nacht en de nasleep]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/19/40fc2618-62cc-49ed-82d6-ec824449c97e.jpg'/><p>In de zomer van 2021 vertrekken verschillende vriendengroepen naar Mallorca. Ze kennen elkaar niet, tot die ene nacht waarbij een onschuldige jongen overlijdt tijdens een vechtpartij. Documentairemaker Jessica Villerius spreekt met alle betrokken partijen en belicht deze nacht van alle kanten.</p>]]></description>
      <guid>7b103f01-9108-45d8-acab-eb7437829913</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Slachtofferhulp]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/0e217daa-1146-4e56-a209-600775f8c036.jpg'/><p>Zes speciaal getrainde casemanagers van Slachtofferhulp Nederland stappen elke dag in het verdriet van nabestaanden na een ongeval of misdrijf. Wat doen ze precies? Hoe houden ze zichzelf staande? En wat komen ze tegen in een wereld vol rouw, verdriet en juridische strijd?</p>]]></description>
      <guid>fcbe07ab-0be4-4cf1-9117-68438f7c134e</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Uur van de Wolf]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/ac3d1426-37b9-4371-ad0c-c4ed6897136a.jpg'/><p>Documentaires waarin alle kunstvormen in de etalage worden gezet. Veelkleurige films van en over spraakmakende kunstenaars en artiesten; vol verhalen die getuigen van nieuwsgierigheid en een eigenzinnige visie. Documentaires gemaakt vanuit de verbeeldingskracht, die willen inspireren en verbinden..</p>]]></description>
      <guid>3e6d1a22-5f20-4bde-ba3f-0245e240c8a0</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Nevermets]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/16/1371a0cd-83af-407c-b9e1-7b5fa8822ec6.jpg'/><p>Vijf Britten worden gevolgd die online verliefd zijn geworden op iemand in een ander land. Ze ontmoeten hun geliefde voor het eerst in het echt. Zal de liefde standhouden?</p>]]></description>
      <guid>0bdc4e78-ccb0-419b-87f6-54eb423ab67f</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Show]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/09/1908bea9-5e06-4886-9501-965522cf1f0a.jpg'/><p>In de FOMO-Show gaan Daan Boom, Jasper Demollin en Tobias Camman samen op pad om te kijken welke activiteiten je echt niet mag missen en welke je aan je voorbij kan laten gaan. Alles om te voorkomen dat jij straks niet thuis zit met FOMO.</p>]]></description>
      <guid>b5f45149-c886-4de1-8ece-57a46382df46</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Droomhuis Gezocht]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/27/3e962e50-3995-409a-b01c-a88f2ab796ab.jpg'/><p>Dionne Stax en Carrie ten Napel helpen mensen bij hun zoektocht naar een droomhuis in het buitenland en ontdekken de omgeving van het beoogde droomhuis.</p>]]></description>
      <guid>1d2b8b4c-51d3-476d-9cf7-9e12a50ba603</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zomergasten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/27/38459045-96bb-4328-9c81-01cadd4cf194.jpg'/><p>Zomerklassieker waarin bekende gasten met een verhaal hun favoriete kijkavond samenstellen en de fragmenten van hun keuze toelichten in een goed gesprek. De gesprekken, de fragmenten en de wisselwerking tussen gast en presentator leveren elk seizoen spraakmakende televisie op.</p>]]></description>
      <guid>fa18db45-ac52-4baa-9fac-418be4acb4ea</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Uitsmijters]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/05/6e116503-8390-4714-b47e-d02777b0badf.jpg'/><p>Een unieke inkijk in de wereld van de uitsmijters. Ieder weekend, als jongeren op stap gaan, handhaven de uitsmijters de orde aan de deur van kroegen en in de clubs. Zij krijgen te maken met heftige incidenten.</p>]]></description>
      <guid>cfbec175-4660-4523-926e-e557f7c24ce9</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dertigers]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/24/5ad12b6d-980d-43b9-b6ae-a085b65404ff.jpg'/><p>De nieuwe vriendengroep worstelt met dertigersdilemma's: vragen over werk, de liefde en het krijgen van kinderen. Ze proberen elkaar door de uitdagingen van het leven heen te helpen. Maar er hangt een geheim tussen hen in. Welke relaties blijven onbeschadigd en overleeft de vriendengroep dit wel?</p>]]></description>
      <guid>387920dc-3494-4507-8a93-ff91b7369e56</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Yorkshire Air 999]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/22/4114c289-57c6-4d36-804b-3685a4ff7963.jpg'/><p>De Yorkshire Air Ambulance staat dag en nacht klaar voor medische noodhulp. Van 999-oproep tot ziekenhuiszorg volgt de serie hun werk bij arbeidsongevallen, verkeersongelukken en toeristen in nood en biedt een uniek kijkje in hun wereld.</p>]]></description>
      <guid>1cc4ac00-5c97-450b-b5e2-1a8d6dd081b0</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Die Zweiflers]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/ff0aeb9c-2d50-40f5-bb7e-594ac28b5015.jpg'/><p>Patriarch Symcha Zweifler wil zijn delicatessen-imperium van de hand doen, maar wordt dan geconfronteerd met gebeurtenissen uit het verleden. Dit leidt tot een hoop extra sores binnen de familie. Wanneer er een achterkleinkind op komst blijkt te zijn, laaien de gemoederen nog verder op.</p>]]></description>
      <guid>d36c6d2f-ca0b-4a24-a7bd-c065a85afe63</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Noord-Zuid-Oost-West]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/28/f8ee9b90-0ee3-4532-b0c4-300b08721233.jpg'/><p>De etalage voor het beste van de regionale omroepen met de mooiste documentaires, achtergrondprogramma's en persoonlijke verhalen.</p>]]></description>
      <guid>718303e6-7541-4280-820e-b54a4569c13d</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Break Free]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/08/13/c13f53a7-22f3-48c4-99a7-924467d68725.jpg'/><p>Indringend portret van jonge mensen die uit de sleur van het dagelijks leven willen breken door op avontuur te gaan naar het buitenland, maar helaas niet meer terugkwamen.</p>]]></description>
      <guid>8731a642-7b52-4d1f-a9af-4be2909c0103</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Op Safari]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/19/2f3af775-ed6d-4f56-a409-cc4ec26c3cb3.jpg'/><p>Kijkje achter de schermen bij Safaripark Beekse Bergen. We volgen het werk van de dierenartsen en de dierverzorgers.</p>]]></description>
      <guid>3af49a74-9aee-4f4b-9a05-7687d7fa7dfe</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vrouwen die Varen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/06/30/c95f2d1c-190d-4b71-b3e9-a6930e4061a8.jpg'/><p>Na het succes van Meiden die Rijden en Vrouwen die Bouwen is het tijd voor de volgende spin-off. Dit keer klimt vaste voice-over Ton Kas aan boord bij Vrouwen die Varen, want net als in de truckerswereld en de bouw, is ook de scheepvaart qua vrouwen ernstig onderbemand.</p>]]></description>
      <guid>ffce9199-c2f3-4848-a36b-e2387b89907d</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[McDonald & Dodds]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/27/aefc1887-11bc-47fe-aa43-23716371a3c3.jpg'/><p>In Bath moeten de ambitieuze politie-inspecteur Lauren McDonald en de timide brigadier Dodds een reeks opmerkelijke misdaden oplossen.</p>]]></description>
      <guid>6b2a5a03-88c5-4100-bab5-fe2b76da792a</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Over Mijn Lijk]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/01/10/545d15fa-0291-4d9f-87a9-0eb39dfd3cd2.jpg'/><p>Ben je net lekker aan het leven. Hoor je dat je doodgaat. Wat dan? Tim Hofman volgt vijf jongeren die in de laatste fase alles uit het leven halen.</p>]]></description>
      <guid>ea38beee-d440-417b-b01d-9963a3fd1285</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek voor de liefde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/03/13/0abce757-2eb4-4664-8855-b372801203e0.jpg'/><p>Wat als jouw geliefde niet in Nederland woont? Zes stellen worden gevolgd die hun hart achterna reizen om bij hun grote liefde in het buitenland te zijn. Alles draait om de kracht van ware liefde. Is deze sterk genoeg om alle hobbels van een emigratie te overwinnen en een nieuw leven op te bouwen?</p>]]></description>
      <guid>105117ff-72ae-41a8-bd99-75011b29e969</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:06 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het MAX Orkest]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/21/7c6506ba-5e21-444e-84ce-6cbd09cffe39.jpg'/><p>Nederland barst van het muzikaal talent, ook onder vijftigplussers. Of het nu gaat om oud-professionals uit de (omroep)orkesten van vroeger of lokale sterren uit de honderden bandjes die ons land rijk is. Getalenteerde muzikanten worden uitgedaagd om een plek te veroveren in het 23-koppige orkest.</p>]]></description>
      <guid>b6ccde99-fdb9-458f-b5ba-1a9735063e62</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:06 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van burger tot royal]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/07/f6a745fa-7baf-486a-b20c-ed576d678750.jpg'/><p>Wat als je grote liefde ook een kroon blijkt te dragen? Van burger tot royal vertelt de bijzondere verhalen van gewone mensen die verliefd werden op een royal - en daarmee hun leven voorgoed zagen veranderen. Met de verhalen van Mary Donaldson, Mette-Marit, Kate Middleton en Daniel Westling.</p>]]></description>
      <guid>2bbe381f-ff53-4515-9f83-05cc97424607</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:06 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[BODEM]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/03/04/a6d68dc4-4125-4e5f-bf36-a9114cbe88a8.jpg'/><p>We volgen het destructieve leven van de 37-jarige Cat. Mensen om haar heen maken zich zorgen. Cat niet. Door een groot verlies binnen de familie, waar vooral niet over gepraat wordt, is van een gezin nog maar nauwelijks sprake. Haar moeder ís een paniekaanval. Haar vader schrijft zelfhulpboeken.</p>]]></description>
      <guid>25b76506-e57e-4615-8817-c9d14d045ccb</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:06 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De kunst van het Binnenhof]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/09/3606f67f-5d86-459a-81f3-a1b9ae515377.jpg'/><p>Het Binnenhof is niet alleen rijk aan achthonderd jaar politieke verhalen, maar ook aan een paar eeuwen kunst. In Kunst van het Binnenhof staat deze kunst centraal.</p>]]></description>
      <guid>d1e62c65-3e62-42f8-a358-a745e849c150</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ondertussen aan de Hofvijver]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/04/16/09d1c5c4-88ff-4653-b2d0-7fe8a94e0081.jpg'/><p>Splinter Chabot volgt gedurende de jaren van de renovatie van het Binnenhof de ontwikkelingen op de voet. Het is een plek met 800 jaar politieke geschiedenis, vol met verhalen. De hoofdrolspelers uit ons politieke centrum delen met Splinter culturele, parlementaire en kunsthistorische anekdotes.</p>]]></description>
      <guid>90236b28-a53e-4071-a85d-85e686c88d0c</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van onschatbare waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/06/363bb775-852c-4e20-95c7-d94a4a718788.jpg'/><p>Verkopers van bijzondere en waardevolle spullen krijgen de kans om hun object te verkopen aan een van de vier experts. Eenmaal een bod geaccepteerd of geweigerd, is er geen weg meer terug.</p>]]></description>
      <guid>54e8cafa-e1db-4f2f-8d25-b7b7ae8aeb7b</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:06:07 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
