<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[De slimste mens]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/24/71e67f93-ec01-4b5a-9f1a-1c92dd9d95c7.jpg'/><p>De kennisquiz met een knipoog, waarbij het niet alleen gaat om kennis en algemene ontwikkeling, maar ook om associatief denken. Met een gloednieuw duo: presentator Herman van der Zandt wordt bijgestaan door juryvoorzitter Paulien Cornelisse.</p>]]></description>
      <guid>d8b638aa-3533-4816-b34f-abd271b20ab0</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dit Was Het Nieuws]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/28/8287e993-d426-4e79-9a49-b5f31d184bd4.jpg'/><p>Het nieuws van afgelopen week wordt onder de satirische loep genomen.</p>]]></description>
      <guid>1d72630c-7f59-4a3f-95d9-418ddbab88ce</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Flikken Rotterdam]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/03/26/e0cc187b-cded-4a81-86fe-5232898676f6.jpg'/><p>Een andere stad en een ander team dan Flikken Maastricht, maar dezelfde mix van spannende actie en persoonlijke interactie tussen de hoofdkarakters vormen ook voor Flikken Rotterdam de basis. Met de havenstad als decor gaan zij gezamenlijk de strijd aan tegen de criminaliteit.</p>]]></description>
      <guid>b3814556-25ab-4f83-acfd-87680387cab8</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[2 voor 12]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/06/30/992991bf-9f96-455c-9466-f73c7e53837d.jpg'/><p>Kennisquiz onder leiding van Astrid Joosten waarin twee duo's het tegen elkaar opnemen in twaalf vragen. Wie heeft de meeste vragen goed en raadt het twaalfletterwoord?</p>]]></description>
      <guid>6eaefb5b-2013-408e-a3b5-77c651fb5858</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kamp Van Koningsbrugge]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/20/04d56a09-cdab-4d38-81da-46018ff3c31a.jpg'/><p>Jeroen van Koningsbrugge zoekt vijftien gewone burgers die denken dat ze mentaal en fysiek sterk genoeg zijn om de opleiding van de Special Forces aan te kunnen. Hij levert zijn mensen af aan een team van zeer ervaren specialisten die de rekruten onder handen gaat nemen.</p>]]></description>
      <guid>b488186e-ae1d-4158-ab10-70a3d750ebbb</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Geknipte Gast]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/03/90ba628c-9b45-441d-8cc5-baa308e60bc3.jpg'/><p>Interviewprogramma met Özcan Akyol, die in gesprek gaat met een gast terwijl die bij hem in de barbershop langskomt. Tussen de spiegels ontvouwt zich een openhartig gesprek over het werk en het privéleven van de gast.</p>]]></description>
      <guid>4a5cd4e4-785c-4f40-a150-fe3303fb6699</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eva]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/01/63191172-44b0-4253-87a9-9dce72c68d50.jpg'/><p>Schuif aan bij het gesprek van de dag met Eva Jinek. Met iedere dag de verhalen achter het nieuws, inspirerende gesprekken en verrassende liveoptredens.</p>]]></description>
      <guid>fc336931-2008-4bf7-8c45-77ec99beaeae</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Carrie op Vrijdag]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/10/01/7bef1a33-4fc8-473d-8d4d-65cc4b8d0797.jpg'/><p>Luid samen met Carrie ten Napel het weekend in. In haar clubhuis ontvangt Carrie uiteenlopende gasten. Met hen praat ze in een positieve vrijdagshow over onderwerpen die ons allemaal raken, inspireren en verbinden.</p>]]></description>
      <guid>354976b9-f104-4450-af4d-3360fbd3773e</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Beste Zangers]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/20/44210a2c-5d2e-43ec-9ac1-71d5ca880966.jpg'/><p>Verschillende artiesten leren elkaar op een andere manier kennen en verdiepen zich in elkaars repertoire. Onder leiding van Jan Smit staat er één van de artiesten centraal, die zijn of haar grootste en meest gekoesterde liedjes uitleent.</p>]]></description>
      <guid>502af385-4fbd-4e06-8895-4a9c4982bc87</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[We zijn er Bijna!]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/05/7a442c29-7209-464e-8f16-f3a09f191599.jpg'/><p>Martine van Os reist mee met een groep kampeerders en doet verslag van hun belevenissen. Lief en leed wordt met elkaar gedeeld.</p>]]></description>
      <guid>a9c7142c-d94e-4c13-ad2b-42e2772925aa</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van onschatbare waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/06/363bb775-852c-4e20-95c7-d94a4a718788.jpg'/><p>Verkopers van bijzondere en waardevolle spullen krijgen de kans om hun object te verkopen aan een van de vier experts. Eenmaal een bod geaccepteerd of geweigerd, is er geen weg meer terug.</p>]]></description>
      <guid>54e8cafa-e1db-4f2f-8d25-b7b7ae8aeb7b</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/27/9f3fe8fc-8ac4-4d03-ae4a-cb578ed094fb.jpg'/><p>Serie reportages waarin Nederlanders hun geluk in het buitenland gaan beproeven. De voorbereidingen in Nederland, het emotionele afscheid van familie en vrienden en de eerste stappen in het land van bestemming. Lukt het om een nieuw bestaan op te bouwen in een ander land?</p>]]></description>
      <guid>0a5b4fa1-b4dc-41f6-96b8-64acfcc28f48</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NPO Doc]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/28/65d0611a-b431-4ffa-98b8-730403304a75.jpg'/><p>Alle documentaires van NPO Doc</p>]]></description>
      <guid>536381ba-edbf-4756-81bc-0fbbe559d3d5</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/b724446c-2d7d-44a0-b9e1-a9c9e0fe16a0.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Wildeman, Blom en Bakhcha? Ook maken we kennis met een nieuw gezin: de familie Bal.</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Jojanneke en de sextortiontapes]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/26/d4434692-1f68-43e9-a759-df091d044468.jpg'/><p>Wat gebeurt er als jouw meest intieme beelden in handen vallen van iemand met slechte bedoelingen? Jojanneke van den Berge duikt in de wereld van online afpersing. Ze laat zien wat online seksueel misbruik doet met de levens van slachtoffers en de mensen om hen heen.</p>]]></description>
      <guid>328ee7ec-de12-41d1-bd25-2464becfb9d8</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woeste Grond]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/0fbab927-539d-4bcc-b6f7-3f478b32df9b.jpg'/><p>De drie generaties familie Ottink werken samen op één boerderij. Ieder heeft een ander toekomstbeeld voor hun dierbare melkveehouderij. Woeste Grond laat de emotionele en herkenbare dynamiek van een boerenfamilie zien die balanceert tussen tradities en de tijd van nu.</p>]]></description>
      <guid>63c23a6b-4f82-474a-8808-96161a1c2a19</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Junglepiloten - Verhalen van hoop]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/25/1ce87cdd-0730-4a00-a070-dd32aadf924f.jpg'/><p>We volgen drie Nederlandse gezinnen die hun leven in Nederland achterlieten om als piloten voor Mission Aviation Fellowship (MAF) hulp te bieden in moeilijk bereikbare gebieden. Vanuit Papoea-Nieuw-Guinea, Suriname en Tsjaad zetten deze gezinnen zich in voor mensen in nood.</p>]]></description>
      <guid>86c26dcc-8d0e-4de3-b531-771cbc03a7b5</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Interview met de geschiedenis]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/24/5e0a7fed-bcd0-4c3a-a2a6-eb7adaab9e42.jpg'/><p>Wat als je Napoleon Bonaparte zou kunnen interviewen aan de vooravond van de Slag bij Waterloo? Of Vincent van Gogh in zijn Antwerpse studentenkamer? Arnout Hauben reist terug in de tijd en spreekt historische grootheden op sleutelmomenten in hun leven, toen ze te gast waren in Nederland of België.</p>]]></description>
      <guid>d1828baf-6661-4c62-a620-176c49658541</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Slachtofferhulp]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/0e217daa-1146-4e56-a209-600775f8c036.jpg'/><p>Zes speciaal getrainde casemanagers van Slachtofferhulp Nederland stappen elke dag in het verdriet van nabestaanden na een ongeval of misdrijf. Wat doen ze precies? Hoe houden ze zichzelf staande? En wat komen ze tegen in een wereld vol rouw, verdriet en juridische strijd?</p>]]></description>
      <guid>fcbe07ab-0be4-4cf1-9117-68438f7c134e</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[18 miljoen mensen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/28/029489b2-4718-4e5c-825d-a46f78910781.jpg'/><p>Nederland telt 18 miljoen mensen. Maar wat als je op een plek woont waar de uitdagingen van deze tijd aan je voordeur kloppen? De stem van Paulien Cornelisse stelt je voor aan 'gewone' Nederlanders. Zij vertellen over wat er speelt in hun regio en duiden hiermee de grote maatschappelijke thema's.</p>]]></description>
      <guid>6c2c750a-9d96-4d95-bc22-71bddd030adb</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Kist]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/07/06/3cdb4c6c-92cb-48ee-9fcc-46c45f5eca0c.jpg'/><p>In het programma 'De Kist' gaat presentator Kefah Allush in gesprek met bekende Nederlanders over het leven en over de dood. Wat zijn kruispunten in hun leven, wat zijn gemiste kansen, wie willen ze nog spreken voor hun dood en wat gebeurt er ná dit leven?</p>]]></description>
      <guid>1b8949b0-80ed-42de-b40e-8956495c02ff</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Opsporing Verzocht]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/04/82d4fc60-77be-4490-8427-60806631d397.jpg'/><p>In samenwerking met politie, justitie en de kijkers thuis worden criminelen opgespoord. Als er aanhoudingen zijn, wordt de uitzending geblokkeerd. Op de website van Opsporing Verzocht zijn alle niet-opgeloste zaken terug te zien.</p>]]></description>
      <guid>62254001-eb8c-41ee-a0ed-de9733a41d4c</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Meldpunt]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/08/08/9e5d46fa-b3b7-4491-9adb-db76f09868fc.jpg'/><p>Maatschappelijk programma dat de kijker centraal stelt.</p>]]></description>
      <guid>e4f8dea8-7430-4e50-ba68-859a44c5c5db</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Goudvis]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/12/126ad0de-68c6-4b47-be7f-1ad2629c440b.jpg'/><p>Kevin en Dieter varen door Vlaanderen met hun zelfgebouwde boot 'De Goudvis'. Zonder geld, maar met hulp van gastvrije mensen, zoeken ze eten en onderdak en verzamelen inspirerende verhalen.</p>]]></description>
      <guid>f81ceeb5-9fa7-4c67-b405-e3d7d70d03fe</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Show]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/09/1908bea9-5e06-4886-9501-965522cf1f0a.jpg'/><p>In de FOMO-Show gaan Daan Boom, Jasper Demollin en Tobias Camman samen op pad om te kijken welke activiteiten je echt niet mag missen en welke je aan je voorbij kan laten gaan. Alles om te voorkomen dat jij straks niet thuis zit met FOMO.</p>]]></description>
      <guid>b5f45149-c886-4de1-8ece-57a46382df46</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Per Seconde Wijzer]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/01/fbe0eecc-37e9-4e23-9a2a-6e841187d1ba.jpg'/><p>Twee kandidaten testen hun kennis onder hoge druk in de verschillende categorieën. Hoe zullen zij hun jokers inzetten, hoeveel rondes zullen de spelers het volhouden en met welk bedrag gaan de spelers uiteindelijk naar huis? Met elke dag de kijkersvraag.</p>]]></description>
      <guid>df599c52-f369-4fca-83c4-86baf04d30b6</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Andere Tijden]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/28/0614e92a-76b8-4035-a84a-458899ac0f1d.jpg'/><p>Geschiedenisprogramma met onderwerpen uit de recente geschiedenis. Voor deze onderwerpen zoeken we naar een relatie met de actualiteit, naar het opmerkelijke, onbekende verhaal, naar nieuwe feiten en naar nooit eerder in Nederland vertoonde beelden.</p>]]></description>
      <guid>ae824c81-78a8-48d1-9d64-05d7619d50dd</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mallorca: de nacht en de nasleep]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/19/40fc2618-62cc-49ed-82d6-ec824449c97e.jpg'/><p>In de zomer van 2021 vertrekken verschillende vriendengroepen naar Mallorca. Ze kennen elkaar niet, tot die ene nacht waarbij een onschuldige jongen overlijdt tijdens een vechtpartij. Documentairemaker Jessica Villerius spreekt met alle betrokken partijen en belicht deze nacht van alle kanten.</p>]]></description>
      <guid>7b103f01-9108-45d8-acab-eb7437829913</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sluipschutters]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/01/11/bb19a21a-7ce0-412c-a877-b6ace3624f4a.jpg'/><p>De Sluipschutters verplaatsen zich in moordend tempo. Als poppendokter, lijkschouwer, lifeguard, vechtsportleraar, graafmachinist of naaktloper. Hoe goed je ook oplet, je ziet ze never nooit aankomen. Een humoristisch sketchprogramma met Ronald Goedemondt, Bas Hoeflaak, Leo Alkemade en Jochen Otten.</p>]]></description>
      <guid>5026014f-2c08-42a1-8219-997387ee061c</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bij ons op de Hondenacademie]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/26/d8c86708-c504-46d0-a1bd-7dd6240eb168.jpg'/><p>Een inkijk in het werk van de medewerkers van KNGF Geleidehonden. We volgen hun inzet, toewijding en liefde voor de honden, die ze opleiden tot onmisbare hulphonden voor de cliënten.</p>]]></description>
      <guid>1c66d1a5-4391-4300-b71b-942a1f2a3793</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Sep 2025 06:05:56 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
