<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Hunted]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/11/e019a4d7-9037-45a7-a2b9-12bd83946f17.jpg'/><p>Nederlanders slaan op de vlucht om uit handen te blijven van een speciale opsporingsdienst. Dit team, bestaande uit voormalig rechercheurs, medewerkers van de inlichtingsdienst en online speurders, zet alles op alles om ze te vinden en gebruikt middelen die de politie tot zijn beschikking heeft.</p>]]></description>
      <guid>420b3acd-4eff-42f7-a1bd-fccf016fcb03</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/17/5cc76e22-6f23-4027-b12a-71fd01f5b203.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Blom, Bakhcha, Bal en Lopez?</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woeste Grond]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/0fbab927-539d-4bcc-b6f7-3f478b32df9b.jpg'/><p>De drie generaties familie Ottink werken samen op één boerderij. Ieder heeft een ander toekomstbeeld voor hun dierbare melkveehouderij. Woeste Grond laat de emotionele en herkenbare dynamiek van een boerenfamilie zien die balanceert tussen tradities en de tijd van nu.</p>]]></description>
      <guid>63c23a6b-4f82-474a-8808-96161a1c2a19</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je weet niet dat je date]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/23/5fdd2702-dd7c-4c6d-9f00-e8a023442d01.jpg'/><p>In Je weet niet dat je date volgen we singles die denken een gewone ontmoeting te hebben, maar in werkelijkheid onbewust op date zijn. Zonder datingdruk ontstaan oprechte gesprekken en onverwachte connecties, met als onthulling: wie wil je écht weer zien?</p>]]></description>
      <guid>c622c344-bdd6-465e-a91b-84e5500dc66e</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:33 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[BinnensteBuiten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/10/2af71e94-a17c-4d53-b572-6be47c9a5c5a.jpg'/><p>BinnensteBuiten trakteert je dagelijks op een flinke dosis inspiratie voor een lekker groen leven. Met aandacht voor eten, wonen en buiten zijn.</p>]]></description>
      <guid>9dd13eb8-0f54-411a-bdc6-306896ed53a2</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:33 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Familiediner]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/01/14/4ef9bbad-7a0d-471b-ac5c-5329597596b3.jpg'/><p>Bert van Leeuwen bemiddelt bij familieruzies. Maar ook als er geen ruzie is, schiet Bert te hulp.</p>]]></description>
      <guid>bf074ba1-3608-47c5-be22-2eae8e31a383</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:34 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bed & Breakfast]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/06/d741ac8e-2d33-485c-8c42-cb8846b51329.jpg'/><p>Drie stellen logeren allemaal één nacht bij elkaar. Tijdens hun bezoek onderwerpen ze elkaars bed and breakfast aan een grondig onderzoek. Welk bed and breakfast wordt als beste beoordeeld?</p>]]></description>
      <guid>ad68b994-ff86-4c0e-b644-94dffaad5809</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:34 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Watch Your Back]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/31/835837fe-a8c6-4b7a-b93b-2384f13689d4.jpg'/><p>In Watch your Back ontvangt gastheer Soy Kroon 12 bekende gezichten in zijn landhuis. In de echte wereld hebben ze naam gemaakt. Hier zijn ze niets meer dan een nummer. Dat nummer staat op hun rug — zichtbaar voor iedereen, behalve voor henzelf. Wie het weet, blijft in het spel. Wat doe je als iedereen het weet, behalve jij?</p>]]></description>
      <guid>892e863f-6a91-49c9-a41b-a813d56f2ef5</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:34 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onbekend en wereldberoemd: Gebroeders van Lymborch]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/30/b9128560-5236-4e35-b401-c1fd42dfeb3b.jpg'/><p>De Gebroeders van Lymborch, drie broers uit Nijmegen, waren wereldberoemde pioniers in de middeleeuwse schilderkunst. Hun werk wordt wereldwijd bewonderd, maar in Nederland kent bijna niemand hun naam. Sinan Can en Pieter Roelofs ontdekken hun onterecht vergeten geschiedenis.</p>]]></description>
      <guid>d143edfa-c098-47b3-a4b9-aac894474e0d</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:35 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Maestro]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/22/58445f86-1302-4627-9c1c-b97e449cc443.jpg'/><p>Bekende Nederlanders zonder enige dirigeerervaring nemen het tegen elkaar op in deze muzikale afvalrace. Wie stuurt het orkest het beste aan en mag zich meesterdirigent noemen?</p>]]></description>
      <guid>77f23101-63f8-4896-b12f-49cc4a0597e9</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:35 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[First Dates]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/22/52c1faaf-2499-4df6-b8f6-c89dcc9bf341.jpg'/><p>Het First Dates restaurant zit vol met singles op hun eerste afspraak. De kijker krijgt de kans om hun eerste en vaak ongemakkelijke gesprek te volgen.</p>]]></description>
      <guid>b89e4e01-5966-4d26-ba7d-b5e1eae45362</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:36 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Advocaat van de onderwereld]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/02/07b00826-c7dd-4269-b27a-df04b7b95977.jpg'/><p>De Deense bedrijfsjuriste Amira Smajic werkte jaren in een wereld van misdaad en fraude. Nu opent ze haar consultancy bureau opnieuw met verborgen camera's. Zes maanden lang onthult ze een netwerk van criminelen, advocaten en zakenlieden en doorbreekt ze de mythe van een corruptievrij Denemarken.</p>]]></description>
      <guid>b1f5090a-293d-4222-9d43-a98da507bfde</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:36 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Focus]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/02/07/097117fc-7940-4f58-b960-4a4e9a85e360.jpg'/><p>Bij elke nieuwe crisis kijken we hoopvol naar wetenschappers. Petra Grijzen gaat mee met hun zoektocht naar oplossingen voor de problemen van deze tijd. Ze ziet onderzoekers streven, worstelen, falen en slagen in het vinden van oplossingen. Welk perspectief biedt de wetenschap ons?</p>]]></description>
      <guid>151b8476-5811-413c-aaed-4efaa0034e38</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vier Handen Op Eén Buik]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/05/aaa02fce-7d37-497d-8fd5-6eaf9156a8a7.jpg'/><p>Jonge aanstaande moeders laten zien hoe zij zich voorbereiden op de komst van hun kindje. Ze worden stevig aangemoedigd door een bekende moeder, die hen bijstaat tijdens hun zwangerschap, de bevalling en daarna.</p>]]></description>
      <guid>53a7d68a-85a5-4d61-adf9-fd1d68298e3f</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Assassin]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/17/c0c2f3a8-0c0e-4f79-b4d8-26bf14ab7bf3.jpg'/><p>Julie is een gepensioneerde huurmoordenaar die een teruggetrokken leven leidt op een afgelegen Grieks eiland. Ze heeft een moeizame band met haar zoon en wanneer hij eindelijk op bezoek komt, duiken er figuren op die het op hen gemunt hebben en moeten ze samen vluchten voor hun leven.</p>]]></description>
      <guid>0990ffa4-a9a6-4339-8df4-de2859990ebd</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek XL]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/30/5665f350-c146-49ac-a419-86588f9826c4.jpg'/><p>Nederlanders die emigreren en een onderneming starten, worden gevolgd. In dit geval gaat het niet om een stel of een gezin, maar om een heel gezelschap dat een gedeelde droom heeft.</p>]]></description>
      <guid>b92c402e-d91a-4a7c-af31-d1259781300c</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tussen Kunst en Kitsch]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/29/592e04e5-f7cc-4d0c-a12a-214df0f8aa0c.jpg'/><p>Frits Sissing en de experts bespreken verrassende kitsch en veelzijdige kunst.</p>]]></description>
      <guid>40c93387-5cb0-4f55-afe1-ef179eebe7ae</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Langs de Kust]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/27/0a9cfd35-6fda-4e15-b6ee-41155373eb17.jpg'/><p>Huub Stapel en Martin Hendriksma volgen de Nederlandse kust van het Zwin in Zeeland tot aan de Eemsmonding in Noord-Groningen. Ze onderzoeken welke rol de kust in ons leven speelt en ontmoeten mensen die aan deze eeuwige vloedlijn wonen.

In vijf afleveringen bezoeken Huub en Martin de vijf provincies aan de kust. Stelselmatig hebben we haar naar onze hand gezet, maar onze kust is meer dan een zeewering. Ze is ook de plek van heroïsche verhalen, tradities en vertier. Dé plek om te flaneren, ijsjes te eten en de zon op te zoeken.</p>]]></description>
      <guid>fc6ffa83-35ad-4364-892b-54e84bb64670</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Harald & Sonja: A Royal Dilemma]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/25/bfe6bf3d-6b47-4e3d-a96f-4e4493a7d0ce.jpg'/><p>Als kroonprins Harald van Noorwegen voor het burgermeisje Sonja Haraldsen valt, breekt er onrust uit in het koninklijk huis. De Noorse grondwet bepaalt dat een prins niet mag trouwen zonder de toestemming van de koning en die heeft andere plannen voor Harald.</p>]]></description>
      <guid>c9db93eb-a9d2-49a4-a0e8-bb5f51b44ae5</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sporen van Slavernij]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/11/c66b0439-cab6-47de-93e0-9a77ea878928.jpg'/><p>Prominente Nederlanders gaan langs plekken waar hun voorouders hebben geleefd tijdens de slavernij in Suriname en op de Caribische eilanden. Tijdens de reis langs archieven en gesprekken met historici, experts en familieleden wordt vaak pijnlijk duidelijk hoe hun levens nu nog steeds invloed hebben.</p>]]></description>
      <guid>de5b8b7b-28d0-428f-93f9-0cdf3d7b93d9</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keuringsdienst van waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/f48b7f57-a046-4e46-9e28-ac8dab8238c1.jpg'/><p>Klopt het wat fabrikanten claimen en wat ze ons in reclames verkopen? De verslaggevers van de Keuringsdienst nemen de telefoon ter hand en duiken in de wondere wereld van ons voedsel.</p>]]></description>
      <guid>d8795f13-fa94-4feb-b940-832833aec627</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Chefs]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/16/76ecd699-63b7-46c9-9dd6-372af1bcf5d2.jpg'/><p>Tobias Camman en Stijn van Vliet jagen in binnen- en buitenland op de belangrijkste ingrediënten achter de gerechten van Nederlands beste sterrenchefs. Lukt het ze deze te verzamelen en de chefs te verrassen met hun eigen versie van het gerecht?</p>]]></description>
      <guid>81634646-8e82-4963-818d-92c54d18f7f0</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woonkoorts]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/18/30b5aecf-403a-4b82-938f-7051861e1c17.jpg'/><p>Overbieden op je eerste koophuis, strijden om een huurwoning, hospiteren voor een kamer of na een scheiding opnieuw beginnen: op een oververhitte woningmarkt zoeken mensen hun eigen plek. Hoop, stress, lef en geluk komen samen, want het gaat om meer dan alleen een dak boven je hoofd.</p>]]></description>
      <guid>3559091f-0246-42c3-a390-67cd2ca397d4</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Noord-Zuid-Oost-West]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/02/19/f9763b35-fd71-4749-95e5-7968d6131a7b.jpg'/><p>De etalage voor het beste van de regionale omroepen met de mooiste documentaires, achtergrondprogramma's en persoonlijke verhalen.</p>]]></description>
      <guid>718303e6-7541-4280-820e-b54a4569c13d</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Close Up]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/07/02/396c78bd-66af-411c-8adc-1bbb858ce98f.jpg'/><p>De mooiste documentaires over architectuur, film, schilderkunst, fotografie, design, beeldhouwkunst en mode.</p>]]></description>
      <guid>14173998-6cbe-4548-99ea-dbf030932af9</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet klein te krijgen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/05/528568a8-f294-452c-8f8b-01b8b617b410.jpg'/><p>Jurre Geluk volgt Francesca, Logan, Mila, Luca en Rosan. Vijf kinderen met een levensbedreigende ziekte. Jurre loopt mee met de kinderen en hun gezinnen in het dagelijkse leven en laat zien wat ernstig ziek zijn met het kind en het gezin doet.</p>]]></description>
      <guid>8fdb0705-1ec5-4566-a6aa-9c7664669ed1</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Opsporing Verzocht]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/04/82d4fc60-77be-4490-8427-60806631d397.jpg'/><p>In samenwerking met politie, justitie en de kijkers thuis worden criminelen opgespoord. Als er aanhoudingen zijn, wordt de uitzending geblokkeerd. Op de website van Opsporing Verzocht zijn alle niet-opgeloste zaken terug te zien.</p>]]></description>
      <guid>62254001-eb8c-41ee-a0ed-de9733a41d4c</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[I Fought the Law]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/21/3d6439c1-d3b8-4673-8fae-1b4723d32054.jpg'/><p>Wanneer de 22-jarige Julie spoorloos verdwijnt, is haar moeder Ann Ming in alle staten. De familie zet zelf een zoektocht op touw en pas maanden later ontdekt Ann wat er met Julie gebeurd is. Wanneer een verdachte na een reeks blunders vrijkomt, stapt Ann naar de rechter om de wet aan te vechten.</p>]]></description>
      <guid>1705a78c-82e7-4355-bc21-82f0465c76d8</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nu te Zien!]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/06/30/d8e5c095-5bfd-428a-9ac6-7e8419b6b2b9.jpg'/><p>Museumdirecteuren reizen het hele land door om niet te missen tentoonstellingen te laten zien.</p>]]></description>
      <guid>d2ece641-0f0f-4af0-87c4-cb681476d4f5</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De geur van succes]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/11/6fa541dc-a96e-4836-a56f-297c447a4d6c.jpg'/><p>Antoinnette Scheulderman gaat in gesprek met zeven succesvolle mensen uit de wereld van (social) media, entertainment, bedrijfsleven en politiek. Zijn er bepaalde eigenschappen die een mens moet hebben om het zo ver te kunnen schoppen? Kan iedereen rijk worden? En: hoe ruikt succes eigenlijk?</p>]]></description>
      <guid>53190dc8-db05-4f81-98b8-5ac763ddf840</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 06:07:44 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
