<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Maestro]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/22/58445f86-1302-4627-9c1c-b97e449cc443.jpg'/><p>Bekende Nederlanders zonder enige dirigeerervaring nemen het tegen elkaar op in deze muzikale afvalrace. Wie stuurt het orkest het beste aan en mag zich meesterdirigent noemen?</p>]]></description>
      <guid>77f23101-63f8-4896-b12f-49cc4a0597e9</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:10 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woeste Grond]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/0fbab927-539d-4bcc-b6f7-3f478b32df9b.jpg'/><p>De drie generaties familie Ottink werken samen op één boerderij. Ieder heeft een ander toekomstbeeld voor hun dierbare melkveehouderij. Woeste Grond laat de emotionele en herkenbare dynamiek van een boerenfamilie zien die balanceert tussen tradities en de tijd van nu.</p>]]></description>
      <guid>63c23a6b-4f82-474a-8808-96161a1c2a19</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:11 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/17/5cc76e22-6f23-4027-b12a-71fd01f5b203.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Blom, Bakhcha, Bal en Lopez?</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:11 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Top 2000]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/20/5bcd66fd-8e2b-44ab-ae1e-f84ecd0a617b.jpg'/><p>Een van het grootste radio- en muziekevenement van Nederland waar jaarlijks circa 10 miljoen mensen naar kijken en luisteren. De lijst met 2000 nummers wordt elk jaar samengesteld door het publiek en is te horen van eerste kerstdag tot en met oudejaarsavond op NPO Radio 2.</p>]]></description>
      <guid>49997083-f1d3-4683-8461-f87a7c965c8c</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:11 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Andere Tijden: Premiersportret]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/c24c6887-7681-4245-b9f3-129b1bf9e3cb.jpg'/><p>In deze serie maken onderzoeksjournalisten Misha Wessel en Thomas Blom uitvoerige portretten van de Nederlandse premiers van de afgelopen decennia. Zij kijken terug op hun ambtstermijn en geven openheid van zaken over kwesties die speelden toen ze premier waren. Ook tal van andere politici en betrokkenen komen aan het woord.</p>]]></description>
      <guid>f797a8ce-4e29-421e-bc97-b803e371fdd0</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:11 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NOS Uit het Leven ]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/0b33c931-74ae-40b9-9333-4e558b1e6051.jpg'/><p>Een eerbetoon aan de nalatenschap en betekenis van personen die zijn overleden.</p>]]></description>
      <guid>b7614307-d897-4baf-b49f-4833249d0a1b</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:12 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Frans & Mariska, Stellen op de Proef]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/17/314abf11-66b6-40df-a14c-22f41e4186ed.jpg'/><p>Het lege nest syndroom dreigt voor Frans en Mariska Bauer. Is overwinteren in Spanje iets voor hen? Samen met andere bekende stellen ontdekken ze de Spaanse Costa's. Ze proeven de lokale cultuur en voeren gesprekken over ouder worden, loslaten en het invullen van de vrijgekomen tijd.</p>]]></description>
      <guid>362e4e07-3733-4dcc-83a7-1be0a83db3c9</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:12 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hunted]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/11/e019a4d7-9037-45a7-a2b9-12bd83946f17.jpg'/><p>Nederlanders slaan op de vlucht om uit handen te blijven van een speciale opsporingsdienst. Dit team, bestaande uit voormalig rechercheurs, medewerkers van de inlichtingsdienst en online speurders, zet alles op alles om ze te vinden en gebruikt middelen die de politie tot zijn beschikking heeft.</p>]]></description>
      <guid>420b3acd-4eff-42f7-a1bd-fccf016fcb03</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:12 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet klein te krijgen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/05/528568a8-f294-452c-8f8b-01b8b617b410.jpg'/><p>Jurre Geluk volgt Francesca, Logan, Mila, Luca en Rosan. Vijf kinderen met een levensbedreigende ziekte. Jurre loopt mee met de kinderen en hun gezinnen in het dagelijkse leven en laat zien wat ernstig ziek zijn met het kind en het gezin doet.</p>]]></description>
      <guid>8fdb0705-1ec5-4566-a6aa-9c7664669ed1</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:12 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Chefs]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/16/76ecd699-63b7-46c9-9dd6-372af1bcf5d2.jpg'/><p>Tobias Camman en Stijn van Vliet jagen in binnen- en buitenland op de belangrijkste ingrediënten achter de gerechten van Nederlands beste sterrenchefs. Lukt het ze deze te verzamelen en de chefs te verrassen met hun eigen versie van het gerecht?</p>]]></description>
      <guid>81634646-8e82-4963-818d-92c54d18f7f0</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:13 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keuringsdienst van waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/f48b7f57-a046-4e46-9e28-ac8dab8238c1.jpg'/><p>Klopt het wat fabrikanten claimen en wat ze ons in reclames verkopen? De verslaggevers van de Keuringsdienst nemen de telefoon ter hand en duiken in de wondere wereld van ons voedsel.</p>]]></description>
      <guid>d8795f13-fa94-4feb-b940-832833aec627</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:13 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Gouden Uur]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/09/50a036e6-95d7-48a8-832f-1c035080240f.jpg'/><p>Explosieve thriller over macht en manipulatie in het hart van Europa. Een razendspannende race tegen de klok, waarin één man moet vechten voor zijn familie en gerechtigheid.</p>]]></description>
      <guid>a583193b-a996-436c-abe7-a2c4ff005553</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:13 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bromet over de schutting]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/15/4a2335e2-accd-429d-9a8d-b5d7d3d62420.jpg'/><p>Frans Bromet gaat langs de steeds hogere schuttingen in Nederlandse tuinen. Waarom schermen we ons vaker af? Wat zegt dat over privacy, veiligheid en het contact met buren? Met humor en scherpe vragen maakt hij van een simpel tuinscherm een verhaal over Nederland.</p>]]></description>
      <guid>6a79e27b-b51d-40c9-ab55-b995122d1a5b</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:13 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Kist]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/07/06/3cdb4c6c-92cb-48ee-9fcc-46c45f5eca0c.jpg'/><p>In het programma 'De Kist' gaat presentator Kefah Allush in gesprek met bekende Nederlanders over het leven en over de dood. Wat zijn kruispunten in hun leven, wat zijn gemiste kansen, wie willen ze nog spreken voor hun dood en wat gebeurt er ná dit leven?</p>]]></description>
      <guid>1b8949b0-80ed-42de-b40e-8956495c02ff</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[First Dates]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/22/52c1faaf-2499-4df6-b8f6-c89dcc9bf341.jpg'/><p>Het First Dates restaurant zit vol met singles op hun eerste afspraak. De kijker krijgt de kans om hun eerste en vaak ongemakkelijke gesprek te volgen.</p>]]></description>
      <guid>b89e4e01-5966-4d26-ba7d-b5e1eae45362</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sterren op het Doek]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/05/1ae6eb12-a561-441b-afef-8b56b3e8e48b.jpg'/><p>Bekende Nederlanders geven zich over aan de doorgrondende blikken van drie kunstenaars en de prikkelende vragen van Özcan Akyol. Na afloop kiest de geportretteerde één schilderij uit en de twee overgebleven schilderijen worden geveild.</p>]]></description>
      <guid>50decf06-7518-4114-b48f-161dc0e925cd</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bergerac]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/10/20/87253f19-5732-40a6-bfdd-143aee1984d2.jpg'/><p>Inspecteur Jim Bergerac heeft het moeilijk na de dood van zijn vrouw en zoekt zijn toevlucht in drank, ook al moet hij ook nog voor zijn dochter zorgen. Als er een rijke jonge vrouw vermoord wordt, hoopt Bergerac zijn leven en carrière weer op de rit te krijgen, maar zo simpel is dat nog niet.</p>]]></description>
      <guid>805d7f2c-37b6-47fe-bbdf-ff9dc6a4462e</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:14 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Badgast]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/05/e2b8de1f-c465-411b-a383-055e2fa69329.jpg'/><p>Vince arriveert met zijn dochter Zoë op Terschelling voor wat een onschuldige vader-dochtervakantie lijkt. De zomer die hen dichter bij elkaar moest brengen, neemt een andere wending op Terschelling. Want achter zijn glimlach schuilt een geheim: hij is met een missie naar Terschelling gekomen.</p>]]></description>
      <guid>5e71a970-28a1-4ab7-a994-52680cc9ca41</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vier Handen Op Eén Buik]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/05/aaa02fce-7d37-497d-8fd5-6eaf9156a8a7.jpg'/><p>Jonge aanstaande moeders laten zien hoe zij zich voorbereiden op de komst van hun kindje. Ze worden stevig aangemoedigd door een bekende moeder, die hen bijstaat tijdens hun zwangerschap, de bevalling en daarna.</p>]]></description>
      <guid>53a7d68a-85a5-4d61-adf9-fd1d68298e3f</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Konvooi]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/17/928177dc-cea5-4bed-be2e-46e7a210a0b8.jpg'/><p>Wat betekent solidariteit in tijden van oorlog? Terwijl de oorlog in Oekraïne voortwoedt, reizen Tommy Wieringa en Jaap Scholten met een konvooi terreinwagens met hulpgoederen en een groep vrijwilligers tot nabij de frontlinie. Onderweg zijn er ontmoetingen met verzetters tegen Russische agressie.</p>]]></description>
      <guid>b1e7f845-ad2a-41dc-aae8-01b16249b7a0</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Assassin]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/17/c0c2f3a8-0c0e-4f79-b4d8-26bf14ab7bf3.jpg'/><p>Julie is een gepensioneerde huurmoordenaar die een teruggetrokken leven leidt op een afgelegen Grieks eiland. Ze heeft een moeizame band met haar zoon en wanneer hij eindelijk op bezoek komt, duiken er figuren op die het op hen gemunt hebben en moeten ze samen vluchten voor hun leven.</p>]]></description>
      <guid>0990ffa4-a9a6-4339-8df4-de2859990ebd</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:15 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onderweg naar liefde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/10/24/80ebc1df-c9ca-4c34-83ce-d63ca2fae330.jpg'/><p>Volg zeven avontuurlijke singles die tijdens hun roadtrip op zoek gaan naar een partner.</p>]]></description>
      <guid>f9d7ca7e-61ff-44f5-b7fc-56fb4f35e487</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Argos]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/05/12/56cb2a8a-bd30-4507-8fbd-7602532abe29.jpg'/><p>Onderzoeksjournalistiek op tv, radio en in podcastseries. Argos vertelt je al ruim 30 jaar hoe de macht werkt. Altijd grondig, altijd nieuwsgierig, en altijd met een goed verteld verhaal.</p>]]></description>
      <guid>7b8cd32a-96cf-4e7a-9e58-3f52e68aac36</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rail Away]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/05/02/7670cc4a-b12d-40e8-abc5-733822a8a678.jpg'/><p>Iedere aflevering wordt een traject langs een aantal bijzondere locaties afgelegd, waarbij de trein als leidraad fungeert. Er is aandacht voor de treinen, de landschappen en culturen. Geniet van de onderzoekstocht naar markante spoorlijnen overal ter wereld.</p>]]></description>
      <guid>b8b73ad5-cc9f-49fd-b6e0-fc971baf2386</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Heel Holland Bakt]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/10/27/8cbda139-ae63-4d87-bf72-a7de925f2f22.jpg'/><p>Tien kandidaten strijden in Heel Holland Bakt om de titel Beste Thuisbakker van Nederland. Deze tien getalenteerde bakkers maken iedere uitzending hun beste bakcreaties onder het toeziend oog van de kritische jury, Janny van der Heijden en Robèrt van Beckhoven.</p>]]></description>
      <guid>cd828dab-8625-440d-bc16-47ce15c8c3f4</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:16 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[50 jaar hiphop in Nederland - Iemand moet het doen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/01/fb6b36f9-c4bf-4462-bbcb-e3c8ba251e8f.jpg'/><p>Regisseurs Ivan Barbosa en Sacha Vermeulen duiken diep in de cultuur, de pijn, de trots en de kracht van de Nederlandse hiphopscene. Met eerlijke verhalen en een scherpe blik toont de serie hoe hiphop veel meer is dan muziek - het is een levensstijl, een attitude, een filosofie.</p>]]></description>
      <guid>be8fa3ff-ee45-459f-a501-8b055ca7c856</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Glasland]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/15/4645a9f7-ac04-4fbc-8c45-21fbd43cf615.jpg'/><p>In het Westland is de glastuinbouw de grote trots van de regio. De sector behoort internationaal tot de wereldtop, maar wordt in Nederland ook steeds vaker ter discussie gesteld. Terwijl schaalvergroting, klimaatverandering, en arbeidsmigratie de sector op scherp zetten, zien we persoonlijke verhalen van ondernemers die hun toekomst heroverwegen en migranten die vechten voor werk en onderdak. Een jaar lang ontvouwt zich een wereld vol tegenstellingen, afhankelijkheden en hoop op een beter bestaan.</p>]]></description>
      <guid>ba3d2953-9a81-449e-aea6-3cf43db04b68</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NOS Jaaroverzichten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/e8804cda-f42a-43c5-83e1-b2ee536d0f9d.jpg'/><p>Alle NOS Jaaroverzichten.</p>]]></description>
      <guid>d79856ed-18b3-42db-8601-30646d702698</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Taboes]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/16/74ac51be-8371-4cc8-a9c3-4174cdfe26cd.jpg'/><p>Wat gebeurt er als je eindelijk durft te praten over wat je jarenlang verborgen hield? Robbert Rodenburg geeft het woord aan mensen die open zijn over wat normaal verzwegen blijft.</p>]]></description>
      <guid>7dcb7512-ea14-464d-8b5a-88022d692b54</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:17 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het leukste van 45 Jaar Bananasplit]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/03/20/3ba0b0b4-9951-422e-aabe-7e0a2ff165f5.jpg'/><p>We kijken terug naar de grappen uitgehaald door onze eigen Frans Bauer, maar ook door Bananasplit-coryfee Ralph Inbar. Frans Bauer nodigt verschillende BN'ers uit in zijn camper. Samen kijken ze terug naar hún Bananasplitmoment.</p>]]></description>
      <guid>3c494ef2-9052-4bf7-8dca-ae8bfc98543f</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:20:18 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
