<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Dropout Resort]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/26/3d7ceb1a-a8cb-4ecb-88c9-22059cc47426.jpg'/><p>Geen diploma, geen werk en vastgelopen in hun leven. In deze realityserie krijgen tien jongeren een nieuwe kans. Een maand lang werken zij op een resort op Curaçao, waar verantwoordelijkheid, discipline en zelfreflectie centraal staan. Grijpen zij deze kans, of haken ze opnieuw af?</p>]]></description>
      <guid>cba2cb46-abad-4035-a313-475aa47e7a16</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ruben langs de Zuid-Chinese Zee]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/08/296c9088-2bd4-4329-a03d-cf3fd14d8752.jpg'/><p>Ruben Terlou keert terug naar China en de landen rond de Zuid-Chinese Zee, het knooppunt van misschien wel 's werelds belangrijkste handelsroute en het toneel van snel oplopende spanningen. Hij onderzoekt wat deze machtsstrijd betekent voor de mensen die er wonen.</p>]]></description>
      <guid>9ea3d1bd-047b-4bb6-bbeb-ec745814df42</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Patience]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/29/f09b7ee8-17ce-46a6-968f-14210a713807.jpg'/><p>Patience Evans is een jonge vrouw met autisme. Ze werkt in het archief van de politie van York, waar haar overeenkomsten opvallen tussen verschillende zaken. Inspecteur Bea Metcalf beseft dat haar hulp erg nuttig zou kunnen zijn, maar Patience heeft het moeilijk buiten het veilige archief.</p>]]></description>
      <guid>d2576305-7466-48c4-91ab-0cff412c4127</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Podium Klassiek]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/02/06/68cb0ee8-6ef3-4623-87f1-67e5e87faf22.jpg'/><p>Muziekprogramma dat een podium biedt aan ensembles en solisten en hun bijzondere verhalen. Het programma overschrijdt de grenzen van de klassieke muziek naar pop-, jazz- en wereldmuziek. Met veel ruimte voor jong talent en liveoptredens van topmusici.</p>]]></description>
      <guid>4a80a807-8c0e-412b-9b0f-c148b1f5dbe0</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Excavation]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/25/96571657-8787-4c52-a012-c08807ac5a9b.jpg'/><p>Ester Toksvig werkt als archeologe bij een klein Vikingmuseum terwijl haar dominante echtgenoot Michael de grote man is bij het prestigieuze Nationaal Museum. Als Michael haar een hak zet, komt het privé en beroepshalve tot een botsing, waarbij Vikingkoning Harald Blauwtand een grote rol speelt.</p>]]></description>
      <guid>6a4aee82-e0c5-4c65-b597-43b4e2425e96</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik mis je]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/11/14/005cc21f-4d13-4bfc-be3a-904df554d520.jpg'/><p>Marleen Stelling en Arjan Lock praten op begraafplaatsen door heel Nederland met nabestaanden over het verlies van een dierbare. Hoe ga je verder, en wat biedt troost?</p>]]></description>
      <guid>11e80a03-35e1-4b54-bb8b-9bcd9d4e6a2d</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NPO Doc]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/28/65d0611a-b431-4ffa-98b8-730403304a75.jpg'/><p>Alle documentaires van NPO Doc</p>]]></description>
      <guid>536381ba-edbf-4756-81bc-0fbbe559d3d5</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Watch Your Back]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/31/835837fe-a8c6-4b7a-b93b-2384f13689d4.jpg'/><p>Gastheer Soy Kroon ontvangt twaalf bekende gezichten in zijn landhuis. In de echte wereld hebben ze naam gemaakt. Hier zijn ze niets meer dan een nummer. Dat nummer staat op hun rug — zichtbaar voor iedereen, behalve voor henzelf. Wie het weet, blijft in het spel. Wat doe je als iedereen het weet, behalve jij?</p>]]></description>
      <guid>892e863f-6a91-49c9-a41b-a813d56f2ef5</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kassa]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/09/09/17921c22-027f-4323-a178-9c9e59b7a752.jpg'/><p>Consumentenmagazine met actuele reportages, tests en individuele problemen.</p>]]></description>
      <guid>e4aafa89-4fa7-4b93-b7ef-ff533fab490a</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De verwondering]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/29/563bb0f2-f716-4289-ac54-f88aa835e8e8.jpg'/><p>Annemiek Schrijver ontmoet gasten uit verschillende religieuze tradities en maatschappelijke achtergronden. Zij neemt haar gasten mee de stilte van de zondag in om met hen te praten over hun inspiratie en alledaagse spiritualiteit.</p>]]></description>
      <guid>97b9f3ba-8a3a-439c-995f-fd70b7b6239b</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Metropolis]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/11/16/d163637f-95ae-4a1f-8544-a70fa210ad1b.jpg'/><p>Het internationale programma laat de wereld zien door de ogen van lokale journalisten, die in hun eigen stad of land op zoek gaan naar antwoorden op universele vragen en thema’s. Presentator Stef Biemans leidt iedere aflevering op eigen wijze in en introduceert de lokale reporters.</p>]]></description>
      <guid>2854ed80-c5af-459e-9d9a-81a0dc610127</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[2 voor 12]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/06/30/992991bf-9f96-455c-9466-f73c7e53837d.jpg'/><p>Kennisquiz onder leiding van Astrid Joosten waarin twee duo's het tegen elkaar opnemen in twaalf vragen. Wie heeft de meeste vragen goed en raadt het twaalfletterwoord?</p>]]></description>
      <guid>6eaefb5b-2013-408e-a3b5-77c651fb5858</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Gold]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/29/fe34bafd-f0c8-498e-b51f-d007d7987260.jpg'/><p>Op 26 november 1983 overvallen zes mannen geldbedrijf Brink's-Mat. Ze zijn uit op buitenlandse valuta maar vinden een berg goudstaven. Dan wordt het een race tegen de klok: de dieven proberen het goud te helen en wit te wassen, en inspecteur Boyce en zijn team proberen de daders te vinden.</p>]]></description>
      <guid>e7045d86-f92d-4df6-a885-bbca7ba81815</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Floortje naar het einde van de wereld]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/16/16a62c5b-3dec-49d5-a466-bd0d625b953f.jpg'/><p>Floortje Dessing reist naar de verste uithoeken op aarde. Elke aflevering trekt ze naar een andere afgelegen en geïsoleerde bestemming waar ze mensen bezoekt die hier een bijzonder bestaan leiden. Ze draait een paar dagen mee in hun leven en ervaart hoe het is om op zo'n ongewone plek te wonen.</p>]]></description>
      <guid>4d3815bd-facb-46b7-88f7-f1cb43dabbda</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ALPHA 00]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/12/c3e83763-f278-45ae-8e74-ab2e78f48909.jpg'/><p>Diana leidt een gespecialiseerd rechercheteam bij de meest urgente zaken. Vanuit het hypermoderne mobiele commandocentrum - de ALPHA 00 - coördineert het team ter plaatse complexe operaties.</p>]]></description>
      <guid>edec4f13-9733-476d-9070-3c5cc23f3d20</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[VPRO Boeken]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/02/22/19ecfd3a-55e5-4c8a-beb1-0b6fb596726d.jpg'/><p>Boekenprogramma waarin wisselende gasten worden ontvangen, met gesprekken over boeken, discussies naar aanleiding van boeken of interviews met auteurs.</p>]]></description>
      <guid>290adc1e-0452-4411-b12c-25321fccfe7a</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nog Eén Keer Fit]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/13/12661c41-8592-4114-bce5-8d28bfdc4f5f.jpg'/><p>Ooit stonden ze aan de top van het voetbal. Nu hebben blessures en de vele kilo's hun sporen nagelaten. Wesley Sneijder, Wim Kieft en Royston Drenthe gaan keihard trainen en gezonder eten dan ooit. De vele kilo's moeten eraf en ze willen weer superfit worden. Houden ze deze loodzware strijd vol?</p>]]></description>
      <guid>3c018f0c-e9fc-4145-a675-3d30cc5bfe99</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het verhaal van Tony Blair]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/02/16/a63ccaa2-ab40-4c02-ad6e-7608da17520d.jpg'/><p>Tony Blair was een van de meest succesvolle én controversiële Britse premiers. De 3-delige serie vertelt via familie, bondgenoten en tegenstanders zijn persoonlijke verhaal: van razendsnelle opkomst tot wereldleider, via bepalende momenten, machtsverlies en de blijvende strijd om zijn nalatenschap.</p>]]></description>
      <guid>f338731f-9076-42be-8ae7-238b667eb79d</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wakker in Paraguay]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/05/626b3275-bc55-4518-b8c5-10c0e144de97.jpg'/><p>Het aantal mensen dat een diep wantrouwen koestert tegen de Nederlandse overheid groeit. Deze serie volgt Nederlanders die ervan overtuigd zijn dat het in ons land helemaal misgaat en hun heil in het verre en onbekende Paraguay zoeken. Wie zijn deze mensen? Lukt het hen hun droom waar te maken?</p>]]></description>
      <guid>aa5f5a93-98fa-462c-bfcf-d7becf52a7fd</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Meiden die Rijden]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/22/98b251d0-1b7b-43de-bf5c-cd94afbadeb3.jpg'/><p>We volgen 22 stoere chauffeuses die hun droom hebben waargemaakt en achter het stuur van grote vrachtwagens zitten. Van metaal en paarden tot buizen en gerooide bomen: niets is te gek. Ze rijden door heel Nederland én ver daarbuiten. Met Haags commentaar van Sjaak Bral.</p>]]></description>
      <guid>06882e85-fcb4-49d4-9850-74b62e87ae45</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nederland Zingt op Zondag]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/01/02/efae077c-c4db-4937-b6ff-c91dc854f7e8.jpg'/><p>Koor- en samenzang vanuit verschillende kerken in ons land, met liederen rond een wisselend weekthema en een verzoeklied.</p>]]></description>
      <guid>b1701808-22dd-4e33-be78-ccaeae42e627</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fase 8: Femicide]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/05/b682e0d7-2618-4584-892d-c0e93d4d08d2.jpg'/><p>Documentairemakers Henk van der Aa en Jessica Villerius onderzoeken de nieuwste inzichten op het gebied van femicide. Slachtoffers, nabestaanden, maar ook daders delen hun kant van het verhaal en maken zichtbaar hoe vrouwenmoord zich vaak voltrekt in 8 zeer voorspelbare fasen.</p>]]></description>
      <guid>21bd7fb2-c54a-4d3a-8ce2-aefebd1bc287</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verborgen verleden]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/17/ab3fa841-49ad-4ad7-8004-53aff0abf43c.jpg'/><p>Bekende Nederlanders proberen te achterhalen van welke voorouders zij afstammen, hoe ze hebben geleefd en wat ze hebben nagelaten.</p>]]></description>
      <guid>5b12441b-aeb5-4093-9d58-97a308079759</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[3 op Reis]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/11/e116dc8e-d91d-4c35-8353-2fd47f7b1521.jpg'/><p>Chris Zegers, Nienke de la Rive Box, Jurre Geluk, Raïsha Zeegelaar, Max Terpstra en Sahil Amar Aïssa laten zien hoe mooi onze planeet is en hoe je als reiziger met een duurzame en inclusieve instelling een verschil kunt maken.</p>]]></description>
      <guid>77688449-ec6a-4d6e-9423-3a97ad42079e</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Telefilm]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/16/1ec1c763-cdf4-47e3-9a15-a72e7ba8f655.jpg'/><p>Telefilms zijn Nederlandse speelfilms speciaal gemaakt voor de NPO. De films behandelen actuele maatschappelijke thema’s.</p>]]></description>
      <guid>2e4455a4-1d75-4f35-aa0e-5361782e05c8</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keuringsdienst van waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/f48b7f57-a046-4e46-9e28-ac8dab8238c1.jpg'/><p>Klopt het wat fabrikanten claimen en wat ze ons in reclames verkopen? De verslaggevers van de Keuringsdienst nemen de telefoon ter hand en duiken in de wondere wereld van ons voedsel.</p>]]></description>
      <guid>d8795f13-fa94-4feb-b940-832833aec627</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Chefs]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/16/76ecd699-63b7-46c9-9dd6-372af1bcf5d2.jpg'/><p>Tobias Camman en Stijn van Vliet jagen in binnen- en buitenland op de belangrijkste ingrediënten achter de gerechten van Nederlands beste sterrenchefs. Lukt het ze deze te verzamelen en de chefs te verrassen met hun eigen versie van het gerecht?</p>]]></description>
      <guid>81634646-8e82-4963-818d-92c54d18f7f0</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nederland Zingt]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/06/30/8011960a-871d-441f-8e58-2d8a450a3188.jpg'/><p>Een programma met koor- en samenzang vanuit verschillende kerken in Nederland.</p>]]></description>
      <guid>354de62d-f5e5-4587-8005-7f79e8bdba6c</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek XL]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/30/5665f350-c146-49ac-a419-86588f9826c4.jpg'/><p>Nederlanders die emigreren en een onderneming starten, worden gevolgd. In dit geval gaat het niet om een stel of een gezin, maar om een heel gezelschap dat een gedeelde droom heeft.</p>]]></description>
      <guid>b92c402e-d91a-4a7c-af31-d1259781300c</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bed & Breakfast]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/06/d741ac8e-2d33-485c-8c42-cb8846b51329.jpg'/><p>Drie stellen logeren allemaal één nacht bij elkaar. Tijdens hun bezoek onderwerpen ze elkaars bed and breakfast aan een grondig onderzoek. Welk bed and breakfast wordt als beste beoordeeld?</p>]]></description>
      <guid>ad68b994-ff86-4c0e-b644-94dffaad5809</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 12:14:56 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
