<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Watch Your Back]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/31/835837fe-a8c6-4b7a-b93b-2384f13689d4.jpg'/><p>In Watch your Back ontvangt gastheer Soy Kroon 12 bekende gezichten in zijn landhuis. In de echte wereld hebben ze naam gemaakt. Hier zijn ze niets meer dan een nummer. Dat nummer staat op hun rug — zichtbaar voor iedereen, behalve voor henzelf. Wie het weet, blijft in het spel. Wat doe je als iedereen het weet, behalve jij?</p>]]></description>
      <guid>892e863f-6a91-49c9-a41b-a813d56f2ef5</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:20:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wakker in Paraguay]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/05/626b3275-bc55-4518-b8c5-10c0e144de97.jpg'/><p>Het aantal mensen dat een diep wantrouwen koestert tegen de Nederlandse overheid groeit. Deze serie volgt Nederlanders die ervan overtuigd zijn dat het in ons land helemaal misgaat en hun heil in het verre en onbekende Paraguay zoeken. Wie zijn deze mensen? Lukt het hen hun droom waar te maken?</p>]]></description>
      <guid>aa5f5a93-98fa-462c-bfcf-d7becf52a7fd</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:20:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/17/5cc76e22-6f23-4027-b12a-71fd01f5b203.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Blom, Bakhcha, Bal en Lopez?</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:20:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woeste Grond]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/0fbab927-539d-4bcc-b6f7-3f478b32df9b.jpg'/><p>De drie generaties familie Ottink werken samen op één boerderij. Ieder heeft een ander toekomstbeeld voor hun dierbare melkveehouderij. Woeste Grond laat de emotionele en herkenbare dynamiek van een boerenfamilie zien die balanceert tussen tradities en de tijd van nu.</p>]]></description>
      <guid>63c23a6b-4f82-474a-8808-96161a1c2a19</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:20:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van onschatbare waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/08/b6c47e0f-251c-40e9-92e1-efcdfda31b53.jpg'/><p>Verkopers van bijzondere en waardevolle spullen krijgen de kans om hun object te verkopen aan een van de vier experts. Eenmaal een bod geaccepteerd of geweigerd, is er geen weg meer terug.</p>]]></description>
      <guid>54e8cafa-e1db-4f2f-8d25-b7b7ae8aeb7b</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:20:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Volendam - 25 jaar later]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/01/06db9a55-e400-4aeb-9f55-49a3dcb0a218.jpg'/><p>De cafébrand in Volendam staat velen nog altijd in het geheugen gegrift. In de nieuwjaarsnacht van 2000 op 2001 brak brand uit in Café De Hemel. Bij deze ramp kwamen veertien jonge mensen om het leven en raakten veel anderen ernstig gewond. Het indringende gesprek dat Rachel Rosier in 2020 met een aantal overlevenden voerde, wordt opnieuw getoond, aangevuld met nieuwe ontmoetingen, waarin zij hoort hoe het nu, 25 jaar later, met hen gaat.</p>]]></description>
      <guid>86a10aee-6626-4a98-97ae-3eec3f139313</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:20:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Familiediner]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/01/14/4ef9bbad-7a0d-471b-ac5c-5329597596b3.jpg'/><p>Bert van Leeuwen bemiddelt bij familieruzies. Maar ook als er geen ruzie is, schiet Bert te hulp.</p>]]></description>
      <guid>bf074ba1-3608-47c5-be22-2eae8e31a383</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:20:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Anoniem]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/19/6786e960-3a42-4c66-9d5b-25f089327b19.jpg'/><p>Geschiedenisleraar Jurre en officier van justitie Sarah strijden ieder op hun eigen manier tegen de criminele wereld. Hoewel ze al jaren met elkaar getrouwd zijn, verbergen ze hun dubbelleven voor elkaar. Terwijl de geheimen binnen het gezin zich opstapelen, wordt hun situatie steeds gevaarlijker.</p>]]></description>
      <guid>0663fc9d-d4f9-40fe-b147-cc5a8f8755d5</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:20:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[BinnensteBuiten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/10/2af71e94-a17c-4d53-b572-6be47c9a5c5a.jpg'/><p>BinnensteBuiten trakteert je dagelijks op een flinke dosis inspiratie voor een lekker groen leven. Met aandacht voor eten, wonen en buiten zijn.</p>]]></description>
      <guid>9dd13eb8-0f54-411a-bdc6-306896ed53a2</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:20:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Advocaat van de onderwereld]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/02/07b00826-c7dd-4269-b27a-df04b7b95977.jpg'/><p>De Deense bedrijfsjuriste Amira Smajic werkte jaren in een wereld van misdaad en fraude. Nu opent ze haar consultancy bureau opnieuw met verborgen camera's. Zes maanden lang onthult ze een netwerk van criminelen, advocaten en zakenlieden en doorbreekt ze de mythe van een corruptievrij Denemarken.</p>]]></description>
      <guid>b1f5090a-293d-4222-9d43-a98da507bfde</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:20:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kamp Waes]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/e17cc04a-1ebb-467f-9e86-b0b7d8725a5c.jpg'/><p>Tom Waes volgt vijftien gewone burgers in het avontuur van hun leven. Wie van de geselecteerde mannen en vrouwen slaat zich door een loodzware week vol fysieke en mentale tests uit de opleiding van de Belgische Special Forces?</p>]]></description>
      <guid>3acc5332-bc2c-43be-aee4-5dd40b7473d5</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:20:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De reünie]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/07/44030d17-1c19-4722-93a7-d74b49e023a9.jpg'/><p>Herman van der Zandt herenigt bekende gezichten met mensen die bepalend waren voor een periode in hun leven.</p>]]></description>
      <guid>11adca6c-8efd-49f2-9780-6a49156f546e</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:20:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[First Dates]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/07/f8e9df5e-3022-46e9-b750-c147b480fe19.jpg'/><p>Het First Dates restaurant zit vol met singles op hun eerste afspraak. De kijker krijgt de kans om hun eerste en vaak ongemakkelijke gesprek te volgen.</p>]]></description>
      <guid>b89e4e01-5966-4d26-ba7d-b5e1eae45362</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:20:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Echo's van Sobibor]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/07/9bf39603-bacb-481d-b4e3-3a10f900ce6d.jpg'/><p>Documentaireserie over kamp Sobibor, de opstand die daar plaatsvond, de overlevers en over hun kinderen én kleinkinderen die de gevolgen nog altijd meedragen.</p>]]></description>
      <guid>b5933bc9-ac86-4990-b970-692d15b543db</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dit is de kwestie]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/01/21/fb5cf5d1-99de-469e-ac73-9e6770c91f87.jpg'/><p>Joram Kaat, Hans van der Steeg en Rachel Rosier onderzoeken de actualiteit vanuit prikkelende morele dilemma's en ethische kwesties.</p>]]></description>
      <guid>51b8b6c2-b153-4df0-9d84-340692ab5c7b</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hunted]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/11/e019a4d7-9037-45a7-a2b9-12bd83946f17.jpg'/><p>Nederlanders slaan op de vlucht om uit handen te blijven van een speciale opsporingsdienst. Dit team, bestaande uit voormalig rechercheurs, medewerkers van de inlichtingsdienst en online speurders, zet alles op alles om ze te vinden en gebruikt middelen die de politie tot zijn beschikking heeft.</p>]]></description>
      <guid>420b3acd-4eff-42f7-a1bd-fccf016fcb03</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Langs de Kust]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/27/0a9cfd35-6fda-4e15-b6ee-41155373eb17.jpg'/><p>Huub Stapel en Martin Hendriksma volgen de Nederlandse kust van het Zwin in Zeeland tot aan de Eemsmonding in Noord-Groningen. Ze onderzoeken welke rol de kust in ons leven speelt en ontmoeten mensen die aan deze eeuwige vloedlijn wonen.

In vijf afleveringen bezoeken Huub en Martin de vijf provincies aan de kust. Stelselmatig hebben we haar naar onze hand gezet, maar onze kust is meer dan een zeewering. Ze is ook de plek van heroïsche verhalen, tradities en vertier. Dé plek om te flaneren, ijsjes te eten en de zon op te zoeken.</p>]]></description>
      <guid>fc6ffa83-35ad-4364-892b-54e84bb64670</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pointer]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/05/19/06f01db2-5588-4fce-bcec-c70b6786bb57.jpg'/><p>Onderzoeksjournalistiek programma. Met jouw tips duiken we in maatschappelijke vraagstukken en sporen we misstanden op. U vraagt, wij graven.</p>]]></description>
      <guid>a0ff2dd9-b5d2-4c61-a5c8-7d5969717bfc</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als IK het zing]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/29/4c205c8c-dae8-4746-a4a1-bc1102f64c95.jpg'/><p>Artiesten vertolken de nummers die hun leven hebben gevormd: hun persoonlijke lijfliederen. Elk nummer is verbonden met een eigen verhaal, waardoor vertrouwde muziek een nieuwe betekenis krijgt.</p>]]></description>
      <guid>f757ccd1-c3d7-4c9e-ba08-6efcdd64641c</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bed & Breakfast]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/06/d741ac8e-2d33-485c-8c42-cb8846b51329.jpg'/><p>Drie stellen logeren allemaal één nacht bij elkaar. Tijdens hun bezoek onderwerpen ze elkaars bed and breakfast aan een grondig onderzoek. Welk bed and breakfast wordt als beste beoordeeld?</p>]]></description>
      <guid>ad68b994-ff86-4c0e-b644-94dffaad5809</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je weet niet dat je date]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/23/5fdd2702-dd7c-4c6d-9f00-e8a023442d01.jpg'/><p>In Je weet niet dat je date volgen we singles die denken een gewone ontmoeting te hebben, maar in werkelijkheid onbewust op date zijn. Zonder datingdruk ontstaan oprechte gesprekken en onverwachte connecties, met als onthulling: wie wil je écht weer zien?</p>]]></description>
      <guid>c622c344-bdd6-465e-a91b-84e5500dc66e</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sterk]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/29/f5466529-b4f8-455e-b225-23fb4e7ef989.jpg'/><p>Fitness is de meest beoefende sport van Nederland. In de sportschool wordt gezamenlijk gezwoegd. Eenzaamheid, blessures en burn-out worden weggetraind. Fysieke kracht wordt mentale weerbaarheid. We volgen diverse sporters. Met elkaar delen ze de fitnessapparaten, met ons delen ze hun verhalen.</p>]]></description>
      <guid>8184fd99-ab0b-4d03-9971-36d101024edc</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keuringsdienst van waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/f48b7f57-a046-4e46-9e28-ac8dab8238c1.jpg'/><p>Klopt het wat fabrikanten claimen en wat ze ons in reclames verkopen? De verslaggevers van de Keuringsdienst nemen de telefoon ter hand en duiken in de wondere wereld van ons voedsel.</p>]]></description>
      <guid>d8795f13-fa94-4feb-b940-832833aec627</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Noord-Zuid-Oost-West]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/02/19/f9763b35-fd71-4749-95e5-7968d6131a7b.jpg'/><p>De etalage voor het beste van de regionale omroepen met de mooiste documentaires, achtergrondprogramma's en persoonlijke verhalen.</p>]]></description>
      <guid>718303e6-7541-4280-820e-b54a4569c13d</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oudejaarsconference]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/22/6b864e12-7240-4f61-b057-e1f88c471ccf.jpg'/><p>De oudejaarsconference is een cabaretvoorstelling die speciaal wordt gegeven op oudejaarsavond als afsluiting van het jaar.</p>]]></description>
      <guid>2f95eb2d-f09b-465f-84b7-7608e1ec13bc</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek XL]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/30/5665f350-c146-49ac-a419-86588f9826c4.jpg'/><p>Nederlanders die emigreren en een onderneming starten, worden gevolgd. In dit geval gaat het niet om een stel of een gezin, maar om een heel gezelschap dat een gedeelde droom heeft.</p>]]></description>
      <guid>b92c402e-d91a-4a7c-af31-d1259781300c</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoodfights]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/16/b7111e81-1089-41f5-a2b2-57d2fb7ec939.jpg'/><p>Docuserie over illegale straatgevechten. Van MMA tot bare knuckle: Turbulentie, Wesje, Ali en de Hoevelaakse Hamer zoeken de confrontatie op in de openbare ruimte. Voor hen een essentiële uitlaatklep, maar het is wachten tot de vlam in de pan slaat.</p>]]></description>
      <guid>b3352b37-67d2-464d-9755-01430ea95e66</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Chefs]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/16/76ecd699-63b7-46c9-9dd6-372af1bcf5d2.jpg'/><p>Tobias Camman en Stijn van Vliet jagen in binnen- en buitenland op de belangrijkste ingrediënten achter de gerechten van Nederlands beste sterrenchefs. Lukt het ze deze te verzamelen en de chefs te verrassen met hun eigen versie van het gerecht?</p>]]></description>
      <guid>81634646-8e82-4963-818d-92c54d18f7f0</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:06 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vier Handen Op Eén Buik]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/05/aaa02fce-7d37-497d-8fd5-6eaf9156a8a7.jpg'/><p>Jonge aanstaande moeders laten zien hoe zij zich voorbereiden op de komst van hun kindje. Ze worden stevig aangemoedigd door een bekende moeder, die hen bijstaat tijdens hun zwangerschap, de bevalling en daarna.</p>]]></description>
      <guid>53a7d68a-85a5-4d61-adf9-fd1d68298e3f</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:06 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Opsporing Verzocht]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/04/82d4fc60-77be-4490-8427-60806631d397.jpg'/><p>In samenwerking met politie, justitie en de kijkers thuis worden criminelen opgespoord. Als er aanhoudingen zijn, wordt de uitzending geblokkeerd. Op de website van Opsporing Verzocht zijn alle niet-opgeloste zaken terug te zien.</p>]]></description>
      <guid>62254001-eb8c-41ee-a0ed-de9733a41d4c</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jan 2026 00:21:07 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
