<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek XL]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/30/5665f350-c146-49ac-a419-86588f9826c4.jpg'/><p>Nederlanders die emigreren en een onderneming starten, worden gevolgd. In dit geval gaat het niet om een stel of een gezin, maar om een heel gezelschap dat een gedeelde droom heeft.</p>]]></description>
      <guid>b92c402e-d91a-4a7c-af31-d1259781300c</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oudejaarsconference]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/22/6b864e12-7240-4f61-b057-e1f88c471ccf.jpg'/><p>De oudejaarsconference is een cabaretvoorstelling die speciaal wordt gegeven op oudejaarsavond als afsluiting van het jaar.</p>]]></description>
      <guid>2f95eb2d-f09b-465f-84b7-7608e1ec13bc</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woeste Grond]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/0fbab927-539d-4bcc-b6f7-3f478b32df9b.jpg'/><p>De drie generaties familie Ottink werken samen op één boerderij. Ieder heeft een ander toekomstbeeld voor hun dierbare melkveehouderij. Woeste Grond laat de emotionele en herkenbare dynamiek van een boerenfamilie zien die balanceert tussen tradities en de tijd van nu.</p>]]></description>
      <guid>63c23a6b-4f82-474a-8808-96161a1c2a19</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Watch Your Back]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/31/835837fe-a8c6-4b7a-b93b-2384f13689d4.jpg'/><p>In Watch your Back ontvangt gastheer Soy Kroon 12 bekende gezichten in zijn landhuis. In de echte wereld hebben ze naam gemaakt. Hier zijn ze niets meer dan een nummer. Dat nummer staat op hun rug — zichtbaar voor iedereen, behalve voor henzelf. Wie het weet, blijft in het spel. Wat doe je als iedereen het weet, behalve jij?</p>]]></description>
      <guid>892e863f-6a91-49c9-a41b-a813d56f2ef5</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/17/5cc76e22-6f23-4027-b12a-71fd01f5b203.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Blom, Bakhcha, Bal en Lopez?</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Volendam - 25 jaar later]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2026/01/01/06db9a55-e400-4aeb-9f55-49a3dcb0a218.jpg'/><p>De cafébrand in Volendam staat velen nog altijd in het geheugen gegrift. In de nieuwjaarsnacht van 2000 op 2001 brak brand uit in Café De Hemel. Bij deze ramp kwamen veertien jonge mensen om het leven en raakten veel anderen ernstig gewond. Het indringende gesprek dat Rachel Rosier in 2020 met een aantal overlevenden voerde, wordt opnieuw getoond, aangevuld met nieuwe ontmoetingen, waarin zij hoort hoe het nu, 25 jaar later, met hen gaat.</p>]]></description>
      <guid>86a10aee-6626-4a98-97ae-3eec3f139313</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NPO Doc]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/28/65d0611a-b431-4ffa-98b8-730403304a75.jpg'/><p>Alle documentaires van NPO Doc</p>]]></description>
      <guid>536381ba-edbf-4756-81bc-0fbbe559d3d5</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[2 voor 12]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/06/30/992991bf-9f96-455c-9466-f73c7e53837d.jpg'/><p>Kennisquiz onder leiding van Astrid Joosten waarin twee duo's het tegen elkaar opnemen in twaalf vragen. Wie heeft de meeste vragen goed en raadt het twaalfletterwoord?</p>]]></description>
      <guid>6eaefb5b-2013-408e-a3b5-77c651fb5858</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[First Dates]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/22/52c1faaf-2499-4df6-b8f6-c89dcc9bf341.jpg'/><p>Het First Dates restaurant zit vol met singles op hun eerste afspraak. De kijker krijgt de kans om hun eerste en vaak ongemakkelijke gesprek te volgen.</p>]]></description>
      <guid>b89e4e01-5966-4d26-ba7d-b5e1eae45362</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:41 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hunted]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/11/e019a4d7-9037-45a7-a2b9-12bd83946f17.jpg'/><p>Nederlanders slaan op de vlucht om uit handen te blijven van een speciale opsporingsdienst. Dit team, bestaande uit voormalig rechercheurs, medewerkers van de inlichtingsdienst en online speurders, zet alles op alles om ze te vinden en gebruikt middelen die de politie tot zijn beschikking heeft.</p>]]></description>
      <guid>420b3acd-4eff-42f7-a1bd-fccf016fcb03</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Close Up]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/07/02/396c78bd-66af-411c-8adc-1bbb858ce98f.jpg'/><p>De mooiste documentaires over architectuur, film, schilderkunst, fotografie, design, beeldhouwkunst en mode.</p>]]></description>
      <guid>14173998-6cbe-4548-99ea-dbf030932af9</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:42 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als IK het zing]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/29/4c205c8c-dae8-4746-a4a1-bc1102f64c95.jpg'/><p>Artiesten vertolken de nummers die hun leven hebben gevormd: hun persoonlijke lijfliederen. Elk nummer is verbonden met een eigen verhaal, waardoor vertrouwde muziek een nieuwe betekenis krijgt.</p>]]></description>
      <guid>f757ccd1-c3d7-4c9e-ba08-6efcdd64641c</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Badgast]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/05/e2b8de1f-c465-411b-a383-055e2fa69329.jpg'/><p>Vince arriveert met zijn dochter Zoë op Terschelling voor wat een onschuldige vader-dochtervakantie lijkt. De zomer die hen dichter bij elkaar moest brengen, neemt een andere wending op Terschelling. Want achter zijn glimlach schuilt een geheim: hij is met een missie naar Terschelling gekomen.</p>]]></description>
      <guid>5e71a970-28a1-4ab7-a994-52680cc9ca41</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:43 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Chefs]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/16/76ecd699-63b7-46c9-9dd6-372af1bcf5d2.jpg'/><p>Tobias Camman en Stijn van Vliet jagen in binnen- en buitenland op de belangrijkste ingrediënten achter de gerechten van Nederlands beste sterrenchefs. Lukt het ze deze te verzamelen en de chefs te verrassen met hun eigen versie van het gerecht?</p>]]></description>
      <guid>81634646-8e82-4963-818d-92c54d18f7f0</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Keuringsdienst van waarde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/f48b7f57-a046-4e46-9e28-ac8dab8238c1.jpg'/><p>Klopt het wat fabrikanten claimen en wat ze ons in reclames verkopen? De verslaggevers van de Keuringsdienst nemen de telefoon ter hand en duiken in de wondere wereld van ons voedsel.</p>]]></description>
      <guid>d8795f13-fa94-4feb-b940-832833aec627</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Missie MAX]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/01/03/4f07ef0b-9cdb-4b58-92f0-8572901d2b3b.jpg'/><p>Juist tijdens de feestdagen is het gemis van geliefden, familie en vrienden bijzonder sterk. Tijdens de Missie MAX-dag kan men genieten van bijzondere optredens van verschillende bekende artiesten. Daarnaast krijgt het thuisfront de gelegenheid om een videoboodschap voor hun militair in te spreken. Jan Slagter brengt de persoonlijke boodschappen vervolgens naar diverse uitzendgebieden, om de militairen en het politiepersoneel te verrassen.</p>]]></description>
      <guid>5b22ebbf-7ba7-465a-8283-b0695ab75253</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:44 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Uur van de Wolf]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/18/3677bf89-5131-4b6c-ace5-ebb731e3a4a1.jpg'/><p>Documentaires waarin alle kunstvormen in de etalage worden gezet. Veelkleurige films van en over spraakmakende kunstenaars en artiesten; vol verhalen die getuigen van nieuwsgierigheid en een eigenzinnige visie. Documentaires gemaakt vanuit de verbeeldingskracht, die willen inspireren en verbinden..</p>]]></description>
      <guid>3e6d1a22-5f20-4bde-ba3f-0245e240c8a0</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bromet over de schutting]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/15/4a2335e2-accd-429d-9a8d-b5d7d3d62420.jpg'/><p>Frans Bromet gaat langs de steeds hogere schuttingen in Nederlandse tuinen. Waarom schermen we ons vaker af? Wat zegt dat over privacy, veiligheid en het contact met buren? Met humor en scherpe vragen maakt hij van een simpel tuinscherm een verhaal over Nederland.</p>]]></description>
      <guid>6a79e27b-b51d-40c9-ab55-b995122d1a5b</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:45 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Met het Mes op Tafel]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/01/31/888218c8-6118-4fa2-bb9f-934ab5840583.jpg'/><p>In deze kennis- en blufquiz spelen de kandidaten een sluw vraag-en-antwoordspel.</p>]]></description>
      <guid>7c8365ce-b205-4564-a797-053cd5fb8b32</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nederland op Film]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/16/bef87186-0e4f-4a9b-8cab-bf2c274442fe.jpg'/><p>Unieke documentaireserie, gemaakt met duizenden uren filmmateriaal van Nederlanders uit het hele land.</p>]]></description>
      <guid>94f73b70-62a1-4e91-94af-4792b0d7a7da</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:46 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eva]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/01/63191172-44b0-4253-87a9-9dce72c68d50.jpg'/><p>Schuif aan bij het gesprek van de dag met Eva Jinek. Met iedere dag de verhalen achter het nieuws, inspirerende gesprekken en verrassende liveoptredens.</p>]]></description>
      <guid>fc336931-2008-4bf7-8c45-77ec99beaeae</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Langs de Kust]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/27/0a9cfd35-6fda-4e15-b6ee-41155373eb17.jpg'/><p>Huub Stapel en Martin Hendriksma volgen de Nederlandse kust van het Zwin in Zeeland tot aan de Eemsmonding in Noord-Groningen. Ze onderzoeken welke rol de kust in ons leven speelt en ontmoeten mensen die aan deze eeuwige vloedlijn wonen.

In vijf afleveringen bezoeken Huub en Martin de vijf provincies aan de kust. Stelselmatig hebben we haar naar onze hand gezet, maar onze kust is meer dan een zeewering. Ze is ook de plek van heroïsche verhalen, tradities en vertier. Dé plek om te flaneren, ijsjes te eten en de zon op te zoeken.</p>]]></description>
      <guid>fc6ffa83-35ad-4364-892b-54e84bb64670</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:47 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je weet niet dat je date]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/23/5fdd2702-dd7c-4c6d-9f00-e8a023442d01.jpg'/><p>In Je weet niet dat je date volgen we singles die denken een gewone ontmoeting te hebben, maar in werkelijkheid onbewust op date zijn. Zonder datingdruk ontstaan oprechte gesprekken en onverwachte connecties, met als onthulling: wie wil je écht weer zien?</p>]]></description>
      <guid>c622c344-bdd6-465e-a91b-84e5500dc66e</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het leukste van 45 Jaar Bananasplit]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/03/20/3ba0b0b4-9951-422e-aabe-7e0a2ff165f5.jpg'/><p>We kijken terug naar de grappen uitgehaald door onze eigen Frans Bauer, maar ook door Bananasplit-coryfee Ralph Inbar. Frans Bauer nodigt verschillende BN'ers uit in zijn camper. Samen kijken ze terug naar hún Bananasplitmoment.</p>]]></description>
      <guid>3c494ef2-9052-4bf7-8dca-ae8bfc98543f</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bij Van Boven thuis]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/01/20/90f9db6f-ba4f-4527-9b2a-ffd394249410.jpg'/><p>Culinaire belevenissen in en om het gezellige huis van Yvette van Boven, haar man Oof en hond Hughie.</p>]]></description>
      <guid>fa9e2f62-ce78-461f-9635-cebdf2365ecf</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:48 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kamp Waes]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/24/e17cc04a-1ebb-467f-9e86-b0b7d8725a5c.jpg'/><p>Tom Waes volgt vijftien gewone burgers in het avontuur van hun leven. Wie van de geselecteerde mannen en vrouwen slaat zich door een loodzware week vol fysieke en mentale tests uit de opleiding van de Belgische Special Forces?</p>]]></description>
      <guid>3acc5332-bc2c-43be-aee4-5dd40b7473d5</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gewoon lastig]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/12/18/8db941c4-46df-49c0-bad2-12d90624c965.jpg'/><p>Wat betekent neurodiversiteit écht voor kinderen, gezinnen en het onderwijs? Karim Amghar gaat op onderzoek uit. Hij volgt drie uiteenlopende gezinnen.</p>]]></description>
      <guid>db41157f-74c7-4159-a71c-d889a1142923</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:49 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Noord-Zuid-Oost-West]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/02/19/f9763b35-fd71-4749-95e5-7968d6131a7b.jpg'/><p>De etalage voor het beste van de regionale omroepen met de mooiste documentaires, achtergrondprogramma's en persoonlijke verhalen.</p>]]></description>
      <guid>718303e6-7541-4280-820e-b54a4569c13d</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Oogappels]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/10/07/cdb40c62-0def-4742-994a-77b04f6134ec.jpg'/><p>Over puberstress en ouderleed: vier volkomen verschillende gezinnen worstelen met de opvoeding van hun kinderen.</p>]]></description>
      <guid>af032e71-3047-4b22-aac9-c2ef9c8bb9a3</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:50 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Assassin]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/11/17/c0c2f3a8-0c0e-4f79-b4d8-26bf14ab7bf3.jpg'/><p>Julie is een gepensioneerde huurmoordenaar die een teruggetrokken leven leidt op een afgelegen Grieks eiland. Ze heeft een moeizame band met haar zoon en wanneer hij eindelijk op bezoek komt, duiken er figuren op die het op hen gemunt hebben en moeten ze samen vluchten voor hun leven.</p>]]></description>
      <guid>0990ffa4-a9a6-4339-8df4-de2859990ebd</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Jan 2026 00:19:51 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
