<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[De slimste mens]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/24/71e67f93-ec01-4b5a-9f1a-1c92dd9d95c7.jpg'/><p>De kennisquiz met een knipoog, waarbij het niet alleen gaat om kennis en algemene ontwikkeling, maar ook om associatief denken. Met een gloednieuw duo: presentator Herman van der Zandt wordt bijgestaan door juryvoorzitter Paulien Cornelisse.</p>]]></description>
      <guid>d8b638aa-3533-4816-b34f-abd271b20ab0</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eva]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/01/63191172-44b0-4253-87a9-9dce72c68d50.jpg'/><p>Schuif aan bij het gesprek van de dag met Eva Jinek. Met iedere dag de verhalen achter het nieuws, inspirerende gesprekken en verrassende liveoptredens.</p>]]></description>
      <guid>fc336931-2008-4bf7-8c45-77ec99beaeae</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kamp Van Koningsbrugge]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/20/04d56a09-cdab-4d38-81da-46018ff3c31a.jpg'/><p>Jeroen van Koningsbrugge zoekt vijftien gewone burgers die denken dat ze mentaal en fysiek sterk genoeg zijn om de opleiding van de Special Forces aan te kunnen. Hij levert zijn mensen af aan een team van zeer ervaren specialisten die de rekruten onder handen gaat nemen.</p>]]></description>
      <guid>b488186e-ae1d-4158-ab10-70a3d750ebbb</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Beste Zangers]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/20/44210a2c-5d2e-43ec-9ac1-71d5ca880966.jpg'/><p>Verschillende artiesten leren elkaar op een andere manier kennen en verdiepen zich in elkaars repertoire. Onder leiding van Jan Smit staat er één van de artiesten centraal, die zijn of haar grootste en meest gekoesterde liedjes uitleent.</p>]]></description>
      <guid>502af385-4fbd-4e06-8895-4a9c4982bc87</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/27/9f3fe8fc-8ac4-4d03-ae4a-cb578ed094fb.jpg'/><p>Serie reportages waarin Nederlanders hun geluk in het buitenland gaan beproeven. De voorbereidingen in Nederland, het emotionele afscheid van familie en vrienden en de eerste stappen in het land van bestemming. Lukt het om een nieuw bestaan op te bouwen in een ander land?</p>]]></description>
      <guid>0a5b4fa1-b4dc-41f6-96b8-64acfcc28f48</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Junglepiloten - Verhalen van hoop]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/25/1ce87cdd-0730-4a00-a070-dd32aadf924f.jpg'/><p>We volgen drie Nederlandse gezinnen die hun leven in Nederland achterlieten om als piloten voor Mission Aviation Fellowship (MAF) hulp te bieden in moeilijk bereikbare gebieden. Vanuit Papoea-Nieuw-Guinea, Suriname en Tsjaad zetten deze gezinnen zich in voor mensen in nood.</p>]]></description>
      <guid>86c26dcc-8d0e-4de3-b531-771cbc03a7b5</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Per Seconde Wijzer]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/01/fbe0eecc-37e9-4e23-9a2a-6e841187d1ba.jpg'/><p>Twee kandidaten testen hun kennis onder hoge druk in de verschillende categorieën. Hoe zullen zij hun jokers inzetten, hoeveel rondes zullen de spelers het volhouden en met welk bedrag gaan de spelers uiteindelijk naar huis? Met elke dag de kijkersvraag.</p>]]></description>
      <guid>df599c52-f369-4fca-83c4-86baf04d30b6</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Musical Awards Gala]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/03/12/cc8af7ff-15c9-4451-a1ba-7ef1e9e9dd39.jpg'/><p>De prestigieuze Musical Awards worden jaarlijks uitgereikt tijdens het Musical Awards Gala. Met voorproefjes op het komende musicalseizoen. Presentatie: Frits Sissing en Marlijn Weerdenburg.</p>]]></description>
      <guid>ecd1ac70-e1b1-47fe-bbe5-5170d3704c91</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[18 miljoen mensen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/28/029489b2-4718-4e5c-825d-a46f78910781.jpg'/><p>Nederland telt 18 miljoen mensen. Maar wat als je op een plek woont waar de uitdagingen van deze tijd aan je voordeur kloppen? De stem van Paulien Cornelisse stelt je voor aan 'gewone' Nederlanders. Zij vertellen over wat er speelt in hun regio en duiden hiermee de grote maatschappelijke thema's.</p>]]></description>
      <guid>6c2c750a-9d96-4d95-bc22-71bddd030adb</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het MAX Orkest]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/21/7c6506ba-5e21-444e-84ce-6cbd09cffe39.jpg'/><p>Nederland barst van het muzikaal talent, ook onder vijftigplussers. Of het nu gaat om oud-professionals uit de (omroep)orkesten van vroeger of lokale sterren uit de honderden bandjes die ons land rijk is. Getalenteerde muzikanten worden uitgedaagd om een plek te veroveren in het 23-koppige orkest.</p>]]></description>
      <guid>b6ccde99-fdb9-458f-b5ba-1a9735063e62</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Complot]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/18/2e62f062-cdee-4eeb-9748-1a12eabbec3d.jpg'/><p>Joost Engelberts onderzoekt hoe een complot over satanisch ritueel misbruik kan uitgroeien tot een maatschappelijk, explosief verhaal. Wie zijn de betrokkenen? Wat wordt er precies beweerd? En hoe kan een lokale gebeurtenis uitgroeien tot een nationaal fenomeen?</p>]]></description>
      <guid>e97355e3-158c-423b-b206-9a99eeef2d5a</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/b724446c-2d7d-44a0-b9e1-a9c9e0fe16a0.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Wildeman, Blom en Bakhcha? Ook maken we kennis met een nieuw gezin: de familie Bal.</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[FOMO Show]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/09/1908bea9-5e06-4886-9501-965522cf1f0a.jpg'/><p>In de FOMO-Show gaan Daan Boom, Jasper Demollin en Tobias Camman samen op pad om te kijken welke activiteiten je echt niet mag missen en welke je aan je voorbij kan laten gaan. Alles om te voorkomen dat jij straks niet thuis zit met FOMO.</p>]]></description>
      <guid>b5f45149-c886-4de1-8ece-57a46382df46</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zomergasten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/27/38459045-96bb-4328-9c81-01cadd4cf194.jpg'/><p>Zomerklassieker waarin bekende gasten met een verhaal hun favoriete kijkavond samenstellen en de fragmenten van hun keuze toelichten in een goed gesprek. De gesprekken, de fragmenten en de wisselwerking tussen gast en presentator leveren elk seizoen spraakmakende televisie op.</p>]]></description>
      <guid>fa18db45-ac52-4baa-9fac-418be4acb4ea</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Slachtofferhulp]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/0e217daa-1146-4e56-a209-600775f8c036.jpg'/><p>Zes speciaal getrainde casemanagers van Slachtofferhulp Nederland stappen elke dag in het verdriet van nabestaanden na een ongeval of misdrijf. Wat doen ze precies? Hoe houden ze zichzelf staande? En wat komen ze tegen in een wereld vol rouw, verdriet en juridische strijd?</p>]]></description>
      <guid>fcbe07ab-0be4-4cf1-9117-68438f7c134e</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:07:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Sommerdahl Murders]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/28/fc23253d-a953-4dcd-b808-d34bbef0bda0.jpg'/><p>In het Deense Helsingør lost de recherche diverse moordzaken op. Dan Sommerdahl heeft de leiding over de onderzoeken. Hij werkt nauw samen met zijn vrouw Marianne, die op het technisch laboratorium werkt, en met collega-rechercheur Flemming Torp.</p>]]></description>
      <guid>9dd098a1-6c2b-46da-ab86-adadfac47267</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[We zijn er Bijna!]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/05/7a442c29-7209-464e-8f16-f3a09f191599.jpg'/><p>Martine van Os reist mee met een groep kampeerders en doet verslag van hun belevenissen. Lief en leed wordt met elkaar gedeeld.</p>]]></description>
      <guid>a9c7142c-d94e-4c13-ad2b-42e2772925aa</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woeste Grond]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/30/0fbab927-539d-4bcc-b6f7-3f478b32df9b.jpg'/><p>De drie generaties familie Ottink werken samen op één boerderij. Ieder heeft een ander toekomstbeeld voor hun dierbare melkveehouderij. Woeste Grond laat de emotionele en herkenbare dynamiek van een boerenfamilie zien die balanceert tussen tradities en de tijd van nu.</p>]]></description>
      <guid>63c23a6b-4f82-474a-8808-96161a1c2a19</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bij ons op de Hondenacademie]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/26/d8c86708-c504-46d0-a1bd-7dd6240eb168.jpg'/><p>Een inkijk in het werk van de medewerkers van KNGF Geleidehonden. We volgen hun inzet, toewijding en liefde voor de honden, die ze opleiden tot onmisbare hulphonden voor de cliënten.</p>]]></description>
      <guid>1c66d1a5-4391-4300-b71b-942a1f2a3793</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mallorca: de nacht en de nasleep]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/19/40fc2618-62cc-49ed-82d6-ec824449c97e.jpg'/><p>In de zomer van 2021 vertrekken verschillende vriendengroepen naar Mallorca. Ze kennen elkaar niet, tot die ene nacht waarbij een onschuldige jongen overlijdt tijdens een vechtpartij. Documentairemaker Jessica Villerius spreekt met alle betrokken partijen en belicht deze nacht van alle kanten.</p>]]></description>
      <guid>7b103f01-9108-45d8-acab-eb7437829913</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[BODEM]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/03/04/a6d68dc4-4125-4e5f-bf36-a9114cbe88a8.jpg'/><p>We volgen het destructieve leven van de 37-jarige Cat. Mensen om haar heen maken zich zorgen. Cat niet. Door een groot verlies binnen de familie, waar vooral niet over gepraat wordt, is van een gezin nog maar nauwelijks sprake. Haar moeder ís een paniekaanval. Haar vader schrijft zelfhulpboeken.</p>]]></description>
      <guid>25b76506-e57e-4615-8817-c9d14d045ccb</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[McDonald & Dodds]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/27/aefc1887-11bc-47fe-aa43-23716371a3c3.jpg'/><p>In Bath moeten de ambitieuze politie-inspecteur Lauren McDonald en de timide brigadier Dodds een reeks opmerkelijke misdaden oplossen.</p>]]></description>
      <guid>6b2a5a03-88c5-4100-bab5-fe2b76da792a</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NOS Het vragenuurtje]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/06/25/e262b0ed-6ca1-4814-a815-5a7ff364ed71.jpg'/><p>Het vragenuurtje tijdens de dinsdagmiddagvergadering van de Tweede Kamer, waarin kamerleden vragen stellen aan een bewindspersoon.</p>]]></description>
      <guid>8930af83-4aca-488b-b237-daf01bec3ea2</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Expeditie Nederland]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/17/c80182af-bfa8-40fb-af7d-edb16772ad42.jpg'/><p>Onderwerpen die iedereen raken, kunnen - hoe klein ons land ook is - een paar kilometer verderop een ander verhaal opleveren. Ze worden belicht door verslaggevers uit de regio's.</p>]]></description>
      <guid>354eb796-e9f7-401f-84d4-ba130e41356f</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Mooiste Meisje van de Klas]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/05/08/61cbd29c-cae2-43f3-a3e9-c85c68895d22.jpg'/><p>Jaap Jongbloed gaat op zoek naar het verhaal achter het ooit aanbeden mooiste meisje uit de klas. Is haar schoonheid een garantie voor succes in het leven geweest of werd het juist als belemmering ervaren? Klasgenoten en bekenden halen herinneringen aan haar en de oude schooltijd op.</p>]]></description>
      <guid>e9a1a136-dd79-4e05-9019-048c9143ce4d</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Die Zweiflers]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/ff0aeb9c-2d50-40f5-bb7e-594ac28b5015.jpg'/><p>Patriarch Symcha Zweifler wil zijn delicatessen-imperium van de hand doen, maar wordt dan geconfronteerd met gebeurtenissen uit het verleden. Dit leidt tot een hoop extra sores binnen de familie. Wanneer er een achterkleinkind op komst blijkt te zijn, laaien de gemoederen nog verder op.</p>]]></description>
      <guid>d36c6d2f-ca0b-4a24-a7bd-c065a85afe63</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Joris en de ongedocumenteerden]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/21/d39367e5-1958-499d-8a1e-6bb2fd723aac.jpg'/><p>De Tweede Kamer heeft ingestemd met nieuwe wetten die het helpen van ongedocumenteerden strafbaar maakt. Wie zijn de mensen die hier illegaal verblijven en wie zijn de helpers die vervolging riskeren?</p>]]></description>
      <guid>fd85221b-88fb-4752-8832-34d606a822b5</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Yorkshire Air 999]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/22/4114c289-57c6-4d36-804b-3685a4ff7963.jpg'/><p>De Yorkshire Air Ambulance staat dag en nacht klaar voor medische noodhulp. Van 999-oproep tot ziekenhuiszorg volgt de serie hun werk bij arbeidsongevallen, verkeersongelukken en toeristen in nood en biedt een uniek kijkje in hun wereld.</p>]]></description>
      <guid>1cc4ac00-5c97-450b-b5e2-1a8d6dd081b0</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[BinnensteBuiten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/21/f5cc2058-d853-46ea-ac4b-f09137effaf9.jpg'/><p>KRO-NCRV’s BinnensteBuiten trakteert je dagelijks op een flinke dosis inspiratie voor een lekker groen leven. Met aandacht voor eten, wonen en buiten zijn.</p>]]></description>
      <guid>9dd13eb8-0f54-411a-bdc6-306896ed53a2</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Tower]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/06/10/78e65ee0-ed7e-46af-85a7-e0c8b739ff29.jpg'/><p>Rechercheurs Sarah Collins en Steve Bradshaw treffen twee doden aan onder aan een wolkenkrabber. Op het dak vinden ze een angstige jongen en een agente. Aan Sarah en Steve de ingewikkelde taak om uit te zoeken wat er precies is voorgevallen en wat deze mensen met elkaar te maken hebben.</p>]]></description>
      <guid>18f536be-7e3a-4593-a6c4-f2e3f4f341d1</guid>
      <pubDate>Tue, 2 Sep 2025 18:08:04 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
