<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Featured]]></title>
    <link>https://npo.nl/start</link>
    <description><![CDATA[NPO Featured]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Kamp Van Koningsbrugge]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/20/04d56a09-cdab-4d38-81da-46018ff3c31a.jpg'/><p>Jeroen van Koningsbrugge zoekt vijftien gewone burgers die denken dat ze mentaal en fysiek sterk genoeg zijn om de opleiding van de Special Forces aan te kunnen. Hij levert zijn mensen af aan een team van zeer ervaren specialisten die de rekruten onder handen gaat nemen.</p>]]></description>
      <guid>b488186e-ae1d-4158-ab10-70a3d750ebbb</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:23 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De slimste mens]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/24/71e67f93-ec01-4b5a-9f1a-1c92dd9d95c7.jpg'/><p>De kennisquiz met een knipoog, waarbij het niet alleen gaat om kennis en algemene ontwikkeling, maar ook om associatief denken. Met een gloednieuw duo: presentator Herman van der Zandt wordt bijgestaan door juryvoorzitter Paulien Cornelisse.</p>]]></description>
      <guid>d8b638aa-3533-4816-b34f-abd271b20ab0</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eva]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/01/63191172-44b0-4253-87a9-9dce72c68d50.jpg'/><p>Schuif aan bij het gesprek van de dag met Eva Jinek. Met iedere dag de verhalen achter het nieuws, inspirerende gesprekken en verrassende liveoptredens.</p>]]></description>
      <guid>fc336931-2008-4bf7-8c45-77ec99beaeae</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Beste Zangers]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/20/44210a2c-5d2e-43ec-9ac1-71d5ca880966.jpg'/><p>Verschillende artiesten leren elkaar op een andere manier kennen en verdiepen zich in elkaars repertoire. Onder leiding van Jan Smit staat er één van de artiesten centraal, die zijn of haar grootste en meest gekoesterde liedjes uitleent.</p>]]></description>
      <guid>502af385-4fbd-4e06-8895-4a9c4982bc87</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Radar]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/06/20/699159b5-e8a7-481c-bd1f-b9d154a90814.jpg'/><p>Multimediaal consumentenplatform met Antoinette Hertsenberg en Fons Hendriks dat misstanden signaleert en consumentenaangelegenheden onderzoekt, en probeert bedrijven en instanties te bewegen tot een oplossing te komen.</p>]]></description>
      <guid>7e10658b-2e99-408f-93bb-b6135e15a936</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:24 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/27/9f3fe8fc-8ac4-4d03-ae4a-cb578ed094fb.jpg'/><p>Serie reportages waarin Nederlanders hun geluk in het buitenland gaan beproeven. De voorbereidingen in Nederland, het emotionele afscheid van familie en vrienden en de eerste stappen in het land van bestemming. Lukt het om een nieuw bestaan op te bouwen in een ander land?</p>]]></description>
      <guid>0a5b4fa1-b4dc-41f6-96b8-64acfcc28f48</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Gouden Uur]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/09/50a036e6-95d7-48a8-832f-1c035080240f.jpg'/><p>Explosieve thriller over macht en manipulatie in het hart van Europa. Een razendspannende race tegen de klok, waarin één man moet vechten voor zijn familie en gerechtigheid.</p>]]></description>
      <guid>a583193b-a996-436c-abe7-a2c4ff005553</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De week van Merijn]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/04/81b01d12-ea78-452a-a35c-b8ed244bfda4.jpg'/><p>Satirische serie waarin comedian en acteur Merijn Scholten in vele gedaantes de kijker meeneemt op een licht absurdistische trip door de verwarrende tijdgeest. Soms hard, soms zacht, maar altijd met veel liefde voor de diersoort waar we nou eenmaal toe behoren. En verder kijkend dan de Randstad.</p>]]></description>
      <guid>e463cb8d-e7c1-4fe2-88a5-7fc0958039d6</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van Roosmalen & Groenteman]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/11/06/77d602ae-6192-4c4e-b3ac-7136e16654e4.jpg'/><p>Gijs Groenteman en Marcel van Roosmalen geven hun scherpe, uitgesproken en vrolijke blik op de media. Samen met twee wisselende gasten nemen Gijs en Marcel de hoogte- en dieptepunten van de voorbije mediaweek door.</p>]]></description>
      <guid>96c08556-6518-48f7-9b20-e0fdb32dacc1</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:25 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ook dat nog!]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/15/455012b1-019a-4b57-8cb0-704bc7340389.jpg'/><p>Panelleden Jelka van Houten, Margôt Ros, Stefan de Walle en Nabil Aoulad Ayad nemen herkenbare klachten met humor en scherpte onder de loep.</p>]]></description>
      <guid>bad94555-6fc5-455a-b199-d6ad512e88ff</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:26 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[BinnensteBuiten]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/21/f5cc2058-d853-46ea-ac4b-f09137effaf9.jpg'/><p>KRO-NCRV’s BinnensteBuiten trakteert je dagelijks op een flinke dosis inspiratie voor een lekker groen leven. Met aandacht voor eten, wonen en buiten zijn.</p>]]></description>
      <guid>9dd13eb8-0f54-411a-bdc6-306896ed53a2</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:26 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rutger en de uitkeringstrekkers]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/15/d74fbcbc-aad7-4474-af0e-9d99c4d0838d.jpg'/><p>Rutger Castricum ontmoet verschillende mensen die van een uitkering leven. Deze groep kampt met een slecht imago. Maar hoe is het om een uitkeringstrekker te zijn? Rutger treedt deze groep mensen met open vizier tegemoet.</p>]]></description>
      <guid>f13d7288-a242-42e4-a024-9db89b1e9409</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:26 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Per Seconde Wijzer]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/01/fbe0eecc-37e9-4e23-9a2a-6e841187d1ba.jpg'/><p>Twee kandidaten testen hun kennis onder hoge druk in de verschillende categorieën. Hoe zullen zij hun jokers inzetten, hoeveel rondes zullen de spelers het volhouden en met welk bedrag gaan de spelers uiteindelijk naar huis? Met elke dag de kijkersvraag.</p>]]></description>
      <guid>df599c52-f369-4fca-83c4-86baf04d30b6</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Reizen Waes]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/04/2606b13f-20af-4f2b-ba63-6884c3a1e3f7.jpg'/><p>De Vlaamse avonturier Tom Waes doet bijzondere landen en plekken aan, op zoek naar inspirerende verhalen. Vaak reist hij naar bestemmingen die de gemiddelde toerist links laat liggen.</p>]]></description>
      <guid>3c119dc4-d4d7-4945-854f-037a69600039</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Opsporing Verzocht]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/04/82d4fc60-77be-4490-8427-60806631d397.jpg'/><p>In samenwerking met politie, justitie en de kijkers thuis worden criminelen opgespoord. Als er aanhoudingen zijn, wordt de uitzending geblokkeerd. Op de website van Opsporing Verzocht zijn alle niet-opgeloste zaken terug te zien.</p>]]></description>
      <guid>62254001-eb8c-41ee-a0ed-de9733a41d4c</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[First Dates]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/22/52c1faaf-2499-4df6-b8f6-c89dcc9bf341.jpg'/><p>Het First Dates restaurant zit vol met singles op hun eerste afspraak. De kijker krijgt de kans om hun eerste en vaak ongemakkelijke gesprek te volgen.</p>]]></description>
      <guid>b89e4e01-5966-4d26-ba7d-b5e1eae45362</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Cry Wolf]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/26/631df5b5-ad69-4470-9513-02b0276fabb2.jpg'/><p>Wanneer er in een dorp in Noord-Zweden menselijke resten worden aangetroffen in een wolf, gaat politieagent Hannah Wester op onderzoek uit. Een lugubere ontdekking leidt de politie naar een drugsdeal in Finland die volledig uit de hand gelopen is, waarna een reeks misdrijven elkaar in rap tempo opvolgt.</p>]]></description>
      <guid>36b18f5f-eb18-49b0-bb87-608004c9c540</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De bus naar Mostar]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/27/cb9fefb4-94de-4a8d-a09b-0a43954accf1.jpg'/><p>Een meisjeshandbalteam uit Mostar ontvlucht begin jaren 90, dankzij hun trainer, de oorlog in voormalig Joegoslavië. Na een gevaarlijke busreis komen ze aan in Oosterblokker; zonder ouders, in angst en onzekerheid. Op zoek naar antwoorden keren de vrouwen 33 jaar later terug, met de bus naar Mostar.</p>]]></description>
      <guid>f70472b9-0cc9-4737-9b38-3961fcbbfe22</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[We zijn er Bijna!]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/05/7a442c29-7209-464e-8f16-f3a09f191599.jpg'/><p>Martine van Os reist mee met een groep kampeerders en doet verslag van hun belevenissen. Lief en leed wordt met elkaar gedeeld.</p>]]></description>
      <guid>a9c7142c-d94e-4c13-ad2b-42e2772925aa</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mocronado's]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/25/64aaa7e2-baeb-4c8b-a421-2239f28d8965.jpg'/><p>Vier Marokkaanse mannen blikken terug op hun leven en vertellen openhartig, met een lach en een traan, over hun reis van gastarbeider tot opa in Nederland. Stemmen en verhalen die je zelden hoort.</p>]]></description>
      <guid>0d3cd72c-103c-4216-9720-bb9d7ca71869</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Sommerdahl Murders]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2023/09/28/fc23253d-a953-4dcd-b808-d34bbef0bda0.jpg'/><p>In het Deense Helsingør lost de recherche diverse moordzaken op. Dan Sommerdahl heeft de leiding over de onderzoeken. Hij werkt nauw samen met zijn vrouw Marianne, die op het technisch laboratorium werkt, en met collega-rechercheur Flemming Torp.</p>]]></description>
      <guid>9dd098a1-6c2b-46da-ab86-adadfac47267</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[NOS Het vragenuurtje]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/06/25/e262b0ed-6ca1-4814-a815-5a7ff364ed71.jpg'/><p>Het vragenuurtje tijdens de dinsdagmiddagvergadering van de Tweede Kamer, waarin kamerleden vragen stellen aan een bewindspersoon.</p>]]></description>
      <guid>8930af83-4aca-488b-b237-daf01bec3ea2</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Tower]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2024/06/10/78e65ee0-ed7e-46af-85a7-e0c8b739ff29.jpg'/><p>Rechercheurs Sarah Collins en Steve Bradshaw treffen twee doden aan onder aan een wolkenkrabber. Op het dak vinden ze een angstige jongen en een agente. Aan Sarah en Steve de ingewikkelde taak om uit te zoeken wat er precies is voorgevallen en wat deze mensen met elkaar te maken hebben.</p>]]></description>
      <guid>18f536be-7e3a-4593-a6c4-f2e3f4f341d1</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[3 op Reis]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/11/e116dc8e-d91d-4c35-8353-2fd47f7b1521.jpg'/><p>Chris Zegers, Nienke de la Rive Box, Jurre Geluk, Raïsha Zeegelaar, Max Terpstra en Sahil Amar Aïssa laten zien hoe mooi onze planeet is en hoe je als reiziger met een duurzame en inclusieve instelling een verschil kunt maken.</p>]]></description>
      <guid>77688449-ec6a-4d6e-9423-3a97ad42079e</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Expeditie Nederland]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/04/17/c80182af-bfa8-40fb-af7d-edb16772ad42.jpg'/><p>Onderwerpen die iedereen raken, kunnen - hoe klein ons land ook is - een paar kilometer verderop een ander verhaal opleveren. Ze worden belicht door verslaggevers uit de regio's.</p>]]></description>
      <guid>354eb796-e9f7-401f-84d4-ba130e41356f</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Vertrek voor de liefde]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/03/13/0abce757-2eb4-4664-8855-b372801203e0.jpg'/><p>Wat als jouw geliefde niet in Nederland woont? Zes stellen worden gevolgd die hun hart achterna reizen om bij hun grote liefde in het buitenland te zijn. Alles draait om de kracht van ware liefde. Is deze sterk genoeg om alle hobbels van een emigratie te overwinnen en een nieuw leven op te bouwen?</p>]]></description>
      <guid>105117ff-72ae-41a8-bd99-75011b29e969</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het grote offensief]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/08/25/464dceb8-308b-45a5-a4e4-e0ab22de9eb5.jpg'/><p>Driedelige docudrama ter gelegenheid van 80 jaar bevrijding over de strijd in Zeeland en West-Brabant. Dramascènes, archiefbeelden en animaties onthullen het machtsspel achter het ogenschijnlijk eensgezinde geallieerde front en de verwoestende gevolgen daarvan voor Zeeland.</p>]]></description>
      <guid>66eb9e11-bb51-4d32-9012-826aeb8880c2</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een huis vol]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/07/28/b724446c-2d7d-44a0-b9e1-a9c9e0fe16a0.jpg'/><p>Serie waarin het leven van grote gezinnen wordt gevolgd. Hoe gaat het nu met de families Wildeman, Blom en Bakhcha? Ook maken we kennis met een nieuw gezin: de familie Bal.</p>]]></description>
      <guid>7c476bc8-fc97-40b0-a1ab-8b131bd70bd3</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dit is de kwestie]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/01/21/fb5cf5d1-99de-469e-ac73-9e6770c91f87.jpg'/><p>Margje Fikse, Joram Kaat, Hans van der Steeg, Rachel Rosier en Johan Eikelboom onderzoeken de actualiteit vanuit prikkelende morele dilemma's en ethische kwesties.</p>]]></description>
      <guid>51b8b6c2-b153-4df0-9d84-340692ab5c7b</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De nieuwe generaties van Suriname]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets-start.npo.nl/resources/2025/09/04/2355707d-8e3c-4b8b-9470-4f9a40fffba7.jpg'/><p>Jonge Nederlandse Surinamers verbinden zich opnieuw met hun roots. Hoe vind je een balans tussen Nederlands én Surinaams zijn en hoe bouw je aan een toekomst waarin je met trots je verleden kan doorgeven? Wat heeft deze jonge generatie geleerd van haar ouders en wat doet zij zeker anders?</p>]]></description>
      <guid>31b61a7e-b8a7-422f-b216-fa0b7595b550</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:06:31 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
