<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[NPO Luister]]></title>
    <link>https://npo.nl/aanbod/npo-luister</link>
    <description><![CDATA[NPO Luister]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Omdat ik het zeg!]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/omdat-ik-het-ze-podcast.jpg?v=1759035669'/><p>Hoe voed je kinderen op in een wereld vol prikkels, keuzes en meningen – én geef je het geloof zo door dat zij er hun leven op kunnen bouwen? Chris Segers en Rosa Douma duiken samen met theoloog Bart de Bruin en godsdienstpedagoog Corina Nagel in de vragen die iedere christelijke ouder bezighouden.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1318-omdat-ik-het-zeg</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Showbizzmoord]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/de-showbizzmoord.png?v=1759035671'/><p>In de true crime podcastserie De Showbizzmoord duiken journalisten Lammert de Bruin (EenVandaag) en Babs Assink (o.a. NOS-Journaal) in de geruchtmakende moord op platenproducer Bart van der Laar in 1981. In zeven afleveringen word je meegenomen in een wereld vol sterren, drugs, prostitutie, geld en macht. Wie is er verantwoordelijk voor de dood van Bart van der Laar?</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/506-de-showbizzmoord</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Schaduwspel]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/1757926887771.jpeg?v=1759035674'/><p>Schaduwspel is dé podcast waarin Devran Alkas en Yordi Yamali elkaar en jou meenemen in waargebeurde verhalen over sport en crime. Om te begrijpen wat er écht speelt in de schaduw van sport.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1325-schaduwspel</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vloeken in de Kerk]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/vloeken-in-de-kerk.jpg?v=1759035676'/><p>Onthult de praktijk van seksueel misbruik door gezagsdragers in de Protestantse Kerk in Nederland. De PKN is met 1,4 miljoen leden het grootste protestantse kerkgenootschap van Nederland. Terwijl de kerk zich profileert als vindplaats van geloof, hoop en liefde, stuiten journalisten Maarten Dallinga en Ellen van den Berg op handenvol voorbeelden van seksueel misbruik door dominees en andere gezagsdragers.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1228-de-optie-adoptie</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kanker voor beginners met Ruud de Wild]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/Seizoenspresentatie/_640x360_crop_center-center_none/Ruud-de-Wild.jpg?v=1759035678'/><p>De podcast Kanker voor Beginners met Ruud de Wild bespreekt de impact van een kankerdiagnose en de vele praktische en emotionele keuzes die daarbij komen kijken.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1320-kanker-voor-beginners-met-ruud-de-wild</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mino's Imperium]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/Seizoenspresentatie/_640x360_crop_center-center_none/1024x576a.jpg?v=1759035680'/><p>Haarlemmer Mino Raiola maakte naam als zaakwaarnemer van topvoetballers als Ibrahimovic, Haaland en Nedved. Maar hoe flikte hij dat? In Mino's Imperium onderzoekt NOS-journalist Guido van Gorp (Gefixt) hoe Raiola uit kon groeien tot één van de invloedrijkste personen in de voetbalwereld.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/732-gefixt</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verdwenen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/verdwenen-podcast.jpg?v=1759035682'/><p>Waar ben je? Een gekmakende vraag voor wie te maken krijgt met de vermissing van een geliefde. Spoorloos verdwenen tast zelfs de politie in het duister. Het overkomt duizenden Nederlanders per jaar. Marleen Stelling duikt in het leven van langdurig vermisten. En dat van degenen die achterblijven.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1308-verdwenen</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Club Crèche]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/club-creche.png?v=1759035684'/><p>In Club Crèche bespreken Nordin en Wef alles wat bij het hedendaagse ouderschap komt kijken. Hoe ga je om met de moedermaffia? En hoe zorg je dat je je kinderen vrolijk kan onthalen als je een kater hebt?</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1313-club-creche</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bergsma & Bennink]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/bergsma-bennink-podcast.png?v=1759035686'/><p>Het controversiële duo Sietske Bergsma en Jan Bennink maakt een persoonlijke podcast die boven op de actualiteit zit en doorgraaft waar anderen hun schouders ophalen. Over waarheid en schoonheid in een wereld van waan en verwarring.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1300-bergsma-bennink</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[SoundTrek]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/soundtrek.jpg?v=1759035689'/><p>Filmjournalist Noa Johannes en componist Anne-Maartje Lemereis nemen je mee in de wereld van film, muziek en alle mogelijke combinaties van beeld en geluid.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1314-soundtrek</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Slagter en Dresselhuys weten het beter]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/slagter-en-dresselhuys-weten-het-beter-2025-sander-mulkens-19-kopie.jpg?v=1759035691'/><p>Jan Slagter en Cisca Dresselhuys zijn terug met een gloednieuwe zondagse podcast. Vanuit het kantoor van Jan bespreken ze in op hun geheel eigen manier de actualiteit.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/813-de-geboden-van-slagter-en-dresselhuys</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Afghaanse Hand]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/deafghaansehand.jpg.avif?v=1756890600'/><p>Terwijl in Nederland de kranten volstaan met partijruzies binnen de VVD en de feestelijke opening van de Betuwelijn, breekt aan de andere kant van de wereld een stille storm los. In juni 2007 raken zestig Nederlandse militairen in de Afghaanse vallei van Chora omsingeld door honderden Talibanstrijders.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1159-opslaan-als</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Promes: Bal of Bajes]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/og_image_2025-09-02-125219_nnua.jpg?v=1759035693'/><p>Hoe kan een topvoetballer, multimiljonair en voetbalheld zich laten verleiden door de onderwereld? In deze podcastreeks nemen journalisten Noa van Oostrom en Maaike Timmerman je mee op weg richting het hoger beroep tegen Quincy Promes.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1296-promes-bal-of-bajes</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Olaf zit vast]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/olafzitvast.jpg.avif?v=1756812351'/><p>Olaf H. is veroordeeld tot een levenslange gevangenisstraf voor de moord op een echtpaar en een poging tot doodslag op hun 9-jarige kleindochter. Er zijn veel omstandigheden die erop wijzen dat hij inderdaad de dader is. Alleen: onomstotelijk technisch bewijs is er niet. Hoe bepaal je wat de waarheid is als het ultieme bewijs ontbreekt?</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1190-argos-vriend-van-volkert</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dokters en sjamanen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_azCard/dokters_en_sjamanen_clean_full.png?v=1759035694'/><p>Sinds een tijdje waait er in de feed van journalist Elif Kan een nieuwe wind: een spirituele wind. Vrouwen die hun trauma in alternatieve sessies zelf hebben ‘aangekeken’ en zijn ‘geheeld’. Zonder psycholoog of iemand anders die er voor gestudeerd heeft. Zelf zou Elif met haar mentale zorgen eerder naar een psycholoog gaan. Waarom gaat de één met een trauma naar de dokter, en de ander naar de sjamaan?</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1311-dokters-en-sjamanen</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Goliath]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/Goliath.jpg?v=1759035299'/><p>In Goliath onderzoeken journalist Annette van Soest en oud-rechter Ybo Buruma of de Nederlandse rechtstaat er is voor iedereen. Elke week staat een zaak centraal waarin een burger het opneemt tegen een grote organisatie of de overheid. Als een David tegen Goliath. Voor de wet zijn we allemaal gelijk, maar is dat wel zo?</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1304-goliath</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De 11 stemmen van Srebrenica]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/de_elf_stemmen_van_srebrenica_2025.jpg?v=1759035208'/><p>Wie zijn de Bosnische Nederlanders die deze geschiedenis met zich meedragen? Hoe leef je verder met een oorlogsverleden in een maatschappij die jouw geschiedenis niet kent of begrijpt? En wat kunnen wij leren als we écht naar hen luisteren? Journalist en Balkanexpert Marjolein Koster en genocide-deskundige en Srebrenica-overlevende Alma Mustafić gaan op zoek naar hun verhalen.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1298-de-11-stemmen-van-srebrenica</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Papa, ik wil je nooit meer zien]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/papa-ik-wil-je-nooit-meer-zien.png?v=1759035699'/><p>'Vaders zijn slechter af bij een complexe scheiding.' Podcastmaker Paul van der Ham kan dit beamen: al twaalf jaar heeft hij geen contact meer met zijn zoon. En hij is niet de enige. Maar liefst twintig procent van de vaders verliest na een scheiding het contact met zijn kinderen. Hoe kun je je eigen kind kwijtraken? Paul duikt in zijn eigen pijnlijke verhaal en dat van andere ouders en kinderen.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1299-papa-ik-wil-je-nooit-meer-zien</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het verhaal van de schaal]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/HVVDS_tegel2.png?v=1759035702'/><p>In Het Verhaal van de Schaal gaat Simon Heijmans op zoek naar antwoorden op een raadsel rond een schaal van Chinees porselein. Is de schaal, zoals verzamelaar Ton denkt, gemaakt in de Ming-dynastie en daarmee een wereldontdekking? Of is er iets anders aan de hand?</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1294-het-verhaal-van-de-schaal</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onaantastbaar]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/onaantastbaar.png?v=1759035704'/><p>Tien jaar lang werd de Nederlandse Moslim Omroep (NMO) geleid door een man die te boek stond als een goedlachse, liberale moslim. Tegelijk gingen er verontrustende verhalen rond over de omroepdirecteur: over machtsmisbruik op de werkvloer, fysieke en seksuele intimidatie en fraude met omroepgeld. Wat gebeurde er precies op de werkvloer?</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1290-onaantastbaar</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[THC: De rest is geschiedenis]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/thc-podcast.png?v=1759035706'/><p>Hiphopgroep THC behoort tot de pioniers van de Nederlandstalige straatrap. Het album Artikel 140 wordt door artiesten van toen en nu steevast genoemd als een belangrijke inspiratiebron voor hun eigen carrière. Hoe is het mogelijk dat een album zoveel mensen wist te raken, zo'n grote invloed had op de Nederlandse hiphop, maar tegelijkertijd nooit de hitlijsten bereikte?</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1125-opgezwolle-eigen-wereld-de-rest-is-geschiedenis</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De zomer van 1945]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/de-zomer-van-1945.png?v=1759035708'/><p>Het was een mooie zomer, die van ’45. In het bevrijde Nederland werd gefeest, gegeten en gevreeën. Maar wat aten onze vaders en moeders na de oorlog? Hoe reisden ze? En was het voor iedereen zo’n leuke zomer? Hoor de verhalen van mensen die die zomer nooit meer zullen vergeten. Omdat ze hun geluk niet op konden. Of omdat ze soldaatje speelden met achtergelaten explosieven. Of omdat ze achter prikkeldraad gevangen zaten.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/321-de-zomer-van-1945</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Jodenverraadsters]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/de-jodenverraadsters.jpg?v=1759035710'/><p>Een lang verzwegen oorlogstragedie. Dit is het waargebeurde verhaal van de Joodse Ans van Dijk en Rosa Roozendaal. Tijdens de Tweede Wereldoorlog gedwongen tot een hels dilemma; andere Joden verraden of zelf gedeporteerd worden. In tijden van oorlog worden slachtoffers soms daders en maken onmenselijke keuzes tussen verraad, vrijheid en relaties. Met verstrekkende gevolgen.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/488-de-jodenverraadsters</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De kunst van het verdwijnen]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/de-kunst-van-het-verdwijnen.png?v=1759035227'/><p>Eén straathoek. Drie waargebeurde verhalen in de Antwerpse Joodse wijk. Een tunnelroof op een bank in 2019. Een aanslag op een Joodse jeugdbeweging in 1980. En een kleutertje dat in 1942 op miraculeuze wijze aan deportatie ontsnapt. Een podcast over de lagen van de geschiedenis. Over het wonderlijk verbonden zijn van alles. En over de kunst van het verdwijnen, voor even of voor altijd.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/968-de-kunst-van-het-verdwijnen</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De laatste Oranje]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/de-laatste-oranje.1400.27dbdb322820bfb38aa852171c999c3a1.jpg?v=1759035713%2C0.505%2C0.2901'/><p>Presentator Patrick Lodiers, verslaggever Filemon Wesselink en monarchie kenner Mike Spaans gaan op zoek naar het antwoord op de vraag: Wat als Nederland afscheid neemt van het koningshuis.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1284-de-laatste-oranje</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bedvogels]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/bedvogels.png?v=1759035715'/><p>Onze kijk op seks en onze beleving van seksualiteit zijn cultureel bepaald. In zeven afleveringen reizen we van de hedonistische Oude Grieken tot de vrije jaren zeventig en van het Oude China tot de Victoriaanse tijd. Wat leren we over onze seksbeleving als we de tijdmachine instappen en ons verplaatsen door tijd en ruimte?</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/46-bedvogels</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het is niet van mij]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/het-is-niet-van-mij.png?v=1759035718'/><p>Tussen 1956 en 1984 moesten zeker 15.000 ongehuwde vrouwen hun baby afstaan. Het idee dat het afstaan van een kind beter was voor ongehuwde jonge moeders werd destijds omarmd door de hele samenleving en onder invloed van psychiaters, ouders, huisartsen en de kerk werd dit de norm. Ze mochten er niet over spreken, maar doen dit nu wel.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1230-het-is-niet-van-mij</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bingomaffia]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/Bingo-maffia.png?v=1759035720'/><p>De duistere wereld achter de Bingo. Al bijna vijftig jaar speelt het kansspel zich af op de grens van boven- en onderwereld. Hoe heeft het spelletje in de jaren '80 kunnen leiden tot de bingomoorden? Is de georganiseerde misdaad nog steeds betrokken bij het roemruchte spel? Na het horen van deze podcast zal je nooit meer hetzelfde naar de Bingo kijken!</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1268-bingomaffia</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Liefste Lies]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/liefste-lies.jpg?v=1759035722'/><p>In Sittard is een koffer gevonden met honderden liefdesbrieven uit de jaren 40 en 50 aan één vrouw: Lies. Tientallen mannen, en een enkele vrouw schrijven haar hartstochtelijke liefdesverklaringen, smeekbedes om een foto en huwelijksaanzoeken. In deze podcast worden de liefdesbrieven voorgelezen, en is er de zoektocht: wie was deze Lies? En hoe loopt het af in de liefde voor haar?</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1279-liefste-lies</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Enkele reis Istanbul]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/enkele-reis-instanbul.jpeg?v=1759035276'/><p>De jonge zussen Betül en Bergün uit Etten-Leur sluiten zich in Istanbul aan bij een band, maar worden vervolgens opgepakt vanwege terrorisme. We volgen de zussen en hun ouders bij rechtszaken, protestacties, concerten, in de gevangenis en tijdens hun hongerstakingen. Volgens de familie zijn ze volstrekt onschuldig, maar waarom volgt de AIVD ze dan?</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1275-enkele-reis-istanbul</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Koningswens]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/de-koningswens.jpg?v=1759035726'/><p>Wat als je heel graag een zoon wil, maar je krijgt een dochter. Of andersom? Anne-Sophie van den Toren en Rianne van der Linden duiken in de wereld achter het fenomeen 'geslachtsteleurstelling'.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1278-de-koningswens</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Snapchatmoord]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_azCard/De-Snapchatmoord.jpeg?v=1759035727'/><p>Een vader die dood wordt aangetroffen in een afgelegen Brabantse bosrand. Een dochter die wordt verdacht van een gruwelijk complot. En een socialmediaplatform dat als stille getuige fungeert. In de nieuwe true-crime-podcast De Snapchatmoord duikt Omroep Brabant diep in een zaak die niet alleen de regio, maar het hele land schokte.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1267-de-snapchatmoord</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Leeuw brult verder]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_azCard/De-Leeuw-brult-verder.jpg?v=1759035729'/><p>In de De Leeuw Brult Verder ontvangt Paul de Leeuw elke woensdag opvallende, spraakmakende en gezellige gasten in een Amsterdams café. Hij neemt de week met ze door en praat over werk en privé. Meebrullers Hans Kesting, Francis van Broekhuizen en Richard Groenendijk brullen gezellig met Paul mee.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/720-de-leeuw-brult-verder/119248</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[RADIO BOOS]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_azCard/Radio-Boos.jpg?v=1759035731'/><p>Welkom bij RADIO BOOS: je wekelijkse medicijn tegen nepnieuws, pessimisme, de waan van de week en alle andere dingen waar jij en ik mee dealen. Daarnaast geven we je in de podcast updates over BOOS-afleveringen, behandelen we nieuwe zaken, en uiteraard wordt er ook gelachen. Elke donderdag om 16.00 een nieuwe aflevering.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/472-radio-boos</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Jacob, dood in Qatar]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_azCard/Jacob-dood-in-Qatar.jpg?v=1759035733'/><p>Als journalist Lex Boon door kunstdetective Arthur Brand wordt benaderd om samen een mysterie te onderzoeken, raakt hij verwikkeld in een intrigerende zaak: de raadselachtige dood van Jacob die werkte in het museum van een steenrijke sjeik in Qatar. Al snel stuiten Arthur en Lex op Kees Wieringa, voormalig directeur van het museum, die kort na zijn vertrek een onthullend boek publiceerde over de giftige werksfeer en dubieuze praktijken in het museum.</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1250-jacob-dood-in-qatar</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Let's go mental]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/Lets-go-Mental.png?v=1759035737'/><p>We zijn allemaal weleens onzeker, overprikkeld of afgeleid. Maar waarom voelen we wat we voelen? En welke rol speelt ons brein daarin? Ontdek met neurobioloog Brankele Frank en Malou Holshuijsen hoe je brein en je mentale gezondheid met elkaar verbonden zijn, in Let’s go mental!</p>]]></description>
      <guid>https://npo.nl/luister/podcasts/1261-lets-go-mental</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Nederlandse bewaaksters van Auschwitz]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/De-Nederlandse-bewaaksters-van-Auschwitz.jpg?v=1759035739'/><p>Hoe wordt een Nederlands meisje van 22 kampbewaakster in Auschwitz? Deze vraag houdt historisch onderzoeker Stijn Reurs en EenVandaag-verslaggever Harm van Atteveld bezig als zij op zoek gaan in het Centraal Archief Bijzondere Rechtspleging (CABR) in Den Haag. Ze stuiten op nog 9 andere vrouwen die in de Tweede Wereldoorlog voor de Waffen SS bewaker worden in vernietigingskamp Auschwitz. Wat hebben deze vrouwen gedaan, wat vertelden ze hun kinderen en hoe kijken de slachtoffers van nu naar de daders van toen? Ga mee naar en duister verleden dat doorwerkt tot de dag van vandaag.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nporadio1.nl/podcasts/de-nederlandse-bewaaksters-van-auschwitz</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Maffe Meesterwerken]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/Maffe-Meesterwerken.jpg?v=1759035741'/><p>Wie is het meisje met de ballon van Banksy? Waarom glinsteren de ogen van de soldaat in de achtergrond van De Nachtwacht? In de podcastserie Maffe Meesterwerken van Omroep MAX voor NPO Luister bespreken kunsthistorici Paul Rem en Cathelijne Blok niet de schilderijen, maar de (niet zo) gewone mensen die we terugvinden tussen de lijsten van toonaangevende werken. Ze vertellen verhalen die niet te horen zijn in musea.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nporadio5.nl/podcasts/maffe-meesterwerken</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waanzinnig Land]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/Waanzinnig-Land.png?v=1759035743'/><p>Johan Fretz houdt Nederland een spiegel voor. Hij legt op voor hem kenmerkende wijze de vinger op Haagse zere plekken, nodigt gasten uit die hem inspireren of irriteren en peilstokt de positie van ons land in de woelige wereld. Zo nu en dan wisselt de vaste vorm van Waanzinnig Land af met een spannende miniserie, bijvoorbeeld "Functie Elders tot Functie NAVO", een uitgebreide politieke thriller uit de achterkamertjes van de Haagse Binnenhof.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nporadio5.nl/podcasts/waanzinnig-land</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Night Flights]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/Night-Flights.png?v=1759035745'/><p>Deze fictiepodcast gaat over de verboden liefde tussen literatuurstudente Alexi en haar docent Lukas. Het verhaal neemt een magische wending als Alexi een wel heel speciale droom beleeft. Wanneer Lukas niet meer wakker wordt, onderneemt ze een zoektocht naar hem in deze droomwereld. Laat je meevoeren op deze psychologische queeste langs oude herinneringen en wilde fantasieën, waarbij de waarheid na elke nachtvlucht duidelijker wordt.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nporadio5.nl/podcasts/night-flights</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[SMART 16]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/SMART-16.jpg?v=1759035458'/><p>Als jongeren in Nederland stemrecht krijgen, wie sturen we dan naar de stembus? Waar houden ze zich mee bezig? Hoe zien zij de problemen en uitdagingen van deze tijd? In SMART 16, de podcast van het programma 'Goed Ingelichte Kring' praat Chazia Mourali met 16-jarigen om uit te zoeken hoe zij de wereld zien.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nporadio1.nl/podcasts/smart-16</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Zaak Y]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/De-Zaak-Y.png?v=1759035749'/><p>Ruim 30 jaar na de brute moord op Ingrid Caeckaert tast de politie nog steeds in het duister, maar daar kan verandering in komen. Recent DNA-onderzoek naar het Y-chromosoom leidt tot nieuwe onderzoeksmogelijkheden. Biedt de grenzeloosheid van DNA eindelijk antwoorden? Of wint het recht op privacy? Deze podcast was in België al een hit en is door een samenwerking tussen de VRT en de NPO nu ook te horen bij NPO Luister.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nporadio5.nl/podcasts/de-zaak-y</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bureau Warmoesstraat]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/Bureau-Warmoesstraat.jpg?v=1759035751'/><p>Drugs, prostitutie, gokken en moorden op de Amsterdamse Wallen zorgden ervoor dat Bureau Warmoesstraat het bekendste politiebureau van Nederland werd. Maar ook corruptie en de boeken, series en films van oud-rechercheur Appie Baantjer droegen daaraan bij. Bijna 25 jaar geleden sloot het markante bureau zijn deuren, maar de verhalen zijn nog niet vergeten. Lammert en Babs halen deze verhalen op bij betrokkenen door met ze terug te gaan naar de plekken op de Wallen waar het allemaal gebeurde.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nporadio5.nl/podcasts/partners-in-crime</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Parnassia]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/Parnassia.jpg?v=1759035753'/><p>Als Sandra (Isa Hoes) ontdekt dat haar ouders hun Joodse identiteit verborgen hebben gehouden, besluit ze nog één keer contact op te nemen met haar moeder An (Nettie Blanken), die ze sinds haar uithuisplaatsing als kind niet meer gesproken heeft.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nporadio5.nl/podcasts/parnassia</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De optie adoptie]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/De-Optie-Adoptie.jpg?v=1759035755'/><p>Spijt van de keuze om twee kinderen uit het buitenland te adopteren heeft Annemieke Figee nooit gehad. Wel hebben de vele kritische geluiden in de samenleving haar aan het denken gezet: hadden we destijds voldoende oog voor álle kanten van buitenlandse adoptie? Voor De optie adoptie deed Annemieke, samen met journalist Maarten Dallinga, een jaar lang onderzoek naar de vraag in hoeverre buitenlandse adoptie werkelijk in het belang is van het kind. En wat betekent het antwoord voor haar als adoptiemoeder?</p>]]></description>
      <guid>https://www.nporadio5.nl/podcasts/de-optie-adoptie</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Over de Muur]]></title>
      <description><![CDATA[<img src='https://assets.welkom.npo.nl/general/_640x360_crop_center-center_none/ODM-PodcastTegel-HiRess_2024-11-07-120704_coet.jpg?v=1759035757'/><p>35 jaar geleden viel de Muur en werd Duitsland weer één. De in Oost-Berlijn geboren Ulrike wil weten hoe de val van de muur haar gevormd heeft. Hoe zit de Duitse Democratische Republiek nog in haar en welke invloed speelde Nederland in de tijd voor de Wende?</p>]]></description>
      <guid>https://www.nporadio5.nl/podcasts/nederland-en-de-wereldgeschiedenis</guid>
      <pubDate>Wed, 1 Oct 2025 04:06:39 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
