<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Opgevoed]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/opgevoed/</link>
    <description><![CDATA[Opgevoed]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe help ik mijn pleegzoon, die geen dingen doet waar hij geen zin in heeft?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik heb een lieve pleegzoon van 17”, schrijft een pleegmoeder. „Hij investeert niet in zichzelf. Hij heeft geen diploma, en zal ook dit jaar zijn mbo 2 niet halen. Hij doet geen dingen waar hij geen zin in heeft. Zodra hij ergens op aangesproken wordt, kapt hij ermee. Hij stopt met voetbal zodra hij een trainer ‘respectloos’ vindt, stopt met bijbaantjes zodra iemand hem aanspreekt op te laat komen. Hij gamet en ligt in bed. Dit heeft met een laag zelfbeeld te maken. Zijn ouders konden niet voor hem zorgen. Het enige waar hij respect voor heeft is geld. In het verleden is hij met justitie in aanraking geweest, maar sinds hij bij mij woont niet meer. Toch ben ik bang dat hij de misdaad in zal gaan. Wij hebben een goede band; hij komt af en toe een knuffel geven of halen en hij zegt ook dat hij mij het meest vertrouwt. Ik heb met adviezen, liefde en voorbeeldgedrag geprobeerd hem alternatieven te tonen, maar hij reflecteert niet op zijn eigen gedrag. Hij wil ook geen therapeutische hulp. Hoe kan ik hem helpen iets van zijn leven te maken? Ik ervaar weinig support van Pleegzorg.” Anneke Vinke: „Voor uw pleegzoon is de wereld geen veilige plek. Het belangrijkste is om de situatie te accepteren zoals hij nu is, en er voor hem te zijn. Vraag hem of hij wil onderzoeken wat er gebeurt, samen met u en eventueel een professional erbij. Wees niet veroordelend maar nieuwsgierig. „Waarom lukt het hem niet om naar school te gaan of zijn baantje vol te houden? Misschien weet hij niet hoe het moet? Misschien voelt hij dat het moeilijk gaat worden, en schaamt hij zich om hulp te vragen? Dan laat hij het mogelijk liever zelf gaan dan te worden weggestuurd. „Help hem om zijn eigen innerlijke dialoog te voeren via de ‘taal der delen’: een stukje van jou heeft er geen zin in, maar is er ook een stukje van jou waarvoor dat anders is? Vanuit die innerlijke dialoog en de wetenschap dat u hem niet laat vallen, kan hij voorzichtig in beweging komen. „Los het niet voor hem op, geef geen advies, maar blijf wel in contact met hem. Heb geduld.” Marga Akkerman: „Kinderen gedijen in een voorspelbare omgeving. Als je huilt, word je getroost; als je te ver gaat, word je teruggefloten; als je iets goed doet, krijg je lieve woordjes. Belangrijke signalen van warmte en zorgzaamheid. „Uw pleegzoon zal dit in zijn opvoeding gemist hebben, en heeft daardoor geen stimulans gehad om een ‘innerlijke organisatie’ op te bouwen. Mogelijk heeft hij een vaag idee ontwikkeld van wat je als een echte man hoort te doen, en dat is ‘niet met je laten sollen.’ Kritiek tast mede daardoor zijn gammele gevoel van eigenwaarde aan. „Het is prachtig dat hij u durft te vertrouwen. Hij heeft geen behoefte aan het ophalen van zijn geschiedenis en dat is een prima uitgangspunt. Ga met hem in gesprek over wat nu nodig is want zijn leven staat niet stil. Een huis bouw je op goede fundamenten. Wil hij die samen met u gaan aanpakken? „Dat betekent dat u met hem afspraken wil maken. ‘Afspraak is afspraak’ is een belangrijk fundament. Elke dag naar school gaan ook. Zijn er mannelijke docenten die hem extra positieve aandacht kunnen geven? En wat kan hij bijdragen aan het huishouden? „Deze benadering zal niet meteen succes hebben. Zoek voor uzelf een professionele gesprekspartner om uw verhaal kwijt te kunnen.” Anneke Vinke is psycholoog. Zij heeft een praktijk voor adoptiegerelateerde vraagstukken. Marga Akkerman is niet-praktizerend klinisch jeugdpsycholoog en -psychotherapeut. Reageren op dit artikel kan alleen met een abonnement. Heeft u al een abonnement, log dan hieronder in.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/24/hoe-help-ik-mijn-pleegzoon-a4857503</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2024 07:11:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe praat ik met mijn kinderen over seks?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Hoe begin je met je kinderen over seksualiteit te praten? Ik ben co-ouder van een zoon van elf en een dochter van zeven. De kinderen weten wel waar baby’s vandaan komen, maar er is veel meer over seksuele gevoelens te vertellen. Ik heb twee versies van de boeken Maar hoe dan?! gekocht, voor een jonger en ouder kind, en die in de kast gezet. Nul animo, terwijl ze andere boeken verslinden. Het lijkt nooit het juiste moment. ’s Avonds zijn we moe, en willen de kinderen uit een ander boek voorgelezen worden. In het weekend willen we daarover op de gezellige momentjes met mijn nieuwe partner en ons jongste kind ook niet praten. Terwijl er wel al seksuele dingen beginnen te spelen, merken we. En ze horen ook al de seksteksten van rapper Boer Harm. Hoe bouw je zo’n conversatie op? En wat is het verschil in aanpak tussen een zeven- en tienjarige?” Daphne van de Bongardt: „Op deze leeftijden spelen er inderdaad al seksuele gedachten, gevoelens en soms ook gedragingen. Breek het gesprek open door te benoemen dat u zelf ook ooit jong was, en toen ook met dit soort dingen hebt geworsteld. Bijvoorbeeld: ‘Toen ik zo oud was als jij, voelde ik me soms best wel … / had ik voor het eerst … / had ik een vriendin op school die… / vertelde mijn moeder …’ Dat verkleint de afstand. Let op dat u hierbij niet te veel intieme details deelt. „Stel regelmatig vragen om zicht te houden op hun belevingswereld, zoals: ‘Gaat Boer Harm ook rond in jouw vriendengroep? Wat vind jij eigenlijk van die teksten?’ En meer algemeen: ‘Je weet dat je altijd bij mij terecht kunt als je vragen hebt over relaties, liefde of seksualiteit?’ „Goede momenten voor dit soort vragen zijn op de fiets of in de auto, tijdens het eten of de afwas, of bij het naar bed brengen. Wissel elkaar daarin als opvoeder af. „Geef mee dat seks ook iets positiefs kan zijn, want dat komt niet altijd naar voren in de lessen op school of in de mediacontent die ze zien. Maak af en toe een opmerking zoals: ‘Verliefd zijn, verkering hebben of seks kan heel leuk zijn hoor!’ „Blijf vooral boeken over deze onderwerpen in de kast zetten. Die lezen ze privé, als zij er klaar voor zijn en u niet kijkt.” Belle Barbé: „Seksuele voorlichting wordt vaak gezien als dat ene gesprek, maar ik praat liever over ‘seksuele opvoeding’. Het gaat om veel kleine momenten van vaak maar een paar zinnetjes. U kunt van alles als aanleiding gebruiken om iets over seksualiteit te vertellen. Laatst vroeg mijn eigen vijfjarige bijvoorbeeld: ‘Hoe plast een duif?’ En kon ik antwoorden: ‘Een duif heeft één gat, en wij drie, waar plas, poep en een baby uitkomen.’ „Het is goed om het jong bespreekbaar te maken, want dan heb je ze tegen de tijd dat ze het niet meer van jou willen horen, toch veel kunnen meegeven. En daardoor weten ze ook dat ze altijd bij jou kunnen aankloppen met vragen. Dat heb je liever dan dat ze die gaan opzoeken op internet. „Mooi dat u jeugdboeken over seksualiteit in huis heeft. Maar leg ze op een plek waar uw kinderen ze kunnen pakken zonder dat anderen het zien, zoals op hun eigen kamer of op de wc.” Reageren op dit artikel kan alleen met een abonnement. Heeft u al een abonnement, log dan hieronder in.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/17/hoe-praat-ik-met-mijn-kinderen-over-seks-a4856697</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2024 07:11:59 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom laat mijn 15-jarige alles slingeren?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Waarom laat mijn zoon (15) alles slingeren, met als gevolg dat hij niks kan vinden als hij bijvoorbeeld naar school/scouting/atletiek moet? Dankzij mij komt hij dan toch nog op tijd, maar hij laat mij in de stress achter. Want ik heb hem weer geholpen met het smeren van zijn brood en het zoeken en klaarleggen van spullen. Ik zie dit gedrag nu ook bij onze elfjarige ontstaan. ‘Je moet het loslaten’, hoor ik steeds van andere ouders. Waarmee ze bedoelen: je kinderen zelf de gevolgen laten ondervinden, en niet inspringen als je het mis ziet gaan. Maar hoe leer je dat als ouders, ‘loslaten’?” Marga Akkerman: „Tijdens de puberteit ervaren tieners grote veranderingen in lichaam en brein, waardoor plannen en organiseren extra inspanning vraagt. We noemen dat ‘puberchaos’. Opmerkelijk is dat het ze gemakkelijker afgaat als ze iets wél leuk en belangrijk vinden. Uw zoon geeft kennelijk nog minder prioriteit aan de activiteiten die u noemt, én is gewend dat u de planning en organisatie voor hem doet, waardoor hij toch op tijd komt. „In plaats van steeds bij te springen, kunt u beter energie steken in het samen met hem opzetten van een dagelijkse en wekelijkse planning. Bespreek samen: wat is de beste tijd om zijn schooltas in te pakken? Wat moet hij doen zodat zijn sportkleding gewassen in zijn sporttas klaar ligt? Maak een vaste afspraak over wie zijn broodtrommel vult. En dan ook meteen over wat er met de gebruikte trommel gaat gebeuren. „Laat hem deze planning op papier zetten. Vindt hij het prettig dat u hem helpt herinneren – ‘heb je je tas al ingepakt, liggen je sportkleren in de wasmand?’ – of wil hij dat u zich er vooral niet mee bemoeit? „Op deze manier neemt hijzelf de verantwoordelijkheid voor het goed georganiseerd op tijd komen, en ligt die niet meer bij u. Dat betekent dus ook dat de gevolgen voor hem zijn. Complimenteer hem vooral als het gelukt is! Waarschijnlijk lukt het hem niet in één keer. Ga dan niet gestresst helpen zoeken, maar kijk achteraf met hem terug waar het niet helemaal goed ging. „Deze aanpak is meteen een goed voorbeeld voor de elfjarige, die de kunst kan afkijken.” Tischa Neve: „Dit past helemaal bij de leeftijd. Er is bij die pubers nogal veel in ontwikkeling. Bovendien moeten ze tegenwoordig op die leeftijd al erg veel, én worden ze voortdurend afgeleid door hun smartphones. „Ik zou niet willen spreken van ‘loslaten’ maar van ‘liefdevolle ondersteuning’. Het gaat om een balans zoeken tussen praktische hulp en uw zoon de gevolgen laten ervaren van zijn eigen gedrag. Praat met hem over wat hij lastig vindt. ‘Wat lukt nog niet, wat heb je nodig? Hoe kunnen we dat organiseren?’ Helpt het als er een wasmand op zijn kamer komt, zodat hij zijn spullen meteen in de was kan gooien? Vraag hem wat u als moeder hierin voor hem kunt betekenen. Maak daar samen afspraken over. „Laat hem op onschuldige momenten de consequenties ervaren als hij te laat komt, bijvoorbeeld op school of een training. Maar help hem wel als hij te laat dreigt te komen voor een toets, of als zijn team een uitwedstrijd heeft. „Zie er vooral ook de lol van in. Deze pubers zitten nog zo tussen tafellaken en servet. Het gaat weer voorbij.” Reageren op dit artikel kan alleen met een abonnement. Heeft u al een abonnement, log dan hieronder in.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/10/waarom-laat-mijn-15-jarige-alles-slingeren-a4855932</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2024 07:12:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ben ik als gescheiden vader een volwaardige ouder?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vader: „Ik heb drie kinderen, en één op komst. Mijn oudste twee, jongens van zeven en acht jaar, wonen alleen in het weekend bij mij en mijn nieuwe gezin. Door mijn werk in de jeugdhulpverlening weet ik wat kinderen aan aandacht en zorg nodig hebben. Bovendien weet ik wat het is om een vader bij het opgroeien te missen, dus ik wil er echt voor ze zijn. En toch voel ik me daarin voortdurend tekortschieten. Met een kind van twee in huis, en nog een kind op komst, is het een druk huishouden, waarin een-op-eenaandacht en echt aanwezig zijn voor elk kind er snel bij inschieten. Mijn wens om met de jongens een paar dagen alleen op pad te gaan, stuit op onbegrip van mijn partner die zegt: ‘We zijn toch één gezin?’ Hoe kan ik in deze omstandigheden een volwaardige vader zijn? Ik zie bij de jongens geen signalen dat het niet goed met ze gaat. De verstandhouding met hun moeder is goed, we steunen elkaar in het ouderschap.” Zoë Rejaän: „Begin met te vragen hoe deze situatie voor uw zoons is. Hoe vinden ze het bij u? Missen ze u weleens door de week? En wat kunnen jullie op die momenten doen? „Bewuste aandacht voor uw kinderen kan al op kleine momenten. Spreek nadrukkelijk uit hoe fijn het is om ze weer te zien en hoe speciaal ze voor u zijn. Dat lijkt voor de hand liggend, maar voor kinderen met gescheiden ouders is dat niet altijd vanzelfsprekend. „Onderzoek laat zien dat zowel de dagelijkse routines als vrije tijd samen belangrijk zijn voor het thuisgevoel van kinderen. Een-op-eenaandacht kan ook door samen een blokje om te lopen, of samen te eten. Misschien lukt het eens per twee weken om langs te gaan als ze bij hun moeder zijn? Anders zijn er digitaal mogelijkheden om de tijd die je niet bij elkaar bent te overbruggen, zoals samen een telefoonspelletje spelen of videobellen om de dagelijkse dingen te bespreken. Het gaat erom een gevoel van betrokkenheid en nabijheid te creëren. Dat kan namelijk bijdragen aan een betere band op latere leeftijd. „Kunnen jullie met z’n drietjes leuke eigen tradities verzinnen, zoals een dagje weg? Plan dat ver vooruit, dan kan uw partner eventueel hulp regelen voor de twee jongsten. Het geeft u en de kinderen iets om samen naar uit te kijken.” Liesbeth Groenhuijsen: „Uw zoons hebben potentieel schade opgelopen die nog heel goed valt te repareren als u zich daar bewust van bent. Voor uw kinderen is dit een intense verandering. Hun vader is uit huis, en heeft al nieuwe kindjes die wél de hele tijd bij hem zijn. Dat kan uw zoons het gevoel geven ‘dat ze niet lief genoeg zijn voor papa’. „Begin met alles te verpakken in een extra dosis liefde. Vertel uw kinderen hoe fijn u het vindt dat ze bij u zijn. Vraag ze mee met boodschappen doen, en zeg bijvoorbeeld: ‘Meestal vind ik dit niet leuk, maar met jullie erbij vind ik het ontzettend gezellig!’ Ga op zondag met uw zoons een uurtje fietsen, bijvoorbeeld naar de kinderboerderij. „Verwoord ook dat het veel voor ze is, dat er straks twee aandachtvreters rondlopen. En geef ze de ruimte om die nieuwkomers stom te vinden. Want de jongste kinderen krijgen altijd bákken met aandacht. „U hoeft geen perfecte ouder te zijn. Geef uw zoons alleen wél het gevoel dat ze onmisbaar zijn.” Reageren op dit artikel kan alleen met een abonnement. Heeft u al een abonnement, log dan hieronder in.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/03/ben-ik-als-gescheiden-vader-een-volwaardige-ouder-a4240489</guid>
      <pubDate>Mon, 3 Jun 2024 07:12:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe krijg ik mijn kinderen  meer aan het lezen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Hoe krijg ik mijn zoon van elf en mijn dochter van acht jaar meer aan het lezen? Mijn zoon scoort niet goed op de Cito-toets voor begrijpend lezen. Hij vindt dat een stom vak en ik vermoed dat hij daardoor gewone boeken lezen ook niet leuk vindt. Het is wel heel belangrijk om veel te lezen: voor zijn woordenschat, voor zijn algemene ontwikkeling en om beter te worden in begrijpend lezen. Ik krijg het niet voor elkaar. Ik probeer deals te sluiten en leuke boeken van zijn keuze te kopen maar het gaat heel moeizaam. Hij klaagt steen en been.” Mariëtte Dietz: „Ontwikkel het leesplezier door leuke routines. Ga eens per week samen naar de bibliotheek en laat uw kinderen zelf vijf boeken uitzoeken. Maak er een uitje van. „Wat ook helpt is blijven voorlezen, en vanwege het leeftijdsverschil liefst elk kind apart. Bijvoorbeeld voor het slapengaan eerst een kwartiertje bij die van acht en daarna bij die van elf. Zo heeft u meteen even een momentje samen. „Soms vinden kinderen het moeilijk om in een boek te beginnen, help uw kind dan door samen de eerste paar pagina’s te lezen. „Kijk ook naar het voorbeeld dat u geeft. Is er een leescultuur in het gezin? Bent u ’s avonds met de tv uit op de bank aan het lezen? „Daarnaast is het goed om met de leerkracht te bespreken waarom uw zoon niet goed scoort op die toets. Wat lukt er niet? Wat heeft dat met inzicht, en wat met concentratie te maken? Hoe gaat hij om met iets dat hij niet leuk vindt om te doen? Want op dat gebied zijn allerlei vaardigheden te leren die zeker niet alleen met lezen te maken hebben.” Els Stronks: „Veel kinderen verliezen vanaf groep 6, als ze negen of tien jaar oud zijn, hun leesmotivatie. Dat komt waarschijnlijk omdat lezen dan leren wordt: ze moeten teksten gaan lezen om er iets van te onthouden, daardoor gaat de vrijblijvendheid ervanaf. „Onderzoekers concluderen ook dat het leesonderwijs vanaf groep 6 kinderen ontmoedigt. Het ‘begrijpend lezen’ waarmee op dat moment wordt gestart, vraagt leerlingen om op een heel specifieke manier naar teksten te kijken. Zo moeten ze structuren herkennen, en argumentatie doorzien. Voor veel kinderen werkt dit niet stimulerend. „Op scholen waar minder op begrijpend lezen wordt gefocust, zijn de toetsresultaten niet slechter. Kinderen lezen op die scholen per saldo vaak zelfs meer. En hoe meer een kind leest, hoe beter hij daarin wordt, en dat motiveert. „U kunt thuis het lezen aantrekkelijker maken door samen met uw kinderen speciale boeken te lezen. Bijvoorbeeld uw lievelingsboeken van vroeger, of die van hun opa en oma. Het kan ook een boek zijn dat over hun hobby gaat, over jullie vakantieland, of over iemand die ze bewonderen. Jullie kunnen samen een bezoekje brengen aan de leesconsulent in de bibliotheek voor tips. „Wat ook helpt: blijf voorlezen, lees zelf ook en praat over wat iedereen leest. Stel uw kinderen vragen over wat er (voor)gelezen is: waar gaat het over, wat vonden jullie ervan? Dat maakt dat ze gaan samenvatten én reflecteren op wat ze lezen. Maak er alleen geen overhoring van.” Reageren op dit artikel kan alleen met een abonnement. Heeft u al een abonnement, log dan hieronder in.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/27/hoe-krijg-ik-mijn-kinderen-meer-aan-het-lezen-a4200076</guid>
      <pubDate>Mon, 27 May 2024 07:12:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Moeten we onze puberdochters volgen met een app?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vader: „Wij hebben twee dochters van 15 en 18, op wie we zuinig zijn. Om te weten dat ze veilig zijn, volgen we graag waar ze uithangen. Daarom delen we een app waarin we hun live locaties zien. Als er iets is, kunnen ze bellen, en weten we waar ze zijn. Onze zoon van 20 wil niet in die app, hij hecht aan een eigen levenssfeer. Onze dochters vinden het prima, en ergens ook wel prettig. Hoewel die van 18 laatst wel grapte dat ze me overbeschermend vond. Zij gaat straks een paar maanden in Midden-Amerika studeren. Laten we die app dan ‘aan’? Ik hoor van andere ouders dat zij hun kinderen ook live volgen als die in het buitenland zijn. Is dat verantwoord? Of maken we zo toch inbreuk op haar privacy?” Naam is bij de redactie bekend. (Deze rubriek is anoniem, omdat moeilijkheden in de opvoeding gevoelig liggen.) Wilt u een dilemma in de opvoeding voorleggen? Stuur uw vraag of reacties naar opgevoed@nrc.nl Loes Keijsers: „Op korte termijn kan het geruststellend zijn om jongeren live te volgen, maar op langere termijn pak je ze daarmee ontwikkelingskansen af. Jongeren moeten zich praktisch en emotioneel zelfstandig kunnen ontwikkelen. Het gevoel dat ze op zichzelf kunnen vertrouwen is voor de rest van hun leven heel belangrijk. „Dat kunnen ze alleen oefenen als ze leren hun problemen zelf op te lossen, en ze onbespied van alles kunnen uitproberen, ook enge dingen. Als ze ervaren: ik dacht dat ik dit niet kon, maar het lukt me toch! Voor de meeste kinderen draagt live gevolgd worden door ouders niet aan die autonomie-ontwikkeling bij. „Vraag u af waarom u uw dochters wil volgen. Als het uw eigen angst is, leer uw zorgen dan te tolereren in belang van de ontwikkeling van uw kind. Als het uw dochters zijn die het fijn vinden, probeer dan uit te stralen: ‘Jullie hebben me helemaal niet nodig, jullie kunnen dat prima zelf af. En als er iets is, kunnen jullie me altijd bellen.’ „Het gevaar bestaat namelijk ook dat u onbewust angstig makende boodschappen meegeeft, zoals ‘Ik denk dat jij het niet redt zonder mij’ en ‘De wereld is niet te vertrouwen.” Peter Nikken: „Veel jongeren hebben een snapchat app waarin zij precies zien waar hun vrienden en gezinsleden zijn. Ze ervaren dat delen van hun gegevens met bekenden minder snel als een inbreuk op hun privacy. En hoewel de oudere generatie het vroeger niet zou doen, gaan zij nu ook mee met de sociale norm dat we alles met apps en camera’s moeten kunnen controleren. „Dat wil nog niet zeggen dat het een goed idee is als ouders tieners en jongvolwassen kinderen op die manier volgen. Het is belangrijk dat jongeren een vrije ruimte kunnen verkennen, en leren oplossen wat ze daar aantreffen. Jongeren moeten leren wat het is om hun neus te stoten, om dingen te proberen. Zelfs als ze met dat volgen instemmen missen ze die vrije ruimte om volledig zelfredzaam te worden. „Bij ouders creëert die technologie alleen maar meer onzekerheid. Want wat voegt dat volgen aan de veiligheid van kinderen toe? Als er iets heel ergs gebeurt, ben je alsnog te laat. Hooguit kan de politie sneller in actie komen. „Probeer andere manieren om uw kinderen te ondersteunen in hun zelfstandigheid, zoals ze bevragen op mogelijke scenario’s. Bijvoorbeeld: ‘Wat zou je doen als je telefoon geen bereik of batterij meer heeft?’ Of laat ze eens zelfstandig op pad gaan zonder app. Zo kan iedereen evalueren of dat volgen noodzakelijk is.” Loes Keijsers is als hoogleraar pedagogiek verbonden aan de Erasmus School of Social and Behavioural Sciences in Rotterdam. Peter Nikken is lector jeugd &amp; media aan Hogeschool Windesheim in Zwolle.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/20/moeten-we-onze-puberdochters-volgen-met-een-app-a4199226</guid>
      <pubDate>Mon, 20 May 2024 07:12:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mag ik krijsende kinderen afleiden?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Oma: „Soms zie ik in trein, supermarkt, restaurant of theater jengelende, huilende of driftige kinderen. Als geen van de ouders iets doet, en het gegil maar doorgaat zodat de hele omgeving er last van heeft, mag ik dan bijvoorbeeld met een grapje of afleidingsmanoeuvre proberen de situatie te veranderen? Of ben ik dan grensoverschrijdend bezig, of een bemoeizuchtige boomer? Ik zie op dergelijke momenten namelijk vaak dat ouders het zelf ook niet meer weten en dat iedereen zich behoorlijk ongemakkelijk voelt, ook de kinderen zelf. „Toen mijn eigen kinderen klein waren, heb ik een tijd in het buitenland (Oost-Afrika) gewoond. Als we met jonge ouderstellen bij elkaar waren, vond niemand het een probleem als je andermans kinderen tot de orde riep. Zeker als gastvrouw was je gerechtigd dat te doen. Maar dat ligt nu veel gevoeliger, lijkt het.” Micha de Winter: „Opvoeden is per definitie geen taak die ouders alleen moeten dragen. Dat hebben wij er in een geïndividualiseerde samenleving van gemaakt, maar dat wil nog niet zeggen dat dit ‘normaal’ of zelfs maar gewenst is. Zeker in een gecompliceerde maatschappij zoals de onze heb je een netwerk van mensen nodig die zich, liefst in positieve termen, over kinderen ontfermt. Al wordt dat tegenwoordig vaak negatief gezien als ‘bemoeizucht’. „Er is veel wetenschappelijk onderzoek dat laat zien dat kinderen beter gedijen door betrokkenheid van meerdere volwassenen dan de ouders alleen. Het Afrikaanse gezegde It takes a village to raise a child blijkt dus wetenschappelijk gezien op waarheid te berusten. „Dat neemt niet weg dat er een groot taboe rust op die ‘bemoeienis’. Misschien heeft dat wel te maken met de enorme botheid die mensen soms aan de dag leggen, maar ook aan de overgevoeligheid van ouders die zich gecorrigeerd voelen. En dat terwijl ze in onderzoek aangeven het zeer op prijs te stellen als andere volwassenen in de publieke ruimte een oogje in het zeil houden. Het helpt vooral als mensen elkaar kennen: dan wordt pedagogische bemoeienis vaker als ondersteuning gezien. „Ik denk dat u gelijk heeft. Maak een grapje, humor helpt enorm!” Maartje Luijk: „Ouders hebben het tegenwoordig zwaar door eenzaamheid, perfectionisme en een informatie-overload over wat goed opvoeden is. Maar de individualisering van de opvoeding maakt het ook moeilijk om hulp van anderen te verdragen. Het ligt gevoelig, ouders hebben snel het gevoel dat ze falen. „Het maakt ook nog uit waar en wanneer u inspringt. Bij u thuis is dat heel anders dan in de metro of in een vol restaurant. Ook de toon is belangrijk. Het kan allemaal snel verkeerd overkomen. „Wat u kunt doen, is om, afhankelijk van de situatie en het soort ouder dat u voor zich heeft, onopzichtig te vragen: ‘Kan ik iets voor je doen?’ En soms is het gewoon beter om te doen of u er geen erg in heeft. Gebruik daarvoor uw eigen geoefende antennes.” Reageren op dit artikel kan alleen met een abonnement. Heeft u al een abonnement, log dan hieronder in.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/06/mag-ik-krijsende-kinderen-afleiden-a4198062</guid>
      <pubDate>Mon, 6 May 2024 07:12:01 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onze zoon met autisme wil niet naar school]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vader: „Onze jongste (14) is gediagnosticeerd met autisme (ASS). Hij zit op het voortgezet speciaal onderwijs en volgt daar vmbo-theoretische leerweg. Hij vindt school niet leuk en ervaart te veel prikkels. Hij komt elke dag moe thuis en heeft dan moeite met huiswerk maken. Op school doet hij alsof alles goed gaat. Hij haalt met weinig inspanning goede cijfers, maar zegt: ‘Straf me niet door me naar de havo te sturen.’ Hij vraagt vaak: ‘Willen jullie van mij nou een leerrobot maken of mag ik een vrolijke tienertijd hebben, met veel meer tijd voor mijn hobby’s?’ Hij verlangt naar rust, zegt hij. Wil het liefst ontwerpen, is met fantasiewerelden bezig, de game Minecraft. School kan weinig voor ons doen, stelt het curriculum centraal, waar wij liever inzetten op zijn talenten. Hoe gaan we hier mee om?” Suzanne Rouwhorst: „Er is een mismatch tussen wat jongeren met een autismediagnose nodig hebben en wat de maatschappij van hen vraagt. Dat kan bij jongeren veel stress opleveren. Uw zoon is waarschijnlijk zo hard bezig met de aanpassing aan zijn schoolomgeving, dat hij thuis geen energie meer over heeft. „Het kan hem helpen om meer te leren over zijn eigen vorm van autisme. Ga samen op zoek wat voor hem de juiste omstandigheden zijn om zich goed te voelen. Wanneer laadt hij zich op? Wanneer kan hij rustig leren? Wanneer wordt het hem te veel? Ook voor zijn toekomst is het belangrijk dat hij dat door middel van psycho-educatie leert toepassen. De school kan uw zoon dan tegemoetkomen door hem bijvoorbeeld vaker een pauze te gunnen. „Geef hem inzicht in de relatie tussen school en zijn interesses. Stel dat hij programmeur wil worden, dan is wiskunde nu belangrijk. Of misschien wil hij ooit reclame maken voor games, dan is Nederlands handig. Gebruik zijn intrinsieke interesse voor design en games om zich naast school verder te ontwikkelen. Zo bestaat er ‘Minecraft Education’, een didactisch programma van Microsoft dat uw zoon mogelijk interessant vindt.” Jelle Jolles: „Ook al is uw zoon gediagnosticeerd met autisme, hij is ook gewoon tiener. En hij wil net als andere tieners liever gamen en chillen dan huiswerk maken. Bespreek daarom met hem op een niet belerende manier de consequenties van zijn nog naïeve denken. Ook een tiener met een autismediagnose heeft groeipotentie, en het is belangrijk zijn ambitie te blijven prikkelen. Wie weet hoe uw zoon zich nog kan ontwikkelen. „Zeg: ‘Ik snap heel goed dat je meer tijd wilt voor je hobby’s. Hoe ziet je leven er dan over een jaar uit? En over vier jaar, of tien jaar?’ We moeten tieners vanwege hun nog onontwikkelde brein helpen met de verbeelding van dergelijke toekomstscenario’s, inzicht geven waarom er nu op school werk van hen wordt gevraagd. „Alle leerlingen in het voortgezet onderwijs ervaren druk en stress. Daarom is lummeltijd zo belangrijk, en zeker voor kinderen die gevoelig voor prikkels zijn. Vraag uw zoon hoe u en school hem kunnen helpen meer rust te ervaren en help hem met het beter verdelen van tijd. „U kunt zijn hobby’s gebruiken om een bredere belangstelling bij hem te kweken. Vraag hem naar zijn gedachten over ontwikkelingen op het gebied van technologie en design. Daarmee versterkt u het taal- en leervermogen vanuit de eigen belangstelling van het kind.” Reageren op dit artikel kan alleen met een abonnement. Heeft u al een abonnement, log dan hieronder in.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/29/onze-zoon-met-autisme-wil-niet-naar-school-a4197400</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2024 07:12:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe hou je je kind bij drugs weg?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Mijn partner en ik vinden het heel belangrijk dat onze kinderen van acht en tien later geen drugs of tabak gaan gebruiken. Wij hebben al een aantal dingen gedaan waarvan wij vermoeden dat dat helpt, bijvoorbeeld uitleg geven over groepsdruk, vertellen dat drugs en tabak ziek maken, dat ze verslavend zijn. Mijn man heeft nooit gerookt of drugs gebruikt, en ik als tiener sporadisch. In onze familie roken alleen twee halfbroers, voor de rest niet. We vragen ons af of er meer is dat we kunnen doen.” Marielle Balledux: „In omgaan met verdovende middelen is het belangrijk dat ouders zowel warme betrokkenheid tonen als heldere grenzen stellen. Kinderen mogen volgens de wet geen drugs, tabak of alcohol gebruiken tot hun achttiende en daar zijn goede redenen voor. Van softdrugs en alcohol kunnen de hersenen voor het achttiende jaar beschadigd raken, en dat herstelt niet meer. Daarom zou ik uw kinderen, als ze in de puberteit komen, daar geen ruimte in geven. Ook omdat hun brein dan nog te weinig ontwikkeld is om altijd goede keuzes te kunnen maken. „Heldere grenzen stellen over verdovende middelen heeft een veel positievere invloed op kinderen dan ouders weleens denken. Uit onderzoek blijkt dat kinderen het op prijs stellen als ouders hier duidelijk in zijn. Ze zeggen dat ze dat zelf ook zouden zijn als zíj de ouders waren! Kinderen slaan het advies op, en wegen het mee, ook al doen ze alsof ze er geen oren naar hebben. „Daarnaast is het allerbelangrijkste dat ze altijd bij u terechtkunnen. Ook als het een keer fout is gegaan. Pubers gaan nu eenmaal experimenteren. Dit vraagt om een warme, betrokken houding met echte belangstelling voor wat uw kind meemaakt. „U kunt nu al met uw kinderen over verslaving praten, maar doe dat alleen zodra er iets voorbijkomt dat daartoe aanleiding geeft. Zoals een item in het Jeugdjournaal. Ik zou er nog niet speciaal met ze voor om de tafel gaan zitten.” Bas Levering: „Uw pogingen om het gebruik van drugs en tabak bij uw kinderen te ontmoedigen doen ertoe. Prima om er nu al over te beginnen want op deze leeftijd zijn kinderen nog gezeglijk en geïnteresseerd. Maar kennis van de gevaren werkt inderdaad alleen maar als u in uw gedrag het goede voorbeeld geeft. „Het echte werk komt natuurlijk pas later, zodra ze rokende en drugs gebruikende kinderen om zich heen zien, en zij zelf aan het experimenteren slaan. „Ooit was er de belofte van een rijbewijs als een kind voor zijn of haar achttiende niet dronk of rookte. Het sparen voor die prijzige beloning kan nu beginnen. „De Nederlandse overheid loopt niet voorop met beperkende maatregelen. Pas sinds 2004 geldt hier een verbod op roken in de openbare ruimte. Daarvoor werd echt overal gerookt. De tabaksindustrie heeft inmiddels het verslavende vapen bedacht. „Drugs en tabak zijn niet de enige verleidingen die op kinderen afkomen. We hebben ook het online gokken en het achteraf mogen betalen voor aankopen, waardoor veel jongeren in de schulden komen. Praat daarover als uw kinderen in de puberleeftijd komen met de ouders van hun vriendjes en vriendinnetjes. Hoe gaan zij thuis om met verslavingen die op de loer liggen? En haal de vrienden van uw kinderen in huis, zodat u goed kunt meekijken met wat er speelt.” Reageren op dit artikel kan alleen met een abonnement. Heeft u al een abonnement, log dan hieronder in.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/22/hoe-hou-je-je-kind-bij-drugs-weg-a4196763</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2024 07:12:02 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe kan deze vader contact blijven houden met zijn kinderen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Opa: „Onze twee kleinkinderen van nu tien en acht jaar oud hebben hun vader al tweeënhalf jaar niet gezien. Ze zijn zonder zijn toestemming door hun moeder naar de andere kant van het land verhuisd. Ook heeft moeder getracht de onttrekking van de kinderen aan zijn gezag door een valse aangifte te rechtvaardigen. Moeder en kinderen zijn onder toezicht van Jeugdzorg geplaatst. De kinderen willen hun papa, oma en opa niet zien door wat ze van hun moeder over ons horen. Daarvoor was er fijn en bijna dagelijks contact. Mijn vrouw stuurt kaartjes via Jeugdzorg maar die blijken door de kinderen boos te worden verknipt. Mijn zoon wil zijn kinderen een brief schrijven met zijn verhaal over wat dit met hem doet. Onze vraag: wat zou hij wel en wat niet moeten schrijven aan zijn kinderen?” Elisabeth de Zeeuw-van der Heide: „Ik ken deze specifieke casus natuurlijk niet, maar zou in het algemeen aanraden om op een niet-dwingende manier regelmatig contact te blijven zoeken. Uit onderzoek blijkt dat kinderen die het contact met een ouder verliezen op langere termijn problemen ontwikkelen op het gebied van identiteit, zelfbeeld en relaties. „Contact zoeken kan door bijvoorbeeld appjes, mailtjes en video’s te sturen naar een neutraal persoon die door kinderen en moeder vertrouwd wordt, of naar hun contact bij Jeugdzorg. Brieven en kaarten kunnen soms ook helpen. Vaak is er bij het kind, naast negatieve gedachten en gevoelens, toch sprake van nieuwsgierigheid naar de ouder op afstand. „Inhoudelijk is het belangrijk dat vader vanuit een ouderrol communiceert met de kinderen. Dat betekent dat hij niet zozeer aandacht vraagt voor zijn eigen pijn, maar vooral belangstelling voor de kinderen toont. Veel kinderen zijn er gevoelig voor of de afwezige ouder zich werkelijk voor hen interesseert, en zich in hen verdiept. Vraag hoe het nu staat met hun hobby’s, haal een leuke herinnering op. „Ook is het essentieel dat vader de boodschap geeft dat hij niet boos is op de kinderen, en ze niks verwijt. Dat hij ziet dat het nu te moeilijk is om contact met hem te zoeken, maar dat hij van ze houdt, dat ze altijd in zijn gedachten zijn.” „Mocht vader fouten hebben gemaakt, dan is het voor de kinderen en de moeder belangrijk dat hij die erkent.” Liesbeth Groenhuijsen: „Mijn advies aan vader is: schrijf voorzichtig, zorgvuldig, eventueel in overleg met een hulpverlener, een brief aan de kinderen. Doe dit zonder de andere ouder in diskrediet te brengen, en zonder de kinderen aan jouw kant te willen krijgen. Hoe harder je gaat trekken, hoe harder het verzet van de kinderen. „Heftig en langdurig conflict leidt tot ontwikkelingsschade bij kinderen. Daarom is er soms geen andere weg dan dat een van beide ouders zich tijdelijk terugtrekt, en juist stilte betracht. Ook daarin kan een brief van essentieel belang zijn: de ouder legt uit hoe en waarom hij of zij dit doet: uit liefde voor het kind, en met de hoop dat het op enig moment weer goed zal komen. Daarmee staat de deur naar herstel vanaf het begin open. „Stuur die brief naar de hulpverlener in kwestie, maar ook naar iemand die toezegt dat de brief als belangrijk levensdocument bewaard zal blijven. Zodat de kinderen, ook al hebben ze geen toestemming van de ouder die hen nu bij zich houdt, zelf ooit deze brief kunnen lezen.” Liesbeth Groenhuijsen is klinisch pedagoog, echtscheidingsdeskundige, en auteur van Rechtspraak-Kromspraak. Beslissen over kinderen na de scheiding. Reageren op dit artikel kan alleen met een abonnement. Heeft u al een abonnement, log dan hieronder in.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/15/hoe-kan-deze-vader-contact-blijven-houden-met-zijn-kinderen-a4196115</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 07:12:02 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
