<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Opgevoed]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/opgevoed/</link>
    <description><![CDATA[Opgevoed]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe krijgen we onze zoon (9) enthousiast voor verhuizing naar Zuid-Afrika?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vader: „We kunnen een aantal jaar voor werk naar Kaapstad in Zuid-Afrika. Een uitgelezen kans die zich op het laatste ‘goede’ moment voordoet, onze oudste zoon staat namelijk op het punt om naar de middelbare school te gaan. Wij ouders en de toekomstige brugklasser kunnen niet wachten. Dat geldt niet voor onze jongste van 9. Hij wil niet en laat dat steeds als het onderwerp ter sprake komt weten. „Ik wil niet naar Zuid-Afrika want daar kun je niet schaatsen”, zegt hij op een winterse dag. „Olifanten en giraffen kun je toch ook in Artis zien?” is het antwoord op de vele wildparken die we gaan bezoeken en „Ik vind warm weer niet fijn, ik wil het lekker fris hebben” zegt hij als wij hem lekker proberen te maken met het perfecte klimaat. Zelfs het vooruitzicht op een eigen kamer trekt hem niet over de streep. Overal zijn argumenten te vinden om vooral in Nederland te blijven, waarbij zijn vrienden in de klas natuurlijk het allerbelangrijkste zijn. We  willen hem graag enthousiast krijgen voor Het Grote Avontuur. Zeker omdat hij juist sociaal de meest getalenteerde van ons vieren is.” Anke Klein: „Zo’n kans om naar het buitenland te gaan klinkt mooi, en is tegelijk ook veel regelwerk.  Als wetenschapper werk ik momenteel in Sydney, met onze vier kinderen, dus ik ken het dilemma.  „Heel fijn dat u de gevoelens van uw jongste serieus neemt.  Toon begrip voor zijn kant van de zaak. Praat ook over uw eigen twijfels. Het kan helpen om contact te zoeken met andere expatgezinnen, er zijn veel ‘communities’ en fora op dit gebied, zoals het platform Nederlanders in het buitenland (NIHB). Emigratiecoaches kunnen helpen bij alle facetten van het emigreren. Uw gezin zal zeker baat hebben bij al die kennis en ervaringen.” Doug Ota: „Het is belangrijk om uit te dragen dat u en uw partner samen deze grote beslissing nemen voor het gezin. Natuurlijk moet u de kinderen wel goed uitleggen waarom dat volgens jullie in het belang kan zijn van iedereen. Daarna doet u een stapje terug en mag iedereen reageren.  „De jongste wil gewoon kunnen zeggen dat het voor hem niet hoeft. Als u hem dan tot enthousiasme dwingt, is hij niet vrij zijn eigen gevoel te ervaren en ontwikkelen, en kan  een sudderende boosheid ontstaan. „Toon empathie voor zijn gevoelens, ook voor het feit dat het moeilijk kan zijn als jullie toch deze beslissing nemen. Geef toe dat het moeilijk zou kunnen zijn voor hem, voor jullie allemaal, maar dat jullie dan hem en elkaar zullen proberen te steunen. „Schilder het avontuur niet te rooskleurig af,  toon ook uw eigen twijfels. U mag best uitspreken dat u ook niet 100 procent weet of dit avontuur voor iedereen goed zal uitpakken. Dat hoort bij het leven. Het leven zit immers vol ambivalentie, bij iedere belangrijke beslissing horen aarzelingen. Maar als je in dergelijke ambivalentie niet handelt, gebeurt er helemaal niks in het leven. Zo laat u uw kinderen zien hoe toch een stap voorwaarts te maken zonder alle bijkomende gevoelens te smoren.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/17/hoe-krijgen-we-onze-zoon-9-enthousiast-voor-verhuizing-naar-zuid-afrika-a4162286</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Apr 2023 07:11:14 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Is heftig ruziën waar de kinderen bij zijn schadelijk?&#8217;]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Oma:  „Ik heb   kleinkinderen in de basisschoolleeftijd. Ik vraag me af of het beter is om ruzies die hoog oplopen in het bijzijn van jonge kinderen te voorkomen. Berokkenen dergelijke ruzies schade? Of geven ze ook een realistisch beeld dat conflicten bestaan? Zelf heb ik ook heftige ruzies in het bijzijn van onze kinderen gemaakt. Bij navraag is gebleken dat de kinderen er niet onder hebben geleden.” Esther Kluwer: „Ja, het is beter om heftige ruzies in het bijzijn van kinderen te voorkomen. We weten dat vooral frequente en niet-constructieve ruzies tussen ouders bij kinderen kunnen leiden tot gedragsproblemen en verminderd welzijn. In dergelijke  onconstructieve ruzies wordt het probleem niet samen opgelost maar eerder voortgezet, bijvoorbeeld door elkaar te negeren, of vijandig te blijven doen. Dat voelt voor kinderen onveilig en dat is stressvol. Als de conflicten gaan over de opvoeding, of de kinderen, kunnen kinderen het idee krijgen dat ze de ruzie veroorzaakt hebben. „Natuurlijk zijn irritaties en ruzies soms  onvermijdelijk. Het is  belangrijk  te proberen het rustig uit te praten, het kind er niet bij te betrekken, en te laten zien dat het weer goed is. Lukt dat niet, probeer dan op tijd te zeggen: ‘Ik ga even tien minuten naar buiten, of naar een andere kamer, want ik kan nu niet rustig praten.’ Of: ‘Laat me maar even, ik ben snel geïrriteerd door de drukte op mijn werk.’ Dat zijn dan weer constructieve voorbeelden om met een meningsverschil om te gaan.” Susan Bögels: Voor kinderen die   heftige ruzie van hun ouders meemaken, staat   hun veilige haven op het spel, het systeem waarvan zij afhankelijk zijn. Ruzies thuis beïnvloeden hoe kinderen later relaties aangaan. Op het werk en met vrienden, maar vooral liefdesrelaties.  „Idealiter trekken ouders zich samen terug wanneer ze ruzie dreigen te krijgen, en proberen er samen uit te komen, buiten het gehoor van hun kinderen. Juist als je weet dat je makkelijk iets zegt waarvan je spijt krijgt, is het belangrijk dat niet in bijzijn van de kinderen te doen. Vertel de kinderen: ‘Papa en mama zijn het helemaal niet met elkaar eens, en dat gaan we nu samen even uitpraten.’  „Als er toch een heftige aanvaring is, probeer het dan ook in het bijzijn van de kinderen weer goed te maken. En écht goed te maken, niet: ‘Sorry, maar jij deed ook zo onredelijk’, maar: ‘Ik zie dat ik je pijn heb gedaan, het spijt me, kun je me vergeven?’ Verontschuldig je ook bij de kinderen: ‘Ik zie dat het voor jullie beangstigend is geweest, en dat spijt ons.’ Daarmee neem je als ouders verantwoordelijkheid voor de stress die je hebt veroorzaakt. Ouders denken dat kinderen die ruzie vergeten, maar dat is absoluut niet het geval. „U bent nooit te oud om bij kinderen op het verleden terug te komen.  U kunt bijvoorbeeld zeggen: ‘Ik denk weleens aan de ruzies die we vroeger maakten. Ik denk dat het voor jullie lastig is geweest, en ik zou willen dat ik dat anders had gedaan’.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/10/is-heftig-ruzien-waar-de-kinderen-bij-zijn-schadelijk-a4161594</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 07:11:15 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kan ik mijn ouders  gezonder laten leven?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zoon: „Ik heb een vraag  de andere kant op. Hoe kan ik mijn ouders op een beleefde manier bewust maken van ongezonde leef- en eetpatronen?  Ik ben een 24-jarige student die vier jaar geleden op kamers is gegaan. Sindsdien ben ik  gezonder gaan leven, wat begon met gezonder eten, gevolgd door meer lichaamsbeweging. Ik  loop marathons en ben erg actief met een gezonde levensstijl bezig. Regelmatig kom ik bij mijn ouders thuis en merk ik dat daar ongezonder wordt gegeten. Dan neem ik de touwtjes in handen en stel voor om te koken, de gezondere maaltijden die ik thuis maak, om ze te laten zien wat er mogelijk is en hoe lekker het kan zijn. Vaak wordt hier op een ironische manier op gereageerd, dat er iets mist omdat er geen vlees is, of te veel groente dus ‘konijnenvoer’, etc. Mijn ouders zijn  lichtelijk te zwaar en zou ik graag zien dat ze gezond oud worden.  Hoe kan ik dit bij mijn ouders aankaarten en hen hier eventueel bij helpen?” Bas Levering: „Laten we de term opvoeden reserveren voor de ouderlijke inspanningen om kinderen te helpen verantwoordelijkheid voor hun eigen leven te nemen. Dan is deze vraag ‘de andere kant op’ eigenlijk geen opvoedvraag. Dat neemt niet weg dat de invloed die kinderen op hun ouders uitoefenen van groot belang is. Veel ouders zeggen onomwonden dat ze veel van hun kinderen leren, maar volwassen zijn ze natuurlijk al. „Kinderen kunnen er vooral aan bijdragen dat hun ouders bij de tijd blijven. Door hun kinderen worden ze geconfronteerd met veranderende opvattingen over van alles en nog wat. Grappig dat je bij thuiskomst zegt te merken dat daar ongezonder wordt gegeten. Niet zij, maar jij bent immers veranderd. „Dat je je zorgen maakt over hun ongezonde leefstijl en er iets aan probeert te doen siert je, maar een leefstijl verander je niet zomaar. De meeste peperdure overheidscampagnes op dat gebied halen weinig tot niets uit. De ironische reactie van je ouders op wat je hen voorzet, duidt zelfs op actief verzet. „Ik kan me niet voorstellen dat je ouders niet op de hoogte zijn van het belang van een gezonde leefstijl. Veel meer dan laten zien dat gezond ook lekker en leuk kan zijn, is je niet gegeven. Waak er in ieder geval voor je ouders als kinderen te behandelen, want daarmee ben je waarschijnlijk nog verder van huis.” Stijn Sieckelink: „Het is niet gezegd dat jouw levenstijl per definitie beter is dan die van je ouders. Een marathon lopen is niet per se gezond. En soms kan het streven naar gezondheid een manie-achtig karakter krijgen, bijvoorbeeld door anderen de maat te gaan nemen. Blijf relativeren. ‘Licht overgewicht’ is nog iets anders dan levenslang rokend. „‘De touwtjes in handen nemen’ klinkt allesbehalve uitnodigend. Wie vindt dat in zijn eigen huis nu leuk? Bovendien zijn mensen nu eenmaal gewoontedieren, die verander je niet zomaar. „Ik zou beginnen met oprechte nieuwsgierigheid. Informeer naar de keuzes van je  ouders. Hoe zien zij het goede leven, en waarom zien ze dat zo? Probeer te snappen waarom die waarden voor hen belangrijk zijn.  „Draag op een creatieve wijze alternatieven aan, bijvoorbeeld door zonder belerend commentaar lekkere maaltijden te koken die voldoen aan je eigen standaard. Focus daarbij vooral op de tijd samen, en de gezelligheid. Door een lichte toets en een goede band krijg je soms meer gedaan dan recht op het doel af te gaan.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/03/kan-ik-mijn-ouders-gezonder-laten-leven-a4161154</guid>
      <pubDate>Mon, 3 Apr 2023 07:11:15 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kan mijn 4-jarige zoon beelden  uit de vleesindustrie aan?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Mijn zoontje van vier jaar is erg geïnteresseerd in fabrieken en hoe dingen gemaakt worden. Hij vond een boek in de bibliotheek over hoe melk, brood en vlees gemaakt worden en hoe dat verschilt in een boerderij en een fabriek. De bladzijden over vlees bleken over het slachten van dieren te gaan en waren erg realistisch. Ik heb het boek toen snel dichtgedaan en opgeborgen. Ik zag toen pas dat het vanaf 6-8 jaar was. Sindsdien vraagt mijn zoon vaak naar het boek en vooral dat hij de vleesfabriek wil zien. Is het onverstandig om hem op zijn leeftijd de afbeeldingen van de vleesindustrie te laten zien? Hij is best snel bang en snapt volgens mij niet goed hoe een dier vlees op zijn bord wordt. Of kan hij het beter zo snel mogelijk leren en moet ik zijn nieuwsgierigheid juist voeden?” Marga Akkerman: „Kleuters zijn met grote nieuwsgierigheid de wereld aan het ontdekken. Een bekende vraag van een kleuter is: ‘Waar gaat de zon slapen als het donker is?’ En even later komt er weer een heel andere vraag. „In het voorbeeld van uw zoon gaat het om een onderwerp dat hij al echt aan het uitdiepen is. Hij heeft een boek gevonden dat hem erg interesseert en dat levensecht antwoorden geeft op zijn vragen. Het is niet nodig hem daartegen te beschermen. Hij bekijkt het op een andere manier dan u. Kleuters leven op veel momenten in een door henzelf bedachte wereld, ook wel fantasiewereld genoemd. In hun spel en in hun belangstelling zijn ze vooral bezig met de vraag: wat is nou echt en wat heb ik zelf bedacht? Uw zoon is aan het uitzoeken: hoe gaat het nou echt in die fabriek? Daar hoeft hij dan niet meer over te fantaseren. Dat geeft rust. „In plaats van het boek snel weg te nemen, kunt u samen met hem bekijken wat hij zo interessant vindt. Bij u op schoot of lekker dichtbij u op de bank. Uw nabijheid kan eventuele angst bij uw zoon verlagen. Kijk vooral met hem mee en zeg er af en toe iets bij over uw eigen gevoel. ‘Ik vind het best spannend om te zien dat een dier wordt doodgemaakt. Wat vind jij?’ U kunt de nieuwsgierigheid van uw zoon naar de werkelijkheid dus gerust toelaten, zolang u er maar bijblijft.” Anita Harrewijn: „Het boek weghouden kan het juist enger maken voor uw zoon. De leeftijdsgrens van 6 jaar ligt ook weer niet zo ver weg. Pak het boek erbij, praat er samen over. Vraag waarom hij het graag wil zien, misschien snapt hij bepaalde aspecten nog niet helemaal.  „Wat kinderen eng vinden verschilt per leeftijd. Uw zoon van 4 kan wat hij in een boek ziet nog niet helemaal aan de realiteit verbinden, dus de vraag is of het echt beangstigend voor hem is. Wijs in het boek ook andere aspecten aan, zodat niet alle nadruk op die bladzijdes over slachten ligt. Als uw kind er niet meer van kan slapen, nachtmerries krijgt of situaties gaat vermijden, is de angst te groot geworden. „De interesse van uw zoon volgen betekent natuurlijk niet dat hij maar met alles geconfronteerd moet worden. Mocht hij geïnteresseerd raken in materiaal dat echt ver voorbij zijn eigen leeftijd is, kijk dan samen waarin hij precies geïnteresseerd is, en zoek daar materiaal bij dat bij zijn leeftijd past, zoals tekenfilms en kinderboeken.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/27/kan-mijn-4-jarige-zoon-beelden-uit-de-vleesindustrie-aan-a4160564</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2023 07:11:15 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn jongste zoon is altijd verongelijkt’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Mijn partner en ik wonen in een welvarende buurt. Wij maken andere keuzes dan onze buren. Zo zijn we als ouders veel meer thuis, maar hebben daardoor ook minder te besteden. Door omstandigheden is onze portemonnee de laatste jaren leger geworden. De drie oudsten snappen dat, maar de jongste van 8 is altijd verongelijkt. Hij wil evenveel zakgeld als zijn vriendjes uit de buurt, snapt niet waarom wij niet gaan skiën in de voorjaarsvakantie. Als hij op een dagje uit niet alles krijgt waar hij om vraagt, barst hij in woede uit, en roept: ‘Dit is de stomste dag ooit!’ Het maakt me verdrietig, vergeleken met anderen hebben wij het al goed. Bovendien vind ik het erg dat hij niet ziet wat er tegenover staat: ouders die veel meer thuis zijn, die hem altijd kunnen ophalen, bij wie het gezellig thuis is, en iedereen welkom is. Hoe gaan we om met die welvaart om ons heen, hoe leren we hem wat tevredenheid is?” Bas Levering: „Verongelijktheid kan machteloze woede veroorzaken. Wanneer u met uw levensstandaard in een minder welvarende wijk zou wonen zou dat voor uw zoon waarschijnlijk de pijn wegnemen. De rollen zouden dan omgedraaid zijn. Maar dan nog zou uw zoon overgeleverd zijn aan de manipulatietechnieken van adverteerders. Er zijn helaas psychologen die zich graag voor het bedenken van dergelijke campagnes laten inhuren. Zo veroorzaakt merkkleding al heel lang een nare dynamiek op school en in de buurt. Ook meer bemiddelde ouders worstelen met het probleem dat het voor sommige van hun kinderen nooit genoeg is. „Aan uw zoon van 8 moet u kunnen uitleggen waarom u voor een andere manier van leven kiest dan de andere ouders in de wijk. Probleem blijft dat als afgunst bezit van iemand neemt de redelijkheid uit het zicht raakt. „Vraag aan de drie oudsten hoe ze er mee hebben leren omgaan. Hebben zij geleerd het als uitdaging te zien om met minder geld toe te kunnen? Heeft u daar bewust aan gewerkt?  „Ik kan me voorstellen dat de ontevredenheid u verdriet doet. De kans bestaat dat het nog lang duurt voordat uw zoon de voordelen van de aanpak van u en uw partner inziet. Waardering voor de opvoeding komt vaak pas met de jaren. Er zijn ook kinderen die altijd verongelijkt blijven. Daar kun je als ouder niets aan doen.” Liesbeth Groenhuijsen: „Dit kind heeft uw steun en grenzen nodig. Het is geen teken van een slecht karakter, hij wil er gewoon zo graag bij horen. U zegt: ‘Vergeleken met anderen hebben wij het goed.’ Maar dat zijn verre anderen, de kinderen waarmee uw zoon zich vergelijkt zijn vriendjes en buurtgenootjes. Uit onderzoek naar geluk en geld komt altijd: geld maakt in zoverre gelukkig, dat we graag rond het niveau zitten van onze sociale kring, buurt, vrienden en familie.  „Dit kind ziet dat hij het materieel minder goed heeft. Dat is niet erg, maar wel lastig op een leeftijd wanneer een kind precies wil lijken op de kinderen om hem heen. „Probeer via de leerkracht uit te zoeken hoe het met uw zoon op school gaat. Het kan er ongelofelijk hard aan toe gaan als je ‘de juiste spullen’ niet hebt. „Anticipeer op een dagje uit: leg hem uit wat wel en niet kan, bijvoorbeeld: ‘We nemen zelf boterhammen mee, en je mag  voor 5 euro in de souvenirwinkel iets uitzoeken.’ Bespreek de keuzes: sommige dingen kunnen wel, wat wil hij het liefste? Wees af en toe onverantwoord gul, dat is zo heerlijk en zal hij voor altijd onthouden.” Bas Levering is voormalig hoofdredacteur van Pedagogiek in Praktijk. Liesbeth Groenhuijsen in klinisch pedagoog.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/20/mijn-jongste-zoon-is-altijd-verongelijkt-a4159962</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2023 07:11:15 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Moet  ik de moeder van de  pesters  van mijn kind  aanspreken?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Mijn zoon (net 7) ging spelen bij een klasgenoot die eerder al nare dingen tegen hem had gezegd (‘Jij bent dom, ik ben slim’). We dachten: we proberen het nog een keer. Zonder overleg heeft de moeder de jongens en haar dochter (9) alleen naar de buurtspeeltuin laten gaan. Dit had ik willen weten, want we wonen in de stad en hebben onze zoon nog nooit alleen gelaten in een speeltuin. Hij  kwam overstuur thuis: de dochter zou hem tegen het klimrek hebben gezet en hebben gezegd dat ze hem in de gracht wilde gooien met een steen om zijn nek. Wat mijn zoon vooral bang maakte, was dat er in de speeltuin geen ouder was tegen wie hij kon zeggen wat er gebeurde. Samen met hem besloten we dat hij niet meer met dit klasgenootje zal spelen. Moet ik de moeder hierop aanspreken? Als dit mijn kinderen waren, zou ik het graag willen weten.” Anke Klein: „Sociale interacties rond onze kinderen zijn altijd zo ingewikkeld, ik denk dat veel ouders dit herkennen. Wel of niet aanspreken, en wat dan wel of niet zeggen?  „Het is goed om na zo’n gebeurtenis eerst uw emoties te laten bezinken. Geef het even de tijd en vraag u dan of: wil ik hier nog iets mee? Dat hangt ook af van uw zoon, is hij goed bevriend met het klasgenootje, wil hij er vaker spelen? Misschien ontstaat er vanzelf een moment waarop u dit op een natuurlijke manier bij de moeder kunt aankaarten, bijvoorbeeld bij het ophalen van de kinderen op school. „Het is goed en belangrijk een kind serieus te nemen en te troosten als zoiets gebeurt. Een paar dagen later kunt u nog eens preciezer vragen wat er gebeurde en hoe dit voor hem was.  „U kunt de situatie ook gebruiken om hem te leren zijn grenzen aan te geven, bijvoorbeeld door te oefenen wat hij een volgende keer kan zeggen. Zoals: ‘Ik wil naar huis’, of: ‘Ik vind dit niet leuk’. Leer hem alternatieven voorstellen als er iets gebeurt dat hij niet fijn vindt. Zoals: ‘Ik wil liever in jouw tuin spelen’, of: ‘Laten we op jouw kamer blijven.’ ” Tischa Neve: „In dit soort vervelende situaties is het goed eerst te voelen wat dit met uzelf doet voor u uw gevoelens van pijn en verontwaardiging mogelijk op uw kind projecteert. Dan handelt u vanuit rust in plaats van emotie. „Praat met uw kind over wat er gebeurde, en over wat hij had kunnen doen in zo’n situatie om voor zijn eigen veiligheid te zorgen. Hij zal dit namelijk nog vaker tegenkomen in vriendschappen. U kunt met hem praten over wat leuke vriendjes zijn en wat niet. Hoe kan hij zeggen dat hij iets niet fijn vindt? „Dit gedrag van dit klasgenootje en zijn zusje komt ergens vandaan, en het zou voor hen best erg zijn als ze nooit meer ergens zouden kunnen spelen. Mocht uw zoon dit vriendje nog een kans willen geven, bespreek dan samen de voorwaarden, bijvoorbeeld alleen spelen bij u thuis, en alleen in aanwezigheid van uzelf of uw partner. „Mocht u de moeder aanspreken, doe dat dan niet verwijtend, want dan stuit u op weerstand. Doe het vanuit zorg: ‘Mijn zoon vertelde iets, en als het mijn kinderen zouden zijn, zou ik dat willen weten. Is het goed als ik er iets over vertel?’”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/13/moet-ik-de-moeder-van-de-pesters-van-mijn-kind-aanspreken-a4159288</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 07:11:16 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mijn dochtertje heeft sterke  voorkeur voor haar vader,  moet ik dat zo laten?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Mijn dochter van bijna 3 heeft een sterke voorkeur voor haar vader. Ze wil door hem getild worden, hij moet haar naar bed brengen, het haar in een staart doen, aankleden, iets aangeven, noem maar op. Ze zegt tegen mij: ‘Nee, niet jij!’ en ‘Jij mag dat niet doen!’ Soms gaat ze dan zelfs huilen. Het is ontstaan voor onze jongste geboren werd. Mijn dochter werd geopereerd en is toen een tijdje grotendeels verzorgd door mijn partner omdat ik zwanger was. We willen de de taken graag verdelen, bovendien is het voor mij niet echt leuk als ze huilt  omdat ik haar help in plaats van haar vader. Soms baal ik er flink van. Hoe kunnen we dit het beste aanpakken? Meegaan in haar wens, of het toch forceren? Het is overigens alleen als mijn partner en ik allebei aanwezig zijn. Als ik met haar alleen ben, merk ik er niks van.” Carlo Schuengel: „Een kind kan in een bepaalde leeftijdsfase een voorkeur hebben voor een ouder. Nu is papa even populair, dat wil niet zeggen dat het zo blijft. Zo’n voorkeur past ook in de ontwikkelingsfase van uw dochter, waarin ze haar wil steeds sterker manifesteert.  „Van ouders met peuters wordt stuurmanskunst gevraagd. Het vereist kalmte om die groeiende autonomie niet te onderdrukken, maar in goede banen te leiden. Voor uw kind is zo’n wens op dat moment heel urgent. Uw dochter heeft nog niet het begripsvermogen om te snappen waarom haar vader  niet kan komen als hij toch in de buurt is. Haar dit weigeren leidt bij haar tot grote emoties, die ook bij u heftige emoties kunnen veroorzaken, zeker op een druk moment aan het eind van een hectische dag. Dat is een valkuil, want escalaties leiden zelden tot een goede pedagogische oplossing. Bij een dwingende opvoeding, waarin wensen van het kind onderdrukt worden, zien we daarom vaak halfslachtig gedrag: het kind krijgt uiteindelijk toch haar zin, en zet de volgende  keer hoger in.  „Soms is conflict nodig om een kind een belangrijke regel bij te brengen, maar dat vereist innerlijke rust. Daarom is het goed om bij een potentieel conflict met uw kind steeds in de gaten te houden of deze strijd op dit moment de moeite waard is, en kalm gevoerd kan worden.” Carolina de Weerth: „Het is heel normaal dat een kind op deze leeftijd aan twee volwassenen sterk gehecht is maar toch een voorkeur heeft voor de ene ouder. Vaak is dat de moeder. Je ziet dat als kinderen pijn hebben, ze vaak naar mama rennen, omdat dit de volwassene is die ze het meest gezien hebben. In dit geval is het vader, en dat is goed te begrijpen want hij is een veilige figuur geweest toen uw dochter het lastig had en u wat minder aanwezig kon zijn. „Wat ook kan meespelen is dat vaders vaak ander speelgedrag laten zien: wat uitdagender, minder voorspelbaar en energieker. Het kan zijn dat deze omgangsstijl op dit moment net iets beter bij uw dochter past. „Het is begrijpelijk dat u daarvan baalt, maar forceer het niet, en laat uw irritatie niet blijken want dan ontstaat het risico  dat zich iets negatiefs ontwikkelt, terwijl daar nu eigenlijk geen sprake van is. Uw dochter heeft met zowel u als uw partner een goede band, dus jullie hebben het samen goed gedaan. Houd het relaxed, en probeer met uw dochter regelmatig wat gezellige momentjes te hebben, bijvoorbeeld samen een boekje lezen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/06/mijn-dochtertje-heeft-sterke-voorkeur-voor-haar-vader-moet-ik-dat-zo-laten-a4158741</guid>
      <pubDate>Mon, 6 Mar 2023 07:11:16 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wanneer doen bezoekjes aan oma meer kwaad dan goed?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vader: „Mijn moeder had een heftige borderlinestoornis, waardoor de relatie tussen ons altijd complex is geweest. Ik heb haar altijd als dader én slachtoffer gezien. Nu ze dementerend is, is de relatie gek genoeg beter geworden. De stoornis is naar de achtergrond verdwenen. Ze is weer een beetje de oude, op milde dementieklachten na. Onze dochter van veertien maanden is haar enige kleindochter en haar alles. Ze fleurt helemaal op bij de bezoeken en is dan op haar best. Onze dochter is gek op oma.  Zodra mijn moeder mij niet meer herkent, wil ik niet meer op bezoek, omdat dit door ons verleden te belastend is. Ik voel  me hiertoe ook niet verplicht.  Maar hoe leg ik mijn dochter straks uit dat we niet naar oma gaan terwijl ze er nog wel is? En hoe gaan we ondertussen om met een oma die haar niet meer (altijd) zal herkennen en mogelijk raar gedrag vertoont? Wanneer doen de bezoekjes meer kwaad dan goed?” Ruth Van der Hallen: „Neem de tijd om uw kind uit te leggen wat er met oma gebeurt. Er zijn voorlees- en prentenboeken voor jonge kinderen over dementie die hierbij kunnen helpen. Met de tijd zal de dementie van uw moeder zich verder ontwikkelen, maar neemt ook het begrips- en belevingsvermogen van uw dochter toe. Ga het gesprek over oma waar nodig opnieuw aan: ‘Weet je nog dat jij je pop vergat? Dat heeft oma ook, ze vergeet dingen.’ „Omdat uw dochter zo jong is, zal ze ‘leunen’ op u in het interpreteren van deze situatie. Als u er speels mee omgaat, is het voor uw dochter ook lichter. Als u van slag bent, voelt uw dochter dat. Ook daarom is het goed om uw grenzen te bewaken in het contact met uw moeder. „Ga na wat u zélf nodig heeft om deze band tussen oma en kleindochter in stand te houden. Als het te veel wordt, bouw dan rustig af. Ga iets minder vaak, of iets korter. U kunt uw dochter uitleggen dat oma ziek is en veel moet rusten of u kunt benoemen dat u de bezoekjes moeilijk vindt. Wilt u niet meer op visite maar gaat uw dochter graag naar oma, dan kan een goede vriend of familielid met uw dochter meegaan.” Tamara Luijer: „Uw dochter is nog erg jong, het is de vraag wat zij op dit moment precies meekrijgt van de dementie van oma. Ze gaat in de interpretatie van de situatie vooral af op signalen van u. „Probeer vooral in te steken op mooie momenten met elkaar en probeer deze vast te leggen zodat uw dochter hier later op kan terugkijken. Bezoek hoeft niet lang te duren,  u kunt ook tien minuten op visite gaan. Belangrijk is wel dat u hierbij aanwezig bent, of een andere betrouwbare volwassene,  mocht oma onvoorspelbaar gedrag vertonen. „Een ouder met dementie kan leiden tot een gecompliceerd rouwproces, zeker als  sprake is van een verstoorde relatie. U denkt veel na over wat goed is voor anderen, vergeet niet ook stil te staan bij wat ú nodig heeft. Ook omdat uw dochter op u leunt. „Wanneer uw kind stressklachten laat zien als zij bij oma is, is het verstandig na te gaan of de ontmoetingen in deze vorm nog gewenst zijn. U kunt uw dochter ook tekeningen voor oma laten maken en deze samen op de post doen.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/27/wanneer-doen-bezoekjes-aan-oma-meer-kwaad-dan-goed-a4158191</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2023 07:11:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mijn dochter zit niet lekker in haar vel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Mijn 15-jarige dochter heeft er een handje van om mij vlak voor schooltijd te vragen of ik haar wil ziek melden, een paar minuten voordat ik naar mijn werk ga. Het zijn vage klachten:  hoofdpijn, misselijk, buikpijn. Als ik haar probeer te dwingen, wordt het een drama.  Ze zit in 4 gymnasium. Ze wil niet naar school omdat ze wil vermijden dat ze wordt aangesproken op niet-gemaakt werk. Ze weet niet hoe ze moet leren, besteedt er uren aan maar komt tot niks. Ik vind dat een baaldag moet kunnen, maar vaak zit ze dan alleen, omdat ik naar mijn werk moet, en wordt haar stemming niet beter. Ze heeft last van depressieve gevoelens, voelt zich minderwaardig, daar heeft ze een jaar lang hulp voor gehad.   Vorig jaar heeft ze veel gemist.  Mijn ex-man en ik stelden haar voor naar de havo te gaan, maar dat wil ze niet, dan mist ze haar vriendinnen.” Marga Akkerman: „Het klinkt alsof uw dochter niet weet wat ze met zichzelf aan moet. Er kan zoveel zijn waardoor ze nu vastloopt, onderwerpen die deels wel en deels niet met school te maken hebben. Niet weten hoe je moet leren komt nogal eens voor bij hoog-intelligente kinderen. U kunt door psychologisch onderzoek laten uitzoeken of dit bij haar het geval is. Daar komen ook aanbevelingen uit over een passende aanpak. „Je kunnen concentreren heeft ook te maken met wat je allemaal nog meer aan je hoofd hebt. Voelt ze zich alleen staan in het gezin? Is er aandacht om stil te staan bij haar gevoelens: ‘Wat moet het moeilijk voor je zijn om je elke ochtend af te vragen: ga ik wel of niet naar school?’ Doen jullie dingen met elkaar waardoor het gezinsverband voor haar voelbaar wordt? Nu lijkt het of ze vooral haar rol moet vervullen in het levensschema van anderen, en zij reageert daarop met claimend gedrag tegenover u. Met vage klachten kun je dan prima de aandacht afdwingen en anderen tot het zoeken van oplossingen aanzetten. Die dan vervolgens worden afgewezen. U kunt zeggen: ‘Laten we er vanavond over praten, nu is het tijd om te vertrekken, voor jou en voor mij.’ „Het is voor uw dochter belangrijk om zich betrokken te gaan voelen bij het verbeteren van de situatie. Raadpleeg een gezinstherapeut om uit te zoeken wat ze nodig heeft om een volgende stap in haar ontwikkeling te kunnen zetten.” Tischa Neve: „Vijf dagen absentie in dit schooljaar valt mee, het is alleen goed om in de gaten te houden dat het er niet meer worden zodra de druk hoger wordt.  „Voor angstige of sombere kinderen kan af en toe een dag thuisblijven de manier zijn waarop ze hun schooldiploma halen, daarover vallen  afspraken te maken met school. Misschien geldt dat ook voor uw dochter. Bespreek met haar dat u het prima vindt dat ze af en toe een baaldag neemt, maar dat ze u niet ’s ochtends voor een voldongen feit stelt, omdat u dan gaat twijfelen . Bekijk samen op een rustig moment wat uw dochter nodig heeft op zo’n dag. Heeft ze gewoon een off-day, of is er meer aan de hand? Hoe kan ze die dag zo indelen dat u met vertrouwen de trein kunt instappen? „Uw dochter komt niet in 4 gymnasium als ze niet kan leren. Wat heeft ze nodig om zich te concentreren? Wie of wat zouden daarbij kunnen helpen?”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/20/mijn-dochter-zit-niet-lekker-in-haar-vel-a4157612</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2023 07:11:17 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mijn 16-jarige wil een tatoeage]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Mijn dochter van 16 wil een tatoeage. Ze denkt nu na over een tekening die symbool kan staan voor de band met haar stiefmoeder. Ik ben dol op mijn dochter en op haar stiefmoeder en ik begrijp haar wens om hun relatie, waarbij de bloedband ontbreekt, met iets definitiefs te bevestigen. Ik ben alleen niet zo dol op tatoeages. Het voorstel om een ander symbool te zoeken, een sieraad bijvoorbeeld, werd door mijn dochter afgewimpeld. Eerlijk gezegd begrijp ik haar wel. Ik ben genegen de beslissing aan haar te laten. Doe ik daar goed aan?” Susan Branje: „Wat positief dat uw dochter de band wil bevestigen en bekrachtigen met haar stiefmoeder en dat u daar zo begripvol tegenover staat. Kinderen vragen niet om een scheiding, of om nieuwe partners van hun ouders. Toch hoeft dat voor de ontwikkeling niet nadelig uit te pakken, zeker als de onderlinge verhoudingen zo warm zijn. „De manier waarop uw dochter de band wil bevestigen is best ingrijpend. Vroeger gaven we een sieraad, tegenwoordig is ook een tatoeage normaal. Kinderen hebben vanaf hun 16de geen toestemming meer nodig van hun ouders om een tatoeage te laten zetten. Verbieden heeft dus geen zin. Dat wil niet zeggen dat u uw dochter niet hoeft te begeleiden in haar keuze. „U zou met uw dochter kunnen bespreken wat ze wil zetten, aan welk teken denkt ze? Wat vindt ze mooi? Hoe specifiek verwijst dat naar haar stiefmoeder? En heeft uw dochter ook haar stiefmoeder betrokken in haar beslissing? „Het is ook goed de mogelijke gevolgen te bespreken van een tatoeage op een plek die je niet kan bedekken. Hoe groot wordt de tatoeage, en waar op haar lichaam wil ze die  zetten?  „U kunt noemen dat relaties het risico lopen om ten einde te komen, en dat uw dochter kan overwegen om voor een neutraal teken te kiezen, of een locatie die eventueel ook bedekt kan worden.” Bas Levering: „Een andere uitdossing is door de tijd heen een manier geweest waarmee een volgende generatie afstand nam van de vorige. De lange haren van de jarenzestigjeugd waren de ouders een doorn in het oog. Dat leidde heel vaak tot conflicten. Van een dergelijk zich afzetten is hier absoluut geen sprake. En deze moeder wil de beslissing maar wat graag aan haar dochter laten. Ze kan de overwegingen van haar dochter ook goed volgen. Ze houdt alleen niet zo van tatoeages. „In dagelijkse tv-talkshows zijn tatoeages tegenwoordig regelmatig onderwerp van gesprek. Dat er zo vaak over gesproken wordt, laat zowel het gemak als het ongemak ervan zien. Het lichaam versieren is natuurlijk een universeel, tijdloos gebruik, tatoeages worden steeds normaler, maar daarbij is er wel sprake van een onomkeerbare aantasting van het lichaam. Er zijn mensen die al bezwaar maken tegen gaatjes in oren. Voor velen horen tatoeages niet bij ‘ons soort mensen’. Een tatoeage aanbrengen op een verborgen plek op het lichaam onderstreept deze ambivalenties. „Voor uw dochter is juist de onomkeerbaarheid van zo’n teken de reden dat ze voor deze vorm kiest, en niet voor een vrijblijvender sieraad. Hiermee wil ze haar eeuwige liefde voor haar stiefmoeder vastleggen. Ze vraagt eigenlijk aan u: kun jij met dat teken van liefde instemmen? Er lijkt u weinig in de weg te staan om met de tatoeage van haar dochter akkoord te gaan. De plek, de grootte, de zichtbaarheid zijn vast nog punten van nadere overweging.” Precieze cijfers ontbreken, maar geschat wordt dat eenderde van de Nederlanders onder de 40 één of meer tattoos heeft. Je laten tatoeëren is mainstream geworden, waarbij de trends elkaar elke paar jaar veranderen.  Een tatoeage laten zetten,  dat is een pijnlijk dagje uit
Tepels op borstreconstructies tatoeëren: ‘Het moet eigenlijk een beetje onzichtbaar zijn’
Mijn 16-jarige wil een tatoeage
Vroeger was het anders, maar nu heeft (bijna) iedereen een tatoeage
Een tattoo laten weghalen doet nóg meer pijn
Op hun lijf geschreven</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/17/mijn-16-jarige-wil-een-tatoeage-2-a4157196</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2023 07:11:17 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
