<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Opgevoed]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/opgevoed/</link>
    <description><![CDATA[Opgevoed]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Mijn dochter vertoont verwend gedrag. Wat nu?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Voor mijn dochter van vijf is het niet snel (goed) genoeg. Laatst hadden we samen een dag vrij en mocht ze kiezen wat ze wilde doen. Ze wilde naar de dierentuin. Onderweg kwamen we langs een leuk tentje waar we eerst samen wat dronken. In de dierentuin wilde ze liever naar de speeltuin ernaast en was ze aan het stampvoeten toen ik zei: ‘We hebben net kaartjes gekocht voor de dierentuin.’ Hij zou ook niet meer zo lang openblijven. Toen we naar huis moesten, was ze alleen maar aan het mopperen. Ik vond het een beetje verwend gedrag. Ze heeft dat ook met eten, het is niet snel genoeg. Ze laat dat gedrag overigens alleen thuis zien, niet op school en bij familie. Hoe ga ik daarmee om?” Liesbeth Groenhuijsen: „Wat geweldig dat dit kind zo gretig is om alle fijne dingen van het leven mee te willen maken. Kleuters hebben dat gulzige, dat zo vol verwachtingen zijn. Bij anderen kan uw dochter dat zo te horen al goed reguleren, maar bij u durft ze haar teleurstelling dat het niet állemaal kan te tonen. „Het helpt om de wereld op zo’n moment meer door haar ogen te zien. Probeer vóór jullie iets gaan doen duidelijke verwachtingen te scheppen. Vraag: ‘Wat zullen we doen vandaag?’, en noem meteen een paar opties. Zeg: ‘Ik snap dat je alles tegelijk wilt doen, maar dat gaat niet. Deze keer kiezen we voor dit, en dan de volgende keer weer voor iets anders.’ Op het moment dat ze dan wat anders wil, kunt u zeggen: ‘Ik snap het helemaal, stampvoet het er maar even flink uit. Maar we hebben afgesproken dat we naar de dierentuin gaan, dus dat gaan we dan even doen.’ Zo leert u haar op een vriendelijke en begripvolle manier omgaan met een wereld van overvloed. „Als u dit gedrag ‘verwend’ noemt, labelt u het als iets negatiefs, terwijl het juist mooi is dat het kind van alles wil. Het moet niet afgeleerd worden, maar in goede banen worden geleid, en daar heeft ze u voor nodig. Als u zich ergert, haalt u eigenlijk de glans van de dag.” Tischa Neve: „Een kind van vijf kan de wereld nog niet goed overzien. Ze leeft in het moment. Een speeltuin is ineens zo verleidelijk, dat ze de dierentuin kan vergeten. Ze heeft een volwassene nodig om dat tomeloze te helpen reguleren. „Verplaats u in haar positie, en geef woorden aan haar gevoelens: ‘Het ziet er ook allemaal zo leuk uit, hè!? Als je de speeltuin ziet, wil je daar ook heel graag heen! Vandaag gaan we echt naar de dierentuin want dat hebben we afgesproken. De speeltuin kunnen we een andere keer doen.’ Na vijf giraffen is ze de speeltuin vast weer vergeten.  „Toon ook begrip als ze het leuke nog niet wil laten gaan, en niet naar huis wil: ‘Moeilijk hè!? Dat is best even balen dat we nu weg moeten. Eigenlijk zou je nog heel graag willen blijven. Maar het is echt tijd om naar huis te gaan.’ Als u te vaak toegeeft, wordt het moeilijk voor uw dochter om haar gedrag te veranderen, want dan heeft ze gemerkt dat het werkt.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/23/mijn-dochter-vertoont-verwend-gedrag-a4152485</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2022 07:11:19 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mag je andermans kind corrigeren?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Treinreizigster: „In hoeverre mag je andermans kinderen corrigeren? Onlangs reisde ik in de eersteklascoupé naar huis. Alle forenzen zaten stil te werken met hun laptop op schoot. Er was een ouder stel, waarschijnlijk de opa en oma, met een tweetal kinderen van ongeveer zes en acht jaar. Die kinderen liepen te donderjagen door het gangpad: gillen en springen. Het oudere stel zei er niets van. Ik kon niet naar een andere coupé, de trein zat stampvol. Ik had wel willen zeggen: ‘Joh, kan het iets rustiger, ik probeer iets af te maken’,  maar wist niet of ik me rechtstreeks tot de kinderen kon wenden. Misschien zouden opa en oma dat als een motie van afkeuring zien. Als ik zelf kinderen had gehad, had ik mogelijk beter begrepen waarom ouders in de trein wel vaker niet ingrijpen bij groot lawaai. Misschien  onderschat ik hoe moeilijk het is?” In de rubriek Opgevoed leggen we dilemma’s van lezers anoniem voor aan de beste deskundigen. Onder de inzenders van vragen verloten we exemplaren van het boek ‘Andere ouders doen ook maar wat’, een bundeling van de eerste jaargangen van de rubriek.  Marga Akkerman: „Kinderen hollen en springen op deze leeftijd van nature. Zeker in een opwindende situatie zoals een drukke trein. Ze gaan door de coupé hollen om erachter te komen wat daar allemaal gebeurt.  „Die opwinding die ze ervaren valt niet makkelijk te remmen. Ook voor ouders en grootouders is dat lastig. Je kunt een kind niet opdragen te kalmeren, net zoals het weinig effectief is om tegen een  kind te zeggen: ‘Ga slapen’ of ‘Stop met huilen’. Het zenuwstelsel neemt de overhand.  „Wat wel goed werkt, is om de spanning in de situatie zoveel mogelijk te beperken. Zo verdienen jonge kinderen een zitplaats in trein of tram omdat ze van daaruit kunnen bekijken waarin ze terechtgekomen zijn. „De vraag voor u is: wat kan ik doen om zo min mogelijk spanning aan de situatie toe te voegen? Kinderen of grootouders aanspreken zorgt mogelijk juist voor een toename aan stress. Misschien kunt u net als de andere reizigers toch proberen stil en geconcentreerd te werken, dat zorgt voor iedereen voor meer rust.” Stijn Sieckelinck: „Mooi dat deze reizigster meer uit verwondering dan irritatie kijkt. Voor kinderen in deze leeftijd is de trein een belevenis. Het is een ruimte waar de regels niet helemaal helder zijn. Iedereen zit op een huiselijke manier bijeen, maar is vaak toch stil. Dat nodigt uit tot verkennen. „De treincoupé een mooi symbool voor een publieke ruimte waarin je niet helemaal aan elkaar ontkomt, hoewel we daar met behulp van koptelefoons en beeldschermen wel ons uiterste best voor doen.  „Ik zou in dit geval aanraden de kinderen speels aan te spreken op de herrie, bijvoorbeeld door een slagboompje te maken, en te zeggen: ‘Hé luister eens, ik probeer iets af te maken. Zouden jullie wat rustiger willen zijn?’ „Het kind zal ogenblikkelijk naar de opvoeder kijken, in dit geval opa of oma. Zo kom je indirect bij de volwassenen terecht, die of begrip vragen voor het attractiegehalte van de trein, of hun kleinkinderen manen rustiger aan te doen.  „Het is goed als kinderen leren dat ze ook toegesproken kunnen worden door andere mensen dan ouders en familie. Als we dat niet meer durven, ontstaat er anonimiteit. Het is ook een signaal aan   andere mensen in de coupé dat we betrokken zijn bij elkaar en niet alleen anonieme forenzen. „Mits het geen officiële stiltecoupé is, is het wel verfrissend als er af en toe een kind door de gangen rent. Ik waardeer een dergelijke omgang met elkaar meer dan privacy en stilte. Dat contact draagt ook meer bij aan de samenleving.” Marga Akkerman is klinisch jeugd- en kinder- psycholoog.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/19/mag-je-andermans-kind-corrigeren-a4151959</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2022 07:11:21 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat te doen met de ‘foute vriend’ van mijn zoon?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „De beste vriend van onze zoon van 15 is al een paar keer wegens vandalisme in aanraking gekomen met de politie. Eén keer was onze zoon daar ook bij. Moeten wij de vriendschap (tijdelijk) gaan ontmoedigen of heeft dat geen zin? Met mijn zoon zelf gaat het goed, op school en daarbuiten.” Jelle Jolles: „Veel jongens in deze leeftijdsfase houden van spanning. Ze zijn ‘sensation seekers’, maar hebben nog weinig zicht op mogelijke consequenties. U wilt uiteraard voorkomen dat uw zoon betrokken raakt bij grensoverschrijdend gedrag, of een strafblad krijgt.  „Ga op een geïnteresseerde manier met hem in gesprek. Als u het gedrag van zijn vriend sterk afkeurt, of de vriendschap verbiedt, bestaat het gevaar dat uw zoon het contact doorzet maar u er niet over vertelt.  „Creëer een situatie waarin uw zoon makkelijk kan beschrijven wat er is gebeurd, en hoe hij daartegenaan kijkt. Het is mogelijk dat ook hij het gedrag van zijn vriend als een probleem ziet maar niet weet hoe daar met hem over te praten. Midden-adolescenten zitten vaak vast in een sociale groep of in een vriendschap waarin ze zich niet lekker voelen maar nog niet weten hoe ze daar mee om kunnen gaan. „Dat de politie het gedrag afkeurt is voor sommige jongens van deze leeftijd geen drijfveer om het niet te doen, integendeel. Wellicht dat uw zoon de achting van zijn vriend nodig heeft, en erbij wil horen. „Laat zien dat u begrip heeft voor uw zoon. Pols wat zijn eigen ideeën zijn hoe hier voor-taan mee om te gaan. Vraag wat het met hem doet dat zijn vriend nu meerdere malen in aanraking is gekomen met de politie. En hoe vinden andere vrienden dat?  „Door dit gezamenlijke ‘verwoorden’ ontwikkelt uw zoon de vaardigheid om genuanceerder over zijn eigen positie tegenover zijn vriend en diens gedrag na te denken. Daardoor kan hij ook makkelijker met deze jongen het gesprek aangaan. Zo creëert u weerbaarheid bij uw kind.”  Loes Keijsers: „Probeer in te schatten hoe ernstig het gedrag van de vriend van uw zoon is. Bij crimineel gedrag onder jongeren onderscheiden we twee vormen: je hebt de serieuze variant, waarbij kinderen vaak van jongs af aan in de problemen komen. Daardoor missen ze een normale schoolcarrière en groeien ze door naar een zwaardere vorm van criminaliteit.  „De andere vorm is onschuldiger, en hoort bij experimenterend opgroeien: een winkeldiefstal, een fikkie stoken, te veel drank op. Hier groeien de meeste kinderen overheen.  „Zorg dat u uw kind goed informeert over de consequenties. In aanraking komen met de politie kan ingrijpende consequenties hebben. Wie een strafblad heeft, mag bijvoorbeeld soms geen stage lopen. U kunt zeggen: ‘Doe dat soort dingen een beetje met verstand. Zorg dat mensen er geen last van hebben.’ Spreek scenario’s door: ‘Stel dat het voor jou te ver gaat, heb je dan een smoesje klaar om weg te lopen?’ „De vriendschap verbieden werkt mogelijk averechts. Kinderen kunnen goed accepteren dat ouders regels stellen over bijvoorbeeld drank- en drugsgebruik, want dat hoort bij ouderlijke zorgzaamheid. Vrienden verbieden is een ander verhaal: dat gaat over de persoonlijkheid van jongeren, en daarin laten ze zich niet dwarsbomen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/12/wat-te-doen-met-de-foute-vriend-van-mijn-zoon-a4151212</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 07:11:21 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoever mag je als oom en tante de opvoedregels oprekken?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Tante: „Regelmatig hebben wij neefjes, nichtjes en kinderen van vrienden over de vloer en te logeren. Dat vinden we, zelf bewust kinderloos, onwijs leuk. Bij ons mogen ze dingen die thuis niet mogen. Maar hoever kunnen we dat doortrekken? Mag je als oom en tante alle pedagogische ‘regels’ die thuis gelden aan je laars lappen? Mijn man is bijvoorbeeld van mening dat als het logeerkind niet wil slapen tussen de middag, dat niet hoeft, terwijl dat thuis wel moet. Zelf vind ik dat niet netjes. Ik wil een kind een leuke ervaring geven, maar ook zo voorbeeldig mogelijk teruggeven aan zijn of haar ouders. Hoever mag je de rol van leuke oom en tante oprekken?” Dave Niks: „We kunnen het tante en oom makkelijk maken: de basisregels stel je niet ter discussie. Kleine kinderen moeten voldoende slapen, voldoende gezond eten en een duidelijke structuur kunnen volgen. Die regels zijn er niet voor niks.  „Jonge kinderen kunnen nog niet de consequenties overzien van hun gedrag, ze verwachten van ons dat we verder kunnen kijken. Dus als kinderen komen logeren, overleg je met de ouders wat de basisregels zijn. Als je principieel tegen een van die regels bent, kun je zeggen: hier gaan we niet aan beginnen.  „U rekt de wereld van uw logeetjes sowieso al op omdat u een andere omgeving biedt dan thuis. Het kan voor kinderen een enorm avontuur zijn om een paar dagen in een stad door te brengen als ze zelf op het platteland wonen en andersom. Door dingen te doen die ze anders nooit doen, spelletjes bijvoorbeeld, naar een bos of een museum. Kinderen vinden het geweldig om een keer mee te mogen naar het werk van een oom of tante.  „Als tante en oom kunt u de tradities meegeven van het familiesysteem. Het zal u, als de kinderen ouder zijn, positief verbazen hoezeer ze dat met terugwerkende kracht gaan waarderen. Als vrienden van de ouders kleurt u hun opvatting van wat vriendschap kan betekenen. Door uw gastvrijheid wordt hun wereld groter.” Bas Levering: „Mooi dat u zo geniet van het bezoek van andermans kinderen. Voor de kinderen is het verblijf bij u beiden ook aantrekkelijk, juist omdat het anders is dan thuis.  „In de tijd van de verzuiling werd gedacht dat kinderen in de war zouden raken als ze op verschillende plaatsen met verschillende regels zouden worden geconfronteerd. De verschillende werelden sloten destijds wat dat betreft ook feitelijk nog nauw op elkaar aan. Maar kinderen blijken al heel jong verrassend flexibel. Het feit dat in een andere context andere regels gelden, wordt zonder moeite geaccepteerd. Het zich anders gedragen op andere plaatsen gaat eigenlijk vanzelf. „Ooms en tantes die de regels van de ouders aan hun laars lappen is natuurlijk weer een ander verhaal. Je houdt er als oom en tante natuurlijk juist wel rekening mee. Kinderen van ouders met strikte ideeën over gezonde voeding ga je niet volstoppen met snoep. Als kinderen thuis gewend zijn om te bidden voor het eten besteed je daar aandacht aan als het zover is. De houding van uw man komt op mij onnodig recalcitrant over.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/05/hoever-mag-je-als-oom-en-tante-de-opvoedregels-oprekken-2-a4150459</guid>
      <pubDate>Mon, 5 Dec 2022 07:11:21 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verwerken  kinderen verdriet wel goed?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Hoe weet je of kinderen verdriet goed verwerken? We hebben de laatste jaren meerdere heel dierbare familieleden verloren, onder wie  oma. Mijn drie kinderen in de leeftijd van negen tot vijftien jaar gaan best snel ‘door’. Ik merk dat ze minder lang stilstaan bij verlies dan wij. Hoe weet ik of het goed is zo, of dat ze het uit de weg gaan? Wat ik ook merk is dat ze het soms lastig vinden om erover te beginnen, omdat ze bang zijn dat hun vader en ik dan weer verdrietig worden. Hoe voorkomen we dat de kinderen hun verdriet wegstoppen om ons niet van streek te maken?” Tamara Luijer: „De omgang met rouw is heel persoonlijk. Dat geldt ook voor kinderen. Het ene kind verwerkt verdriet door spel, het andere door veel vragen te stellen, een derde door sport. „Kinderen moeten voelen dat er ruimte is om te praten of verdriet te tonen zodra ze daar behoefte aan hebben. Maar dat weten ze pas als u dat ook doet. Als ouders eigen emoties wegstoppen, kunnen kinderen denken dat dit de ‘norm’ is. Laat in plaats daarvan merken dat verdriet een normale reactie is. Geef woorden aan uw gevoel: ‘Ik huil omdat ik zo van oma hield.’ Dat voorkomt dat kinderen zich afvragen of zijzelf mogelijk aanleiding zijn voor uw tranen. „U kunt spelenderwijs het gesprek op de overledene brengen, door te vragen: ‘Waarin leken jullie op oma en waarin niet?’ Of een filosofische vraag stellen: ‘Denken jullie dat iemand helemaal weg gaat als ze dood is, of kan ze nog een beetje bij je zijn?’ Zo ontstaat ruimte voor vragen. „Geef eerlijke, concrete antwoorden. Wanneer kinderen bijvoorbeeld horen dat ‘iemand in zijn slaap rustig is overleden’ kan dit angst oproepen om te gaan slapen. Let goed op dat ze zich geen nare fantasieën in hun hoofd halen. „Langdurig verminderd concentratieverlies, piekeren, somberheid, terugtrekken en nachtmerries kunnen signalen zijn dat uw kind meer hulp nodig heeft bij het verwerken van het verdriet.“ Mariken Spuij: „We willen de ander uit zorgzaamheid liever geen verdriet doen door over iets pijnlijks als de dood en de doden te beginnen. Het uit de weg gaan van pijn zie je in de hele maatschappij en dus ook thuis. „Maar de pijn is er sowieso, die wordt niet veroorzaakt door het gesprek erover te beginnen. Het kan juist zo opluchten als die benoemd wordt, en om te kunnen huilen in bijzijn van anderen.  „En dat is wat we onze kinderen kunnen leren, dat verdriet volstrekt normaal is. Toon vooral uw eigen emoties, en leg uit aan uw kinderen wat er dan gebeurt: ‘Dat was fijn, nu is de spanning eraf.’ Door de verwoording van uw gedrag biedt u de kinderen meteen ook een taal voor hún gevoelens, dat helpt hen bij hun rouwverwerking.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/11/29/verwerken-kinderen-verdriet-wel-goed-2-a4149709</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 07:11:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Met tweedehandscadeau  naar  een kinderfeestje?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Wij proberen zo duurzaam mogelijk te leven: we eten geen vlees en vliegen al jaren niet meer. Kleding en elektronica koop ik tweedehands. Nu hebben onze drie kinderen (5, 8 en 10) regelmatig partijtjes. Het liefst geef ik dan een ervaring als cadeau in plaats van nieuwe spullen. Bijvoorbeeld samen naar de bioscoop.  Ik zou het ook tof vinden om iets tweedehands te geven. Wij geven onze eigen kinderen graag tweedehandscadeaus, zoals een spel, lego of een boek. Of we geven ze iets nuttigs, een nieuwe trui bijvoorbeeld. Maar ik vrees dat anderen dat niet normaal vinden, en wil onze principes ook niet te ver doorvoeren of een statement maken richting  andere gezinnen. Hoe kan ik hier het beste mee omgaan?” Arjen Wals: „Het kan heel mooi zijn iets te geven dat al gebruikt is. Daarmee verlengt u de levensduur van iets en worden meer mensen er gelukkig mee gemaakt. Toch is het goed dat u dit duurzaamheidsprincipe niet klakkeloos hanteert over de hoofden van uw kinderen.  Arjen Wals is hoogleraar transformatief leren voor sociaal-ecologische duurzaamheid aan de Universiteit Wageningen.  „Ik zou eerst het gesprek aangaan met de ouders van de vriendjes en vriendinnetjes over cadeautjes geven, zodat wat ‘normaal’ is een beetje kan verschuiven. Zo kunnen jullie onderling afspreken dat als er iets tweedehands wordt gegeven, de ouder van het ontvangende kind daar positief op reageert in plaats van met ‘Wat gek dat het al gebruikt is.’ „Betrek uw kinderen nadrukkelijk bij wat ze zelf het liefst zouden geven. Zij kennen de normen binnen de groep. Er is geen man overboord als uw kind voor de jarige iets nieuws wil kopen. Jullie doen al zoveel op het gebied van duurzaamheid. Bovendien wilt u ook niet dat uw kinderen een aversie krijgen tegen ‘dat tweedehandsgedoe’.  „Een ervaring geven is sowieso een heel goede oplossing. Betrek het kind dat naar het feestje gaat bij welke ervaring dat moet zijn. Besteed aandacht aan hoe u de ervaring inpakt, kleed het een beetje aan zodat het een belevenis is om het uit te pakken. Met iets meer werk heeft u dan een echt leuk cadeau gegeven. De kern van een goed cadeau is uiteindelijk moeite willen doen voor de ander.” Stijn Sieckelinck: „U besteedt in uw opvoeding terecht aandacht aan deze problematiek. Om de wereld bewoonbaar te houden voor acht miljard mensen, onder wie uw kinderen, zijn er grenzen aan groei nodig. Minder en bewuster consumeren maakt daarvan deel uit.  Maar u voelt terecht ook dat uw kinderen geen instrumenten mogen zijn van uw eigen idealen. Daarom is het goed om enkele pedagogische noties in acht te nemen. Stijn Sieckelinck is opvoedfilosoof en lector jongerenwerk aan de Hogeschool van Amsterdam. „Uw eigen of andermans kinderen vinden het prima om spulletjes cadeau te krijgen die al eens gebruikt zijn, zolang ze maar schoon, volledig en intact zijn. Dus ook met de instructie of de spelregels. Ze waarderen het wanneer er een nieuwe verpakking is geknutseld omdat de originele verpakking ontbreekt. Geef er een kaartje bij om het nog persoonlijker en zelfs exclusiever te maken. „Maar kinderen willen ook wel eens gloednieuwe spulletjes, en niet alleen afgedankte. Gun ze die, als wisselgeld om idealen te verwezenlijken. Dan hou je tegelijk rekening met elkaar en help je bouwen aan een hoopvolle toekomst voor ons allen.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/11/21/met-tweedehandscadeau-naar-een-kinderfeestje-a4148954</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 07:11:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vertel ik mijn zoon  over mijn xtc-gebruik?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vader: „Als jonge twintiger heb ik een tijdje recreatief drugs gebruikt, xtc voornamelijk. Mijn zoon (18) heeft me een paar jaar geleden gevraagd of ik drugs heb geprobeerd, en dat heb ik ontkend. Ik denk dat toegeven het drugsgebruik normaliseert, en ik vind hem er te jong en te gevoelig voor. Ik heb sowieso liever niet dat hij het doet; mij heeft het bar weinig opgeleverd, en ik heb begrepen dat pillen nu sterker en goedkoper zijn. Nu heeft mijn ex, zijn moeder, mij gezegd dat ze onze zoon over mijn vroegere gebruik heeft verteld, terwijl ik haar in die tijd niet eens kende. Mijn zoon heeft me niet verteld dat hij het weet. Wat kan ik nu het best doen?” In de rubriek Opgevoed leggen we dilemma’s van lezers anoniem voor aan de beste deskundigen. Onder de inzenders van vragen verloten we exemplaren van het boek ‘Andere ouders doen ook maar wat’, een bundeling van de eerste jaargangen van de rubriek.  Ina Koning: „Het begint ermee een kind, zodra het een vraag stelt, altijd de waarheid te vertellen. Als het te jong is voor details, zeg je: ‘Ik wil je er graag meer over vertellen als je ouder bent.’ Vanaf groep acht krijgen de meeste kinderen op school al iets van voorlichting over middelengebruik. Ina Koning is   hoofddocent ontwikkelingspedagogiek aan de VU Amsterdam en houdt zich bezig met de invloed van ouders op middelengebruik van jongeren. „U zou zelf met uw zoon gaan moeten praten, vertellen wat u van zijn moeder gehoord heeft, en goed uitleggen waarom u het ontkende. Als het gebruik u slecht is bevallen, en u bang bent voor de effecten op hem, is dat een krachtiger boodschap dan het verzwijgen.  „Uit onderzoek naar alcoholgebruik onder jongeren blijkt dat goede  communicatie tussen ouder en kind een belangrijke factor is ter preventie van risicovol drinken. Kinderen die thuis de ruimte voelen hun ervaringen te delen, hebben minder kans risicovol drinkgedrag te vertonen. Mogelijk geldt dat ook voor drugsgebruik. „Een open gesprek is heel wat anders dan middelengebruik toestaan. Het is altijd belangrijk om te laten weten hoe u er als ouder over denkt. U kunt zeggen dat u niet wilt dat uw zoon drugs gebruikt en het gesprek aangaan over waarom hij dat wel zou willen. Wat weet hij over de risico’s? Xtc maakt serotonine  vrij waardoor je je goed voelt. Na de ‘gelukspiek’ ontstaat een tijdelijk tekort dat kan zorgen voor depressieve gevoelens in de dagen na het gebruik. Regelmatig gebruik ontregelt het serotonine-systeem nog verder.” Susan Branje: „Praat met uw zoon over wat u van uw ex-vrouw hoorde, en waarom u hem dat niet wilde vertellen. U kunt van de gelegenheid gebruik maken om te informeren wat uw zoon merkt van drugs in zijn omgeving, en zo een open gesprek over middelengebruik aangaan.   Susan Branje is hoogleraar ontwikkeling en socialisatie in de adolescentie aan de Universiteit Utrecht. „Dit is ook een kans om op een niet-belerende manier waardevolle informatie te geven, zoals over risico’s van pillen en de mogelijkheid drugs voor gebruik te laten testen. Probeer aan te voelen in welk stadium uw zoon zich bevindt. Als hij negatief tegenover drugs staat, wilt u hem niet nieuwsgierig maken.  „Het is verstandig als ouders afstemmen hoe ze over hun eigen en elkaars verleden praten thuis. Als kinderen ernaar vragen is het goed de waarheid te vertellen, maar het is beter om niet uit jezelf over middelengebruik te vertellen, inclusief eventuele negatieve ervaringen, want onbedoeld normaliseert dat drugsgebruik. Dat geldt ook voor alcoholgebruik, dat nogal eens wordt geromantiseerd.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/11/14/vertel-ik-mijn-zoon-over-mijn-xtc-gebruik-a4148198</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 07:11:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mijn dochter wordt onzeker door TikTok]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Mijn dochter (11) kijkt op TikTok naar filmpjes waarin TikTokkers laten weten waarover ze onzeker zijn, bijvoorbeeld: ‘Kijk, ik heb een grote neus.’ Waardoor mijn dochter denkt: misschien heb ik ook wel een grote neus. Ik zeg heel vaak tegen haar dat ze mooi is, maar ze begint er nu dus toch aan te twijfelen, door die filmpjes. Het gaat in deze bubbel ook over te korte wimpers, te dikke buiken en te gelige tanden. Mijn dochter ziet dat meiden van haar leeftijd zich laten meeslepen en enorm met hun uiterlijk bezig zijn. En met allerlei filters filmpjes van zichzelf maken om er op TikTok bij te horen. Hoe kan ik haar helpen om zelfvertrouwen te houden?” In de rubriek Opgevoed leggen we dilemma’s van lezers anoniem voor aan de beste deskundigen. Onder de inzenders van vragen verloten we exemplaren van het boek ‘Andere ouders doen ook maar wat’, een bundeling van de eerste jaargangen van de rubriek.  Patti Valkenburg: „Vanaf een jaar of tien gaan kinderen zich nadrukkelijker vergelijken met leeftijdsgenoten. Zijn andere tieners slimmer, sportiever of mooier dan ik? Dat is een normale en belangrijke ontwikkeling, waardoor tieners hun eigen mogelijkheden en grenzen ontdekken. Maar terwijl kinderen vroeger vooral hun leeftijdgenoten op school hadden om zich mee te vergelijken, worden ze nu via sociale media geconfronteerd met een eindeloze stroom perfecte plaatjes. De onrealistische foto’s en clips op Instagram en TikTok kunnen zowel jongens als meisjes onzeker maken, de een meer dan de ander.  Patti Valkenburg is hoogleraar media, jeugd en samenleving aan de Universiteit van Amsterdam. „De laatste tijd is er een trend onder influencers en gebruikers om eerlijker over zichzelf te zijn, door foto’s en filmpjes te plaatsen over hoe ze er in werkelijkheid uitzien. En ook is er een  ‘body positivity’-beweging gaande. Maar ook die bewegingen communiceren helaas toch verholen de schoonheidsnorm, bijvoorbeeld witte in plaats van gelige tanden.  „Voor u is het belangrijk om eraan te blijven denken het goede voorbeeld te geven, en niet onbewust kritiek op het uiterlijk van uzelf of anderen te uiten in het bijzijn van uw dochter. Verder blijft het belangrijk uw dochter regelmatig de bevestiging te geven dat ze goed is zoals ze is en kan zijn wie ze wil zijn. Dat is dé manier om haar zelfvertrouwen te stimuleren en haar te helpen zeker in het leven staan.” Anke Klein en  Annelieke Hagen: „Dat tieners zichzelf  vergelijken met anderen hoort bij de identiteitsontwikkeling. Door sociale media is die vergelijking oneerlijker geworden omdat de beelden selectief en soms ook bewerkt zijn. Tieners krijgen zoveel ‘uitblinkers’ voorgeschoteld dat ze zichzelf snel tekort voelen schieten. Dat is bij TikTok een zelfversterkend proces omdat uw kind door de algoritmes steeds dezelfde soort filmpjes te zien krijgt.  Anke Klein en Annelieke Hagen, respectievelijk universitair hoofddocent ontwikkelingspsychologie en promovenda zijn verbonden aan het kenniscentrum voor angst en stress bij de jeugd aan de Universiteit Leiden.
 „Omdat ons brein graag in hokjes denkt en patronen aanlegt kan veel dezelfde soort negatieve informatie een soort zesbaansweg naar een negatief zelfbeeld vormen. Hierdoor belandt ook neutrale informatie makkelijker in het hokje ‘ik ben niet mooi/slim/leuk’ genoeg. „Leg dit uit aan uw kind. En vraag of u mee kunt kijken met wat ze zoal ziet. Kunt u het algoritme een positievere kant op sturen door samen naar leukere content te zoeken, bijvoorbeeld over hobby’s? „Bekrachtig wat ze zelf goed kan, vraag bijvoorbeeld: ‘Waar was je trots op vandaag, wat ging goed?’ Ga daar nog even op door, zodat ze niet te makkelijk positieve informatie negeert. Maar overdrijf het niet.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/11/07/mijn-dochter-wordt-onzeker-door-tiktok-2-a4147483</guid>
      <pubDate>Mon, 7 Nov 2022 07:11:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe ver ga je met stimuleren van je kinderen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Moeder: „Soms weet ik niet wat  positief stimuleren is, en wat pushen. Mijn dochter (11) geeft aan moeite met Engels te hebben. Samen bedenken we een plan met allerlei leuke onderdelen om haar Engels te verbeteren. Alleen moet het plan uiteraard ook worden uitgevoerd. Door haarzelf, maar dat gebeurt niet. Ik kan een paar keer vragen ‘Heb je nog hulp nodig?’ maar als er dan nog niks gebeurt… Wat te doen? Hetzelfde geldt voor  (Cito-)toetsen voorbereiden. Hoe ver ga je met stimuleren? Of eigenlijk: laat je je kind voor de volle 100 procent de negatieve consequenties dragen van het eigen gedrag? Ook als het een puber is?” In de rubriek Opgevoed leggen we dilemma’s van lezers anoniem voor aan de beste deskundigen. Onder de inzenders van vragen verloten we exemplaren van het boek ‘Andere ouders doen ook maar wat’, een bundeling van de eerste jaargangen van de rubriek.  Jelle Jolles: „Motiveren wordt ‘pushen’ als ouders hun kind een plan opleggen zonder zich te verplaatsen in wat hun kind al weet en ervaren heeft. Als uw dochter het plan nog niet uitvoert, is het voor haar waarschijnlijk niet helder genoeg. Veel ouders realiseren zich onvoldoende dat zij zelf  enorm veel kennis en ervaring hebben. Wat zij ‘een handige aanpak’ vinden is voor het kind vaak helemaal niet zo duidelijk. Kinderen hebben  wel taal, maar geen begrip en  nog geen ‘mentale voorstelling’, en kunnen het gevraagde daardoor  niet in een handeling omzetten. Een vraag als ‘Heb je nog hulp nodig?’ is dan te abstract. Jelle Jolles is hoogleraar neuropsychologie en auteur van Het tienerbrein en Leer je kind kennen. „Waar het op deze leeftijd om gaat is niet ‘sturen’, maar ‘inspireren’. U kunt uw dochter helpen door haar zelf te laten verwoorden wat de opgave of de leerstof is. Door haar parafrasering, ondersteund door u, wordt de kennis in een ander deel van haar brein verankerd.  „Belangrijk is dat u zich  realiseert dat uw dochter in een kwetsbare positie zit: ze merkt dat haar moeder goed weet hoe het moet, maar zij nog niet. Daardoor kan ze zichzelf ‘stom’ vinden en dat kan een faalgevoel geven. Veel tieners in deze leeftijd lopen op hun tenen, zijn bang om niet te voldoen. Laat duidelijk merken dat ‘iets niet kunnen’ erbij hoort; dat ze er zelfs recht op heeft ‘werk in uitvoering’ te zijn.” Tischa Neve: „Mooi dat u samen met uw dochter een plan maakt. Let er goed op dat u niet alles aandraagt. Laat vooral uw dochter nadenken en ideeën aandragen,  de kans van slagen en haar commitment zijn groter omdat het dan echt haar plan is. Zo voorkom je ook dat ze in de weerstand schiet.   Tischa Neve is kinderpsycholoog en auteur van Pubers zijn leuk! „Na het plan te hebben gemaakt, kunt u vragen: ‘Hoe gaan we dit laten werken, en wat is mijn rol daarin? Wil je het helemaal zelf proberen, zal ik je er aan herinneren, zal ik je overhoren?’ Neem ook dat op in het plan. Het is goed als u daarbij kaders aangeeft: ‘Ik wil je altijd overhoren, maar dan moet je me dat op tijd laten weten en niet vlak voordat je naar bed moet.’ Vertel haar vooral dat ‘leren’ ook ‘ervaren’ is. Wat zijn negatieve consequenties? Een onvoldoende is geen fout op deze leeftijd maar een aanwijzing dat ze het net iets anders moet aanpakken. Daar kun je weer samen naar kijken.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/10/31/wanneer-wordt-stimuleren-pushen-a4146792</guid>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2022 07:11:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Moeten ouders hun kinderen  weer meer ‘goede manieren’ bijbrengen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vader: „Ik heb het idee dat kinderen tegenwoordig minder sociale vaardigheden bijgebracht krijgen. Op een volwassene afstappen, een hand geven, je bekendmaken door je naam te noemen, het lijkt wel steeds minder te gebeuren. Ik zie wel heel veel kinderen zichzelf opsluiten in hun apparaten. Ook zeggen ze met hun smartphones makkelijk even een afspraak af via app in plaats van netjes te bellen. Om vooruit te komen in de wereld heb je die wellevendheid wel nodig. Juist dergelijke ‘goede manieren’ kunnen kinderen met een achterstand emanciperen, ze egaliseren de maatschappelijke verhoudingen. Moeten ouders hun kinderen dat niet bijbrengen? En zouden scholen daar geen aandacht aan moeten besteden als dat thuis onvoldoende gebeurt?” In de rubriek Opgevoed leggen we dilemma’s van lezers anoniem voor aan de beste deskundigen. Onder de inzenders van vragen verloten we exemplaren van het boek ‘Andere ouders doen ook maar wat’, een bundeling van de eerste jaargangen van de rubriek.  Bas Levering: „In de etiquette is een halve eeuw geleden de klad gekomen. Vormelijkheid begon gelijk te staan aan ‘hypocrisie’. Het ging erom dat iedereen zichzelf kon zijn. Dan heb je meteen het probleem te pakken, want een breedgedragen etiquette geeft het individu in gezelschap ook houvast. Omgangsvormen fungeren als sociale lijm. Tegenwoordig hoor je vaak iemand roepen: ‘Ik doe het even zo hoor’, en zwaait dan onhandig naar iedereen tegelijk. Bas Levering is hoofdredacteur van Pedagogiek in Praktijk. „Bovendien heeft een begroeting bij uitstek iets moois. Iemand even erkennen, een kort moment van aandacht is belangrijk in het maatschappelijk verkeer. „Hoe geef je dat vorm? Een hand geven is ongebruikelijk sinds corona, ook omdat jongeren bewust voorzichtig zijn geworden rondom ouderen. Maar we kunnen ook op andere manieren laten blijken dat we elkaar opmerken. Aankijken, de naam noemen. Er zijn nog steeds heel veel ouders die hun kinderen leren rekening te houden met anderen, en dat is waar omgangsvormen uiteindelijk voor bedoeld zijn. „Daarover kunnen ook in de klas goed afspraken worden gemaakt. Het is heel productief om kinderen zelf regels te laten maken want dan houden ze zich er beter aan. Hoe willen we met elkaar omgaan? Geven we een hand, zeggen we ‘goedemorgen’? Leerkrachten kunnen via een ouderavond de ouders erbij betrekken, liefst ook de mensen die doorgaans niet komen. „Of dergelijke omgangsvormen volstaan om hogerop in het leven te komen betwijfel ik. De communicatie is door de digitalisering ingrijpend veranderd, jongeren telefoneren nu eenmaal niet meer, dat houd je niet tegen, dat heeft een heel eigen dynamiek.” Hessel Nieuwelink: „In het Nederlandse beroepsonderwijs hebben dit soort omgangsvormen een plek in het curriculum om leerlingen  voor te bereiden op de arbeidsmarkt. Op het vmbo is daar meer aandacht voor dan op gymnasia.  Hessel Nieuwelink is lector burgerschapsonderwijs, en programmadirecteur Centre of Expertise Urban Education aan de Hogeschool van Amsterdam. „We moeten in de beoordeling van gedrag ook letten op de context: een jongere die op school of daarbuiten weinig sociaal gedrag laat zien, kan op een stageplek  zeer voorkomend zijn. Dat vereist wel dat jongeren kunnen schakelen in gedrag, en daar zit wel ongelijkheid in. Hierin kan de school leerlingen helpen, bijvoorbeeld: welke kleding is wanneer gepast, welke begroeting past waar?</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/10/24/moeten-ouders-hun-kinderen-weer-meer-goede-manieren-bijbrengen-a4146145</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2022 07:11:25 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
