<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Picl]]></title>
    <link>https://picl.nl</link>
    <description><![CDATA[Picl]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[The Seed of the Sacred Fig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Iraanse filmmaker Mohammad Rasoulof kent de grillen van het Iraanse regime maar al te goed. Al in 2011 werd het hem verboden om nog films te maken, waarna hij een reisverbod opgelegd kreeg en een gevangenisstraf van een jaar. Toch bleef hij proberen om films te maken binnen de grenzen van zijn thuisland. Maar vlak voor de wereldpremière van zijn nieuwste film – The Seed of the Sacred Fig – ontvluchtte hij Iran om te ontsnappen aan een gevangenisstraf van 8 jaar. In deze zinderende thriller laat Rasoulof zien hoe het regime een gezin van binnenuit ontwricht.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/The_Seed_of_the_Sacred_Fig_st_2_jpg_sd_low_515acb7662/The_Seed_of_the_Sacred_Fig_st_2_jpg_sd_low_515acb7662.jpg'/></p>
<p>Iman maakt promotie en wordt onderzoeksrechter bij de revolutionaire rechtbank in Teheran. Zijn werk bestaat voornamelijk uit het zonder vragen te stellen afstempelen van doodsvonnissen. Deze nieuwe positie legt hem, zijn vrouw en hun twee dochters onder een vergrootglas. De druk ligt hoog en Iman kampt met wantrouwen en paranoia, terwijl de politieke protesten in het land escaleren. Als zijn pistool opeens verdwijnt, verdenkt hij zijn eigen gezin en stapt hij over op drastische maatregelen… The Seed of the Sacred Fig verbeeldt op indrukwekkende wijze de wanhoop en woede van een nieuwe protestgeneratie in Iran. De film werd genomineerd voor de Oscar voor beste niet-Engelstalige film. "IJzingwekkende paranoiathriller" ★★★★ NRC "Uitgebeende psychologische thriller" ★★★★ VPRO Cinema "Misschien wel Rasoulofs belangrijkste film" ★★★★ InDeBioscoop "Zinderende aanklacht tegen het patriarchaat" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 19 oktober 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Iran/Farsi</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-seed-of-the-sacred-fig-2024</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[I'm Still Here]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de jaren zeventig kende Brazilië een militaire dictatuur, die honderden mensen spoorloos liet verdwijnen. Voormalig congreslid Rubens Paiva was er daar een van. Voor zijn vrouw en vijf kinderen kwam er aan hun idyllische gezinsleven abrupt een einde. Gebaseerd op de memoires van Marcelo Rubens Paiva, toont het prachtige I’m Still Here de gevolgen voor de achterblijvers. Winnaar van de Oscar voor beste niet-Engelstalige film en in deze tijd van desinformatie onmiskenbaar urgent.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_187166_cc861f7aa8/still_187166_cc861f7aa8.jpg'/></p>
<p>Aan de zonnige stranden van Rio de Janeiro maken we kennis met de hechte familie Paiva: vader Rubens, moeder Eunice en hun vijf kinderen. Onder de militaire repressie van de jaren zeventig proberen ze een normaal leven te leiden, maar de dreiging is altijd voelbaar. En op een dag wordt Rubens opgepakt en keert hij nooit meer terug. De levens van Eunice en hun kinderen veranderen na de verdwijning abrupt, en voorgoed. Eunice wordt gevangengenomen en onder druk gezet door het regime om haar vrienden en familie te verraden. Als ze 12 dagen later wordt vrijgelaten, zet ze alles op alles om zich af te zetten tegen het corrupte regime en te strijden voor de rechten van duizenden verdwenen, onschuldige burgers en hun families. I’m Still Here is gebaseerd op de memoires van Marcelo Rubens Paiva, waarin hij het waargebeurde verhaal van de verdwijning van zijn vader vertelt. Regisseur Walter Salles (Central Station, The Motorcycle Diaries, On the Road) keerde voor de film voor het eerst in 16 jaar weer terug naar zijn thuisland Brazilië. Bij de Oscars werd de film bekroond tot Beste Internationale Film, en actrice Fernanda Torres won voor haar rol de Golden Globe voor Beste Actrice. "Kijkt de verschrikkingen van de dictatuur recht in de ogen" ★★★★ de Volkskrant "Een noodzakelijke film" ★★★★ NRC "Een fenomenale Fernanda Torres" ★★★★ Cinemagazine "Onmiskenbaar urgent" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 5 oktober 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Brazilië, Frankrijk/Portugees</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/im-still-here</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Bibi Files]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Via een anonieme bron ontving regisseur Alexis Bloom unieke beelden: gelekte politieverhoren in de corruptiezaak tegen de Israëlische premier Benjamin Netanyahu. Samen met interviews met experts en getuigen toont The Bibi Files glashelder hoe Netanyahu er werkelijk alles aan doet om de macht te behouden en gevangenisstraf te ontlopen.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_190479_f8e0d52162/still_190479_f8e0d52162.jpg'/></p>
<p>Al sinds 2016 loopt er onderzoek naar 'Bibi' Netanyahu wegens machtsmisbruik. Hij wordt aangeklaagd voor fraude, schending van vertrouwen en het aannemen van steekpenningen: grote hoeveelheden champagne en sigaren, en buitensporig dure juwelen voor zijn vrouw. Netanyahu ontkent en spreekt van een heksenjacht door links. Aan de hand van nooit eerder vertoonde camerabeelden van politieverhoren, biedt deze docu een onthullende blik achter de krantenkoppen en toont hoe een politiek leider oorlog inzet om aan de macht te blijven en zo verantwoording te ontlopen. The Bibi Files was dit jaar te zien op het Movies that Matter Filmfestival in Den Haag, en was genomineerd in de categorie Beste Documentaire. Via de rechter heeft Netanyahu nog geprobeerd te voorkomen dat deze film een internationaal publiek kreeg - zonder succes. "Urgente, inzichtelijke en belangrijke film" ★★★★ VPRO Cinema "Schetst sigaarliefhebber Netanyahu als een amorele leider" ★★★★ Trouw "De eerste vijf minuten van de documentaire grijpen je naar de keel" ★★★★ Cinemagazine "Strakke journalistieke reconstructie" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 21 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>documentaire/VS/Engels, Hebreeuws</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-bibi-files</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:51 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[An Unfinished Film]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wuhan, begin 2020. Regisseur Xiaoran arriveert eindelijk in deze Chinese provincie om een film te voltooien waaraan hij al tien jaar werkt. Maar dan duiken er geruchten op over een mysterieus en dodelijk virus: corona. De crew moet in lockdown en de film blijft onvoltooid. Maar wat ontstaat is An Unfinished Film, een hybride docufictie over het maakproces van een film terwijl de wereld tot stilstand komt.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_185995_a2dcaa0858/still_185995_a2dcaa0858.jpg'/></p>
<p>Tien jaar geleden werd Xiaorans onvoltooide project, een poëtische film over gay liefde, als controversieel beschouwd. Inmiddels is de maatschappelijke houding veranderd, en wordt het tijd om het project af te ronden. Maar vlak voor de hervatting legt de coronauitbraak het openbare leven plat. Iedereen moet in lockdown: de crew raakt verspreid over hotelkamers, terwijl ook de film fragmenteert. An Unfinished Film toont personages in lockdown: opgesloten, verbonden via schermen, gevangen in de angst en eenzaamheid van de pandemie. Wat begint als een kritisch commentaar op de Chinese media, verandert in een beklemmende, bijna apocalyptische vertelling op het moment dat het virus zich razendsnel verspreidt. Regisseur Lou Ye laat op aangrijpende wijze zien hoe de dreiging van besmetting en de voortdurende angst langzaam doordringen in het bestaan van zijn personages. "Vertelt een groot verhaal op een bescheiden, intieme manier" ★★★★ Trouw "Haast therapeutische film voor iedereen die de covidperiode meemaakte" ★★★★ VPRO Cinema "Misschien wel de beste verbeelding van de pandemie-ervaring" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 2 november 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/China/Chinees</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/an-unfinished-film</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoard]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In haar gedurfde debuutfilm Hoard mixt regisseur Luna Carmoon moeiteloos verschillende genres: van Brits kitchen sink-drama tot coming-of-age en zelfs bodyhorror. Centraal staat Maria, die opgroeit met een moeder met een ontembare verzamelwoede. Hun band is innig en teder, maar als jongvolwassene wordt Maria geconfronteerd met de donkere lagen van haar jeugd, en de trauma’s die jarenlang onder de oppervlakte bleven.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_190805_0284e9458d/still_190805_0284e9458d.jpg'/></p>
<p>Londen, 1984. Cynthia woont met haar dochter Maria in een huis vol gevonden spullen. Overdag struint ze de straten af, ’s nachts werkt ze, vastbesloten om haar dochter een veilige haven te bieden. Maar op een nacht spat hun veilige bubbel abrupt uiteen. Tien jaar later lijkt Maria het verleden achter zich te hebben gelaten, tot de komst van de mysterieuze Michael (Joseph Quinn) een kettingreactie van emoties ontketent. Maria wordt geconfronteerd met oude wonden die nooit echt zijn geheeld. Hoard is na twee korte films de eerste lange speelfilm van Luna Carmoon (1997). De film werd direct geselecteerd voor het filmfestival van Venetië, waar Carmoons gedurfde regiestijl en de rauwe, onbevangen energie van de hoofdrolspelers volop werden geprezen. "Carmoon is een opwindend nieuw talent" ★★★★ NRC "Afdalen in een duister tienerbrein, met de geur van afval" ★★★★ Trouw "Indrukwekkend door zijn eigen grenzeloos­heid" ★★★ de Volkskrant "Het is knap hoe Carmoon haar speelfilmdebuut naar emotionele bevrediging weet te sturen" - de Filmkrant "A haunting study of loneliness and thwarted sexuality" ★★★★ The Guardian</p>
<p>Te zien tot 26 oktober 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Verenigd Koninkrijk/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/hoard</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Return]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Homeros’ epos Odyssee is een van de beroemdste verhalen uit de wereldliteratuur. Het oorspronkelijke verhaal zit vol mythische wezens en heroïsche veldslagen, maar in The Return kiest regisseur Uberto Pasolini voor een meer menselijke invalshoek: een aangrijpend portret van de verwoestende kracht van oorlog en het verstrijken van de tijd.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/The_Return_st_2_jpg_sd_low_65f6f3f84b/The_Return_st_2_jpg_sd_low_65f6f3f84b.jpg'/></p>
<p>Getekend door de oorlog in Troje keert Odysseus na twintig jaar terug naar Ithaka. Terwijl hij vocht aan het front, worstelde zijn vrouw Penelope met opdringerige machthebbers en een verdeeld volk. Hun hereniging lijkt een moment van vreugde te beloven, maar de werkelijkheid is complexer. Odysseus, verteerd door schuld, verdriet en schaamte over zijn verwonde lichaam, durft haar niet onder ogen te komen. Penelope, intussen verzwakt door politieke intriges, probeert wanhopig de macht over Ithaka te behouden. The Return is geen groots heldenverhaal, maar een indringend psychologisch portret van een gebroken man vol wrok, en een teder liefdesverhaal tussen twee door oorlog getekende zielen. In de hoofdrollen schitteren Ralph Fiennes en Juliette Binoche, die voor het eerst sinds The English Patient (1996) weer samen op het witte doek te zien zijn. "Een film die je gezien moet hebben, omdat het samenspel van Odysseus, Penelope en Antinous een plezier is om naar te kijken" ★★★ Cinemagazine "Een film die gelikte zwaard-en -sandalen-esthetiek vermijdt" ★★★★ NRC "Spannend en gewelddadig slot" ★★★ VPRO Cinema ★★★ de Volkskrant "Vrijwel elke keuze in The Return stuurt aan op realisme" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 26 oktober 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Verenigd Koninkrijk, Italië, Frankrijk, Griekenland/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-return</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Village Next to Paradise]]></title>
      <description><![CDATA[<p>The Village Next to Paradise was de eerste Somalische film ooit die werd vertoond op het filmfestival van Cannes. Het is het debuut van regisseur Mo Harawe, die een zeldzaam intiem beeld schetst van een Somalië dat we zelden buiten het journaal te zien krijgen. Een rustig, voortkabbelend verhaal over drie familieleden die op zoek zijn naar een leven waarin dromen uitkomen.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_190896_126840a3bf/still_190896_126840a3bf.jpg'/></p>
<p>In een afgelegen dorp aan de Somalische kust leven Mamargade en zijn zoon Cigaal een vredig bestaan tussen witte stranden, strakblauwe luchten en een traag levensritme. Maar onder de idyllische oppervlakte schuilt een constante dreiging: door de war on terror kan er op elk moment een dodelijke drone opduiken. Toch blijft de hoop levend. Het fantasierijke jongetje Cigaal heeft grote dromen en praat hier het liefst over met iedereen die op zijn pad komt. Zijn tante Araweelo, de gescheiden zus van Mamargade, koestert haar eigen droom: een eigen winkel. Maar daar heeft ze eerst een naaimachine voor nodig. In dit kalme en visueel verbluffende debuut bewandelen drie personages hun eigen pad in een wereld die balanceert tussen 'droom en drone'. Zonder sentiment, maar met een stille intensiteit, komt er in The Village Next to Paradise iets moois langzaam in zicht. Misschien geen paradijs, maar wel iets dat er veel op lijkt. "Indrukwekkend regiedebuut van Mo Harawe, die het drama klein en subtiel houd" ★★★★ VRPO Cinema "Toont een beeld van Somalië dat het nieuws niet kan vangen" ★★★ de Volkskrant "Bitterzoet en hoopvol" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 26 oktober 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Somalië/Somalisch</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-village-next-to-paradise</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vittoria]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Italiaanse Jasmine leidt een ogenschijnlijk gelukkig gezinsleven, met een liefdevolle man en drie zonen. Maar haar allesoverheersende wens om een meisje te adopteren zet de onderlinge verhoudingen op scherp. Dit indringende docudrama is gebaseerd op het leven van Marilena Amato, die zelf de hoofdrol vertolkt.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Vittoria_st_1_jpg_sd_high_d871f8977c/Vittoria_st_1_jpg_sd_high_d871f8977c.jpg'/></p>
<p>Jasmine lijkt alles op orde te hebben: een liefdevolle echtgenoot, drie zonen, een goedlopende kapsalon net buiten Napels. Maar sinds de dood van haar vader wordt ze gekweld door terugkerende dromen over een meisje dat naar haar toe rent. De droom groeit uit tot een sterke wens: ze wil een dochter. Jasmine zet alles op alles om via internationale adoptie een meisje in haar gezin op te nemen. Maar haar ijzersterke wil zorgt voor flink wat spanningen binnen het gezin… Vittoria is een rauw, intiem portret van een vrouw die haar eigen grenzen opzoekt, en die van haar gezin. Het verhaal is gebaseerd op het leven van hoofdrolspeler Marilena Amato, wat het docudrama een zeldzame authenticiteit en emotionele urgentie geeft. "Knap docudrama" ★★★★ Trouw "De kracht zit hem in de oprechte eenvoud" ★★★1/2 Cinemagazine "Eigenlijk heel mooi dat iemand zo’n verhaal in deze tijd vertelt" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 26 oktober 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Italië/Italiaans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/vittoria</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:52 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Flophouse America]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De woningmarkt verkeert in crisis, ook in de Verenigde Staten. Voor wie daar geen fatsoenlijk dak boven het hoofd kan vinden, rest vaak één optie: wonen in vervallen hotels, beter bekend als flophouses. In haar eerste documentaire Flophouse America legt de Noorse fotograaf Monica Strømdahl deze vaak onzichtbare crisis bloot. Het resultaat is een indringend portret van mensen aan de rand van de samenleving.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_191241_5051bc57c6/still_191241_5051bc57c6.jpg'/></p>
<p>De 12-jarige Mikal groeit op in zo’n flophouse, als kind van twee ouders die allebei kampen met verslaving. Hoewel hij intelligent, welbespraakt en leergierig is, belemmert zijn onstabiele thuissituatie elke vorm van ontplooiing. Ambities of dromen heeft hij nauwelijks, zijn enige wens is dat zijn moeder stopt met drinken. Mikals verhaal is een van de velen die zich afspelen achter de deuren van de vervallen hotels. Door zijn ervaringen te delen, hoopt hij aandacht te vragen voor deze stille crisis én steun te bieden aan lotgenoten. Monica Strømdahl legt als fotograaf al jaren het leven vast van mensen voor wie wonen in een flophouse dagelijkse realiteit is. Vier jaar geleden ontmoette ze Mikal, en vanaf dat moment volgde ze hem en zijn ouders drie jaar lang in een krappe hotelkamer in de Verenigde Staten. "Een haast claustrofobisch drama" ★★★★ VPRO Cinema "Schrijnend, maar intieme documentaire" ★★★★ de Volkskrant "Toont de onzichtbare kant van Amerika" - Het Parool</p>
<p>Te zien tot 19 oktober 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>documentaire/Noorwegen, Nederland/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/flophouse-america</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Perla]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wenen, jaren ‘80. De begaafde kunstenares Perla is het communistische Tjecho-Slowakije onvlucht om in het vrije, kapitalistische Oostenrijk haar geluk te beproeven. Maar daar achterhaalt het verleden haar als haar ex-man haar opbelt. Ze besluit terug te keren naar het land dat ze ooit ontvluchtte: een geladen reis waarin heden en verleden steeds meer door elkaar beginnen te lopen.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_193472_a3d4360ec3/still_193472_a3d4360ec3.jpg'/></p>
<p>Perla heeft in Wenen met haar dochter Julia en nieuwe partner Josef een fijn nieuw leven opgebouwd, ver weg van haar zware jeugd in het communistische Tsjecho-Slowakije. Maar het verleden laat zich niet zomaar vergeten. Dat wordt pijnlijk duidelijk wanneer haar ex-man Andrej, Julia’s vader, haar opbelt met slecht nieuws: hij heeft niet lang meer te leven. Perla besluit hem samen met Julia op te zoeken in het gesloten land. Een gevaarlijke reis waarmee ze veel op het spel zet. Perla, de tweede film van Slowaaks-Oostenrijkse regisseur Alexandra Makarová, verweeft een klassiek Koude Oorlog-verhaal over onderdrukking in een totalitair regime met een indringend psychologisch portret van een complexe vrouw vol tegenstrijdigheden. "Prachtige camerawerk" ★★★ NRC "Een gestileerde blik op een vervlogen tijd, waarin spiegelingen en halve deuren Perla’s innerlijke tweestrijd verbeelden" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 19 oktober 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Oostenrijk, Slowakije/Duits, Slowaaks, Russisch</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/perla</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Le Comte de Monte-Cristo]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het meeslepende Franse kostuumdrama Le Comte de Monte-Cristo, gebaseerd op de beroemde roman van Alexandre Dumas, groeide uit tot een waar bioscoopsucces. De film ging in première op het filmfestival van Cannes, won twee Césars en trok in Frankrijk alleen al meer dan 9 miljoen bezoekers. Daarmee is het ook internationaal één van de best bezochte Franse films uit 2024.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_188594_eef3d76a33/still_188594_eef3d76a33.jpg'/></p>
<p>Op zijn trouwdag wordt de jonge zeeman Edmond Dantès gearresteerd voor een misdaad die hij niet heeft begaan. Het blijkt een samenzwering, en zonder eerlijk proces wordt hij opgesloten in het beruchte Château d’If. In de veertien jaar die volgen, groeit Edmonds verlangen naar rechtvaardigheid. Na een gedurfde ontsnapping ontdekt hij op het eiland Montecristo een legendarische schat. Met een nieuwe identiteit keert hij terug naar de samenleving als de raadselachtige graaf van Monte-Cristo. Wat volgt is een zorgvuldig opgebouwde wraak op de mannen die hem verraden hebben. "Zowel schitterend als spectaculair" ★★★★1/2 FilmTotaal "Tjokvol locatiepracht en onvervalst romantisch-heroïsche scènes" ★★★ de Volkskrant "Een bombastisch en schilderachtig epos" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 19 oktober 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Frankrijk/Frans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/le-comte-de-monte-cristo</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Teacher Who Promised the Sea]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In 2013 verscheen de roman El maestro que prometió el mar van de Catalaanse schrijver Francesc Escribano, een waargebeurd verhaal over de Spaanse Burgeroorlog en de blijvende impact daarvan op de hedendaagse Spaanse samenleving. In 1935 beloofde de idealistische leraar Antoni Benaiges zijn leerlingen mee te nemen naar de zee. Decennia later ontdekt Ariadna, de achterkleindochter van een van zijn leerlingen, het tragische verhaal achter die belofte.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_190492_de7fa43215/still_190492_de7fa43215.jpg'/></p>
<p>In 1935 wordt de jonge Antoni Benaiges aangesteld als leraar op een afgelegen schooltje in het Spaanse Burgos. In een tijd van streng en traditioneel onderwijs kiest hij voor een vernieuwende, idealistische aanpak: hij stimuleert zijn leerlingen om zelf te denken, te dromen en te fantaseren. Ook belooft hij hen ooit mee te nemen naar de zee. 75 jaar later zoekt Ariadna naar de sporen van haar overgrootvader, een van Benaiges’ leerlingen. Daarbij ontdekt ze het lot van de leraar, wiens idealen hem in het fascistische tijdperk fataal werden. Het dictatorschap van generaal Franco (1939-1975) liet diepe littekens achter in Spanje. Historici schatten dat de Spaanse Burgeroorlog (1936-1939), die aan zijn bewind voorafging, ongeveer 114.000 levens eiste. The Teacher Who Promised The Sea vertelt een familiegeschiedenis die door velen in Spanje wordt gedeeld. "Schetst een indringend beeld van een vergeten geschiedenis" ★★★1/2 FilmTotaal "Inspirerende film [...] een verhaal dat verteld moet worden" ★★★ InDeBioscoop "Absoluut een aangename film om te zien" ★★★ Cinemagazine</p>
<p>Te zien tot 12 oktober 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Spanje/Spaans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-teacher-who-promised-the-sea</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:53 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Idylle]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een zwartgallige oma, een uit de kast gekomen veertiger en een terminaal zieke operaster: in De Idylle leren we familieleden kennen die elk te maken krijgen met ingrijpende gebeurtenissen. Een bijtend en tragikomisch portret over de zoekende mens. Na zijn speelfilmdebuut Goodbye Stranger (2023) is dit de eerste zelfgeschreven film van regisseur Aaron Rookus, die zelf op zijn tweeëntwintigste kanker kreeg en daarvan genees.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_187106_8e31a788b1/still_187106_8e31a788b1.jpg'/></p>
<p>Dat we uiteindelijk dood gaan weten we allemaal, maar hoe iemand met het leven omgaat verschilt per persoon. De 42-jarige Victor (Eelco Smits) komt eindelijk uit de kast, maar realiseert zich vervolgens dat hij te oud is voor de datingmarkt. Zijn zus Annika (Hadewych Minis), die vervreemd is van de familie, krijgt een terminale diagnose en begint na te denken over het leven dat ze óók had kunnen hebben als ze andere keuzes had gemaakt. Oma Joke (Beppie Melissen) is het leven juist spuugzat is en zoekt wanhopig naar een einde. En als de 10-jarige Timo van een jong waarzeggertje hoort dat hij binnenkort zal overlijden, werkt hij zo snel mogelijk zijn bucketlist af. De Idylle raakt op een geestige, maar ook tragische manier aan thema's als eenzaamheid en verstoorde ouder-kindrelaties. Een absurdistische mozaïekvertelling over getroebleerde zielen. "Wrang-komische en soms ook surrealistische scènes" ★★★★ VPRO Cinema "Weet knap balans te houden tussen het geestige en tragische" ★★★ de Volkskrant "Er zitten af en toe fijne vleugjes magie in" ★★★ Trouw Een van de beste Nederlandse films in tijden ★★★★ FilmTotaal</p>
<p>Te zien tot 12 oktober 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Nederland, België, Estland/Nederlands</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/de-idylle</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Italian For Beginners]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de jaren ’90 wilden Deense regisseurs Thomas Vinterberg en Lars von Trier het filmmaken hervormen: ze vonden dat studio’s te veel invloed hadden op inhoud en stijl. Dit moest anders. Zo ontstond het Dogma 95 Manifest: tien strenge regels voor het maken van films. Hoewel de meeste Dogma 95-films serieus van aard waren, besloot regisseur Lone Scherfig de regels van Dogma 95 te omarmen met een lichtvoetige romcom: Italian for Beginners.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Italian_For_Beginners_Dogma_95_st_1_jpg_sd_low_c49cf048a3/Italian_For_Beginners_Dogma_95_st_1_jpg_sd_low_c49cf048a3.jpg'/></p>
<p>In een buitenwijk van een Deens stadje volgt een groepje mensen een cursus Italiaans voor beginners. Onder de cursisten zijn bakkersmeisje Olympia, de nieuwe dominee Andreas, kapster Karen en restaurantmanager Hal-Fin. Allemaal staan ze alleenstaand in het leven, allemaal hopen ze ooit de ware tegen te komen. Wanneer Olympia onverwacht een grote erfenis krijgt, neemt ze de groep mee naar Venetië om het geleerde in de praktijk te brengen. Zal de liefde daar eindelijk toeslaan? Deense regisseur Lone Scherfig had al twee films en enkele tv-series gemaakt toen ze besloot zich te laten inspireren door de regels van Dogma 95. Bij publiek en pers viel Italian for Beginners in de smaak; niet alleen was de film een grote box office-hit, ook won het ruim twintig filmprijzen, waaronder de Juryprijs op de Berlinale van 2001. "Een heerlijke feelgood film met een aantal diepere lagen" ★★★★1/2 Cinemagazine</p>
<p>Te zien tot 14 september 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama, komedie, romantiek/Denemarken/Deens, Italiaans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/italian-for-beginners-dogma-95</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Festen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de jaren ’90 wilden Deense regisseurs Thomas Vinterberg en Lars von Trier het filmmaken hervormen: ze vonden dat studio’s te veel invloed hadden op inhoud en stijl. Dit moest anders. Zo ontstond het Dogma 95 Manifest: tien strenge regels voor het maken van films. Vinterbergs Festen is de eerste én meest succesvolle film die volgens de regels van het manifest werd gemaakt.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_193588_67dfce981e/still_193588_67dfce981e.jpg'/></p>
<p>Helge, een succesvolle en gerespecteerde zakenman, viert zijn 60e verjaardag in het familiehotel. Iedereen die hij liefheeft is van de partij: zijn vrouw Else, zijn kinderen Christian, Michael en Helene, diens partners, en een hele hoop vrienden. Dochter Linda ontbreekt. Zij maakte onlangs een einde aan haar leven. Tijdens het diner staat Christian op voor een speech, maar in plaats van lof spreekt hij een verpletterende aanklacht uit. Hij vertelt dat zijn vader zich vroeger seksueel heeft vergrepen aan Linda en hemzelf. De zaal blijft sprakeloos achter. Gefilmd met een handheld 35mm-camera, zonder special effects en zonder regisseursnaam in de credits, is Festen een puur product van het Dogma 95 Manifest. Met tientallen filmprijzen op zak legde regisseur Thomas Vinterberg met deze film de basis voor een indrukwekkende carrière, met succesfilms als Jagten en Druk. "Voortreffelijk geacteerde familiedrama" - NRC "Vinterberg heeft met zijn Dogma 95-regels bewezen dat een film met een redelijk uitgekauwd onderwerp opnieuw ontdekt kan worden, zonder dat het clichématige Hollywood-gegeven er ook maar aan te pas hoeft te komen." ★★★★★ Cinemagazine "De film staat nog steeds als een huis" ★★★★★ InDeBioscoop</p>
<p>Te zien tot 14 september 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Denemarken/Deens</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/festen-dogma-95</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Open Hearts]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de jaren ’90 wilden Deense regisseurs Thomas Vinterberg en Lars von Trier het filmmaken hervormen: ze vonden dat studio’s te veel invloed hadden op inhoud en stijl. Dit moest anders. Zo ontstond het Dogma 95 Manifest: tien strenge regels voor het maken van films. In het liefdesdrama Open Hearts is de hoofdrol weggelegd voor Mads Mikkelsen, de Deense acteur die niet veel later internationaal zou doorbreken.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_193981_8dbddd7ee3/still_193981_8dbddd7ee3.jpg'/></p>
<p>Net als Joachim zijn geliefde Cæcilie ten huwelijk vraagt, slaat het noodlot toe: hij wordt aangereden. Hij overleeft het, maar blijft voor de rest van zijn leven verlamd. Marie, de vrouw achter het stuur, wordt verteerd door schuld en belt in paniek haar man Niels, arts in het ziekenhuis, met het dringende verzoek zich over de radeloze Cæcilie te ontfermen. Terwijl Joachim zich vol woede en frustratie steeds verder van haar afkeert, groeit er tussen Cæcilie en Niels een verboden aantrekkingskracht… Open Hearts is een verhaal over schuld, verlangen en de dunne lijn tussen troost en verraad. Thema’s die zo uit een soap lijken te komen, maar hier rauw en indringend worden neergezet dankzij het strikte Dogma-realisme.</p>
<p>Te zien tot 14 september 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama, romantiek/Denemarken/Deens</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/open-hearts-dogma-95</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:54 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Idiots]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de jaren ’90 wilden Deense regisseurs Thomas Vinterberg en Lars von Trier het filmmaken hervormen: ze vonden dat studio’s te veel invloed hadden op inhoud en stijl. Dit moest anders. Zo ontstond het Dogma 95 Manifest: tien strenge regels voor het maken van films. Deze eigenzinnige mix van rauw drama en zwarte humor is de tweede film volgens het Dogma-manifest, en Lars von Triers eerste bijdrage aan de filmstroming.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/The_Idiots_Dogma_95_st_1_jpg_sd_low_586cacb12f/The_Idiots_Dogma_95_st_1_jpg_sd_low_586cacb12f.jpg'/></p>
<p>De alleenstaande Karen zit nietsvermoedend te dineren in een restaurant als ze ineens ooggetuige is van twee 'gehandicapte' jongens die zich zo vervelend gedragen, dat de restauranteigenaar hen wegstuurt. Als een van de jongens Karens hand vastpakt, wordt ze meegesleurd in de taxi, samen met de jongens. Daar blijkt dat de jongens niet gehandicapt zijn, maar acteurs die lid zijn van een groep die hun ‘innerlijke idioot’ wil bevrijden als protest tegen de burgerlijke moraal. Langzaam raakt Karen verstrikt in de groep, waarvan de eigenaardige leider een machtsbeluste manipulator blijkt. In deze controversiële Dogma-klassieker wilde Lars von Trier dat de acteurs de expliciete seksscènes zelf speelden, maar zij weigerden. Daarom schakelde hij professionele pornoacteurs in als body doubles: een duidelijke breuk met de door hemzelf opgestelde Dogma-regels. "Is irritatingly original" ★★★ The Guardian</p>
<p>Te zien tot 14 september 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama, komedie/Denemarken/Deens</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-idiots-dogma-95</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[En fanfare]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Regisseur Emmanuel Courcol (Un triomphe) weet precies hoe hij een feelgoodfilm moet neerzetten zonder te vervallen in overdreven sentimenten. En fanfare is hierop geen uitzondering – een verhaal over twee broers die door adoptie in verschillende milieus terecht zijn gekomen en als volwassenen weinig met elkaar gemeen hebben. Met hun uiteenlopende levenspaden toont Courcol hoe sociale ongelijkheid relaties kan beïnvloeden en hoe muziek, ondanks deze verschillen, voor verbinding zorgt.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_188285_10899552d0/still_188285_10899552d0.jpg'/></p>
<p>Thibaut (Benjamin Lavernhe) en Jimmy (Pierre Lottin) hebben qua achtergrond en persoonlijkheden weinig gemeen, behalve een passie voor muziek. Thibaut is een succesvol dirigent en Jimmy speelt bij de plaatselijke fanfare. Maar er is nog een ander groot ding dat hen verbindt, alleen weten ze dat nog niet: ze zijn broers. Door adoptie zijn ze allebei in totaal andere milieus opgegroeid en zijn hun levens totaal verschillend verlopen. Ze komen elkaar pas tegen als Thibaut leukemie blijkt te hebben en op zoek gaat naar een beenmergdonor. En fanfare is een verhaal over verbinding, onwaarschijnlijke familiebanden, en de kracht van vriendschap. De film ging in première op het Filmfestival van Cannes en groeide uit tot een hartverwarmende publieksfavoriet. “Ondanks zijn zware thema's een vlot wegkijkende feelgoodfilm” ★★★★ Cinemagazine "De tragedie is invoelbaar" ★★★★ Trouw “In Franse feelgood-film 'En Fanfare' vormt muziek de brug tussen arm en rijk” ★★★ NRC</p>
<p>Te zien tot 24 augustus 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>komedie/Frankrijk/Frans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/en-fanfare</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Memoir of a Snail]]></title>
      <description><![CDATA[<p>"Een leven kan je pas achteraf begrijpen, maar moet je wel vooruit leven." Deze hartroerende stop-motionfilm zit vol van deze prachtige, kleine wijsheden. We volgen de verlegen Grace Pudel, een verzamelaar van slakken, romantische verhalen en cavia’s. Ze blikt terug op haar bitterzoete leven dat vele tegenslagen kende. Maar Memoir of a Snail is zeker geen sombere film. Er is altijd ruimte voor humor, hoop en kleine geluksmomentjes. Zoals de slakken waar Grace zo dol op is: de enige weg is vooruit.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_184416_3ed7b0e4b7/still_184416_3ed7b0e4b7.jpg'/></p>
<p>Grace Pudel is een introverte vrouw uit Canberra. Sinds de dood van haar vader en de scheiding van haar tweelingbroer Gilbert trekt ze zich steeds verder in haar schulp terug. Terwijl Grace haar verhaal vertelt aan haar favoriete huisdier, slak Sylvia, ontvouwt zich een tragikomisch universum gevuld met warmte, tragiek, excentrieke personages, melancholie en brutale humor. Een sterrol is weggelegd voor Pinky, Grace’ flamboyante vriendin en steunpilaar. Ze is in de tachtig en heeft een heel leven aan avonturen in de rimpels van haar gezicht gegrift: van tafeltennis met Fidel Castro tot een rendez-vous met John Denver in een helikopter. Memoir of a Snail is van de Australische regisseur Adam Elliot (bekend van Mary and Max). Veel is gebaseerd op verhalen uit Elliots eigen omgeving en vooral op die van zijn moeder. Daarom omschrijft hij de film ook als een “clayography”. Met een weergaloze stemmencast, waaronder Sarah Snook (Succession) en Nick Cave, en bekroond met de hoofdprijs op het belangrijkste animatiefilmfestival van Annecy, is Memoir of a Snail een film die betovert, ontroert, doet lachen, en die ongetwijfeld je hart zal veroveren. "Prachtige film" ★★★★ VPRO Cinema "De empathie wint het van de zwartgalligheid" ★★★★ de Volkskrant "De film wisselt sneller van tearjerker naar komedie dan je ooit hebt gezien" ★★★★ NRC "Technisch is de film magnifiek" ★★★★ Cinemagazine</p>
<p>Te zien tot 7 september 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>animatie, drama/Australië/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/memoir-of-a-snail</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mond]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ex-martial-artsvechter Sarah vertrekt naar Jordanië om daar drie rijkeluiszussen weerbaarheidslessen te geven geven. Maar waarom eigenlijk? De zussen lijken hier helemaal geen zin in te hebben. Zij slijten liever hun dagen met het kijken van soaps, en het valt Sarah op dat de zusjes nooit buiten komen. Wat verbergt deze familie?</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_188946_fde9d919b3/still_188946_fde9d919b3.jpg'/></p>
<p>Na een niet al te succesvolle carrière in de martial arts lijkt Sarah’s leven in de wachtstand te staan. Tot een buitenkans zich aandient: een steenrijke Jordaanse familie zoekt een sportcoach voor drie tienerzussen in Amman. Luxe verblijf, een chauffeur, een goed salaris: Sarah hoeft niet lang na te denken. Eenmaal in Amman blijkt dat de drie zussen geen enkele interesse hebben in haar trainingen. Liever houden ze zich bezig met make-up en soapseries. Naar buiten gaan ze nooit, wifi is er niet, en hun onderwijs gebeurt binnenshuis. Ook Sarah’s leven met privéchauffeur en vijfsterrenhotel begint beklemmend te voelen. Waarom zit iedereen hier eigenlijk opgesloten? Na Sonne (2022) keert Kurdwin Ayub terug met het tweede deel van haar Sonne - Mond - Sterne-trilogie. In Mond verweeft de Oostenrijks-Koerdische regisseur kritiek op patriarchale structuren met beklemmende thrillerelementen. Met steun van producent Ulrich Seidl schetst Ayub een beklemmend portret van vrouwen die gevangen zitten tussen luxe en onderdrukking. "Verrassend hoe een vrouwelijke profvechter zich staande moet houden in het patriarchale Jordanië" ★★★ de Volkskrant "Een onheilspellend verhaal" ★★★ Trouw "Stilistisch verzorgd en thematisch interessant" ★★★ Cinemagazine</p>
<p>Te zien tot 19 oktober 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Oostenrijk/Engels, Duits</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/mond</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[All We Imagine As Light]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Indiase metropool Mumbai is een stad van contrasten, waar de spanningen tussen bevolkingsgroepen, religies en seksen voortdurend voelbaar zijn. Regisseur Payal Kapadia, geboren in Mumbai, gebruikt ‘haar’ stad als decor voor een verhaal over twee vrouwen die vol hoop en ambitie naar de miljoenenstad verhuisden. Het resultaat is een prachtig gelaagd drama, bekroond met de Grand Prix in Cannes.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_188686_c9109925d2/still_188686_c9109925d2.jpg'/></p>
<p>Prabha is verpleegkundige in een druk ziekenhuis in Mumbai. Haar leven is eentonig: ze werkt hard en ziet af en toe haar goede vriendin Parvaty. Wanneer haar vervreemde echtgenoot – die kort na hun huwelijk naar Duitsland vertrok en sindsdien weinig van zich laat horen – plotseling weer contact zoekt, wordt ze in verwarring gebracht. In hetzelfde ziekenhuis werkt Prabha’s kamergenote Anu, die een geheime relatie heeft met een moslimjongen. Als de twee vrouwen de drukte van de stad ontvluchten, vinden ze eindelijk ruimte om hun diepste verlangens te ontdekken. All We Imagine As Light was de eerste Indiase film in dertig jaar die geselecteerd werd voor de competitie van het Cannes Film Festival. De film maakte daar een enorme indruk en werd bekroond met de prestigieuze Grand Prix. "Kan poëzie maken van alledaagse gebeurtenissen" ★★★★ VPRO Cinema "Een warme omhelzing waaruit je niet meer wil loskomen" ★★★★★ De Morgen "Beeldschoon, liefdevol en teder" ★★★★ NRC "Door licht, kleur en geluid schetst Kapadia de melancholie van eenzaamheid in een stad met miljoenen mensen." - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 28 september 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/India, Nederland/Malayalam, Hindi</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/all-we-imagine-as-light</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:55 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Black Dog]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Aan de vooravond van de Olympische Spelen in Beijing willen de Chinese autoriteiten dat de straten er onberispelijk uitzien – en dus moeten ook de zwerfhonden verdwijnen. De zwijgzame Lang gaat werken voor de lokale hondenpatrouille. Tijdens zijn werk ontmoet hij een zwarte zwerfhond waarmee hij een onverwachte vriendschap sluit.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_189852_31af44b76d/still_189852_31af44b76d.jpg'/></p>
<p>Na zijn vrijlating uit de gevangenis in 2008 keert de getroebleerde Lang terug naar zijn afgelegen geboorteplaats aan de rand van de Gobiwoestijn. Zelfs hier, in deze verre uithoek van China, is de razendsnelle economische groei van China sterk voelbaar. Met de Olympische Spelen in aantocht willen de autoriteiten ook dit gebied toonbaar maken, dus moeten de zwerfhonden verdwijnen. Lang wordt aangesteld als hondenvanger en raakt gefascineerd door Xin, een zwarte zwerfhond die hem diep raakt. De twee sluiten een bijzondere vriendschap, en samen trekken ze door verlaten straten en eindeloze vlaktes. Deze visueel verbluffende mix van western en film noir verweeft drama en thriller tot een subtiele, maar indringende reflectie op de huidige Chinese samenleving. De film ging in première op het Filmfestival van Cannes, waar zowel regisseur Guan Hu als de hond Xin in de prijzen vielen. "Even bijtend als vermakelijk" ★★★★★ VPRO Cinema "Een gevoeliger honden-filmoptreden zul je dit jaar niet vinden" ★★★★ de Volkskrant "Surrealistisch mooie Chinese western" ★★★★ NRC "Alleen het openingsshot is al een bioscoopbezoek waard" - de Filmkrant "Chinese parel om te koesteren" ★★★★ FilmTotaal "Knappe visuele stijl" ★★★★ InDeBioscoop "Een prachtige film" ★★★★1/2 Cinemagazine</p>
<p>Te zien tot 21 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/China/Mandarijn</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/black-dog</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Drowning Dry]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Twee zussen, hun partners en kinderen brengen een dag door aan een idyllisch meer. Het lijkt een ontspannen samenzijn, maar hoe lang kunnen ze nog wegkijken van de scheuren in hun relaties? In zijn tweede speelfilm, Drowning Dry, ontrafelt de Litouwse regisseur Laurynas Bareiša met messcherpe precisie een tragedie die onder de oppervlakte sluimert.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Drowning_Dry_st_3_jpg_sd_low_898868503e/Drowning_Dry_st_3_jpg_sd_low_898868503e.jpg'/></p>
<p>De zussen Ernesta en Juste zijn allebei begin dertig en hebben een hechte band. Dit geldt niet voor hun echtgenoten, die elkaars tegenpolen zijn. Lukas is een gedreven MMA-vechter, en Tomas is een ambitieuze zakenman die zijn succes graag etaleert. Wanneer Ernesta en Lukas voorstellen om het ouderlijk vakantiehuis te verkopen om een nieuw huis te kunnen kopen, botst dat meteen op Tomas’ verzet. Zijn vernederende opmerkingen zet de boel op scherp, en al snel lopen de spanningen hoog op. Drowning Dry toont hoe kleine scheurtjes in familiebanden langzaam uitgroeien tot diepe, onherstelbare breuken. Regisseur Laurynas Bareiša brengt deze tragedie op een originele, caleidoscopische manier in beeld, door het verhaal vanuit meerdere perspectieven te vertellen. "Smeekt om na afloop meteen opnieuw te worden gezien" ★★★★ de Volkskrant "Als kijker moet je een beetje puzzelen, maar uiteindelijk vallen alle puzzelstukjes op hun plaats" ★★★★ NRC "Een intrigerende ‘slice of life’" ★★★ VPRO Cinema "Intrigerende vertelstructuur" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 5 oktober 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Litouwen/Litouws</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/drowning-dry</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Good One]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Tiener Sam gaat een weekend backpacken met haar vader Chris en zijn beste vriend Matt. Oorspronkelijk zou er nog een leeftijdsgenootje meegaan, maar uiteindelijk is ze het enige jonkie in het gezelschap. Wat volgt is een weekend vol stil ongemak, spanningen onder het oppervlak en onderlinge misverstanden — raak vastgelegd in het subtiele speelfilmdebuut van regisseur India Donaldson.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_190279_d8bb92ebd4/still_190279_d8bb92ebd4.jpg'/></p>
<p>Het liefst gaat de 17-jarige Sam met haar vrienden op pad, maar om haar vader niet teleur te stellen stemt ze in met een driedaagse wandeltocht door het Catskillgebergte in New York. Vader Chris’ beste vriend Matt gaat ook mee. Het zou een stuk makkelijker zijn geweest als Matts zoon ook was meegegaan, maar door de scheiding van zijn ouders wil hij niets meer met zijn vader te maken hebben en haakte hij af. Ongemakkelijk voor Sam, die nu opgezadeld zit met twee veel oudere mannen. De sfeer is aanvankelijk ontspannen, tot een schijnbaar onschuldig grapje alles op scherp zet. In haar zelfgeschreven speelfilmdebuut Good One legt regisseur India Donaldson de focus op alles wat juist níét wordt uitgesproken. Op verfijnde en gelaagde wijze maakt ze voelbaar wat onder de oppervlakte broeit — een effect dat des te sterker binnenkomt dankzij de indrukwekkende vertolking van Lilly Collias als Sam. "Nieuwkomer Collias is fantastisch" ★★★★ VPRO Cinema "Een puntgave film" ★★★★ de Volkskrant "Verbluffend gelaagde film" ★★★★ Trouw "Scherp verhaal waarin geen minuut wordt verspild" ★★★★ InDeBioscoop "Indringend ingetogen" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 14 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/VS/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/good-one</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hemelsleutel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Regisseur Digna Sinke maakt een documentaire over Lea, een fotografe die de energietransitie in het Amsterdamse havengebied moet vastleggen en de politieke belangen moet doorgronden. Wat begint als een zakelijke klus, roept een stroom aan persoonlijke herinneringen op. Langzaam vervagen de grenzen tussen Digna’s eigen verleden en Lea’s verhaal.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_193689_0882f5be1a/still_193689_0882f5be1a.jpg'/></p>
<p>Wat doe je met wat in je leven verkeerd liep? En hoe goed ken je eigenlijk de mensen die je liefhebt? In Hemelsleutel vervagen tijdens het maakproces van een film de lijnen tussen filmmaker en personage steeds meer. Maar terwijl de grens tussen Sinke en Lea vervaagt, verandert ook de film van een fictieverhaal in een indringende documentaire. Een persoonlijke reflectie op verlies, ouder worden en onze relaties met de mensen om ons heen. Digna Sinke heeft sinds het begin van de jaren ‘70 een indrukwekkende carrière opgebouwd, waarin ze talloze films regisseerde en produceerde. Hemelsleutel is haar nieuwste werk: een poëtische vertelling over vasthouden, loslaten en de wonderlijkheid van het leven. "Schuwt grote vragen niet" ★★★★ NRC "Een complex docudrama over een innerlijke zoektocht" ★★★ Trouw "Een hybride en gelaagde film" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 19 oktober 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>docu-fictie/Nederland/Nederlands</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/hemelsleutel</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:56 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tardes de Soledad]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Stierenvechten: is het heroïek, of pure horror? In deze meeslepende en controversiële documentaire van regisseur Albert Serra wordt de mythische wereld van het stierenvechten in al haar schoonheid én gruwel ontrafeld. Een traditie die al eeuwen meegaat, maar door tegenstanders wordt bestempeld als puur barbaars en systematisch geweld tegen dieren.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Tardes_de_Soledad_st_3_jpg_sd_low_01458e5541/Tardes_de_Soledad_st_3_jpg_sd_low_01458e5541.jpg'/></p>
<p>Centraal in Tardes de Soledad staat Andrés Roca Rey, een Peruviaanse stierenvechter die in de arena wordt gevierd als een levende legende. Met dodelijke precisie en stijl heeft hij in zijn carrière een ontzagwekkend aantal oren en staarten afgesneden: het bloederige bewijs van de overwinning van de matador. Regisseur Serra volgt hem van dichtbij: van de stille, bijna heilige voorbereidingen tot het dodelijke gevecht in de ring. Het resultaat is hypnotiserend, bruut en visueel overdonderend. Maar wees gewaarschuwd: Tardes de Soledad laat niets aan de verbeelding over. Waar de één een dodelijke dans van moed en meesterschap ziet, ziet de ander niets minder dan het genadeloos afslachten van een weerloos dier. Serra dwingt je niet tot een oordeel, maar ontwijken is geen optie. "Ronduit intrigerend" ★★★★ Trouw "Bloedig, gruwelijk, beeldschoon portret" ★★★★ NRC "Subliem" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 28 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>documentaire/Spanje/Spaans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/tardes-de-soledad</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[My Sunshine]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Japanse regisseur Hiroshi Okuyama wist al vroeg dat hij ooit een film over kunstschaatsen wilde maken. Als jonge kunstschaatser bracht hij uren door op de ijsbaan, waar één gevoel hem altijd is bijgebleven: terwijl hij zijn solofiguren oefende, keek hij met lichte afgunst naar de jongens die samen ijshockey speelden – een veel socialere sport. Dat ongemak vormt de kern van de tedere coming-of-age film My Sunshine.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_189184_03e9d9ff41/still_189184_03e9d9ff41.jpg'/></p>
<p>Takuya, een verlegen jongen die stottert, zit op ijshockey maar vindt er weinig plezier in. Tijdens een training raakt hij gefascineerd door Sakura, een kunstschaatsster die op dat moment ook aan het trainen is. Geïnspireerd door haar sierlijke bewegingen begint hij ook te oefenen met kunstschaatsen en al gauw verruilt hij zijn ijshockeyschaatsen voor kunstschaatsen. Sakura’s coach, Arakawa, ziet potentie in hem en stelt voor dat hij en Sakura een schaatspaar vormen. Terwijl ze samen trainen, groeit niet alleen zijn vaardigheid, maar ook zijn gevoelens voor haar. Hoewel My Sunshine om sport draait, is het geen typische sportfilm over een jonge atleet die na zware tegenslagen uiteindelijk tot bloei komt. In plaats daarvan vertelt de film op ingetogen en harmonieuze wijze over prille, onzekere liefde en het verlangen naar acceptatie. "Vloeiende takes en baadt alles in zacht licht" ★★★★ NRC "Aandoenlijk naturel Japans coming-of-agedrama" ★★★★ FilmTotaal "Lief coming-of-agedrama" ★★★ de Volkskrant</p>
<p>Te zien tot 12 oktober 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Japan/Japans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/my-sunshine</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hard Truths]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Na wat uitstapjes naar verschillende historische drama’s keert de Britse regisseur Mike Leigh terug naar het genre waar hij beroemd mee werd: kitchen sink-realisme. Zonder oordelen of gemakkelijke verklaringen, schetst Leigh in Hard Truths een portret van een vrouw die zowel met haar omgeving als met zichzelf in conflict is.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_187803_70516582af/still_187803_70516582af.jpg'/></p>
<p>Pansy, een Londense huisvrouw, is een bijzonder moeilijke vrouw. Ze is constant boos en scheldt iedereen de huid vol. Haar man Curtley, haar zoon Moses, de caissière in de supermarkt: allemaal krijgen ze de volle laag. De enige die enigszins met haar overweg kan is haar zus Chantelle. Chantelle is Pansy’s tegenpool: vriendelijk, harmonieus en respectvol. Met de allerbeste intenties nodigt Chantelle de familie uit voor een etentje op Moederdag. Ook Pansy is van de partij. Gaat dit wel goed? Marianne Jean-Baptiste steelt de show in Hard Truths met haar briljante vertolking van de complexe Patsy. Jean-Baptiste en Mike Leigh zijn geen vreemden van elkaar: dertig jaar eerder vertolkte ze de hoofdrol in zijn internationale doorbraak, het meesterwerk Secrets & Lies (1996). “Sterk acteerwerk van Marianne Jean-Baptiste, die zich met hart en ziel in haar onsympathieke rol stort” ★★★★ de Volkskrant ★★★★ Trouw “Levert weer een parel op” ★★★★1/2 Cinemagazine “Een mooie blik op de eeuwige strijd tussen pessimisme en optimisme” ★★★1/2 FilmTotaal “Een empathisch en fenomenaal geacteerd portret van een gewone Brit in de knel.” – de Filmkrant “A Mike Leigh classic of day-to-day disillusionment and courage” ★★★★ Guardian</p>
<p>Te zien tot 28 september 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama, komedie/Verenigd Koninkrijk, Spanje/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/hard-truths</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mary and Max]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met zijn kenmerkende kleikarakters en herkenbare, menselijke verhalen is de Australische regisseur Adam Elliot een meester in stop-motion animatie. Vorig jaar veroverde hij opnieuw de harten met het bitterzoete en veelbekroonde</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_190571_e869a20154/still_190571_e869a20154.jpg'/></p>
<p>De achtjarige Mary Dinkle woont in een buitenwijk van Melbourne en is een buitenbeentje in elke zin van het woord. Thuis wordt ze door haar ouders genegeerd en op school is ze het mikpunt van pesterijen. Uit pure eenzaamheid besluit ze op een dag een Amerikaans telefoonboek open te slaan en willekeurig een naam te kiezen om een brief naartoe te sturen. Die brief komt terecht bij Max Horovitz: een 44-jarige, zwaarlijvige Joodse man uit New York met autisme, die zelf ook worstelt met het gevoel nergens bij te horen. Het is het begin van een decennialange briefwisseling, die uitgroeit tot een bijzondere vriendschap tussen twee zielsverwanten die elkaar onvoorwaardelijk accepteren. De stemmen van Toni Collette (Mary) en Philip Seymour Hoffman (Max) brengen de kleipersonages overtuigend tot leven. Mary and Max opende het Sundance Film Festival in 2009 en werd overladen met prijzen. Adam Elliot won eerder een Oscar voor zijn korte film Harvie Krumpet (2003) en kreeg in 2024 een Oscarnominatie voor Memoir of a Snail. "Meesterlijke stop-motionfilm" ★★★★★ NRC "Een ontroerende menselijke ode aan de vriendschap" ★★★★ VPRO Cinema "Prachtige kleianimatie over penvriendschap tussen twee dolende zielen" - Het Parool</p>
<p>Te zien tot 21 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>animatie, drama/Australië/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/mary-and-max</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Queer]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dit keer geen James Bond voor Daniel Craig; in dit rauwe, romantische drama speelt hij een heel andere rol. Als Amerikaanse expat in het Mexico van de jaren vijftig slijt hij zijn dagen in de kroeg, steeds op zoek naar genegenheid. De komst van een jonge student laat hem helemaal opleven. Na Challengers is Queer de nieuwste film van Luca Guadagnino. Een verhaal over (onbeantwoorde) liefde, verlangen en menselijke vertwijfeling.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Queer_st_5_jpg_sd_low_d54a3bd52e/Queer_st_5_jpg_sd_low_d54a3bd52e.jpg'/></p>
<p>Journalist en schrijver William Lee (Daniel Craig) slijt zijn dagen in Mexico-Stad in de jaren vijftig. Er is daar een levendige Amerikaanse gemeenschap, maar hij is veel op zichzelf. Met de komst van Eugene Allerton (Drew Starkey) bloeit William helemaal op. Hij is in de ban van de ongrijpbare jongeman en dolgelukkig als Eugene instemt met hem mee op reis te gaan door Zuid Amerika. Tijdens deze reis lijken ze één te worden. Maar het leven laat zich niet sturen. Regisseur Luca Guadagnino (Call Me by Your Name, Challengers) verkent in Queer opnieuw noties van mannelijkheid, intimiteit en vriendschap en doet dat op oogverblindende wijze. Hij baseert zich op de gelijknamige, nooit voltooide novelle van William S. Burroughs. Queer ging in première op het Filmfestival van Venetië en werd genomineerd voor een Golden Globe voor Beste Acteur. "Daniel Craig overtuigt" ★★★★ de Volkskrant "Guadagnino leeft zich uit in bravourefilmen" ★★★★ NRC "Verrast op ieder front" ★★★★1/2 FilmTotaal "Portret van menselijke vertwijfeling, verpakt in een ongrijpbare romance" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 27 september 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/VS, Italië/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/queer-2024</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:57 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Parthenope]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met La Grande Bellezza (2013) had de Italiaanse regisseur Paolo Sorrentino een megahit te pakken. Zijn ode aan Rome won talloze internationale prijzen, waaronder de Oscar voor Beste beste niet-Engelstalige film. Nu richt Sorrentino zijn blik op Napels, zijn geboortestad, en vangt hij haar schoonheid in schilderachtige beelden. We volgen het leven van een prachtig Napolitaans meisje uit een welgestelde familie. Na een zwoele zomer slaat het noodlot toe.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_188276_76b348b566/still_188276_76b348b566.jpg'/></p>
<p>Parthenope toont het leven van de vrouw die vernoemd werd naar de legendarische sirene die in de golf van Napels leefde. Ze is een betoverende verschijning vanaf haar geboorte in 1950 tot in het heden. De film laat Parthenope’s gepassioneerde liefde voor de vrijheid zien, haar stad Napels en al haar verschillende gezichten, en voor de mannen in haar leven. Terwijl die mannen opgaan in hun verlangens, zoekt Parthenope naar haar eigen geluk. Waar ligt haar toekomst? Napels was ooit Parthenope, een Griekse nederzetting vernoemd naar de sirene die zichzelf verdronk omdat haar liederen Odysseus niet konden verleiden. Parthenope is Sorrentino's eerste film met een vrouwelijk hoofdpersonage. De film ging in première op het Filmfestival van Cannes als onderdeel van de Gouden Palmcompetitie. "Sorrentino voert je moeiteloos mee in haar levensverhaal" ★★★★1/2 FilmTotaal "De plaatjes zijn prachtig, net als actrice Della Porta" ★★★ VPRO Cinema "Blijft net lang genoeg na smeulen" ★★★ Cinemagazine</p>
<p>Te zien tot 17 augustus 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Italië/Italiaans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/parthenope</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Maria]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Chileense regisseur Pablo Larraín is gefascineerd door iconische, maar getroebleerde vrouwen die bezweken onder hun gigantische roem. Na biopics over Jackie Kennedy (Jackie, met Natalie Portman) en Princess Diana (Spencer, met Kristen Stewart) richt hij zich nu op de legendarische sopraan Maria Callas, met een indrukwekkende Angelina Jolie in de hoofdrol.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_185775_f90921b7f5/still_185775_f90921b7f5.jpg'/></p>
<p>Parijs, jaren ’70. We volgen operalegende Maria Callas in de laatste dagen van haar leven, ver weg van de spotlights. De wereldster heeft zich teruggetrokken uit de schijnwerpers, gekweld door herinneringen aan haar jeugd, de ondraaglijke last van haar roem en de angst haar stem, haar essentie, te verliezen. Tussen bedienden, vrienden en echo’s van haar eigen muziek raakt ze langzaam steeds verder van zichzelf verwijderd. Maria is het sluitstuk van Pablo Larraíns ‘Iconic 20th-Century Women Trilogy’. De adembenemende beelden van Parijs en het statige appartement van Callas, vastgelegd in Larraíns kenmerkende stijl, leverden de film een Oscarnominatie op voor Beste Camerawerk. “Een waardige afsluiter van Larraíns Great Women-trilogie” ★★★★ VPRO Cinema “Angelina Jolie's Callas commands the screen as a great diva in decline” ★★★★ The Guardian “Aan het eind, mits je er gevoelig voor bent, doet de film pijn” - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 7 september 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Italië, Duitsland, VS/Engels, Grieks</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/maria-2024</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Conclave]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De opvolging van de paus is verre van een saaie aangelegenheid, als we Oscarwinnaar Edward Berger moeten geloven. Hij baseerde zijn nieuwste film Conclave op het gelijknamige boek van Robert Harris en verbeeldt het conclaaf als een spel vol complotten, geheimen en achterkamertjespolitiek. Voeg daar een verzameling topacteurs aan toe, met Ralph Fiennes in de hoofdrol, en je krijgt een heerlijk meeslepende Vaticaanthriller.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_182157_63877570a7/still_182157_63877570a7.jpg'/></p>
<p>Na de dood van de paus brengen kardinalen van over de hele wereld hun stem uit in de meest geheimzinnige verkiezing ter wereld: het conclaaf. De bedachtzame kardinaal Lawrence moet ervoor zorgen dat alles goed verloopt, ondanks zijn eigen geloofscrisis. Wanneer torenhoge ambities uitmonden in schandalen, ontdekt hij dat de overleden paus verre van heilig was. Conclave is geregisseerd door Duitse filmmaker Edward Berger (vooral bekend van het Oscarwinnende All Quiet on the Western Front). Ralph Fiennes (The Menu, The Grand Budapest Hotel), Stanley Tucci (Supernova), John Lithgow (Killers of the Flower Moon, Bombshell) en Isabella Rossellini (La Chimera) spelen de hoofdrollen. “Verrukkelijke Vaticaanthriller” ★★★★ NRC “Met een toch nog verrassende ontknoping” ★★★ VPRO Cinema “Kardinaal Lawrence wordt met finesse gespeeld door Ralph Fiennes” Het Parool “Vooral de scènes tussen Fiennes en Tucci zijn een genot om naar te kijken” ★★★½ Cinemagazine “Spannende thriller met een ongewoon hoogtepunt” ★★★½ FilmTotaal “Strak gestileerd” - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 20 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Verenigd Koninkrijk, VS/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/conclave</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Session Man]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij niet iedereen zal de naam Nicky Hopkins een belletje rinkelen, maar zijn pianospel hoor je overal, en je kent het beter dan je denkt. Als meesterlijke sessiepianist werkte hij mee aan meer dan 250 albums van ’s werelds grootste rockiconen. Zijn onmiskenbare pianoriffs maakten van nummers van onder andere The Beatles, The Rolling Stones en The Who onvergetelijke klassiekers.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_191588_57db02c12d/still_191588_57db02c12d.jpg'/></p>
<p>Revolution’ van The Beatles, ‘Sympathy For The Devil’ en ‘Angie’ van The Rolling Stones, ‘Jealous Guy’ van John Lennon en ‘You Are So Beautiful’ van Joe Cocker – een greep uit de nummers die Hopkins met zijn legendarische pianoriffs transformeerde van onopvallende tracks tot onvergetelijke iconen. Niet voor niets wordt Nicky Hopkins onder zijn collega’s als legende beschouwd. Deze documentaire onthult het indrukwekkende verhaal van zijn carrière, waarbij muziekiconen als Mick Jagger, Keith Richards, Bill Wyman, Dave Davies en Nils Lofgren aan het woord komen. ★★★ Cinemagazine "Ode aan de ideale studiomuzikant" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 28 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>documentaire, biografisch, muziek/Verenigd Koninkrijk/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-session-man</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:58 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vlam]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Olivia (Sophie Lindner) en haar moeder (Thekla Reuten) hebben een weerbarstige band: intens, onvoorspelbaar, maar onafscheidelijk. Na een heftige confrontatie wordt Olivia uit huis geplaatst en belandt ze in de noodopvang.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Vlam_st_1_jpg_sd_low_Photo_by_Boris_Suyderhoud_a531a1e555/Vlam_st_1_jpg_sd_low_Photo_by_Boris_Suyderhoud_a531a1e555.jpg'/></p>
<p>Daar stuit ze op andere jongeren die net als zij hun wonden met zich meedragen en gaandeweg doet deze nieuwe woonsituatie haar perspectief kantelen. Elke keer als ze naar huis gaat, ziet ze hoe haar moeder geen doorsnee ouder is, maar een grillige, destructieve invloed - een vriendin die je liever niet hebt. Olivia staat voor een onmogelijke keuze: zich laten opslokken of eindelijk losbreken. Vlam is het energieke debuut van Daphne Lucker, geschreven door Rosita Wolkers, over vriendschap, complexe familiebanden en durven loslaten. "Overtuigend spel van Reuten en Lindner" ★★★ VPRO Cinema "Mooi en eigenzinnig, hoe de dansscènes hun dromerige, expressieve weg banen in het rauwe realisme van de film." ★★★ de Volkskrant "Uitgekiend speelfilmdebuut" - de Filmkrant "Verrassend" ★★★ Trouw "De kleine sprankjes van humor zorgen ervoor dat het behoorlijk heftige verhaal geen ondraaglijke kijkervaring wordt" ★★★1/2 Cinemagazine</p>
<p>Te zien tot 21 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Nederland/Nederlands</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/vlam</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Promise]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In 1949 droeg Nederland de soevereiniteit van Indonesië over, maar hield West-Papoea om geopolitieke en economische belangen buiten die deal. Wat volgde was een brute, vergeten strijd – een pijnlijk hoofdstuk uit de koloniale geschiedenis die met indrukwekkend gerestaureerd 35mm-archiefmateriaal indringend tot leven wordt gebracht in de documentaire The Promise.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_190295_6160de4c40/still_190295_6160de4c40.jpg'/></p>
<p>Indonesië nam geen genoegen met deze ‘halve’ onafhankelijkheid. Ze eisten zeggenschap over het volledige grondgebied van voormalig Nederlands-Indië op. Onder internationale druk ging Nederland in 1962 overstag: het gebied werd onder de naam West-Papoea officieel Indonesisch. Er was echter één voorwaarde: er moest een bindende volksraadpleging worden georganiseerd. Die kwam er in 1969, de Act of Free Choice, maar dit was een schijnvertoning. Onder dwang stemden Papoea’s ‘vrijwillig’ voor integratie in Indonesië. Sindsdien leven zij onder structurele onderdrukking, uitbuiting en geweld. In deze documentaire vol gerestaureerd archiefmateriaal laat Daan Velduizen de Papoea’s zelf aan het woord. Hun getuigenissen onthullen een pijnlijke geschiedenis van gebroken beloften, achterkamertjespolitiek en neokoloniaal kapitaal. En dit terwijl de wereld toekeek, en tot op de dag van vandaag blijft zwijgen. "Zorgvuldig opgebouwde documentaire vertelt weggemoffeld verhaal op meeslepende wijze" - Het Parool</p>
<p>Te zien tot 21 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>documentaire/Nederland/Nederlands, Indonesisch</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-promise</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Baby]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de straten van miljoenenstad São Paulo kan het er ruig aan toe gaan. Toch vindt deze tweede speelfilm van Braziliaan Marcelo Caetano (Corpo Elétrico, 2017) er ook tederheid, op de meeste onverwachte plekken. Een hoopvolle blik op de zoektocht van een jonge man naar familie en houvast én een ode aan de stad en de mensen die er proberen te overleven.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_189709_67e08aa897/still_189709_67e08aa897.jpg'/></p>
<p>Wanneer de achttienjarige Wellington (Baby) wordt vrijgelaten uit het jeugddetentiecentrum heeft hij niets of niemand om op terug te vallen, behalve de straten van São Paolo. Zijn ouders zijn vertrokken zonder hun nieuwe adres achter te laten, en Baby heeft geen middelen om zelf een nieuw leven op te bouwen. Tijdens een enerverende nacht ontmoet hij Ronaldo, een veertiger, die hem leert zelfstandig te worden. Geleidelijk verandert hun relatie in een passionele haat-liefdeverhouding. "Erg ontroerend" ★★★★ Trouw " Laat pijnlijke realiteit zien, maar ook de liefdevolle omgang binnen de queer gemeenschap in São Paulo." ★★★ VPRO Cinema</p>
<p>Te zien tot 21 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama, lhtbiq+/Brazilië/Portugees</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/baby</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Alpha]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de Zwitserse Alpen is weduwnaar Gijs op bezoek bij zijn zoon Rein. Het is een poging om hun relatie te lijmen, maar al snel komt er oud zeer naar boven. Tel daarbij op dat ze op een berg zitten en er een sneeuwstorm op komst is, en er ontstaat een spannend familiedrama. Leuk detail van Alpha: vader en zoon worden gespeeld door acteurs Gijs en Reinout Scholten van Aschat, in het echt ook vader en zoon.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_185991_23c42ca3c3/still_185991_23c42ca3c3.jpg'/></p>
<p>Na de dood van zijn moeder vertrekt Rein naar een klein dorp in de Alpen waar hij aan de slag gaat als snowboardleraar. Zijn rustige leven wordt verstoord wanneer zijn extraverte vader Gijs op bezoek komt en een dominante schaduw over zijn leven werpt. Terwijl de natuur om hen heen zich steeds uitdagender opstelt, escaleert ook hun persoonlijke conflict tot een overlevingsstrijd. Het licht autobiografische Alpha is van de Nederlandse regisseur Jan-Willem van Ewijk (Atlantica. en Pacifica.). Reinout Scholten van Aschat speelde eerder onder meer in Bijt (2024) en Zee van tijd (2022), waarin Gijs Scholten van Aschat ook te zien was. Je kunt hem bijv. ook kennen van Tirza (2010). "Fraai geschoten" ★★★★ VPRO Cinema "De onuitgesproken pijn is voelbaar in het hartverscheurende rouwdrama" ★★★★ de Volkskrant "Onder de gespannen vader-zoonrelatie sluimert iets liefdevols" ★★★★ Trouw "De kijker vergeet bijna dat Gijs en Reinout acteren" ★★★ Cinemagazine</p>
<p>Te zien tot 14 september 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Nederland/Nederlands</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/alpha</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[L'amour ouf]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In het Frankrijk van de jaren 80 en 90 worden twee tieners hopeloos verliefd op elkaar, ondanks hun verschillende sociale achtergronden – zij uit de middenklasse, hij uit een arbeidersgezin. Wat volgt is een Shakespeareaanse liefdestragedie die zich over twee decennia ontvouwt. L’amour ouf is de tweede film van regisseur Gilles Lellouche: een Romeo en Julia-achtig verhaal met een indrukwekkende Franse sterrencast.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/L_amour_ouf_st_12_jpg_sd_high_938c5c6dad/L_amour_ouf_st_12_jpg_sd_high_938c5c6dad.jpg'/></p>
<p>De 17-jarige Clotaire (François Civil) en de 15-jarige Jackie (Adèle Exarchopoulos) ontmoeten elkaar in een Franse arbeiderswijk in een naamloos kuststadje. De rebelse Clotaire komt uit een chaotisch gezin met een laag inkomen, terwijl Jackie, opgevoed door een alleenstaande vader, van haar privéschool wordt gestuurd. Al vanaf hun eerste ontmoeting ontstaat een intense romance tussen de twee. Maar wanneer Clotaire zich dieper in de onderwereld verstrikt, belandt hij in de gevangenis. Na zijn vrijlating doet hij alles om zijn verloren liefde terug te winnen. Is er nog een kans voor hem? Gebaseerd op de roman ‘Jackie Loves Johnser OK?’ (1997) van de Ierse auteur Neville Thompson vertelt regisseur Gilles Lellouche een episch gangsterverhaal over liefde, strijd en verlossing, dat twee decennia omspant. Met een energieke visuele stijl, briljant acteerwerk en een krachtige, nostalgische soundtrack wist L’amour ouf mee te dingen naar een plek in de competitie van Cannes. "Benoît Poelvoorde steelt de show als criminele pater familias" ★★★ NRC "Gulzig en excessief misdaadmelodrama" ★★★★ De Morgen "Mooie en kleurrijke fotografie, zwierige camera, zwarte humor en aantrekkelijke hoofdrolspelers" ★★★ FilmTotaal "Groots en meeslepend dus [...] heel lekker" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 21 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Frankrijk/Frans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/l-amour-ouf</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:00:59 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Soft Leaves]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Japans-Belgische Miwako van Weyenberg zag haar gemengde culturele identiteit zelden terug op het grote scherm. Haar debuutfilm Soft Leaves fungeert daarom als een spiegel: geen autobiografie, maar een intiem verhaal over de identiteitscrisis van mensen met een gemengde culturele achtergrond. Soft Leaves vertelt het tedere coming-of-age verhaal van een meisje dat, nadat haar Belgische vader in coma raakt, herenigd wordt met haar Japanse moeder.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_188660_328ee8d97e/still_188660_328ee8d97e.jpg'/></p>
<p>De ouders van de elfjarige Yuna gingen uit elkaar toen ze nog klein was. Haar moeder vertrok terug naar Japan om een nieuw gezin te beginnen, terwijl Yuna bij haar vader in België achterbleef. Jaren later, wanneer haar vader na een ongeluk in coma raakt, keert haar moeder terug – dit keer met een halfzus die Yuna nauwelijks kent. Yuna worstelt met deze nieuwe situatie, maar zodra haar vader tekenen van herstel toont, moet ze haar emoties onder ogen zien en haar plek vinden in het verscheurde gezin. Soft Leaves is het speelfilmdebuut van Miwako van Weyenberg, na haar succesvolle korte film Summer Rain (2017). Met een ingetogen vertelstijl onderzoekt Soft Leaves op een genuanceerde manier de complexe dynamiek van familiebanden die gekenmerkt worden door een culturele én emotionele kloof. "Zomers, meanderend drama van weinig woorden en grote gevoelens" ★★★ Trouw "Huiselijk kleinood over familiebanden, op een ingetogen Japanse manier verteld" ★★★ VPRO Cinema "Soft Leaves is bijna fluisterende cinema, die, voor wie goed luistert, veel te zeggen heeft." - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 21 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/België/Nederlands, Japans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/soft-leaves</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Jacket]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Vlaamse filmmaker Matthijs Poppe bracht tien jaar geleden een bezoek aan een Palestijns vluchtelingenkamp in het zuiden van Beiroet. Hier leerde hij Jamal Handawi kennen, wiens ouders tijdens de Nakba naar Libanon vluchtte. Zijn verhaal vormde de basis voor Poppes afstudeerproject Ours Is a Country of Words (2017), en nu is Jamal het centrale karakter in zijn eerste lange film: The Jacket.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_188993_7c5847baa5/still_188993_7c5847baa5.jpg'/></p>
<p>In Libanon werkt Jamal samen met vrienden aan een politiek theaterstuk over hun verbondenheid met Palestina en hun situatie als vluchtelingen. De hoofdrol in het stuk is weggelegd voor… een jas. Maar voor Jamal is deze jas meer dan zomaar een rekwisiet; het symboliseert de onderdrukking van het Palestijnse volk. Maar dan verdwijnt de jas, en begint hij een zoektocht die hem langs allerlei ontmoetingen leidt. De reis onthult op indringende wijze de sociale en economische scheuren in Beiroet, evenals de diepe pijn van historische ontwrichting. Op de dunne grens tussen fictie en documentaire toont het zachtmoedige The Jacket hoe Jamal omgaat met het heimwee naar het land dat zijn ouders voor zijn geboorte ontvluchtten. De zoektocht naar de jas vormt de basis van een knappe filmstructuur, die doet denken aan het werk van Abbas Kiarostami. "Poppe toont zijn filmische kwaliteiten met een prachtig zwevend shot langs huizen in Beiroet" ★★★ NRC "Bijzonder, pakkend, en gewoon erg de moeite waard" ★★★★ Cinemagazine "Krachtig en belangrijk werk" ★★★ FilmTotaal "Laat zonder grote politieke statements op een mooie manier veel zien" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 14 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>docu-fictie/Nederland, België/Arabisch</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-jacket</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kyuka Before Summer's End]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vlak voor de kust van het Griekse vasteland, niet ver van Athene, ligt het eiland Poros. Hier vieren een alleenstaande vader en zijn puberende tweeling hun zomervakantie. Wanneer ze onverwacht de moeder van de tweeling ontmoeten, krijgt de vakantie een hele andere wending. Kuyka Before Summer’s End is een bitterzoete coming-of-age vol tedere momenten, zon en schurende humor.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Kyuka_Before_Summer_s_End_st_1_jpg_sd_low_b0fa628065/Kyuka_Before_Summer_s_End_st_1_jpg_sd_low_b0fa628065.jpg'/></p>
<p>Zomer in Griekenland. Een gezin van drie – alleenstaande vader Babis en zijn puberende tweeling Konstantinos en Elsa – zeilen voor hun vakantie naar het eiland Poros. Het is een typische familievakantie, met zon, zee, barbecues, nieuwe vrienden, en af en toe verveling en de nodige irritaties. Wat Konstantinos en Elsa niet weten, is dat ze hun moeder, die hen na hun geboorte heeft verlaten, tegen het lijf zijn gelopen. Zij zijn zeer geïntrigeerd door deze excentrieke vrouw, maar bij Babis maakt de ontmoeting vooral oud zeer los. Kuyka Before Summer’s End is de debuutfilm van Kostis Charamountanis. De film is een ode aan de zomers die hij als kind zeilend doorbracht. “De montage is esthetisch verfijnd en gedurfd” ★★★ Cinemagazine “Juist de bitterzoete zomernostalgie waarin zijn film gedrenkt is, tintelt ver voorbij de aftiteling na” - de Filmkrant “Tintelt van de ideeën en experimenten” - Het Parool</p>
<p>Te zien tot 31 augustus 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Griekenland/Grieks</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/kyuka-before-summers-end</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Son Hasat]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In Son Hasat, de vijfde speelfilm van regisseur Cemil Ağacıkoğlu, laat hij duidelijk zijn achtergrond als fotograaf spreken. Met oog voor detail en verstilde composities schetst hij het leven in een afgelegen dorp in het Turkse Anatolië, omringd door rietvelden. Daar raakt het echtpaar Ali en Aysel verstrikt in een strijd: onder druk van machtige bazen worden ze gedwongen hun oogst af te staan. Ali kiest voor verzet, maar tegen welke prijs?</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Son_Hasat_st_6_jpg_sd_low_196fe7028e/Son_Hasat_st_6_jpg_sd_low_196fe7028e.jpg'/></p>
<p>Het leven als rietsnijder is niet gemakkelijk. Ali wordt namelijk afgeperst door de criminele Yahya en zijn bende, die een deel van zijn opbrengst opeisen. Maar Ali weigert zich daarbij neer te leggen. Zijn verzet maakt hem alleen maar armer, wat de spanningen binnen zijn huwelijk met Aysel vergroot. Terwijl hij poging na poging onderneemt om de bende te slim af te zijn, heeft Aysel de strijd opgegeven en zich bij Yahya aangesloten. Alles verandert al een van Yahya’s handlangers om het leven komt… Cemil Ağacıkoğlu's vijfde speelfilm is een visueel indrukwekkend gefotografeerd portret van mensen die strijden voor minimale sociale rechtvaardigheid, maar geconfronteerd worden met brute onderdrukkers. Het landschap speelt een cruciale rol in Son Hasat: de ruige natuur en oneindige rietvelden spelen bijna een even belangrijke rol als de personages zelf. "Het landschap werkt als spiegel voor de innerlijke wereld van de personages" ★★★★ Trouw "Sterk opgebouwde, sfeervolle thriller" ★★★ VPRO Cinema "Adembenemende beelden" ★★★ NRC "Absoluut topproduct uit de Turkse cinema" ★★★★ Cinemagazine "Beeldschoon gefilmde, desolate vallei" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 7 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Turkije/Turks</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/son-hasat</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Babygirl]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Na haar debuutfilm Instinct besloot Halina Reijn haar regietalent internationaal te beproeven, met groot succes. Op het afgelopen filmfestival van Venetië ging Babygirl in première, waar het door de pers werd ontvangen als dé sensatie van het festival. Met Nicole Kidman en Harris Dickinson in de hoofdrollen levert Reijn een onthutsende erotische thriller die, vanuit de female gaze, de geheime en donkere seksuele verlangens van haar hoofdpersonage verkent.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_185637_18e6cc2633/still_185637_18e6cc2633.jpg'/></p>
<p>Romy (Nicole Kidman) leidt een ogenschijnlijk perfect leven. Ze heeft een hoge positie in een succesvol megabedrijf, is getrouwd met een liefhebbende man (Antonio Banderas) en heeft twee leuke dochters. Maar onder de oppervlakte knaagt een gevoel van ongenoegen. Dan verschijnt de jonge stagiair Samuel (Harris Dickinson) op het toneel. Zijn brutaliteit en zelfverzekerdheid wakkeren een verborgen verlangen in haar aan. Bij hem vindt ze de vrijheid om haar verborgen fantasieën van seksuele onderwerping te verkennen. Langzaam durft ze de regie uit handen te geven, met grote gevolgen voor haar perfect opgebouwde leven. Babygirl is de tweede Engelstalig film van Halina Reijn (na Bodies Bodies Bodies). Ze liet zich inspireren door erotische thrillers van de jaren 90, zoals Basic Instinct en Fatal Attraction, maar vond dat deze films vrouwelijke seksualiteit vooral vanuit een mannelijk perspectief benaderden. In Babygirl kiest ze voor de female gaze, met een focus op zelfliefde en het omarmen van alle aspecten van jezelf, inclusief de donkere kanten. “Weet de ‘sweet spot’ te raken waar de kijker zich lichtelijk geprovoceerd en geprikkeld voelt, maar bovenal vakkundig vermaakt wordt” ★★★★ NRC “Fris en verrassend” ★★★★ VPRO Cinema “Halina Reijns reputatie als filmregisseur kan niet meer stuk” ★★★★ Trouw “Speels, zelfbewust en ongrijpbaar” – de Filmkrant “Een film die ongetwijfeld nog jaren in onze geheugens gegrift blijft” ★★★★1/2 Cinemagazine “Halina Reijn laat Nicole Kidman grenzen verleggen” ★★★1/2 FilmTotaal</p>
<p>Te zien tot 27 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>thriller/VS/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/babygirl</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Riefenstahl]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Duitse Leni Riefenstahl (1902-2003) begon haar carrière als zangeres en actrice, maar haar ware passie en talent lag bij film. In 1926 debuteerde ze met een stijl die zich onderscheidde door vernieuwende cameravoering en montage. Haar werk trok de aandacht van de nazi’s, en zonder aarzeling sloot ze zich bij hen aan. Wat dreef haar? In de documentaire Riefenstahl gaat regisseur Andres Veiel op zoek naar antwoorden.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Riefenstahl_st_4_jpg_sd_low_Vincent_Productions_db6ddf4e8b/Riefenstahl_st_4_jpg_sd_low_Vincent_Productions_db6ddf4e8b.jpg'/></p>
<p>In 1935, in opdracht van nazi-propagandaminister Goebbels, maakte Leni Riefenstahl Triumph des Willens. Het was een propagandafilm in zijn puurste vorm: een verheerlijking van Hitler en zijn nazi-ideologie, vastgelegd tijdens de NSDAP-partijdag in Neurenberg. Na de oorlog ontkende Riefenstahl haar nauwe banden met het naziregime. Ze beweerde dat ze simpelweg de kans had gegrepen om haar carrière te lanceren en haar filmische visie te verwezenlijken. Maar hoe verklaart ze dan haar prominente positie binnen het Derde Rijk? Regisseur Andres Veiel gaat in Riefenstahl op zoek naar antwoorden aan de hand van haar persoonlijke archieven: ruim 700 dozen vol brieven, foto’s, films en andere documenten. Tegelijkertijd werpt hij vragen op over de rol van kunst in de politiek: wat zijn de ethische grenzen van cinema? “Voelt thematisch akelig actueel” ★★★★ VPRO Cinema “Uitvoerige documentaire” ★★★★ de Volkskrant “Riefenstahl laat het ware gezicht van ontkenning zien” ★★★★ FilmTotaal "Even fascinerend als ontluisterend" ★★★★ InDeBioscoop "Extraordinary deep-dive documentary" ★★★★★ The Guardian</p>
<p>Te zien tot 7 september 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>documentaire/Duitsland/Duits, Engels, Frans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/riefenstahl</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In viaggio]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op 21 april, tweede paasdag, overleed paus Franciscus. Inmiddels is het conclaaf achter de rug en is zijn opvolger bekend: de Noord-Amerikaan Robert Prevost, die de naam Leo XIV aannam. In de docu In viaggio blikken we terug op het werk van paus Franciscus, de reizen die hij maakte en de kwesties die hem het meest aan het hart gingen: armoede, migratie, milieu, solidariteit en oorlog. Een onthullend inkijkje in zijn leven.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/15225_inviaggio_still_1_d791aa9168/15225_inviaggio_still_1_d791aa9168.jpg'/></p>
<p>“De globalisering van onverschilligheid heeft ons doen vergeten hoe we moeten huilen.” Dat zei paus Franciscus bij zijn reis naar Lampedusa, de plek waar veel bootvluchtelingen voet aan Europese grond proberen te zetten. Het veelvuldige reizen van de kerkleider kun je bekijken als een poging om de onverschilligheid te doorbreken. In negen jaar tijd maakte hij 37 trips en bezocht hij 53 landen.Paus Franciscus omarmde vluchtelingen en gevangenen, maakte misstanden binnen de kerk bespreekbaar. Het brengt scherp in beeld hoe hij een kalme, rustgevende factor was in een chaotische, oneerlijke wereld, en hoe die uitputtende taak steeds zwaarder op zijn schouders leek te drukken. "Fascinating, remarkable for it's access intro Pope Francis's life" – IndieWire "Pope Francis is at his most uninhibited and, therefore, most revealing" – Screen International "A balance of impossibly high-profile subject and low-key, humanizing perspective" – Variety</p>
<p>Te zien tot 3 augustus 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>documentaire/Italië/Italiaans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/in-viaggio</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Quisling – The Final Days]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vidkun Quisling – minister-president van Noorwegen in 1942-1945 – droomde van een carrière in het leger. Toen dat niet lukte, vond hij zijn roeping in het nazisme. Hij wilde dat Noorwegen zou worden overgenomen door Duitsland, omdat hij zich zo verbonden voelde met de nazi's. Quisling – The Final Days is een intens en intiem portret van de laatste maanden van zijn leven, tot aan zijn executie in 1945. De openhartige gevangenisuitwisselingen die Quisling had met een pastoor, vormden de basis voor de film.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_188432_31d77e5eaf/still_188432_31d77e5eaf.jpg'/></p>
<p>Vidkun Quisling was de minister-president van Noorwegen tijdens de bezetting. Quisling, openlijk bewonderaar van Hitler, vormde vanaf april 1940 een regering en collaboreerde met de Duitse bezetters. Hij was verantwoordelijk voor de kritiekloze opstelling van de Noorse regering tegenover de Nazi’s en haar daden. Zo stond hij toe dat duizenden Joden werden gedeporteerd naar werkkampen, waar ze omkwamen. Toch gaven zelfs zijn gezworen vijanden toe dat hij “een zeer complex mens” was. Toen de oorlog na vijf jaar eindigde, werd Quisling ter verantwoording geroepen. De allerlaatste woorden die hij uitsprak voor zijn executie door het vuurpeloton: “Ik ben onterecht veroordeeld en sterf onschuldig.” Quisling – The Final Days is mede gebaseerd op de dagboeken van Peder Olson, een pastoor die Quisling tijdens zijn laatste maanden in de gevangenis bijstond – een taak die hij met tegenzin accepteerde. “Boeiend inkijkje in het brein van een autocratisch leider” ★★★★ Trouw “Zorgvuldig opgebouwd drama gedragen door Eidsvold” – de Filmkrant “Indringende cinematografie” ★★★★ VPRO Cinema “Onder de bezielde regie van Erik Poppe zijn de acteurs op dreef” ★★★★ Cinemagazine "Indrukwekkend" ★★★★ InDeBioscoop</p>
<p>Te zien tot 31 augustus 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>biografisch, drama, historisch/Noorwegen/Noors</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/quisling-the-final-days</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Other Way Around]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een scheiding vieren met een feest. Het klinkt als een absurd idee, maar niet voor Ale en Alex. Na bijna vijftien jaar samen te zijn geweest, besluiten ze om uit elkaar te gaan. Een groot feest moet hun nieuwe levensfase inluiden. Maar is dat wel een goed idee? The Other Way Around is een hartveroverend verhaal dat zich afspeelt in hartje Madrid. Met veel charme biedt de film een kijk op liefde in de 21e eeuw.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_187896_45f8fd2dd2/still_187896_45f8fd2dd2.jpg'/></p>
<p>De Spaanse Ale en Alex zijn al bijna vijftien jaar samen. Zij is filmmaker en hij speelt in veel van haar films de hoofdrol. Maar na vijftien jaar is de koek op en besluit het stel om uit elkaar te gaan. Hun break-up willen ze vieren met een groots feest in hun thuisstad Madrid. Net als een bruiloft, maar dan the other way around. Vrienden en familie zijn sceptisch, maar zelf zeggen ze volmondig achter de beslissing te staan. Wat iedereen zich afvraagt: is dat echt zo? Regisseur Jonás Trueba vond inspiratie voor The Other Way Around in een uitspraak van zijn vader, de filmregisseur Fernando Trueba (Chico & Rita, Belle Epoque), die in de film ook de vader speelt van filmmaker Ale. Trueba sr. was zelfs van mening dat een scheiding meer reden voor feest was dan een huwelijk. The Other Way Around won de prijs voor Beste Europese Film in Cannes. “Met prettige charme” ★★★ de Volkskrant “Ideeënfilm over liefdevol ontkoppelen” - de Filmkrant “Verfrissend alternatieve romcom” ★★★ VPRO Cinema “Low-key romantische komedie vol mooie ideeën over het leven en de liefde” - Cineville “Gewoon een lekkere film met een sterk script, zeer goede acteurs en heerlijke stadsgezichten van de prachtige stad Madrid” - Saar Magazine</p>
<p>Te zien tot 17 augustus 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama, romantiek, komedie/Spanje, Frankrijk/Spaans, Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-other-way-around</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Maldoror]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Belgische cultregisseur Fabrice du Welz, bekend van zijn bejubelde Ardennen-trilogie, werkt aan een nieuw drieluik waarin hij de donkerste bladzijden uit de Belgische geschiedenis tot leven brengt. Het eerste deel, Maldoror, is een beklemmende misdaadthriller, losjes geïnspireerd op de beruchte zaak rond seriemoordenaar en kindermisbruiker Marc Dutroux.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_186848_45f448480a/still_186848_45f448480a.jpg'/></p>
<p>Het is 1995. Heel België is in rep en roer door de mysterieuze verdwijning van twee jonge meisjes. De paniek groeit, het mediacircus draait op volle toeren, en de woede onder de bevolking neemt elke dag toe: hoe kan het dat de politie, na maanden onderzoek, nog altijd in het duister tast? Wanneer de jonge, idealistische agent Paul Chatrier wordt gerekruteerd voor de geheime operatie Maldoror, botst hij al snel op de muur van een compleet disfunctioneel politiesysteem. Hij besluit het onderzoek op eigen houtje voort te zetten. In de trilogie van du Welz komen nog twee films die een donkere bladzijde uit de Belgische geschiedenis belichten: één over het Belgische koloniale verleden in Congo en één over de nazicollaboratie. “Maldoror schetst een ontluisterend beeld van een disfunctioneel politieapparaat” ★★★ de Volkskrant “Een fictieve thriller over de nog steeds open Dutroux-wond in België” ★★★★ Trouw “Alternatieve geschiedschrijving à la Tarantino” ★★★★ VPRO Cinema “Als kijker voel je mee met zijn [agent Paul Chartier] machteloosheid” ★★★1/2 Cinemagazine</p>
<p>Te zien tot 17 augustus 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>thriller/België, Frankrijk/Frans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/maldoror</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:01 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Architecton]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wat zegt onze architectuur over onze relatie met natuur en beschaving? En welke rol spelen steen en beton daarin? Bouwen we wel echt duurzaam? In dit visueel krachtige filmessay onderzoekt documentairemaker Victor Kossakovsky deze vragen. Architecton is het derde deel van zijn ‘A-trilogie’, na Aquarela (over water) en ¡Vivan las Antípodas! (over tegenpolen).</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Architecton_st_10_jpg_sd_low_dcea9f6d7d/Architecton_st_10_jpg_sd_low_dcea9f6d7d.jpeg'/></p>
<p>Op zoek naar antwoorden reist Kossakovsky langs de ruïnes van Baalbek in Libanon, door aardbevingsgebieden in Turkije en de verwoeste steden van Oekraïne. Centraal in zijn betoog staat de ‘magische cirkel’ – een landschapsproject van de visionaire Italiaanse architect Michele De Lucchi, bewust ontworpen als plek waar de mens buitengesloten blijft. Zijn motto: “We moeten oplossingen zoeken waar nog nooit iemand gekeken heeft.” Mete Architecton pleit Kossakovsky voor meer bescheidenheid tegenover de natuur en toont de fragiele balans tussen constructie en destructie, wat ons een nieuwe kijk biedt op een wereld die we vaak verkeerd begrijpen. Hij doet dat met hypnotiserende beelden, die worden onderschept met een betoverende soundtrack van Evgueni Galperine. “Erg knap hoe Kossakovsky een empathische blik op rotspuin schept” ★★★★ de Volkskrant “Visuele meditatie over creatie en vergankelijkheid” ★★★★ VPRO Cinema “Poetic study of humankind's bricks-and-mortar impact on the Earth” ★★★★ The Guardian “Laat het maar aan Victor Kossakovsky over om stenen te laten dansen" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 31 augustus 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>documentaire/Duitsland, Frankrijk, VS/Italiaans, Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/architecton</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gondola]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een romance verbeelden zonder dat er een woord gesproken wordt. Het klinkt als een onmogelijke opgave, maar regisseur Veit Helmer (Tuvalu, Absurdistan) slaagt er met Gondola in om met adembenemende beelden een meeslepend liefdesverhaal te creëren, tegen de achtergrond van de ruige Georgische bergen.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_189736_9bf33edd60/still_189736_9bf33edd60.jpg'/></p>
<p>De Georgische Iva heeft een nieuwe baan. Ze gaat aan de slag als conducteur bij een kabelbaan, die de Georgische bergen verbindt met een stadje in het dal. Ze wordt ingewerkt door Nino, die ze elk half uur ziet wanneer de cabines elkaar kruisen. Zo groeit een hechte vriendschap, die langzaam overgaat in subtiel flirten en uiteindelijk uitmondt in een stille liefde. Letterlijk stil, want in deze visueel verbluffende film wordt geen enkel woord gesproken. Veit Helmer is een meester in beeldend vertellen. Gondola is een eerbetoon aan de kracht van (film)beelden en de kunst van het acteren. Dankzij het betoverende spel van de twee hoofdrolspelers voelen we elke nuance in hun ontluikende liefde en worden wij zelf óók verliefd op dit stel. ”Dat je geen woorden nodig hebt om een goed verhaal te vertellen bewijst Veit Helmer ook weer” ★★★★ Filmtotaal “Voelbaar en aanstekelijk” - de Filmkrant ”Origineel en zacht liefdesverhaal” ★★★ Cinemagazine</p>
<p>Te zien tot 31 augustus 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>komedie, drama, romantiek/Duitsland/Geen dialoog</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/gondola</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vermiglio]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hoog in de Italiaanse Alpen ligt het dorpje Vermiglio. De Tweede Wereldoorlog speelt zich ergens ver weg af, maar werpt ook hier een schaduw over het leven. De komst van een buitenstaander zorgt voor nogal wat opschudding in de kleine gemeenschap. Vermiglio werd op het Filmfestival van Venetië bekroond met de Zilveren Leeuw, de grote juryprijs.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_185785_e74313b158/still_185785_e74313b158.jpg'/></p>
<p>Het is 1944. De komst van Pietro, een gedeserteerde Siciliaanse soldaat, verstoort de dynamiek van het anders zo rustige dorp, en vooral die binnen het gezin van de onderwijzer. Lucia, de oudste van het gezin, voelt zich zeer tot de vreemdeling aangetrokken. In vier seizoenen zien we hoe de dikke laag sneeuw smelt, de liefde opbloeit en de vrede zich over Italië verspreidt. Maar terwijl de rest van de wereld langzaam loskomt uit de tragedie, krijgt het gezin haar eigen tragedie te verduren. Regisseur Maura Delpero putte voor Vermiglio uit haar eigen familiegeschiedenis, en modelleerde de dorpsonderwijzer losjes naar haar grootvader. Vermiglio is, in haar woorden, een verhaal over ouders en kinderen, leven en dood, grote hoogten, muren van sneeuw en de geur van warme melk op een ijskoude ochtend. En altijd die berg die de bewoners elk elke dag aan herinnert hoe nietig ze zijn. “Verbluffend, ontzagwekkend fraai gefotografeerd drama” ★★★★ de Volkskrant “Een verpletterende momentopname van de Italiaanse geschiedenis” ★★★★ NRC “Betoverend mooi historisch drama” ★★★★ VPRO Cinema “Vangt de sfeer van het dorpsleven in heldere, contrastrijke beelden” – de Filmkrant “Vermiglio is exquisite” ★★★★★ The Guardian</p>
<p>Te zien tot 20 juli 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Italië/Italiaans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/vermiglio</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Diamant brut]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Aan de Franse Côte d'Azur droomt de 19-jarige Liane van een bestaan als influencer. Daarvoor probeert ze aan de hoogst mogelijke schoonheidsidealen te voldoen. Wanneer ze de kans krijgt om aan een reality-tv programma mee te doen, lijkt haar droom binnen handbereik. En ze zal die koste wat kost verwezenlijken. Diamant brut is een sterk coming-of-agedrama dat de huidige hypervrouwelijke schoonheidsidealen onder de loep legt, en ingaat op de worsteling van jonge vrouwen met social media.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_186016_e5b77c5488/still_186016_e5b77c5488.jpg'/></p>
<p>Plateauzolen, hotpants, blonde haarextensies, geverfde wenkbrauwen en opgespoten lippen. Zo leren we de zelfverzekerde en vurige 19-jarige Liane kennen, die samen met haar moeder en zusje in de Zuid-Franse badplaats Fréjus woont. Liane is geobsedeerd door haar uiterlijk en wil niets liever dan beroemd worden. Een leven leiden als Kim Kardashian, dat lijkt haar wel wat. Reality-tv zou een springplank tot het realiseren van die droom kunnen zijn. Als ze hoort dat er deelnemers worden gezocht voor het programma Miracle Island in Miami, lijkt haar droom opeens werkelijkheid te worden. Diamant brut is het speelfilmdebuut van de Franse filmmaker Agathe Riedinger, die in 2018 ook al de korte film J'attends Jupiter over het onderwerp maakte. Ook voor hoofdrolspeler Malou Khebizi is de film een debuut. Zij had hiervoor nog nooit geacteerd. “Hard, maar eerlijk gefilmd portret” ★★★★ VPRO Cinema “Uitstekende prestatie van Malou Khebizi” ★★★ Cinemagazine “Knap, complex coming-of-agedrama” ★★★★ de Volkskrant “Laat een andere kant van reality-tv zien” - Het Parool</p>
<p>Te zien tot 31 augustus 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Frankrijk/Frans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/diamant-brut</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Djakarta 1946]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In 1952 verscheen de roman 'Jalan Tak Ada Ujung' ('A Road with no End') van de Indonesische auteur Mochtar Lubis – een verhaal over verzet, verlangen en de offers die vrijheid vraagt. Regisseur Mouly Surya brengt dit historische verhaal naar het witte doek als Djakarta 1946: een meeslepend oorlogsdrama vol spanning, romantiek en morele dilemma’s.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_189382_145e3764bf/still_189382_145e3764bf.jpg'/></p>
<p>Jakarta, 1946. De oorlog is voorbij en de Japanners zijn weg, maar de Nederlanders willen hun koloniale macht gewoon hervatten. De Indonesische roep om onafhankelijkheid groeit – en met die spanning ook het verzet. De getraumatiseerde ex-strijder Isa bedenkt met zijn vriend Hazil een gewaagd plan: een aanslag op een bioscoop vol koloniale machthebbers, met Van Mook als hoofdprijs. Maar het wordt pas echt gevaarlijk als Hazil een affaire begint met Isa’s vrouw. Djakarta 1946 vertelt geen verhaal van groots patriottisme of geweld, maar richt zich op de kleine, persoonlijke verzetsdaden, en hoe die verweven zijn met het persoonlijke leven van de hoofdpersonen. Het resultaat is een menselijke en genuanceerde kijk op het Indonesië van toen. “Waardevolle toevoeging aan een nog veel te kleine verzameling films die ons doen nadenken over het verleden” ★★★ NRC “Gaandeweg doet Djakarta 1946 denken aan Tarantino’s Inglourious Basterds (2009)” - de Filmkrant “Ongewone en opwindende oorlogsthriller” ★★★1/2 FilmTotaal "Laat zien dat verdeeldheid onze grootste vijand is" - Het Parool “Gelaagd beeld van Indonesisch verzet” - Historisch Nieuwsblad</p>
<p>Te zien tot 31 augustus 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Indonesië, Singapore, Nederland, Frankrijk, Noorwegen, Filipijnen, Cambodia/Bahasa, Nederlands, Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/djakarta-1946</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:02 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Home Game]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In 1993 ontvluchtte de familie van filmmaker Lidija Zelovic het door oorlog verscheurde Sarajevo. Vanaf dat moment had Zelovic steevast haar camera binnen handbereik. Daarmee legt ze – met scherpe observaties en een goed gevoel voor zelfspot – de complexe realiteit van het migrantenbestaan bloot. Want wat betekent ‘thuis’ nog, als je het hebt moeten achterlaten?</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_188698_de4914337a/still_188698_de4914337a.jpg'/></p>
<p>Discussies over politiek en voetbal met haar ouders en broer, intieme opnamen van haar opgroeiende zoon, vakanties in Bosnië — ruim dertig jaar lang bouwde Lidija Zelovic aan een indrukwekkend persoonlijk archief. Maar achter de alledaagse familiekiekjes ontvouwt zich via haar voice-over een veel groter verhaal. Ze trekt een scherpe parallel tussen het snel polariserende politieke klimaat in Nederland en de ontwrichting van haar geboorteland Joegoslavië, waar haatzaaien en uitsluiting uiteindelijk tot oorlog leidden. Home Game is niet alleen een grappig, confronterend en eerlijk inkijkje in het leven van Lidija Zelovic, maar ook een scherp filmessay dat als spiegel fungeert voor het huidige politieke klimaat in Nederland en veel andere landen in de wereld. “Een fel, persoonlijk pamflet” ★★★ de Volkskrant “Lidija Zelovic tekent een scherp portret van politieke verharding in Nederland” - de Filmkrant “Indringend portret” - Het Parool “Persoonlijk en politiek dagboek” - Cinemagazine</p>
<p>Te zien tot 17 augustus 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>documentaire/Nederland/Nederlands, Servisch, Kroatisch</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/home-game</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Le Grand Bain]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In deze ontroerende Franse bioscoophit vertelt regisseur Gilles Lellouche het verhaal van een groep mannen van middelbare leeftijd die, ondanks alle scepsis van hun omgeving, vol overgave trainen voor een synchroonzwemwedstrijd. Le Grand Bain groeide in 2018 uit tot één van de grootste Franse bioscoophits en werd bekroond met tien (!) César-nominaties, waaronder die voor Beste Film. Om je voor te bereiden op Lellouches nieuwe film L'amour ouf, vanaf 8 mei in de filmtheaters, is Le Grand Bain opnieuw op Picl te zien.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/le_grand_bain_film_ed7db769e5/le_grand_bain_film_ed7db769e5.jpg'/></p>
<p>In het gemeentelijk zwembad traint een bont gezelschap mannen van middelbare leeftijd voor een ongewone droom: synchroonzwemmen. Onder leiding van voormalig zwemkampioene Delphine groeien de mannen uit tot een hecht team. Wat begint als een uitlaatklep, mondt uit tot een serieuze ambitie: uitkomen voor Frankrijk op het WK synchroonzwemmen. Tegen alle verwachtingen in vinden ze samen vriendschap, veerkracht en nieuwe levenslust. Met veel humor, oprechte menselijkheid en een ijzersterke Franse sterrencast schetst Gilles Lellouche in dit op waargebeurde feiten gebaseerde verhaal een warm en herkenbaar portret van het leven in al zijn onverwachte wendingen. “In zijn beste momenten onweerstaanbaar” ★★★ VPRO Cinema "Een sympathieke, visueel en muzikaal levendige Grande Finale" ★★★ Cinemagazine "Brengt energie in een klassiek underdogverhaal” ★★★ InDeBioscoop "Heerlijke feelgoodfilm, waarin je jezelf even helemaal kunt verliezen” ★★★ FilmTotaal</p>
<p>Te zien tot 24 augustus 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama, komedie/Frankrijk/Frans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/le-grand-bain</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Flow]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is ongelofelijk knap: in de gehele film wordt geen woord gesproken, maar ontroeren doet Flow zonder twijfel. In deze animatiefilm van supertalent Gints Zilbalodis volgen we een jonge kat die, samen met haar lotgenoten, op zoek gaat naar droog land op een ondergelopen aarde. Een spannende en ademende odyssee, die de Oscar won voor Beste Animatiefilm.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_182263_b0c4bb2231/still_182263_b0c4bb2231.jpg'/></p>
<p>De mensen zijn verdwenen, maar dat lijkt de kat niet te deren. Het huis met het lekkere bed staat er nog en de rivier zit vol vis. Tot het water ineens begint te stijgen en ontzettend snel ook. Ternauwernood weet de kat zich te redden dankzij een passerend zeilbootje. Een capibara, een hond, een maki en een vogel sluiten zich aan. Samen vormen ze een onwaarschijnlijk gezelschap dat moet leren overleven in deze nieuwe wereld. Flow is pas de tweede film van de Letse filmmaker Gints Zilbalodis, maar nu al wordt hij de waardige opvolger van Hayao Miyazaki (Spirited Away, The Boy and the Heron) genoemd. In Flow creëert Zilbalodis een majestueuze wereld van verzonken ruïnes, vernietigende stormen en opdoemende bossen. De dieren en de magische reis die ze maken staan symbool voor iets groters, terwijl de dieren tegelijkertijd opvallend zichzelf blijven. Honderden katten- en andere dierenfilmpjes keken de animatoren om het gedrag en de communicatie tussen de dieren zo natuurgetrouw mogelijk weer te geven. “Aangrijpende animatiefilm” ★★★★★ Trouw “Magische ervaring” ★★★★ VPRO Cinema “Zilbalodis bewijst zijn enorme talent als beeldend verhalenverteller” ★★★★ FilmTotaal “Komisch op een echte, dierlijke manier” ★★★★ InDeBioscoop “Veel aan Flow is prachtig en overtuigend” ★★★ NRC “Prachtige beelden en veel details waarbij je vaak ogen tekort komt” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 20 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>animatie, avontuur/Letland, Frankrijk, België/Geen dialoog</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/flow</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Quiet Life]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Sinds 2018 zijn in Zweden talloze kinderen van asielzoekers getroffen door een mysterieus syndroom. Ze raakten in een onverklaarbare coma, waarvan velen nog steeds niet zijn wakker geworden. In Quiet Life volgen we de uit Rusland gevluchte Natalia en Sergei, wiens dochter dit overkomt, net op het moment dat zij een getuigenis had kunnen afleggen die de toekomst van hun familie had kunnen veiligstellen.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_187927_1c43959318/still_187927_1c43959318.jpg'/></p>
<p>De Russische ouders Sergei en Natalia staan onder zware druk wanneer hun verblijfsvergunningsverzoek in Zweden wordt afgewezen. Hun dochter Katja, die op school en in haar koor inmiddels goed is ingeburgerd, reageert hierop met plotselinge bewusteloosheid. Ze wordt opgenomen in een instelling, omgeven door kinderen die hetzelfde hebben meegemaakt. Haar ouders moeten leren vrolijk te zijn en zich te onthouden van gesprekken die je vooral niet moet voeren in het bijzijn van een ziek kind. Hoewel dit zogenaamde 'terugtredingssyndroom' wel degelijk voorkomt, is het nog niet officieel erkend als medische aandoening. In Quiet Life gebruikt de Griekse regisseur Alexandros Avranas deze mysterieuze ziekte om de wreedheid van de Zweedse systemen bloot te leggen, die vluchtelingen gevangen houden in onmenselijke en vernederende omstandigheden. “Je voelt hoe vreemd en ontwrichtend deze ervaring moet zijn” ★★★ Trouw “Ongemakkelijk mengsel tussen nachtmerrie, tragiek en poëtisch realisme” ★★★ de Volkskrant “Even humoristische als angstaanjagende scènes” - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 24 augustus 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Frankrijk, Duitsland, Zweden, Griekenland, Estland, Finland/Russisch, Zweeds, Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/quiet-life</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Better Man]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Robbie Williams is een van de grootste entertainers aller tijden. Een verfilming van zijn leven kon dan ook niet uitblijven. Maar Better Man is allesbehalve een conventionele biopic; Williams wordt namelijk verbeeld als een geanimeerde chimpansee. Een gedurfde keuze die verrassend goed uitpakt. Met een fijne hoeveelheid zelfspot duiken we in zijn glansrijke carrière, de dramatische val en de buitengewone comeback. En eerlijk is eerlijk: de muziek is ook genieten.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Better_Man_st_13_jpg_sd_low_23269c8832/Better_Man_st_13_jpg_sd_low_23269c8832.jpg'/></p>
<p>Onder de visionaire regie van Michael Gracey (The Greatest Showman) wordt dit verhaal op een nooit eerder vertoonde wijze tot leven gebracht, waarbij het kenmerkende charisma, de humor en onverwoestbare geest van Robbie Williams centraal staan. Deze baanbrekende heruitvinding van de muzikale biopic volgt Robbie’s reis van zijn jeugd en zijn tijd als lid van de hitformatie Take That, tot zijn ongeëvenaarde successen als recordbrekende soloartiest, en toont tegelijkertijd de uitdagingen die roem en succes met zich meebrengen. “Het uiterlijk van een aap pakt wonderwel zeer effectief uit” ★★★★ FilmTotaal “Een prima vondst” ★★★ de Volkskrant “Een lekkere, vlotte, vermakelijke film” – de Filmkrant “Torenhoog amusementsgehalte” ★★★★ Cinemagazine “A bananas gamble that pays off” ★★★★ The Guardian</p>
<p>Te zien tot 17 augustus 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>biografisch, musical, drama/VS/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/better-man</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:03 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[We Live in Time]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Na een onverwachte ontmoeting bloeit de liefde tussen Almut en Tobias op. In de tien jaar die volgen, delen ze zowel de grote als kleine momenten. Maar de tijd die hen rest, tikt steeds harder weg. Pak je zakdoekjes er maar vast bij, want We Live in Time zal je niet onberoerd laten, voornamelijk dankzij de briljante vertolkingen van Florence Pugh (Little Women, Lady Macbeth) en Andrew Garfield.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/We_Live_in_Time_st_5_jpg_sd_low_da31aaf571/We_Live_in_Time_st_5_jpg_sd_low_da31aaf571.jpg'/></p>
<p>We volgen de kleine en grote momenten van de tien jaar die Almut en Tobias samen doorbrengen: hun eerste dates, ontmoetingen met familie, samenwonen, en de geboorte van hun dochter. Maar wanneer Almut wordt gediagnosticeerd met een ernstige ziekte, staat hun leven op zijn kop. Terwijl de tijd onverbiddelijk wegtikt, begint het jonge koppel steeds dieper te beseffen hoe kostbaar elk moment samen is. Regisseur John Crowley (Brooklyn (2015), The Goldfinch (2019)) vertelt dit liefdesverhaal als een achtbaan van het leven, door verschillende verhaallijnen te versnipperen en in een verrassende volgorde aan elkaar te rijgen. Het maakt van We Live in Time een scherpe mix van romantiek, drama en humor die de chaos en onverwachte wendingen van het leven op een unieke manier vastlegt. “Zoet, maar wel lekker” ★★★ Trouw “Prachtige en ontroerende film” ★★★1/2 FilmTotaal “Teder en grappig” ★★★★ BNNVARA “Soggy tearjerker” ★★★ The Guardian “An old-fashioned weepie about love and heartache” New York Times</p>
<p>Te zien tot 17 augustus 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>Drama/Verenigd Koninkrijk/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/we-live-in-time</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Propagandist]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘De Nederlandse Leni Riefenstahl’, zo stond Jan Teunissen (1898-1975) ook wel bekend. Als leider van de NSB Filmdienst in de Tweede Wereldoorlog werkte hij mee aan de promotie van het naziregime. Aan de hand van familiefilms, propagandafilms en audio-interviews wordt in De Propagandist zijn verhaal verteld. Een verhaal over een gekrenkt ego, opportunisme en manipulatie.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/De_Propagandist_st_1_jpg_sd_low_53876d42fe/De_Propagandist_st_1_jpg_sd_low_53876d42fe.jpg'/></p>
<p>Als telg uit een rijke en invloedrijke familie kreeg Jan Teunissen al vroeg de kans om zijn ambities als filmmaker na te jagen. Tijdens de Tweede Wereldoorlog groeide hij uit tot de machtigste man in de Nederlandse filmindustrie. Als hoofd van de filmafdeling van de NSB en SS kreeg hij de bijnamen ‘de filmtsaar’ en ‘de Nederlandse Leni Riefenstahl’. Na de oorlog werd Teunissen vervolgd en gestraft, maar hij bleef trots spreken over zijn sluwheid en zijn banden met de elite van het naziregime. De Propagandist ontvouwt langzaam het portret van een complexe man en zijn drijfveren. Tegelijkertijd stelt de film de grenzen tussen documentaire en propaganda ter discussie, en wordt de rol van propagandisten belicht – hoe zij beelden, verhalen, desinformatie en ideologie verspreiden. Een film over grenzeloze ambitie en de manipulatieve macht van cinema. “Welkome film in een tijd van desinformatie en nepnieuws” ★★★★ NRC “Geslaagd portret van een geflopte filmmaker” ★★★★ de Volkskrant “Dit is een belangrijke film” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 27 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>documentaire/Nederland/Nederlands</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/de-propagandist</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mulholland Drive]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Betreed opnieuw de surrealistische wereld van</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Mulholland_Drive_st_5_jpg_sd_low_0925fc2332/Mulholland_Drive_st_5_jpg_sd_low_0925fc2332.jpg'/></p>
<p>Bette Elms is een jonge, ambitieuze actrice die haar geluk beproeft in Hollywood. Vlak na haar aankomst staat de mysterieuze Rita bij haar op de stoep. Ze heeft een auto-ongeluk gehad, is haar geheugen kwijt en duidelijk op de vlucht. Maar voor wat, en wie is ze? Een adres aan Mulholland Drive zou antwoorden kunnen geven. Maar is Bette zelf eigenlijk wel wie ze denkt te zijn? Na Twin Peaks en Lost Highway verstevigde David Lynch met Mulholland Drive zijn positie als boegbeeld van de surrealistische cinema. Lynch werd destijds voor de film in Cannes gelauwerd als Beste Regisseur. De hoofdrollen zijn weggelegd voor Naomi Watts en Laura Harring. “Mulholland Drive is Lynch’ beste” ★★★★ NRC “David Lynch’ magnum opus” ★★★★★ FilmTotaal “De haarscherpe beelden zien er prachtig uit” – de Volkskrant</p>
<p>Te zien tot 13 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama, mysterie, thriller, klassieker/VS/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/mulholland-drive</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lost Highway]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In David Lynch’ zwoeldonkere Lost Highway uit 1997 gaat de werkelijkheid gruwelijk aan de haal met de fantasie, of is het andersom? Ook zelf maak je een duistere reis langs de verloren snelweg, met identiteitsverwisseling als houvast. In verband met het recente overlijden van Lynch is Lost Highway, digitaal gerestaureerd, nu te zien op Picl.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Lost_Highway_st_9_jpg_sd_low_f707b41dcc/Lost_Highway_st_9_jpg_sd_low_f707b41dcc.jpg'/></p>
<p>Na een bizarre ontmoeting op een feest wordt een jazzsaxofonist de moord op zijn vrouw in de schoenen geschoven. Hij komt in de gevangenis terecht. Op onverklaarbare wijze verandert hij daar in een jonge mecanicien en begint een nieuw leven te leiden. ‘Film noir to the max’: Lost Highway is de bewerking van de noir-klassieker ‘Kiss Me Deadly’ van Robert Aldrich, maar dan met nóg fatalere vrouwen en mysterieuze gebeurtenissen dan het origineel. Lynch omschreef zijn vertelling als een “meeslepend onderzoek naar parallelle identiteitscrises in een wereld waarin het begrip tijd gevaarlijk buiten controle is geraakt.” Naast Pullman is ook Patricia Arquette te zien, met een bijrol voor oud-Black Flag-punkzanger Henry Rollins.</p>
<p>Te zien tot 13 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>mysterie, thriller/VS/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/lost-highway</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:04 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Straight Story]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Na surrealistische en duistere thrillers als Blue Velvet (1986) kwam David Lynch in 1999 ineens met een verrassend teder en toegankelijk verhaal. In The Straight Story reist een oudere man honderden kilometers per grasmaaier om zijn zieke broer te bezoeken. Het leverde hoofdrolspeler Richard Farnsworth op 80-jarige leeftijd een Oscarnominatie op. In verband met het recente overlijden van Lynch is The Straight Story, digitaal gerestaureerd, nu te zien op Picl.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_179458_531c6734e0/still_179458_531c6734e0.jpg'/></p>
<p>Als de bejaarde Alvin in 1994 hoort dat zijn broer – die hij lang niet heeft gesproken – een beroerte heeft gehad, besluit hij hem op te zoeken in de hoop op een verzoening. Het verhaal krijgt een eigenaardige wending als de nukkige Alvin – die te slechtziend is om auto te rijden – besluit om de ruim 500 kilometer van Iowa naar Wisconsin af te leggen op zijn elektrische grasmaaier. Tijdens de zes weken durende reis beleeft Alvin bijzondere ontmoetingen met lokale bewoners met ieder hun eigen verhalen. The Straight Story is gebaseerd op een waargebeurd verhaal en wordt over het algemeen gezien als Lynch’ meest toegankelijke film. Na de première in Cannes zei Lynch zelf: “Ik denk dat je kan zeggen dat dit heel iets anders is dan de dingen die ik hiervoor heb gedaan.”</p>
<p>Te zien tot 13 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/VS/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-straight-story</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In Liebe, Eure Hilde]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de zomer van 1942 in Berlijn vinden Hilde en Hans elkaar. Het is het begin van een aangrijpende liefdesgeschiedenis, die zich tekent door hun aansluiting bij de verzetsgroep ‘Die Rote Kapelle’. Terwijl we meer leren over die ene mooie zomer, wordt ook steeds duidelijker welk lot Hans en Hilde beschoren is. Het ingetogen vertelde In Liebe, Eure Hilde is een waargebeurd verhaal over moed, liefde en medemenselijkheid.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_181188_0e5e85265a/still_181188_0e5e85265a.jpg'/></p>
<p>Berlijn, 1942. Hilde sluit zich aan bij verzetsgroep ‘Die Rote Kapelle’. Daar ontmoet ze Hans en is, ondanks het voortdurende gevaar voor haar leven, een zomer lang intens gelukkig. Als de Gestapo in de herfst leden van de groep arresteert, is de inmiddels zwangere Hilde een van hen. In de gevangenis blijkt ze een sterkere vrouw te zijn dan ze zelf ooit had kunnen bedenken en weet ze de herinnering aan haar geliefde levend te houden. In Liebe, Eure Hilde is gebaseerd op een waargebeurd verhaal. Hilde en Hans Coppi behoorden beiden tot de legendarische communistische verzetsgroep ‘Die Rote Kapelle’, wat een divers netwerk van zo’n 150 veelal jonge mensen was. De film, van regisseur Andreas Dresen, werd genomineerd voor een Gouden Beer op de Berlinale. “Liefdevolle, subtiele flashbacks” ★★★★ VPRO Cinema “Indrukwekkend tragisch” ★★★★ NRC ★★★★ Trouw “Getuigt van durf en een diepmenselijke blik” ★★★★1/2 Cinemagazine “Maakt indruk” ★★★★ FilmTotaal “Er zijn niet veel films die de wreedheid van het naziregime zo genadeloos blootleggen” ★★★★ InDeBioscoop “Liefdevol monument voor menselijke waardigheid” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 20 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Duitsland/Duits</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/in-liebe-eure-hilde</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gaucho Gaucho]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De ‘gaucho’ is het Zuid-Amerikaanse equivalent van de cowboy: een gemeenschap in het geïsoleerde noordwesten van Argentinië, gekenmerkt door een diepe verbondenheid met paarden, vee en het land. Ondanks de snelle digitalisering proberen de gaucho’s hun tradities te behouden. De zwart-wit documentaire Gaucho Gaucho neemt je mee naar een afgelegen berggebied en brengt het leven van de gaucho’s op visueel prachtige wijze in beeld.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_187867_9fb04a4af8/still_187867_9fb04a4af8.jpg'/></p>
<p>De film schildert het leven in het Argentijnse Salta door een reeks intieme momenten: van het temmen van paarden en de dreiging van condors die de kalveren aanvallen, tot de uitgestrekte vlaktes en het overhevelen van eeuwenoude spirituele kennis. Niet alleen is de documentaire een krachtig eerbetoon aan een gemeenschap die in het westen in de vergetelheid is geraakt, het is ook een reflectie op de vergankelijkheid van tijd en een blik op een uitstervende manier van leven. Net als in hun veelgeprezen documentaire The Truffle Hunters, portretteert het regisseursduo Michael Dweck en Gregory Kershaw in Gaucho Gaucho een gemeenschap die het liefst vasthoudt aan eeuwenoude tradities en de moderne wereld zoveel mogelijk op afstand houdt. “Oogstrelend, fascinerend kijkje in een traditionele wereld” ★★★★ Trouw “Bijzondere momenten om getuige van te zijn” ★★★★ de Volkskrant “Juist door die stille, observerende benadering ontstaat iets zeldzaams” ★★★★ Cinemagazine “De ruige natuur, de galopperende paarden en verweerde gezichten doen het erg goed in zwart-wit” ★★★ FilmTotaal “Een schitterend portret over de veedrijvers” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 3 augustus 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>documentaire/VS, Argentinië/Spaans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/gaucho-gaucho</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[L'histoire de Souleymane]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zeven dagen per week scheurt Souleymane op zijn bezorgfiets door Parijs, onzichtbaar voor de meesten, onmisbaar voor de rijken. Maar niemand vraagt zich af hoe zwaar zijn werk is of hoe weinig hij verdient. Zijn enige droom? Legale papieren. Regisseur Boris Lojkine brengt dit rauwe, documentaire-achtige drama met indringend realisme, waarin de keiharde realiteit van een ‘illegaal’ haarscherp voelbaar wordt.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_185986_2bd5d4080a/still_185986_2bd5d4080a.jpg'/></p>
<p>Na een gevaarlijke reis uit Guinee is Souleymane in Parijs beland, waar hij als maaltijdbezorger de kost verdient. Maar zonder de juiste papieren is zijn bestaan behoorlijk onzeker. Met een zorgvuldig ingestudeerd maar onwaar verhaal (‘l’histoire’) hoopt Souleymane zijn kans op legalisering te vergroten. Over twee dagen wacht het allesbeslissende gesprek met de immigratiedienst. Zal hij eindelijk ontsnappen aan de illegaliteit? Regisseur Boris Lojkine’s documentaire-achtergrond is onmiskenbaar in L’Histoire de Souleymane. Met zijn rauwe, documentairestijl en het gebruik van een niet-professionele cast brengt hij de harde realiteit van het leven als ‘illegaal’ op realistische wijze in beeld. Hoofdrolspeler Abou Sangare ontving in Cannes de prijs voor Beste Acteur in het Certain Regard-programma. “Intelligente combinatie van sociaal drama en thriller ” ★★★★ VPRO Cinema “Voelt heftiger dan een adrenalinerush” ★★★★ Trouw “Overtuigende wijze waarop Abou Sangare inhoud geeft aan zijn personage” ★★★★ Cinemagazine “Absurdistische, trefzekere thriller” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 10 augustus 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Frankrijk/Frans, Fulah</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/l-histoire-de-souleymane</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[No Other Land]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In het zuiden van de Westelijke Jordaanoever ligt Masafer Yatta, een regio waar de bewoners elke dag strijden tegen de Israëlische overheersing. Hier leeft Basel Adra, een jonge Palestijnse activist die zich al sinds jongs af aan verzet tegen de bezetting. In een gemeenschap die lijdt onder constant geweld, zoekt Basel naar manieren om de identiteit van zijn volk te behouden, ondanks alle onmenselijke omstandigheden. No Other Land won de publieksprijs op de afgelopen editie van IDFA en is nu in de race voor de Oscar voor Beste Documentaire.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_186075_c106001138/still_186075_c106001138.jpg'/></p>
<p>Deze aangrijpende documentaire volgt Basels strijd onder de dagelijkse druk van de militaire bezetting, maar ook de bijzondere vriendschap die ontstaat tussen hem en Yuval Abraham, een Israëlische journalist die zijn strijd ondersteunt. Terwijl Basel geconfronteerd wordt met de dagelijkse realiteit van een militaire bezetting, geniet Yuval van de vrijheid die zijn land hem biedt. Het contrast tussen hun levens is enorm, maar hun vriendschap symboliseert de mogelijkheid van vrede en wederzijds begrip tussen Palestijnen en Israëliërs. No Other Land is gemaakt door een Palestijns-Israëlisch regiecollectief en fungeert als meer dan een verhaal van verzet; het is een daad van creatief protest en een krachtige oproep tot gerechtigheid. Het resultaat werd meermaals bekroond, onder meer met de Publieksprijs en prijs voor Beste Documentaire bij de afgelopen Berlinale én met de IDFA NPO Doc Audience Award 2024.</p>
<p>Te zien tot 24 augustus 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>documentaire, oorlog/Palestina/Arabisch</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/no-other-land</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:05 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Damned]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Anders dan vele andere oorlogsfilms, is dit verhaal van regisseur Roberto Minervini niet een typisch heldenepos met een duidelijke lijn tussen goed en kwaad . The Damned is juist een filosofisch, intiem en vooral menselijk portret van een onmenselijke gebeurtenis. Het is de winter van 1862, tijdens de Amerikaanse Burgeroorlog. Ver weg van het front begint een regiment soldaten te twijfelen aan het nut van hun missie.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/The_Damned_st_2_jpg_sd_low_Photo_by_Olga_Prudka_316079029e/The_Damned_st_2_jpg_sd_low_Photo_by_Olga_Prudka_316079029e.jpg'/></p>
<p>Een groep vrijwillige soldaten moet onontgonnen gebied in het westen van het land verkennen. Ver weg van het front, in een niemandsland in het noorden van Montana, bestaat hun taak voornamelijk uit wachten: op aanwijzingen, op andere troepen of op een aanval. Terwijl deze mannen van allerlei achtergronden hun kamp opzetten, baseball spelen en kaarten, mijmeren ze over God, het leven en het nut van hun missie. Wanneer de vijand eindelijk toeslaat, blijkt de woeste natuur minstens even dodelijk als de medemens. The Damned is een krachtig drama over geloof, hoop en zingeving ten tijde van een groot keerpunt in de Amerikaanse geschiedenis. Geschoten in het overweldigende landschap van Montana met een ensemble van niet-professionele acteurs, wist Minervini de jury in Cannes te beroeren: zijn historische en tevens pijnlijk relevante film leverde hem de prijs op voor Beste Regisseur in de Un Certain Regard-competitie. “Geef je over aan Minervini’s methode en er gebeurt iets bijzonders: het getroebleerde Amerikaanse verleden versmelt volledig met het hier en nu.” ★★★★ de Volkskrant “Grimmig en fragmentarisch” ★★★★ NRC “Intieme en contemplatieve film” ★★★ VPRO Cinema “Staaltje slow cinema van hoog niveau” ★★★★ Cinemagazine “Altijd intrigerende mengeling van existentialisme en impressionisme” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 3 augustus 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Italië, VS, België/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-damned</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:06 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fiore Mio]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met zijn bestseller ‘De Acht Bergen’ werd de Italiaanse schrijver Paolo Cognetti wereldwijd bekend. De gelijknamige verfilming van het boek door regieduo Felix van Groeningen en Charlotte Vandermeersch (De Acht Bergen) werd eveneens een hit. In de documentaire Fiore Mio neemt Cognetti de regie in eigen handen. Hij keert terug naar de Italiaanse Alpen, samen met zijn hond Laki, en praat hij met bergbewoners over mens en natuur.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Fiore_Mio_st_2_jpg_sd_low_Photo_by_Daniele_Mantione_1_d0f0aff72b/Fiore_Mio_st_2_jpg_sd_low_Photo_by_Daniele_Mantione_1_d0f0aff72b.jpg'/></p>
<p>Tijdens zijn prachtige tocht over besneeuwde paden en langs imposante bergtoppen ontmoet hij avonturiers die van deze ruige natuur hun thuis hebben gemaakt. Terwijl de prachtige beelden de kracht van het landschap tonen, onderzoekt Cognetti de invloed van de bergen op het leven, de dromen en emoties van de bewoners. Fiore Mio ging in wereldpremière op het filmfestival van Locarno.Meer docu’s zien? Bekijk onze selectie documentaires. “Monumentale verstilling uit de machtige berglandschappen” ★★★ de Volkskrant“Heerlijk wegdromen bij de onverwoestbare pracht van het berglandschap” ★★★★ FilmTotaal“Door het prettige, kalme tempo en het gebrek aan drama is dit de perfecte filmervaring om lekker in te gaan hangen.” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 17 augustus 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>documentaire/Italië, België/Italiaans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/fiore-mio</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:06 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[On Falling]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wereldwijd worden er elke seconde meer dan 100 pakketjes besteld. Elke dag weer opnieuw. In deze oneindige stroom aan online bestellingen volgen we de Portugese Aurora, die in een groot sorteercentrum in Schotland werkt. Het werk is eentonig, managers zijn neerbuigend en de targets zijn eindeloos. Toch blijft Aurora zoeken naar medemenselijkheid en hoopt ze op een uitweg. On Falling, van de producenten van Ken Loach, is een verpletterend debuut over de prijs die wordt betaald voor onze koopverslaving.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_188687_bffc1d5193/still_188687_bffc1d5193.jpg'/></p>
<p>Aurora is een Portugese arbeidsmigrant in Schotland, waar ze in een gigantisch distributiecentrum als orderpicker werkt. Terwijl de orders blijven binnenstromen en het door efficiëntie gedreven algoritme haar werkdruk bepaalt, worstelt ze met de eentonigheid van haar baan. Menselijkheid vindt ze alleen nog bij haar collega’s en huisgenoten, die net als Aurora arbeidsmigranten zijn. Vast in een systeem waarin geen tijd is voor dromen, geniet ze toch van simpele geluksmomenten en blijft ze hopen op een uitweg. On Falling is het indrukwekkende debuut van Laura Carreira. Een film met een groot kloppend sociaal hart, van de producenten van Ken Loach (The Old Oak, Sorry We Missed You). “Als kijker leef je moeiteloos met haar mee” ★★★★ VPRO Cinema “Een overtuigend droevig beeld van de werkelijke prijs van de onlinewinkelindustrie” ★★★ de Volkskrant “This is a very impressive debut” ★★★★ The Guardian “Alles in On Falling is net een beetje gedempt: de kleuren, de emoties. Maar de zeggingskracht van de film is dat allerminst.” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 27 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Verenigd Koninkrijk, Portugal/Engels, Portugees</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/on-falling</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:06 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mr. K]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hij zou eigenlijk maar één nachtje blijven. Maar in het Victoriaanse hotel waar Mr. K verblijft, gebeuren wel hele vreemde dingen. Geen enkele gang lijkt naar de uitgang te leiden en waar komt dat gebonk uit de muren vandaan? Zonder een logisch plot laat deze heerlijk raadselachtige film je dwalen door de gangen van het hotel. Achter elke deur gaat een andere wereld schuil.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Mr_K_st_3_jpg_sd_low_Kris_de_Witte_Lemming_Film_a_Private_View_94173e8ff9/Mr_K_st_3_jpg_sd_low_Kris_de_Witte_Lemming_Film_a_Private_View_94173e8ff9.jpg'/></p>
<p>Mr. K is een rondreizende illusionist uit het schnabbelcircuit. Hij raakt verstrikt in een Kafkaëske nachtmerrie wanneer hij na een nacht in een hotel te hebben doorgebracht de uitgang niet kan vinden. Zijn verwoede ontsnappingspogingen sleuren hem alleen maar dieper de mysterieuze wereld van het hotel in, waar hij geconfronteerd wordt met vreemde bewoners en onverklaarbare gebeurtenissen. Mr. K is de tweede speelfilm van de Noors-Nederlandse filmmaker Tallulah Hazekamp Schwab. Het surrealistische, prachtig vormgegeven verhaal verwijst op speelse wijze naar Franz Kafka's verhalen over ongelukkige personages die zichzelf in steeds vreemdere en sinistere omstandigheden tegenkomen. Ook is de vergelijking met Roald Dahl-­verfilmingen en de hotelnachtmerries van Stanley Kubrick en David Lynch snel gemaakt. "Weird, ambitieus, existentieel drama" ★★★ VPRO Cinema "Een heerlijke bizarre wending" ★★★ Trouw "Zeker het kijken waard" ★★★ FilmTotaal "Voelt als het bladeren door een rijk geïllustreerd kinderboek" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 17 augustus 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Nederland, Noorwegen, België/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/mr-k</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:06 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sex]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Geïnspireerd door Krzysztof Kieslowski’s Trois Couleurs-trilogie werkte de Noorse regisseur Dag Johan Haugerud aan zijn eigen drieluik: Sex, Dreams en Love. Drie op zichzelf staande films, verbonden door dezelfde thematiek. In het eerste deel, Sex, schetst hij een portret van twee mannen wiens opvattingen over seksualiteit, gendernormen en rolpatronen op de proef worden gesteld.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_185988_4aaf01fb83/still_185988_4aaf01fb83.jpg'/></p>
<p>Het hoofd van een schoorsteenvegersbedrijf en zijn beste vriend, tevens werknemer, zitten allebei in een gelukkig heterohuwelijk maar delen op kantoor openhartig hun innerlijke worstelingen met elkaar. De een heeft seks gehad met een man, een klant, maar beschouwt dat noch als homoseksueel verlangen, noch als ontrouw. De ander droomt regelmatig dat hij een vrouw is en worstelt met de betekenis daarvan. Beide mannen worden gedwongen tot moeilijke, maar noodzakelijke gesprekken met hun naasten. In Sex vermijdt Haugerud expliciete seksscènes: hij richt zich vooral op de gesprekken erover. Het resultaat is een openhartig, taboedoorbrekend verhaal dat de normatieve beelden van mannelijkheid en de maatschappelijke normen in het moderne stedelijke Noorwegen uitdaagt. "Morrelt nauwgezet aan hokjes en etiketjes" ★★★★ de Volkskrant "Aangenaam speurend drama" ★★★★ Trouw "Het ideale gesprek over seks, namelijk open en zonder oordeel" ★★★ Cinemagazine "Zinderend filmische denkoefening" - de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 17 augustus 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Noorwegen/Noors</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/sex</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Holy Electricity]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zelfs het meest alledaagse leven kan fantastisch worden, zo laat het levendige Holy Electricity ons zien. In de kleurrijke chaos van Tbilisi volgen we twee scharrelaars, die een business zien in het verkopen van roestige kruizen als neonverlichting. Terwijl het duo langs vuilnisbelten en tweedehandsmarkten trekt, ontmoeten ze heel wat bijzondere figuren. Voeg daar dromerige elektronische muziek, opvallende cinematografie en een vleugje absurdisme aan toe, en Tbilisi komt helemaal tot leven.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_188373_71a8d60b6a/still_188373_71a8d60b6a.jpg'/></p>
<p>Als de jonge Gonga (debutant Nika Gongadze) en zijn neef Bart (transactivist Nikolo Ghviniashvili) op een vuilnisbelt een koffer vol roestige kruisen vinden, gaat er spontaan een lichtje branden. Ze denken dat de crucifixen met neonverlichting als zoete broodjes over de toonbank zullen vliegen. Niet dat ze een toonbank hebben, want het gelegenheidsduo moet het van de huis-aan-huis-verkoop hebben. Terwijl ze dromen van snel rijk te worden gaan ze op kruistocht van deur tot deur door de buitenwijken van Tbilisi. Een zoektocht die niet alleen om inkomen draait, maar ook om vriendschap en liefde. Holy Electricity is een portret van de poëzie van het alledaagse leven, over de onverwacht mooie momenten die we vaak zonder erbij na te denken over het hoofd zien. Winnaar Gouden Luipaard Filmmakers of the Present op het Locarno Film Festival. “De shots met de verlichte kruisen zijn prachtig” ★★★ NRC “Heerlijk excentrieke janboel” – Het Parool “Het is werkelijk een prachtig circus” ★★★★ Cinemagazine “Het is zeer prettig toeven in de georganiseerde chaos vol markante figuren” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 7 augustus 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Georgië/Georgisch</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/holy-electricity</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Everybody loves Touda]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Marokko kent een eeuwenoude kunstvorm waarbij vrouwen met traditionele zang en dans hun verhalen vertellen. Deze vrouwen – shikhat genoemd – zingen vaak over liefde, emancipatie en verzet en gaven ooit een stem aan Arabisch zelfbewustzijn. Maar in het huidige Marokko wordt er met gemengde gevoelens naar ze gekeken. Met het meeslepende drama Everybody Loves Touda breekt de Marokkaans-Franse filmmaker Nabil Ayouch een lans voor de shikhat. Het scenario schreef hij samen met zijn echtgenoot Maryam Touzani, die we o.a. kennen van The Blue Caftan.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_189845_81f311ba4d/still_189845_81f311ba4d.jpg'/></p>
<p>Touda droomt ervan om als shikhat haar geld te kunnen verdienen. Ze woont samen met haar negenjarige, doofstomme zoontje in een provinciestad in Marokko waar ze iedere avond optreedt. Hoewel de mannen in het publiek weinig respect voor Touda tonen, blijft ze vechten voor erkenning. Ondanks dat ze kwetsbaar is, besluit ze haar geluk te beproeven in Casablanca voor een betere toekomst voor haar en voor haar zoontje. Everybody Loves Touda ging in première op het Cannes filmfestival en was de Marokkaanse inzending voor de Oscars. De hoofdrol is weggelegd voor Nirsin Erradi, die eerder te zien was in Adam en ook hier veel indruk maakt. Regisseur Nabil Ayouch schreef het scenario van de film samen met zijn echtgenoot Maryam Touzani (Adam, The Blue Caftan), met wie hij vaker films maakt over de benarde positie van vrouwen in een overwegend conservatieve maatschappij. “Krachtig spel van hoofdrolspeler Errad” ★★★ de Volkskrant “Bruisende vertolking” ★★★1/2 Cinemagazine “Aanstekelijke, opzwepende muziek en een ronduit magnetische Nisrin Erradi” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 27 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Marokko/Arabisch</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/everybody-loves-touda</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een Kano naar Zee]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Na WOII was de Rotterdamse haven een grote aanjager van werkgelegenheid en welvaart in de stad, maar die welvaartsdroom is inmiddels uitgemond in een nachtmerrie. De stad is zo verstrengeld met de fossiele industrie, dat natuur- en woongebieden moeten wijken voor economische groei. De documentaire Een Kano naar Zee is zowel een ode aan de mensen die de haven hebben gemaakt tot wat het nu is, als een afrekening met onze fossiele verslaving.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Een_Kano_naar_Zee_st_7_jpg_sd_low_ffc91e15c5/Een_Kano_naar_Zee_st_7_jpg_sd_low_ffc91e15c5.jpg'/></p>
<p>Filmmaker André van der Hout schetst de geschiedenis van de Rotterdamse haven door de ogen van twee ‘havenbaronnen’: D.G. van Beuningen, die rond 1900 zijn kolenimperium opbouwde in de Maasstad, en Frans Posthuma, die na de Tweede Wereldoorlog de ene na de andere oliereus naar de stad wist te lokken. Maar niemand voorzag de gevolgen van deze onstilbare honger naar groei. Ruim een eeuw later zit de haven gevangen in een greep van kolen- en oliebelangen. Een Kano naar Zee is meer dan een historische documentaire. Aan de hand van archiefbeelden, dagboekfragmenten en interviews verbindt de film het verleden en heden van de haven en stelt het kritische vragen over de ecologische prijs van haar groei. “Een met prachtig archiefbeeld geïllustreerde, leerrijke en dichterlijke geschiedenis van de Rotterdamse haven” - Het Parool “Levendige docu” ★★★1/2 Cinemagazine“Prachtige archiefbeelden” Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 3 augustus 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>documentaire/Nederland/Nederlands</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/een-kano-naar-zee</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Room Next Door]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Spaanse cineast Pedro Almodóvar viert al sinds de vroege jaren 80 onafgebroken succes met zijn kenmerkende films, bekend om hun melodramatische stijl, soapachtige verhaallijnen en opvallende kleurenpaletten. The Room Next Door is zijn eerste Engelstalige film, een ingetogen verhaal waarin hij pleit voor euthanasie. Voor de hoofdrollen strikte hij steractrices Tilda Swinton en Julianne Moore.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_186582_e18cdbca47/still_186582_e18cdbca47.jpg'/></p>
<p>Ingrid en Martha waren ooit de beste vriendinnen, maar door de jaren is hun vriendschap verwaterd. Wanneer Ingrid hoort dat Martha ernstig ziek is, zoekt ze haar op in het ziekenhuis. De twee rakelen allerlei herinneringen op, en al gauw voelt alles weer als vanouds. Als een laatste behandelingskuur niet aanslaat, besluit Martha de regie over haar leven en dood zelf in handen te nemen. Ze vraagt Ingrid of ze haar wil bijstaan in de laatste fase van haar leven. Ingrid twijfelt, maar besluit uiteindelijk haar oude vriendin te helpen. Pedro Almodóvar (Todo sobre mi madre, Volver, Strange Way of Life) baseerde The Room Next Door op de roman ‘What Are You Going Through’ van Sigrid Nunez: een verhaal over afscheid en de dood, over vriendschap en schoonheid. In Venetië leverde het hem de Gouden Leeuw op, een prijs die hij zeker mede te danken heeft aan het uitstekende acteerwerk van Tilda Swinton en Julianne Moore. Meer Almodóvar? Zijn eerdere Madres Paralelas met Penélope Cruz kijk je nu op Picl als Regie Voorafje. “Almodóvar neemt het onderwerp serieus, maar laat veel ruimte voor humor.” ★★★★ de Volkskrant “Typische Almodóvar met z’n primaire kleuren, stijlvolle outfits en ingetogen muziek van vaste componist Alberto Iglesias.” ★★★★ NRC “Overtuigt in simpele schoonheid” ★★★ VPRO Cinema “Masterclass ingetogen acteren van Swinton en Moore” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 20 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Spanje/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-room-next-door</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Young Hearts]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Niets is zo overweldigend als een allereerste verliefheid; de eerste keer dat je maag zich vult met vlinders. Dit pure en magische gevoel weet de Vlaamse regisseur Anthony Schatteman op een hartverwarmende manier vast te leggen in Young Hearts, over de 14-jarige Elias die stapelverliefd wordt op zijn nieuwe buurjongen Alexander.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_186895_0cb51b0768/still_186895_0cb51b0768.jpg'/></p>
<p>Elias woont samen met zijn ouders in een rustig stadje op het Vlaamse platteland. Zijn leven is overzichtelijk en vertrouwd: een groep goede vrienden, een vriendinnetje – een doodnormale tienerwereld. Totdat er in het huis tegenover hem nieuwe buren uit Brussel komen wonen, met onder andere leeftijdsgenoot Alexander. Vanaf het eerste moment voelt Elias een intense aantrekkingskracht, en tot zijn opluchting blijkt dit gevoel wederzijds. Wat begint als een vriendschap, groeit al snel uit tot iets veel diepers en intiemers. Elias ontdekt voor het eerst in zijn leven wat het betekent om verliefd te zijn. Young Hearts is de debuutfilm van de Vlaamse regisseur Anthony Schatteman. Het scenario schreef hij samen met Lukas Dhont, die in 2022 met Close een vergelijkbaar verhaal vertelde. De jonge hoofdrolspelers Lou Goossens en Marius De Saeger stelen de show met hun hartverwarmende vertolkingen van Elias en Alexander. “Een lichte, vrolijke film” ★★★ de Volkskrant “Hartverwarmend” ★★★ VPRO Cinema “Vlaams pareltje” ★★★★ Cinemagazine “Ontegenzeggelijk troostrijk” ★★★1/2 FilmTotaal “Sterk spel van de jonge hoofdrolspelers” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 27 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/België, Nederland/Nederlands, Vlaams</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/young-hearts</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:07 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[September Says]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De zusjes September en July hebben een onafscheidelijke, bijna telepathische band. Maar verschillend zijn ze zeker: September is de dominante en July de meegaande van de twee. Ofwel: Wat September zegt, gebeurt. Wanneer de zusjes naar het Ierse platteland verhuizen, wordt hun band op de proef gesteld. September Says is het regiedebuut van actrice Ariane Labed (bekend van twee Yorgos Lanthimos films) en biedt een intense blik op de vervreemding van jonge vrouwen. Het is een eigenzinnige en sfeervolle bewerking van Daisy Johnsons gothic novel ‘Zussen’.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/September_Says_st_3_jpg_sd_high_ca7496abf4/September_Says_st_3_jpg_sd_high_ca7496abf4.jpg'/></p>
<p>De twee zussen September en July, beiden rond de 15 jaar oud, zijn onafscheidelijk en begrijpen elkaar zonder woorden. Hoewel ze minder dan een jaar schelen, is het altijd September die bepaalt wat er gebeurt. Beide meisjes zijn buitenbeentjes met aparte gewoontes en een onconventionele uitstraling. Ze vullen hun dagen met rituele spelletjes en leven in hun eigen wereld. Wanneer er iets misgaat op school, besluit hun moeder Sheela hen mee te nemen naar een afgelegen huisje op het Ierse platteland. Daar, los van de buitenwereld, worden de meisjes steeds onafhankelijker maar neemt hun gedrag ook een bizarre en verontrustende wending. Met September Says verbeeldt regisseur Ariane Labed (bekend als actrice van Alps en The Lobster van regisseur Yorgos Lanthimos) op beklemmende en mysterieuze wijze de vervreemding die jonge vrouwen kunnen voelen. De film is een bewerking van Daisy Johnsons gothic novel ‘Sisters’ en verkent de ingewikkelde relatie tussen de zussen en de dynamiek met hun moeder, die zowel liefdevol als destructief is. De film ging in 2024 in wereldpremière op het filmfestival van Cannes. “De verstikkende band tussen twee zussen intrigeert volop” ★★★ de Volkskrant “Goed gespeeld” ★★★ NRC “Excentriek portret over isolement mondt uit in verrassend krachtige ontknoping” ★★★1/2 FilmTotaal “Een knappe bewerking van Daisy Johnsons roman Sisters uit 2020” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 27 juli 2025. Nu ook te zien in het filmtheater.</p>
<p>drama/Frankrijk, Griekenland, Ierland, Verenigd Koninkrijk, Duitsland/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/september-says</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Monsieur Aznavour]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met meer dan honderd miljoen verkochte platen wereldwijd, was Charles Aznavour (1924-2018) een van de grootste zangers van Frankrijk. Een legendarische chansonnier, van Frans-Armeense afkomst, die in meer dan zes talen muziek maakte en vaak over de liefde zong. Toch was zijn pad naar succes niet gemakkelijk en kende hij veel tegenslagen. In Monsieur Aznavour volgen we zijn veelbewogen leven.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_184470_595ecd5431/still_184470_595ecd5431.jpg'/></p>
<p>Als zoon uit een arm gezin, klein van postuur en met een unieke stem, werd er van hem gezegd dat hij nooit een succes zou worden. Toch groeide Charles Aznavour door zijn talent en doorzettingsvermogen uit tot een van de beroemdste chansonniers aller tijden. In Monsieur Aznavour volgen we het Franse icoon van zijn bewogen jeugd in vooroorlogs Parijs, tot de vriendschap met Édith Piaf en internationale roem. Decennialang lukte het hem om de tijdgeest te vatten in intieme en tijdloze songs als ‘Sur ma vie, ‘She’ en ‘La Bohème’. Zelfs als 90-jarige man stond hij nog op het podium. De hoofdrol wordt vertolkt door Tahar Rahim (Un prophète, The Mauritanian), van wie de eigen ouders ooit van het Algerijnse Oran naar Frankrijk verhuisden. “Voor de leek een solide introductie en voor de liefhebber een heel fatsoenlijk eerbetoon” ★★★ VPRO Cinema “Onderhoudend” ★★★ Trouw “Rahims spel is een sublieme ode aan de chansonnier” – de Filmkrant “De cinematografie is adembenemend” ★★★1/2 Cinemagazine “Boeiende biopic” ★★★ InDeBioscoop</p>
<p>Te zien tot 20 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama, biografisch/Frankrijk/Frans, Armeens, Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/monsieur-aznavour</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sujo]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Veel films over drugsbendes richten zich op het grillige leven van de bendeleden, maar zelden wordt de impact op het thuisfront belicht. Sujo vertelt het verhaal van de jonge Sujo, wiens vader Josue deel uitmaakt van een beruchte bende. Na de dood van zijn vader voedt zijn tante hem in isolement op, ver weg van de verleidingen van de onderwereld. Maar kan hij de verleidingen weerstaan?</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_187136_229b5d6f3f/still_187136_229b5d6f3f.jpg'/></p>
<p>De jonge Sujo heeft geen flauw idee wat zijn vader Josue voor de kost doet. Dat mag hij ook niet weten, want Josue is betrokken bij een Mexicaans drugskartel. Wanneer Josue op een dag wordt doodgeschoten door een rivaliserend bendelid, vangt zijn tante de vierjarige Sujo op. Ze besluit hem in isolement op te voeden, ver weg van de samenleving, in een afgelegen hut. Zo hoopt ze hem een eerlijke kans op een betere toekomst te geven. Maar de verleidingen van de lokale misdaad en de hardnekkige machocultuur blijken moeilijk te weerstaan. Sujo, een aangrijpend coming-of-age drama van het Mexicaanse regisseursduo Astrid Rondero en Fernanda Valadez, won de Grote Juryprijs voor Beste Wereldcinema op het Sundance-festival. Een hoopvol verhaal dat laat zien dat zoons op de weg naar volwassenheid niet altijd in de voetsporen van criminele vaders hoeven te stappen. “Een tedere liefdesbrief aan alle jongeren die in Mexico in de problemen zitten” ★★★★ Trouw “Sensitieve, tikje magisch-realistische en sterk geacteerde portret van Mexico’s onderwereld.” ★★★★ VPRO Cinema “De kracht van de film schuilt in de afwezigheid van expliciet geweld.” ★★★1/2 Cinemagazine “Het acteerwerk van de jonge acteurs is verbluffend” ★★★★ InDeBioscoop “Prachtig camerawerk, uitzonderlijke acteerprestaties en een geweldig scenario” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 13 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Mexico/Spaans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/sujo</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Metamorfose]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Duitse entomoloog Maria Sibylla Merian (1647-1717) wijdde haar leven aan een fascinerend natuurverschijnsel: de metamorfose van rups tot vlinder. Met veel precisie legde ze dit proces vast en onthulde daarmee de bijzondere samenhang tussen insecten en planten. Haar revolutionaire onderzoek beïnvloedde zowel wetenschap als kunst. Metamorfose brengt haar werk én levensverhaal tot leven in een unieke mix van biopic en natuurdocumentaire.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_187404_4fe04dab6b/still_187404_4fe04dab6b.jpg'/></p>
<p>Het biografische deel van de film wordt gedragen door vertolkingen van Carly Wijs, Sieger Sloot en Pierre Bokma: een historisch kostuumdrama waarin Merian geportretteerd wordt als een krachtige vrouw die de normen van haar tijd tartte en een onuitwisbare stempel drukte op zowel wetenschap als kunst. Het andere deel van de film bestaat uit haarscherpe beelden van echte rupsen die hun transformatie ondergaan, ondersteund door betoverende barokmuziek die de metamorfoses een hypnotiserende werking geven. Deze originele, hybride kijkervaring van filmmaker en mediakunstenaar Pim Zwier werd op IDFA genomineerd voor de Best Dutch Film Award in de Luminous-sectie. “Zorgvuldig geënsceneerde beelden die enthousiast maken over het microleven” ★★★★ Trouw “Een originele mix van biopic en natuurdocumentaire” ★★★★ VPRO Cinema “Uiterst boeiende introductie in Maria Sibylla Merians rijke leven” – Het Parool “Een kalme kroniek die vaak uitnodigt tot een glimlach” – de Filmkrant “Een stilistisch juweeltje” ★★★★ Cinemagazine</p>
<p>Te zien tot 20 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>biografisch, natuurfilm/Nederland/Nederlands</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/metamorfose</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onder het Maaiveld]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In slechts één theelepel gezonde grond leven meer wezens dan er mensen op aarde zijn. Een fascinerende wereld vol wortels, wormen, schimmels en bacteriën, die zich vlak onder onze voeten bevindt maar grotendeels ongezien blijft. En dus gingen de makers van De Nieuwe Wildernis en De Wilde Stad ondergronds: welke wezens gaan er zoal schuil in onze bodem? Je ontdekt het in de fascinerende natuurdocu Onder het Maaiveld.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Onder_het_Maaiveld_st_19_jpg_sd_high_EMS_FILMS_5f3b7ad931c9ee84b23b0d186ce2d627_442299dbde/Onder_het_Maaiveld_st_19_jpg_sd_high_EMS_FILMS_5f3b7ad931c9ee84b23b0d186ce2d627_442299dbde.jpg'/></p>
<p>We weten steeds meer en meer over de wereld om ons heen. Maar het stukje aarde dat zich direct onder onze voeten bevindt blijft voor velen onbekend. Best gek, want het vormt de basis van ons bestaan op aarde; de bodem zorgt voor waterzuivering, voor het opslaan van koolstof en het recyclen van voedingsstoffen. Gezond bodemleven is essentieel voor de verduurzaming van voedselproductie en helpt ons in de strijd tegen klimaatverandering. En dus nemen de makers van Onder het Maaiveld je mee op een fascinerende reis die de microscopische wereld onder het aardoppervlak tot leven brengt. We volgen een groepje stedelingen die, op een stukje grond buiten de grote stad een experiment aangaat: boerenland wordt omgetoverd tot een moestuin. Ineens komen de dieren, vogels en insecten terug, niet alleen bij de tuin, maar in de hele omgeving. Meer docu’s zien? Bekijk onze selectie documentaires. “Spectaculaire kijk op een onderaards rijk” ★★★ NRC “Mooi hoe een nieuw perspectief alles weer in een ander daglicht zet” ★★★1/2 FilmTotaal “Een film vol details over het ecosysteem onder je voeten” – Trouw</p>
<p>Te zien tot 13 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>documentaire/Nederland/Nederlands</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/onder-het-maaiveld</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:08 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Megalopolis]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Francis Ford Coppola is een van de grootste filmmakers aller tijden, bekend van films als The Godfather en Apocalypse Now. Hoewel hij op zijn lauweren zou kunnen rusten, is de 85-jarige cineast nog steeds niet klaar met films maken. Al sinds de jaren 80 werkt hij aan Megalopolis, maar telkens stuitte hij op financiële obstakels. Na mislukte pogingen in 2001 en 2007, slaagde hij er in 2019 eindelijk in de middelen te vinden om zijn ambitie waar te maken. Het resultaat is een groots, complex spektakel waarin Coppola de val van het Romeinse Rijk hervertelt.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_182306_052015aa6f/still_182306_052015aa6f.jpg'/></p>
<p>Megalopolis speelt zich af in New Rome, een fictieve stad in een denkbeeldig modern Amerika. De visionaire kunstenaar Cesar Catilina (Adam Driver) droomt van een utopische toekomst, terwijl burgemeester Franklyn Cicero (Giancarlo Esposito) vasthoudt aan een wereld van hebzucht, conflict en persoonlijke belangen. Cicero’s dochter Julia (Nathalie Emmanuel) raakt echter wel geïnspireerd door Cesars idealen. Zal de stad werkelijkheid worden? De productie van Megalopolis kostte ruim 120 miljoen dollar, waarvan Coppola het grootste deel zelf financierde. Het ambitieuze resultaat verdeelde zowel de pers als het publiek, maar misschien was dat precies de bedoeling. Met Megalopolis wilde hij de verschillende wereldcrises belichten, zoals het ineenstorten van democratie, de opkomst van fascisme en de door mensen veroorzaakte rampen. De gigantische sterrencast bestaat onder meer uit Adam Driver (Marriage Story, Paterson, Ferrari), Shia LaBeouf (The Peanut Butter Falcon), Aubrey Plaza (The White Lotus) en Oscarwinnaar Jon Voight. “Een film als een delirium, maar de moraal voelt volkomen oprecht” ★★★★ de Volkskrant “Een meesterlijke mislukking” – Het Parool “De meest fascinerende film van het jaar: een frustrerende chaos, maar toch ook ontzagwekkend visionair.” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 13 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/VS/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/megalopolis</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:09 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Outrun]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In 2016 verscheen de Britse bestseller ‘The Outrun’ (in Nederland als ‘De uitweer’), van de Schotse journaliste Amy Liptrot. Openhartig deelt ze hierin haar herinneringen aan haar jeugd op de Schotse Orkney-eilanden, haar jaren vol drugs en drank in Londen en haar terugkeer naar huis. De Duitse Nora Fingscheidt verfilmde het verhaal, met in de hoofdrol een fenomenale Saoirse Ronan (Lady Bird, Little Women).</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_182613_3af9dffb2f/still_182613_3af9dffb2f.jpg'/></p>
<p>Na tien jaar in Londen te hebben gewoond, komt de 29-jarige Rona tot de conclusie dat haar leven vol drank en drugs haar niet meer vervult. Ze worstelt met een vernietigende hang naar alcohol en ziet maar één uitweg: terugkeren naar haar geboortegrond, de Schotse Orkney-eilanden. Daar, omgeven door ongerepte natuur, probeert ze een nuchter en teruggetrokken leven op te bouwen en de band met haar ouders te herstellen. Maar het verleden, zo ontdekt ze, kun je niet zomaar achter je laten. The Outrun ging in wereldpremière op het Sundance Festival en werd geselecteerd voor het Filmfestival van Berlijn, waar vooral de acteerprestaties van de viervoudig Oscargenomineerde, Iers-Amikeraanse actrice Saoirse Ronan hoge ogen gooiden. Eerder speelde zij onder meer in Lady Bird en Little Women en met deze nieuwste film lijkt een vijfde Oscarnominatie vrijwel zeker. “Ronan geeft het gevoelsleven van haar personage razend knap weer” ★★★★ de Volkskrant “De brute natuur van de eilanden komt prachtig in beeld” ★★★ NRC “Zeer tedere film, zeker het bekijken waard” ★★★½ Cinemagazine “Warmbloedig drama, met weliswaar een ernstig verhaal maar toch een zekere lichtheid” de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 6 juli 2025. .</p>
<p>drama/Verenigd Koninkrijk/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-outrun</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:09 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Grand Tour]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het Birma van 1917, in de laatste dagen van het Brits kolonialisme, vormt het decor voor een betoverende docufictie van de Portugese regisseur Miguel Gomes. Door unieke documentairebeelden te combineren met een klassieke liefdesverhaal, creëert Gomes een film over liefde en verlies die naadloos laveert tussen werkelijkheid en fictie. Een uniek stukje cinema die de grens tussen documentaire en drama knap vervaagt.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_187095_f62859b8c6/still_187095_f62859b8c6.jpg'/></p>
<p>In het Birma van 1917, het huidige Myanmar, is het een bijzondere dag voor de Britse ambtenaar Edward. Want zijn verloofde Molly arriveert vandaag vanuit Londen, waarna ze direct in het huwelijksbootje stappen. Maar wanneer ze aankomt, is Edward spoorloos verdwenen. Edward kreeg op het laatste moment koudwatervrees en besloot een reis door Japan, China, Thailand, Singapore en de Filippijnen te maken. Molly ziet zijn vertrek als een uitdaging, dus reist ze hem vastberaden en vol optimisme achterna. Ondertussen begint Edward zich steeds meer af te vragen wat zijn leven eigenlijk voorstelt – een melancholie begint hem te overmannen. Het meeslepende en complexe Grand Tour van de Portugese regisseur Miguel Gomes ging in première op het Filmfestival van Cannes, waar het bekroond werd met de prijs voor Beste Regie. Hij schreef dit liefdesepos samen met zijn creatieve en levenspartner Maureen Fazendeiro: een verhaal dat zich beweegt tussen droom en werkelijkheid, deels in kleur en deels in zwart-wit.</p>
<p>Te zien tot 6 juli 2025. .</p>
<p>drama/Portugal, Italië, Frankrijk/Portugees, Mandarijn, Thai, Frans, Birmaans, Vietnamees, Filipijns, Japans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/grand-tour</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:09 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Half Moon]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De virtuoze klarinettist en componist Kinan Azmeh woont in ballingschap in New York. Hij werd geboren in Damascus, maar moest na het uitbreken van de burgeroorlog in Syrië zijn thuisland verlaten. In de periode die volgt zoekt Azmeh naar zingeving en de betekenis van ’thuis’. Kan muziek een antwoord zijn op oorlogsgeweld? Dit elegante, melancholische portret verkent de rol die kunst kan spelen bij het vormen van identiteit en gemeenschap.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_188806_e5dd117b7b/still_188806_e5dd117b7b.jpg'/></p>
<p>De Syrische componist en klarinettist Kinan Azmeh is door de oorlog afgesneden geraakt van zijn thuisland. Voor Kinan is het maken van muziek meer dan kunst; het is een ‘act of freedom’ en een manier om culturele tradities en zijn Syrische identiteit levend te houden. Op zoek naar zingeving reist hij de wereld rond voor concerten met andere musici en ontwikkelt zijn unieke improviserende componeerstijl. Energieke optredens worden afgewisseld met intiemere scènes waarin Azmeh thuis werkt, tijd doorbrengt met zijn gezin en zijn jonge zoon kennis laat maken met zijn artistieke en culturele erfgoed. Half Moon is de nieuwe documentaire van Frank Scheffer, meester van het kunstenaarsportret. Het is een muzikale reis door het leven van Kinan, verweven met de complexe geschiedenis van zijn thuisland. Door muziek te maken verkent hij verlies, hoop en de verbindende kracht van muziek, terwijl hij probeert de essentie van zijn thuisland te vangen en behouden. “Monumentale verstilling uit de machtige berglandschappen” ★★★ de Volkskrant “avontuurlijke én aangrijpende muziekfilm” ★★★★ NRC “De documentaire legt pijnlijk bloot hoe voor de Syrische muzikant Kinan Azmeh zijn klarinet zijn redding is.” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 20 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>documentaire/Nederland/Engels, Arabisch</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/half-moon</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:09 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[The Apprentice]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het zal niemand zijn ontgaan dat Donald Trump eind vorig jaar opnieuw de Amerikaanse presidentsverkiezing won. Er zijn maar weinig mensen die momenteel zo vaak besproken worden als hij. Ongetwijfeld is hij de meest idiosyncratische president van Amerika — genoeg voer voor een biopic. De Iraans-Deense regisseur Ali Abbasi zoomt met The Apprentice in op de jonge jaren van Trump, en laat zien hoe hij onder mentor Roy Cohn de meedogenloze man werd die we vandaag de dag kennen.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_184304_e21c247fa7/still_184304_e21c247fa7.jpg'/></p>
<p>“Altijd aanvallen, alles ontkennen en nooit je verlies toegeven.” Dat zijn de drie beginselen die een jonge Donald Trump leert van zijn mentor Roy Cohn — een invloedrijke en geslepen advocaat die al drie keer werd aangeklaagd. Het zijn de jaren 70 en 80 in Amerika, een groezelige wereld vol corruptie, macht en bedrog. Een ietwat onzekere maar ambitieuze Trump wil meedoen met de grote vastgoedjongens van Manhattan. Onder de vleugels van zijn mentor zet hij zijn eerste stappen in de snelle zakenwereld en bouwt hij de basis van zijn imperium uit. Al snel overvleugelt de leerling de mentor. Het zwartkomische The Apprentice gaat over corruptie, deceptie en de drang naar macht. Uiteraard dreigde Trumps campagneteam om juridische stappen te zetten na de première in Cannes. De jonge Trump wordt overtuigend gespeeld door Sebastian Stan, die onlangs ook een transformatie onderging voor zijn rol in A Different Man. Jeremy Strong (bekend van hit-serie Succession) vertolkt Cohn en Maria Bakalova (speelde o.a. in Halina Reijns Bodies Bodies Bodies) speelt Ivana Trump. De regie is in handen van Ali Abbasi, die eerder Holy Spider en Gräns regisseerde. “Frisse en inventieve invulling van Donald Trumps rol” ★★★★ NRC “Fascinerend om te aanschouwen” ★★★ de Volkskrant “Het is een genot om naar deze twee zwendelaars te kijken” ★★★★ Cinemagazine “Goed getroffen stijlvolle filmische analyse van het karakter van Trump” ★★★★ InDeBioscoop “Strak geschreven, mooi gefilmd en geweldig acteerwerk” ★★★1/2 FilmTotaal “Sappige biopic” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 6 juli 2025. .</p>
<p>drama, biografisch/VS, Canada, Ierland, Denemarken/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/the-apprentice</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:10 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Caught by the Tides]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Chinese regisseur Jia Zhang-ke (Ash is the Purest White, Still Life) heeft in de afgelopen twee decennia tien speelfilms en vier documentaires gemaakt. Tijdens de coronapandemie was filmen in China lastig, dus besloot hij een nieuwe film te construeren uit grotendeels bestaand materiaal. Het resultaat is Caught by the Tides: een twintig jaar omspannend liefdesverhaal, dat ook een bijzondere blik op een constant veranderend China biedt.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_187264_ecc51b37b9/still_187264_ecc51b37b9.jpg'/></p>
<p>In de Chinese stad Datong verdient Qiaoqiao haar brood als zangeres en danseres in een nachtclub. Daar ontmoet ze de clubmanager Guao Bin, met wie ze een relatie begint. Maar hun liefde kent een abrupt einde wanneer Guao Bin naar een andere provincie vertrekt. Hij belooft haar dat ze bij hem mag komen wonen zodra hij genoeg geld heeft verdiend, maar daarna blijft het stil. Vijf jaar later besluit Qiaoqiao naar hem op zoek te gaan. Haar reis leidt haar door een gebied waar dorpen en steden verdwijnen voor de aanleg van een gigantische dam. Maar hoe dieper ze doordringt in dit veranderende landschap, hoe duidelijker het wordt: Guao Bin lijkt voorgoed verdwenen. Caught by the Tides is zowel een reflectie van regisseur Jia Zhang-ke op zijn oeuvre als een portret van een land dat in korte tijd razendsnel is gegroeid. In de hoofdrol schittert Jia Zhang-ke’s muze en echtgenote, Tao Zhao, die we in de film daadwerkelijk twintig jaar ouder zien worden. Jia Zhang-ke stelde de film samen uit scènes uit zijn eerdere films, ongebruikt beeldmateriaal en nieuw opgenomen fragmenten. “Een wonderwel geslaagd experiment” ★★★★ NRC “Unieke film over de vergankelijkheid van het leven in China” ★★★★ FilmTotaal “Uitstekende film” ★★★★ InDeBioscoop “Fascinerend experiment en tijdsdocument” ★★★ VPRO Cinema “Laat de ontwrichting en ontheemding zien in het veranderende China” – Het Parool “Eist een volledige overgave aan zijn ritmische montages” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 6 juli 2025. .</p>
<p>drama/China/Mandarijn, Chinees</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/caught-by-the-tides</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:10 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Parasite]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De werkloze Ki-taek en zijn gezin leven in een krappe woning een arm bestaan. Ze raken bijzonder gefascineerd door de rijke familie Park en zien mogelijkheden om van hun luxueuze bestaan te profiteren. Na het overweldigende succes van Parasite komt Bong Joon Ho na zes jaar met nieuw werk, het grensverleggende Mickey 17 met Robert Pattinson in de hoofdrol. Vanaf 6 maart is Mickey 17 te zien in de filmtheaters. Ter voorbereiding kun je Parasite nu opnieuw bekijken op Picl als onderdeel van de</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/Parasite_st_4_jpg_sd_high_4322115295/Parasite_st_4_jpg_sd_high_4322115295.jpg'/></p>
<p>Het gezin probeert langzaam maar zeker zijn intrede te doen tot het leven van de familie en heeft daarbij geen moeite met een paar leugentjes om eigen bestwil. Een onverwacht voorval gooit echter roet in het eten, waardoor ze alles op alles moeten zetten om hun nieuwe leven in stand te houden. Parasite was zes keer genomineerd voor een Oscar en verzilverde er vier, waaronder die voor Beste Film en Beste Regisseur. Nooit eerder won een niet-Engelstalige film de prijs voor Beste Film.“Messcherpe zwarte komedie” ★★★★★ NRC “Fantastisch” ★★★★★ Trouw “De eigenzinnige en onvoorspelbare film begint grappig, wordt almaar donkerder, en werkt toe naar een explosief einde” ★★★★★ VPRO Cinema “Scherpe satire, zwarte comedy, horror-­light, drama: Parasite is het allemaal.” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 13 juli 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Zuid-Korea/Koreaans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/parasite-2019</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:10 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Julie Zwijgt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In het #MeToo-tijdperk worden gevoelige onderwerpen rondom misbruik vaak overschaduwd door sensatie en ophef in de media. Julie Zwijgt, een ingetogen drama over een jong tennistalent wiens coach van misbruik wordt beschuldigd, biedt met een kalme en zwijgzame vertelstijl ruimte voor een genuanceerde benadering. De film is de Belgische Oscarinzending en won vijf Ensors (de belangrijkste filmprijs in Vlaanderen).</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_186719_d443024ed5/still_186719_d443024ed5.jpg'/></p>
<p>Het leven van de 15-jarige Julie staat als veelbelovend tennistalent volledig in het teken van sport. Wanneer haar coach, die haar naar de top bracht, plotseling wordt geschorst, start de club een onderzoek. Terwijl iedereen wordt ondervraagd, blijft Julie oorverdovend stil. In zijn eerste langspeelfilm verkiest regisseur Leonardo van Dijk verstilling en ruimte boven drama en actie. Op subtiele wijze werpt hij licht op de innerlijke wereld van een jong meisje dat in stilte een complexe strijd levert. Julie Zwijgt sluit zich aan bij een recente trend binnen de Belgische cinema, die gekenmerkt wordt door een ingetogen, observerende vertelstijl: een onopgesmukt realisme dat het onuitsprekelijke tracht te vangen in beelden (Here, Close, De Acht Bergen). Julie Zwijgt werd bekroond op het Filmfestival van Cannes én is de officiële Belgische inzending voor de Academy Awards. “Wint je hart met welgemikte dropshots poëzie” ★★★★ De Morgen “Beelden zeggen meer dan duizend woorden” ★★★★1/2 FilmTotaal “Een stille, introverte film” ★★★★ Trouw “Excellente soundtrack” ★★★★ Cinemagazine “Van den Broeck overtuigt als Julie” ★★★ VPRO Cinema “Lovenswaardig acteerdebuut van tennistalent Tessa Van den Broeck” – de Filmkrant</p>
<p>Te zien tot 6 juli 2025. .</p>
<p>drama/België, Zweden/Nederlands, Frans</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/julie-zwijgt</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:10 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik Zal Zien]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wat als je van de ene op de andere dag niets meer kunt zien? De 17-jarige Lot raakt bij een bizar vuurwerkongeluk haar gezichtsvermogen kwijt, waardoor haar wereld voorgoed op zijn kop komt te staan. In Ik Zal Zien vertelt documentairemaker Mercedes Stalenhoef op indringende wijze over de uitdagingen en overwinningen van een leven zonder zicht.</p>
<p><img src='https://storage.googleapis.com/picl-prod-cms-assets/still_186134_d110ac1a6f/still_186134_d110ac1a6f.jpg'/></p>
<p>En dan ben je ineens blind. Dat overkomt de 17-jarige Lot (Aiko Beemsterboer) na een noodlottig vuurwerkongeluk. Van nature is Lot een actief mens - duiken is haar grote passie. Ze is dan ook diep ongelukkig als ze beseft dat ze de wereld helemaal opnieuw moet leren kennen. Ze komt terecht in een revalidatiecentrum voor slechtzienden, waar ze al snel steun vindt bij het team, waaronder Micha (Minne Koole) en Ed (Edward Stelder), die voor haar als een vaderfiguur is. Maar voor Lot zijn haar levendige dromen het allermoeilijkste. In die dromen kan ze namelijk nog steeds gewoon zien. Als documentairemaker heeft Mercedes Stalenhoef al meerdere Gouden Kalveren op haar naam staan. In Ik Zal Zien, haar fictiedebuut, schetst ze een genuanceerd portret van een blind meisje dat wordt teruggeworpen op pure wilskracht. Stalenhoef beweegt hoofdrolspeler Aiko Beemsterboer tot indringend spel, afgewisseld met scènes waarin we de wereld rechtstreeks door Lots ogen beleven. "Aangrijpend drama" ★★★★ de Volkskrant ★★★ VPRO Cinema ★★★ NRC</p>
<p>Te zien tot 2 november 2025. Net uit het filmtheater.</p>
<p>drama/Nederland/Nederlands</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/ik-zal-zien</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 10:01:10 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
