<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Picl]]></title>
    <link>https://picl.nl</link>
    <description><![CDATA[Picl]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Peak Season]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Voor een New Yorks koppel pakt een vakantie onverwachts uit als relatietest</p>
<p><img src='https://picl.nl/wp-content/uploads/2024/06/Peak-Season-Previously-Unreleased-_st_25_jpg_sd-low.jpg'/></p>
<p>In het bergachtige Wyoming pakt de vakantie van een New Yorks koppel anders uit dan verwacht. Hij moet eerder terug voor werk; zij blijft achter en ontmoet iemand anders. Maar is ze bereid om het leven dat ze heeft opgebouwd op te geven voor iets dat zich misschien een bevlieging blijkt? Een dilemma, levensecht en ontspannen uitgewerkt in deze charmante Amerikaanse independent, die vergelijkingen oproept met Richard Linklaters Before Sunrise (1995). Amy en Max, een New Yorks koppel met trouwplannen, nemen even vrijaf van hun drukke bestaan. Geen betere plek om bij te komen dan het stadje Jackson Hole in het bergachtige Wyoming. Terwijl Amy haar carrière voorlopig op een zijspoor heeft gezet, is Max niet achter zijn computer weg te slaan. Een ontmoeting met Loren, een allround gids die haar de beginselen van het vliegvissen bijbrengt, opent voor Amy een nieuw perspectief. In alles is Loren het tegendeel van de ambitieuze Max, een vrijbuiter die leeft bij de dag en aan zijn camper en het gezelschap van zijn hond genoeg heeft. Amy en Loren hebben een duidelijke klik en wanneer Max voor zaken terugkeert naar New York, hebben de twee achterblijvers het rijk alleen. Een schot voor open doel lijkt het, maar coregisseurs en -schrijvers Loevner en Kanter zijn niet van de simpele romantische oplossingen. In Nederland werd de film nooit uitgebracht. Onterecht, vond Eye. Zij brengen Peak Season alsnog uit als onderdeel van hun Previously Unreleased-reeks. Ook afreizen naar andere gebergtes? Bekijk ons Moving Mountains filmprogramma, i.s.m. Dutch Mountain Film Festival.</p>
<p>Beschikbaar tot 23 december 2024</p>
<p>drama</p>
<p>VS/Engels</p>]]></description>
      <guid>https://picl.nl/films/peak-season/</guid>
      <pubDate>Sat, 31 Aug 2024 21:45:38 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
