<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Rob de Wijk]]></title>
    <link>https://www.trouw.nl/columns/rob-de-wijk</link>
    <description><![CDATA[Rob de Wijk]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Samen sterk met de VS? Dat betekent schikken naar de Maga-agenda]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nadat hij in München was overladen met applaus reisde de Amerikaanse minister van Buitenlandse Zaken Rubio af naar Hongarije. Daar bleek hoe onterecht het applaus was geweest. Zijn warme woorden aan het adres van premier Orbán maakten in een klap duidelijk dat hij in München niet aan de kant stond van de applaudisserende mainstream politici. In Boedapest beloofde Rubio de Hongaren een nieuwe gouden eeuw zolang Orbán aan de macht zou blijven. Hij beloofde financiële steun mocht het land in de problemen komen en stelde dat een succesvol Hongarije het Amerikaanse nationale belang dient. Rubio’s optreden was schaamteloze steun aan een premier die de verkiezingen in april kan gaan verliezen. Bovendien maakte hij duidelijk wat hij in München bedoelde. Daar herhaalde Rubio in vriendelijkere woorden het donkere wereldbeeld waarmee vicepresident Vance Europa een jaar eerder zo schoffeerde. Intussen maakte zijn baas, president Trump, duidelijk wie hij steunde tijdens de onderhandelingen die ook deze week plaatsvonden met Rusland en Oekraïne. Zelensky klaagde over de ‘oneerlijke’ Trump die hem dwingt land op te geven in ruil voor vrede en daarmee duidelijk maakt dat hij Poetin voor zijn oorlog wil belonen. Ik heb nog steeds de indruk dat Europese leiders zich door Amerika zand in de ogen laten strooien. Als Amerika aan de kant van Poetin staat is de artikel 5-garantie van de Navo niet, zoals secretaris-generaal Mark Rutte zei, keihard. Het is ook geen wonder dat zowel voorzitter van de Europese Commissie Von der Leyen als de Duitse bondskanselier Merz pleitten voor de operationalisering van artikel 42.7 van het EU-verdrag dat een nog sterkere collectieve defensieclausule is dan die van het Navo-verdrag. Dat doe je niet als je onvoorwaardelijk in de Navo en Amerika gelooft. Bovendien gooide Rubio olie op het vuur door te stellen dat wij samen sterk moeten worden, mits wij ons schikken naar Amerikaanse wensen. Maar willen wij Nederlanders dat? Dit betekent immers concreet het overnemen van de Maga-agenda die is gebaseerd op de veronderstelling dat er sprake is van een algehele neergang van het westen. Die neergang kan alleen worden gekeerd als alle grenzen dichtgaan en gendergelijkheid, inclusie en seculiere liberale waarden worden afgeschaft. Om de westerse wereld er bovenop te helpen moet de democratie worden gekortwiekt. Dus moeten de media aan banden worden gelegd, moeten de universiteiten links en woke uit het curriculum verbannen en sterke leiders zoals Orbán worden omarmd. Wij moeten ook accepteren dat Amerika gaat over het westelijk halfrond, inclusief Groenland, en dat de rest van de wereld wordt verdeeld in invloedssferen. Dus Oekraïne is van Rusland. We moeten het Amerikaanse protectionisme accepteren en de portemonnee van de hardwerkende Amerikaan spekken door akkoord te gaan met Amerikaanse importheffingen. Want het gaat om America First. Daarom moet ook de EU verdwijnen. Want dat is voor Amerika een hinderlijke machtsfactor. Kortom, Europese landen worden zo tot wingewesten of koloniën gedegradeerd. Als u dit een goed plan vindt, omarm dan Amerika en laat uw belangen door FvD of de PVV behartigen.  Als u dit geen goed plan vindt, kom dan in verzet en steun elke poging om militair en economisch zo snel mogelijk onafhankelijk van Amerika te worden. Rob de Wijk is hoogleraar internationale relaties en veiligheid aan de Universiteit Leiden en oprichter van het Den Haag Centrum voor Strategische Studies (HCSS). Hij schrijft wekelijks over internationale verhoudingen. Lees zijn columns hier terug.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/samen-sterk-met-de-vs-dat-betekent-schikken-naar-de-maga-agenda~bd491b14/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Feb 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ook India weet: de relatie met de VS is structureel veranderd]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Door Trump is niet alleen Europa, maar ook India in de problemen gekomen. Welke steun kan India van Amerika verwachten als het fout gaat in een deel van de wereld waar de belangrijkste handelsroutes doorheen lopen? Weinig vermoedelijk. Dat in India het vertrouwen in Amerika weg is bleek al toen Trump dat land extra heffingen oplegde vanwege import van Russische olie. De exportheffing op goederen naar Amerika werd daarmee in een klap op 50 procent gebracht. Daarop reisde premier Modi naar China af waar hij de banden met Xi aantrok. Dat was opmerkelijk, want tot in 2022 voerden India en China nog een grensoorlogje. Maar nu spreken Modi en Xi van een ‘partnerschap’, hoewel daar door de uiterst competitieve houding van de Chinezen moeilijk inhoud aan kan worden gegeven. Dat Trump de extra heffingen al snel weer introk kon de schade niet herstellen. Net als in de EU werd ook in India de conclusie getrokken dat de relatie met Amerika structureel was veranderd. Want door Trumps fixatie op China en het westelijk halfrond doen Europa en India er nauwelijks meer toe. Dus moeten nieuwe partnerschappen worden gesmeed. Die tussen de economische reuzen EU en India is zonder twijfel het meest interessant. Voor de EU komen nieuwe partnerschappen in de vorm van handelsovereenkomsten. Na Mercosur kwam het akkoord met India. Een verdrag met Australië volgt. Voor de EU is dit een vertrouwde aanpak. Maar voor India is het handelsakkoord een gamechanger.  Het land is redelijk protectionistisch en werkt op militair gebied relatief weinig met het buitenland samen. Bovendien streeft India al decennialang niet-gebondenheid na. Delhi wilde goede relaties met het Westen én de Sovjet-Unie. Die koers leek te worden bevestigd na de het uitbreken van de oorlog in Oekraïne. Ook toen wilde Delhi geen keuze maken tussen Rusland en het Westen. Maar door Trump werkt dit niet meer. Daarom vult India zijn politiek van neutraliteit en niet-gebondenheid aan met machtspolitiek om een tegenwicht tegen Amerika te organiseren. Dus moeten nieuwe partners worden gezocht. Dat is niet minder dan een kleine revolutie. Afgelopen weekeinde hoorde ik in New Delhi een hooggeplaatste Indiase functionaris zeggen dat we straks misschien niet meer hoeven te spreken over de Indopacific, maar over de Europacific, als tegenwicht tegen Amerika en zelfs China. De sfeer was in Delhi optimistisch, want een partnerschap biedt enorme voordelen. India is een snelle groeier. Rond 2030 is het land de derde economie van wereld. India heeft afzetmarkten nodig en voor Europa geldt hetzelfde. Het handelsakkoord kan relatief snel tot een verdubbeling van de export naar India leiden. Voor defensiesamenwerking zijn de mogelijkheden eveneens groot. Er is een gezamenlijk belang om de handelsroutes door de Indopacific te beschermen, zeker als de Amerikanen hun terugtrekking doorzetten. Ik zag groot enthousiasme om gezamenlijk wapens en militair materieel te gaan ontwikkelen. Daarmee komt voor de EU meer autonomie ten opzichte van Amerika in zicht en kan India meer exporteren. Voor een Europacific is het nog te vroeg, maar het handelsakkoord van de EU met India toont wel aan dat, aangespoord door Trump, de krachtsverhoudingen in de wereld in hoog tempo veranderen. Rob de Wijk is hoogleraar internationale relaties en veiligheid aan de Universiteit Leiden en oprichter van het Den Haag Centrum voor Strategische Studies (HCSS). Hij schrijft wekelijks over internationale verhoudingen. Lees zijn columns hier terug.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/ook-india-weet-de-relatie-met-de-vs-is-structureel-veranderd~b35b0fc6/</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Voor zowel Poetin als Zelensky wordt de situatie onhoudbaar]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Terwijl de trans-Atlantische verhoudingen in een crisis zijn geraakt en Amerika Cuba en Iran de duimschroeven aandraait, moeten in Abu Dhabi Rusland en Oekraïne van Amerika een deal sluiten. Er zijn vorderingen gemaakt. Volgens de Oekraïense president Zelensky zou er met Amerika overeenstemming zijn bereikt over veiligheidsgaranties. Maandenlang is gesproken over ‘Artikel 5-achtige’ garanties die in werking treden als Zelensky vrijwillig de Donbas opgeeft en Rusland vervolgens een akkoord schendt. Volgens de Financial Times moet Oekraïne de eerste klap opvangen met een krijgsmacht van 800.000 militairen. Lukt dat niet, dan schieten de hoofdzakelijk Europese troepen te hulp en mocht dat ook geen effect hebben, dan komen de Amerikanen. Klinkt interessant, maar dan moet er eerst een staakt-het-vuren komen. Hoe complex de situatie is, blijkt uit de aanhoudende eis van Rusland dat de grondoorzaken van het conflict moeten worden weggenomen. Wat die zijn, varieert per hooggeplaatste Rus, maar zeker is dat Oekraïne wordt gezien als een vazalstaat van de Navo en dat die beiden een bedreiging voor Rusland vormen. Die bedreiging moet volgens Poetin worden weggenomen. Maar dat zal niet lukken zolang de Europeanen niet mogen meespreken. Rusland wil dat niet. Het denkt over de hoofden van de Europeanen met Trump afspraken te kunnen maken over invloedsferen en de beperking van de militaire macht van de Navo. De afgelopen weken heeft Poetin er daarom alles aan gedaan om Trump aan zijn kant te krijgen. Poetin is wel schoorvoetend akkoord gegaan met directe onderhandelingen met Oekraïne. Ook hier probeert hij Trump te bespelen. Daarbij maakt hij handig gebruik van Trumps wispelturigheid. Poetin blijft namelijk hameren op de resultaten van ‘Alaska’. Wat die precies zijn is onduidelijk, maar zeker is dat Trump tijdens zijn ontmoeting met Poetin in augustus vorig jaar gezegd heeft dat Oekraïne in ruil voor vrede grondgebied moet opgeven. Maar Oekraïne wil de rest van de Donbas niet opgeven, dat met het huidige tempo pas rond augustus volgend jaar door Rusland kan worden veroverd. Via Trump wil Poetin dat gebied zonder te hoeven vechten in handen krijgen om nog iets van een overwinning aan het Russische volk te kunnen verkopen. Zijn oorlogspropaganda is immers gebouwd op de ‘Oekraïense agressie’ tegen Loehansk en Donetsk, die samen de Donbas vormen. Bovendien is Slovjansk in het niet-bezette deel van de Donbas van symbolische betekenis. Hier moedigde Poetin de pro-Russische separatistische opstand in 2014 aan. Poetin noch Zelensky wil bewegen. Toch wordt de situatie voor beide partijen onhoudbaar. Zelensky is door het stopzetten van de Amerikaanse wapenleveranties overgeleverd aan Europese wapenaankopen in Amerika en leveranciers in Europa zelf. Maar al die Europese inspanningen zijn geen vanzelfsprekendheid.Voor Poetin geldt dat de verliezen te groot zijn, te weinig gebied wordt veroverd en de economie steeds meer zucht onder de ongeveer jaarlijks 170 miljard euro kostende oorlog.  De olieprijzen zijn gekelderd en zijn schaduwvloot wordt steeds harder aangepakt. De oplossing is een staakt-het-vuren langs het bestaande front om vervolgens te gaan onderhandelen over een definitieve oplossing. Zelensky ziet dit wel zitten, maar Trump moet daarvoor zijn ‘vriend’ Poetin onder druk zetten. Tot nu toe heeft Trump die bereidheid niet getoond. Rob de Wijk is hoogleraar internationale relaties en veiligheid aan de Universiteit Leiden en oprichter van het Den Haag Centrum voor Strategische Studies (HCSS). Hij schrijft wekelijks over internationale verhoudingen. Lees zijn columns hier terug. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/voor-zowel-poetin-als-zelensky-wordt-de-situatie-onhoudbaar~bb0ad666/</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Feb 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[VS uit de Navo? Dan krijgt Rutte de schuld]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Volgens de Russische regeringswoordvoerder, Dmitri Peskov, zal degene die buigt voor Trump blijven buigen. De Europese regeringsleiders lijken Peskovs conclusie te delen. Dat bleek vorige week toen zij de Groenlandcrisis afwendden door te dreigen met economische vergelding als Trump dat land daadwerkelijk zou inpikken. Precies daarom werd secretaris-generaal van de Navo Rutte deze week hard gekapitteld door bondgenoten over zijn daddydiplomatie. ‘Trump is niet mijn daddy’, reageerde Charles Michel, de voormalige voorzitter van de Europese Raad. Ook werd Rutte hard aangepakt over zijn opmerking dat Europa niet zonder de Amerikanen kan. Volgens hem moeten de defensiebudgetten dan naar 10 procent van het bbp. Ik begrijp Rutte wel. Hij moet de Navo bij elkaar houden. Als Amerika vertrekt, krijgt hij de schuld. Toch blijkt een aantal bondgenoten met een scheiding rekening te houden. De Franse minister van Buitenlandse Zaken was uitgesproken: Europa moet over zijn eigen veiligheid gaan. De Spaanse Europarlementariër Sanchez Amor vroeg zich of Rutte niet de Amerikaanse ambassadeur bij de Navo was geworden. Politici kunnen de slag naar een Navo zonder Amerika moeilijker maken dan ik. Want niet ik, maar zij moeten de troep van de scheiding opruimen. Dat we in een scheiding zitten bleek ook uit de recente Amerikaanse defensiestrategie. Veelzeggend is de vergelijking van de economieën van de Navo-lidstaten zonder de VS ten opzichte van Rusland: 26 tegen 2 biljoen dollar. Conclusie: de Europeanen kunnen zichzelf verdedigen. Als de Europeanen dat kunnen, hebben Amerika en Europa elkaar niet meer nodig. Daarom moet Europa zich voorbereiden op een Navo zonder Amerika. Voor mij is klip en klaar dat we op korte termijn militair zonder Amerika verder kunnen. Het is een kwestie van willen. De Deense premier Frederiksen vroeg zich in Berlijn af hoe lang Amerika nog een bondgenoot kan zijn. Dat is een terechte vraag. Waarom zou je wel gepaste afstand houden van ideologische tegenstanders als Rusland en China, maar niet van Amerika. Het is erg te moeten constateren dat Amerika ideologisch van ons afdrijft omdat Trump de trekken heeft van de Italiaanse fascistenleider Mussolini. Net als Trump ziet hij zich als een onfeilbare, totalitaire leider. Net als Mussolini is Trump extreem nationalistisch, antidemocratisch en antiliberaal. Net als Mussolini is Trump imperialistisch. Het equivalent van Mussolini’s corporatisme is de kleptocratie die Trump samen met de techbedrijven vormt. Autarkie is ook onder Trump het doel. Ice ontpopt zich tot het equivalent van Mussolini’s zwarthemden die politieke tegenstanders hard aanpakt. Zie Minneapolis. Het directe gevolg is dat Europa zich ook economisch losmaakt van de VS, zonder de banden helemaal door te snijden. Het handelsakkoord dat de EU deze week met India sloot is een stap vooruit. Meer akkoorden zullen volgen. Of Trump dit accepteert is de vraag. Dat betekent dat Europa de relatie moet afbouwen en gelijktijdig moet dreigen met verwoestende importrestricties als Trump ons daarvan wil weerhouden. Dat kan hij doen met extra heffingen, het stopzetten van export van lng of onze toegang tot Amerikaanse datacentra. Dit vereist de erkenning dat de wereld fragmenteert, een duidelijke strategie en meer Europese eenheid en leiderschap, zowel op Europees als op nationaal niveau. Gebeurt dat niet, dan zal Peskov gelijk krijgen. Rob de Wijk is hoogleraar internationale relaties en veiligheid aan de Universiteit Leiden en oprichter van het Den Haag Centrum voor Strategische Studies (HCSS). Hij schrijft wekelijks over internationale verhoudingen. Lees zijn columns hier terug. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/vs-uit-de-navo-dan-krijgt-rutte-de-schuld~b51c0ce7/</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De situatie in Europa is veel ernstiger dan velen denken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Komen we in Europa ooit voorbij het stadium dat we denken te leven in een wereld die we wensen, in plaats van een wereld zoals die is? In die gewenste wereld zijn waarden belangrijker dan belangen. Bevolkingen lijken zich drukker te maken over het lijden van de bevolking in Gaza of Iran, dan over hun eigen veiligheid die door Trump op het spel wordt gezet. De situatie in Europa is veel ernstiger dan velen denken. Trump liet Oekraïne aan zijn lot over en koos partij voor Rusland. Oekraïne interesseert hem geen zier. Dat geldt ook voor de verdediging van de bondgenoten tegen een steeds agressiever wordend Rusland. In Davos herhaalde hij zijn wens Groenland in bezit te krijgen. Daarmee vergroot hij de dreiging voor Europa verder. De dominostenen kunnen gaan vallen: als Groenland gedwongen Amerikaans wordt, valt ook de Navo. Als de Navo valt, is er geen enkele reden voor Poetin zich in te houden en agressie tegen bijvoorbeeld de Baltische Staten te plegen. Als dat gebeurt, hebben de Europeanen weinig keus. Dan moeten ze Oekraïne in de steek laten en zich volledig richten op de verdediging van hun eigen grondgebied. Tegelijkertijd probeert Trump de EU zelf om zeep te helpen. Want economisch is het blok een supermacht die Trump hinderlijk in de weg staat. Hoe krankzinnig de huidige situatie is blijkt uit het feit dat Groenland een zaak van de Navo is, het gaat immers over de veiligheid van het Arctisch gebied, maar dat de EU zijn economische machtsinstrumenten in stelling moet brengen. De onmacht van de Navo maakt duidelijk dat net als tijdens de eerste termijn van Trump, die organisatie feitelijk hersendood is. Als instituties als de Navo en het internationaal recht overlijden is er weinig meer dat kleinere landen tegen grootmachten beschermt. De noodzaak daartoe werd duidelijk door de verwoestende Eerste en Tweede Wereldoorlog. Die les zijn we in Europa niet vergeten, maar Trump, Poetin en Xi hebben er lak aan. De huidige situatie doet denken aan de aanloop naar de Tweede Wereldoorlog. Net als Hitler, gooit Trump ons wereldbeeld omver. Net als de toenmalige Britse premier Chamberlain proberen Europeanen met deals en diplomatie de situatie rond Groenland te sussen. Leiders blijven roepen dat we niet zonder Amerika kunnen en dat dit land onze bondgenoot is. Maar ze vergeten dat we net als voor de Tweede Wereldoorlog te maken hebben met een nieuw soort imperialisme waarbij het recht van de sterkste geldt en nieuwe invloedssferen worden bepaald. Na de Tweede Wereldoorlog zagen Europese landen in dat samenwerking noodzakelijk is. De dreiging van de Sovjet-Unie was te groot. Dat leidde tot de oprichting van de Navo. Nu geldt hetzelfde. Zonder een sterkere EU verliezen de individuele lidstaten. Die teloorgang komt dan niet door Trump, Poetin of Xi, maar door het falen van onze eigen politieke leiders. Het World Economic Forum in Davos was een lakmoesproef. Bleven de leiders hangen in de voorbije wereld of zetten ze macht tegenover macht? De meeste leiders waren weifelachtig, maar degenen die met Trump te maken kregen – de Canadese premier Carney en de gouverneur van Californië Newsom – riepen juist op tot een keiharde opstelling. Rob de Wijk is hoogleraar internationale relaties en veiligheid aan de Universiteit Leiden en oprichter van het Den Haag Centrum voor Strategische Studies (HCSS). Hij schrijft wekelijks over internationale verhoudingen. Lees zijn columns hier terug. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/de-situatie-in-europa-is-veel-ernstiger-dan-velen-denken~b8452dc6/</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gooi de Verenigde Staten uit de Navo]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De meest belachelijke uitspraak die onlangs door Trump werd gedaan is dat de Navo ervoor moet zorgen dat Groenland Amerikaans wordt. Het lijkt erop dat deze president niet door heeft dat hij zelf de leider van de Navo is en dat, als hij zijn zin krijgt, dit het einde van het bondgenootschap betekent. Wat Trumps beweegredenen ook zijn, de Europese Navo-leden moeten paal en perk aan zijn imperialisme stellen.  Aan zo’n leider van de Navo heb je niets, dus moeten de inmiddels voormalige Europese bondgenoten dreigen Amerika uit de Navo te gooien. Ik hoor voortdurend de mantra dat ‘we niet zonder Amerika kunnen’. Onzin. Het is een kwestie van willen. De Amerikaanse troepen zijn eenvoudig door Europese te vervangen. Franse en Britse kernwapens kunnen de nucleaire taak van de Amerikanen overnemen. Met behulp van het Oekraïense Delta-systeem gekoppeld aan Europese satellietsystemen kunnen we ook zelf grote militaire operaties uitvoeren. Geavanceerde langeafstandswapens kunnen we inmiddels samen met Oekraïne ontwikkelen. Het EU-programma ReArm Europe komt op stoom. Over een paar jaar zijn de belangrijkste gaten in de Europese defensie gedicht. Als Amerika uit de Navo wordt gegooid is de schade voor de Amerikaanse machtspositie in de wereld rampzalig. De luchtmachtbasis Ramstein en het hoofdkwartier Stuttgart zijn bijvoorbeeld essentieel voor de Amerikaanse operaties in Afrika en het Midden-Oosten. Vanuit Ramstein worden drones over de hele wereld aangestuurd. Bovendien is het terughalen en herhuisvesten van Amerikaanse troepen – 80.000 tot 100.000 soldaten met hun familie – en de ontmanteling van bases zelfs voor de Amerikanen onbetaalbaar. Als Groenland is ingepikt en Trump verder gaat, bijvoorbeeld door zijn pijlen op het militair mogelijk nog relevantere Noorse Spitsbergen te richten, dan moeten we Amerika economisch raken. De ‘nucleaire optie’ die de EU kan toepassen is het anti-dwanginstrument waarmee Amerika de toegang tot de Europese geïntegreerde markt geheel of gedeeltelijk kan worden ontzegd. Minder schadelijk zijn gerichte sancties, hoge importheffingen voor Amerikaanse producten, inreisverboden voor Amerikaanse politici en industriële leiders, het sterk verminderen van dollartransacties, ‘buy European’- wetgeving, het aanpakken van de Amerikaanse techbedrijven door middel van de Digital Services Act en de Digital Market Act en het snel minder afhankelijk worden van Amerikaanse LNG. De lijst is eindeloos. Trump roept voortdurend dat hij ‘de kaarten in handen heeft’. Maar in zijn zelfoverschatting gaat hij voorbij aan de macht van Europa, beter gezegd de EU. Mits Europese landen zich van hun macht bewust worden en die willen gebruiken. Militair worden al stappen gezet in antwoord op de Russische dreiging. Economisch kan Europa met een mond spreken als om handelspolitiek gaat. Want dan is Brussel aan zet. Jean Claude Juncker, afkomstig uit het nietige Luxemburg, wist in 2018 als voorzitter van de Europese Commissie Trump in zijn hok te schoppen toen deze heffingen op Europese auto’s afkondigde. Europese leiders moeten Junckers taal van de macht gaan spreken.  Geen ‘deals’ sluiten, want dat is voor Trump een eufemisme voor capitulatie. Dus niet onderhandelen, maar nee zeggen tegen Amerikaans landjepik en Trump duidelijk maken welke prijs hij voor zijn agressie moet betalen. Zelf betalen we voor het onder druk zetten een hoge prijs, maar als we Trump zijn zin geven betalen we uiteindelijk een nog hogere prijs. Rob de Wijk is hoogleraar internationale relaties en veiligheid aan de Universiteit Leiden en oprichter van het Den Haag Centrum voor Strategische Studies (HCSS). Hij schrijft wekelijks over internationale verhoudingen. Lees zijn columns hier terug. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/gooi-de-verenigde-staten-uit-de-navo~b32aa854/</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De verontwaardiging van Europa is machteloos gejammer uit een voorbije tijd]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Niemand heeft het huidige tijdsgewricht beter verwoord dan Stephen Miller, de plaatsvervangend stafchef van president Trump. Hij is een belangrijke drijvende kracht achter de inval in Venezuela en de annexatie van Groenland. Dit is wat hij tegen Jake Tapper van CNN zei: “We leven in een wereld waarin je eindeloos kunt praten over internationale beleefdheden en al die andere dingen, maar we leven in een wereld, in de echte wereld, Jake, die wordt geregeerd door kracht, die wordt geregeerd door geweld, die wordt geregeerd door macht”. Dit zijn woorden die er flink inhakken nadat we vorig jaar de tachtigste verjaardag van het VN-Handvest hebben gevierd. Dat moest een einde maken aan de uitzichtloze oorlogen van de eeuwen daarvoor. De soevereiniteit van landen en het non-interventiebeginsel werden leidend. Amerika, China, Frankrijk, Rusland en het Verenigd Koninkrijk moesten de internationale vrede en veiligheid garanderen. Die tijd is nu voorbij. Amerika wil Venezolaanse olie en Miller zegt onomwonden dat zijn land daar recht op heeft. De Amerikanen hebben ook recht op de grondstoffen van Groenland. Dat land is ook essentieel voor de veiligheid van Amerika, zegt Trump. Denemarken en de Europeanen doen er ‘niets’ aan om het gebied rond Groenland tegen Russen en Chinezen te beveiligen. Dus is het vanzelfsprekend dat Amerika Groenland inpikt. Het recht van de sterkste is bepalend geworden. Zwakke landen als Denemarken moeten naar de pijpen van de grootmachten dansen. Die grijpen terug op het imperialisme en het kolonialisme van de negentiende eeuw en zien landen als Venezuela en Groenland als wingewesten. De reacties van Europese regeringsleiders na de Amerikaanse inval in Venezuela waren machteloos gejammer uit een voorbije tijd. Enerzijds lieten ze geen traan om Maduro, anderzijds drongen ze aan op terughoudendheid en eerbiediging van het internationale recht. Maar dat was zojuist bewust om zeep geholpen. De reactie op de annexatieplannen van Groenland waren wat steviger. Maar vervolgens is het de vraag wat de Europeanen kunnen uitrichten als Amerika Groenland bezet. Dat gaat Trump niet doen, hoorde ik commentatoren zeggen. Waarom niet? Trump zei ook dat hij Venezuela niet militair zou aanpakken. Bovendien smaakt de succesvolle militaire operatie in Venezuela naar meer. Het is geen toeval dat een paar dagen later Trump met Groenland op de proppen kwam. De Europese machteloosheid laat zien dat Europese landen zwak zijn en volgens het nieuwe imperiale machtsdenken van Trump en zijn entourage moeten worden geknecht. Daarvoor moet het enige functionerende machtspolitieke wapen dat de Europanen hebben, de Europese Unie, verdwijnen. Die kan economisch nog steeds een vuist maken, verhinderen dat Trump de lidstaten onder controle krijgt en zijn megalomane project van invloedssferen in volle vaart uitrolt. Trumps troef is Europa’s afhankelijkheid van Amerikaanse militaire macht en techbedrijven. Daarmee kan hij de Europeanen chanteren. Wie de wereldorde bewust sloopt riskeert chaos omdat dit de Chinese en Russische assertiviteit aanwakkert. Voor Europese landen betekent dit dat ze zich naast Rusland en China moeten verdedigen tegen imperialistisch Amerika. Nu het VN-Handvest in de prullenbak ligt worden ze niet meer door het internationale recht beschermd en zullen ze zich in moordend tempo economisch en militair weerbaarder moeten maken. Rob de Wijk is hoogleraar internationale relaties en veiligheid aan de Universiteit Leiden en oprichter van het Den Haag Centrum voor Strategische Studies (HCSS). Hij schrijft wekelijks over internationale verhoudingen. Lees zijn columns hier terug. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/de-verontwaardiging-van-europa-is-machteloos-gejammer-uit-een-voorbije-tijd~bedd4597/</guid>
      <pubDate>Thu, 8 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Europa blijft in 2026 het oog van de storm]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als kers op de taart gaf president Trump eind december de opdracht om doelen in Venezuela met drones te bestoken. Het bombardement past in de rij van veelal illegale bombardementen die hij op Jemen, Iran, Syrië en Nigeria uitvoerde. De oorlog tussen Rusland en Oekraïne wist hij ondanks alle grootspraak voor de jaarwisseling niet te beëindigen. Ondanks een succesje in Gaza, kan hij de Nobelprijs voor de vrede wel vergeten. Want Trump ontpopte zich als brute machtspoliticus. Dat blijkt ook uit zijn wereldwijde handelsoorlog en zijn wens Groenland te annexeren. Trumps dedain voor de internationale rechtsorde, zijn afkeer van de ‘woke en gedegenereerde’ Europeanen, zijn liefde voor radicaalrechts en zijn wens de EU te ontmantelen, maakte van 2025 een kanteljaar. Ineens moeten wij Europeanen een driefrontenstrijd tegen Amerika, China en Rusland voeren. China’s bondgenoot Rusland vocht in Oekraïne gewoon door en ondermijnde daarmee de veiligheid van het hele continent, terwijl Trump twijfel over het Amerikaanse Navo-commitment zaaide. China begon bovendien zijn eigen handelsoorlog tegen de EU als vergelding voor de heffingen op Chinese elektrische voertuigen. Maar in werkelijkheid wil China de kosten van de handelsoorlog met Amerika op de EU afwentelen door ons te overspoelen met gedumpte goederen. Het is de fall-out van de strijd om de nummer één positie met Amerika. De hoop dat 2026 beter wordt is wensdenken. Amerika en China zijn niet klaar met elkaar. Poetin is niet klaar met Oekraïne. Europa is het oog van de storm. Dat moet zich aanpassen aan de nieuwe geopolitieke realiteit. Bemoedigend zijn de vorderingen die met de herbewapening zijn gemaakt en de stappen die zijn gezet om de Europese economie langs de lijnen van Draghi te hervormen. Toch is het de vraag of de EU-lidstaten in staat zijn zich daadwerkelijk aan te passen. Het onder druk van boerenprotesten voorlopig uitstellen van de goedkeuring van het Mercosur-akkoord in december laat zien hoe moeilijk dat is. Wie zich in de rauwe geopolitieke werkelijkheid staande wil houden, moet met gelijkgestemde landen samenwerken. Dat moet binnen Europa met de lidstaten van de EU en buiten Europa met landen waarmee handelsverdragen kunnen worden afgesloten. Als dat niet lukt verzwakken we onszelf. Europees politiek onvermogen is een grotere bedreiging dan Amerika, China en Rusland. In veel EU-lidstaten hollen gematigde partijen zelf het politieke midden uit. Zij willen kiezers weghalen bij de extreme flanken van het politieke spectrum. Daarmee nemen ze geleidelijk de anti-rechtstatelijke, antidemocratische en nationalistische agenda van radicaal-rechts over. Zo komen autoritaire leiders aan de macht met simpele oplossingen en loze beloften, maar die onmachtig zijn hun land aan de nieuwe geopolitieke realiteit aan te passen. En dat is precies wat Amerika, China en Rusland in de kaart speelt. Zij willen een verdeeld en zwak Europa. Zij zien de EU als een afzetmarkt die niet meer dan een machteloze vrijhandelszone mag zijn. Zij zijn gebaat bij nationalistische leiders die hen niet hinderden bij het behalen van hun megalomane doelstellingen. Dat mogen we in 2026 niet laten gebeuren. In het buitenland worden Rob Jetten en Heni Bontenbal nauwlettend gevolgd. Als zij slagen kan dat een stimulans voor de rest van Europa zijn. Rob de Wijk is hoogleraar internationale relaties en veiligheid aan de Universiteit Leiden en oprichter van het Den Haag Centrum voor Strategische Studies (HCSS). Hij schrijft wekelijks over internationale verhoudingen. Lees zijn columns hier terug. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/europa-blijft-in-2026-het-oog-van-de-storm~ba083a05/</guid>
      <pubDate>Thu, 1 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een sterk Nederland is geen gegeven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Rob de Wijk is hoogleraar internationale relaties en veiligheid aan de Universiteit Leiden en oprichter van het Den Haag Centrum voor Strategische Studies (HCSS). Hij schrijft wekelijks over internationale verhoudingen. Lees zijn columns hier terug. Europa is de speelbal van destructieve krachten. Navo-secretaris-generaal Mark Rutte sprak in alarmerende bewoordingen over de Russische dreiging. Volgens hem moeten we voorbereid zijn op een oorlog die onze grootouders hebben gekend. China steunt Rusland volop en dumpt als gevolg van zijn handelsoorlog met Amerika zijn overtollige goederen in Afrika en Europa. Trump wil met zijn steun aan rechts-radicale krachten de EU slopen. Daarbij wordt hij gesteund door Elon Musk, de rijkste man ter wereld en erkend EU-hater. Hij moet niets hebben van Europese betutteling die ten koste gaat van X, dat onder zijn leiding een vuilnisvat voor complottheorieën, desinformatie en pro-Russische meelopers en trollen is geworden. En dan de EU zelf. De eenheid kon worden bewaard door trucs waarmee onwillige lidstaten werden buitengesloten. Die eenheid is cruciaal om ervoor te zorgen dat in een wereld van geopolitieke turbulentie de lidstaten geen speelbal van Rusland, Amerika en China worden.  Dat overkwam het Verenigd Koninkrijk, dat door de brexit alleen kwam te staan. Nationalistische, veelal pro-Russische rechts-radicale populisten domineren overal de politieke arena. In Hongarije, Italië, Slowakije en Tsjechië zijn ze aan de macht. De positie van Bondskanselier Merz wordt door een snelgroeiende AfD ondermijnd. De Franse president Macron heeft geen goed antwoord op de opkomst van Rassemblement National. En in Engeland zien we hoe kiezers hun vertrouwen geven aan Nigel Farage, die met zijn brexit de Britse economie 8 procent kleiner heeft gemaakt dan dat die nu zou kunnen zijn. Maar veel kiezers vertrouwen Farage het oplossen van een crisis die hij zelf met zijn brexit heeft veroorzaakt, meer toe dan premier Starmer. Het Britse voorbeeld laat goed zien wat er mis is in veel Europese landen. Mensen hebben geen idee van de uitdagingen, kiezen migranten als zondebok, geloven niet meer in de rechtsstaat en stemmen daarom massaal tegen hun eigen belang. Politici spelen hierop in en schuiven het nationaal belang terzijde. Ook in Nederland. GroenLinks-PvdA voorman Jesse Klaver drukte het goed uit: “De complexiteit waar we voor staan vereist dat we integraal kijken naar alles wat er moet gebeuren. De wereld staat in de fik, de Amerikanen lijken zich terug te trekken en aan de grenzen van het koninkrijk dreigt een oorlog”. Maar zijn partij wordt voorlopig buiten de informatie gehouden, terwijl een breed middenkabinet het enige signaal is waarmee politici de kiezers duidelijk kunnen maken dat ze begrijpen in welke tijd we leven. Zolang dat niet gebeurt is het de vraag of Nederland politiek stabiel kan worden en breed gedragen maatregelen kan nemen. Het rapport van Peter Wennink is daarover glashelder. Alleen al de ondertitel: een sterk Nederland in een relevant Europa. Beide zijn geen gegeven. De reden geeft Wennink ook aan: “Besluiten komen te traag, regels stapelen zich op, en de energie om samen problemen op te lossen lijkt weg te lekken”. Willen we dit oplossen dan moet het land op de schop en moet er in onze toekomst worden geïnvesteerd. De marsroute is duidelijk. Die was al met het rapport van Mario Draghi uitgezet. Maar aanpassen vereist inzicht en een gevoel van urgentie. Vooral bij de VVD ontbreekt die ten ene male. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/een-sterk-nederland-is-geen-gegeven~b5d1754c/</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een beetje paniek kan geen kwaad]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het wordt tijd voor een 21ste-eeuwse versie van de 16e-eeuwse Acte van Verlatinghe. U weet wel, in 1581 namen de Staten-Generaal afscheid van Filips II en daarmee van de Spaanse overheersing. De heerser gooide de belangen en de veiligheid van de Nederlandse provinciën te grabbel. De maat was vol. Het moderne equivalent van Filips II heet Trump. Vorige week scheef ik dat de afgelopen weken duidelijk is geworden dat wij voor onze veiligheid niet meer op Amerika kunnen rekenen. Mocht iemand daaraan nog twijfelen, dan wordt met de nieuwe Nationale Veiligheidsstrategie elke illusie de grond in geslagen. Trump wil 19e-eeuwse invloedsferen en richt zich op het Westelijk Halfrond, te beginnen met Venezuela.  Europa valt onder de Russische invloedsfeer en daarom steunt Trump rechts-radicale, pro-Russische krachten. Trump zegt dat mainstream Europa zijn eigen beschaving uitgumt, dat de EU moet verdwijnen, en dat Europa een onrealistische kijk op de oorlog in Oekraïne heeft. Europa zoekt het dus maar uit en moet zo snel mogelijk militair zelfstandig worden. Toeval of niet, gelijktijdig met de publicatie van de Nationale veiligheidsstrategie lekte uit dat het Pentagon in 2027 alle militaire operaties aan Europa wil overlaten. Rusland reageerde dolenthousiast. Geen wonder. Want Trumps beleid geeft Poetin een vrijbrief om in Oekraïne de strijd te verhevigen en om zijn agressie tegen Europa op te voeren. De voormalige commandant van de Amerikaanse strijdkrachten in Europa, Ben Hodges, voorspelt daarom binnen twee jaar een grote oorlog in Europa. Kremlinadviseur Sergei Karaganov vindt dat die oorlog al is uitgebroken. Gezien de toename van het aantal sabotageacties en cyberaanvallen heeft hij daarin gelijk. De conclusie is simpel. Wij Europeanen moeten aanvaarden dat onze veiligheid in gevaar is en dat we onmiddellijk moeten repareren wat er te repareren valt. Een beetje paniek kan geen kwaad. Meer tanks, artillerie, jachtvliegtuigen en ander ‘heavy metal’ kosten tijd en hebben daarom niet de allergrootste prioriteit. Het compenseren van het verlies van Amerikaanse capaciteiten wel. Dat kan relatief snel en eenvoudig. Langeafstandswapens die niet meer door Amerika worden geleverd, kunnen we samen met Oekraïne produceren. Er zijn inmiddels talloze contracten ondertekend om samen met dat land drones te produceren. Ook in Nederland. Met het Oekraïense Delta-systeem kunnen wij grootschalige militaire operaties aansturen. Daarbij kunnen we gebruik maken van Europese satellieten voor positiebepaling, grondwaarneming en communicatie. De Amerikaanse troepen in Europa, nu ongeveer 100.000, kunnen worden vervangen door Europese. In veel landen wordt nu hard gewerkt aan nieuwe parate eenheden en reservisten. Nucleaire afschrikking kan door Frankrijk en Engeland worden overgenomen. Ook daaraan wordt gewerkt. Het grootste kortetermijn-probleem zijn onder meer munitie, drones, luchtverdediging, cyberveiligheid en afhankelijkheid van Amerikaanse clouddiensten. Dit betekent dat we moeten ophouden met zeuren dat er misschien wel munitiefabrieken, radarsystemen of datacentra in de achtertuin komen. En we moeten aanvaarden dat die investering ten koste van de verzorgingsstaat gaat of zal leiden tot hogere schulden. Rob de Wijk is hoogleraar internationale relaties en veiligheid aan de Universiteit Leiden en oprichter van het Den Haag Centrum voor Strategische Studies (HCSS). Hij schrijft wekelijks over internationale verhoudingen. Lees zijn columns hier terug.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/opinie/een-beetje-paniek-kan-geen-kwaad~bd00048d/</guid>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
