<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Roos Schlikker]]></title>
    <link>https://www.parool.nl/auteur/roos-schlikker</link>
    <description><![CDATA[Roos Schlikker]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Er zit een luchtje aan onze kinderen: pubers aan de e-sigaret]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Geregeld ruik ik het, als ik het bruggetje passeer waar gastjes uit de buurt samenklitten. Het zijn pubers zoals pubers altijd zijn. Een mengeling van angst en bravoure in de ogen, hun houdingloosheid compenserend met een grote bek en ingewikkelde handshakes. Zoet ruikt het op dit hangplekje. Zoet omdat ik adolescenten zo onstuitbaar lief vind (onhandige mensen zijn de liefste mensen). Maar er is ook een ander zoet. Een luchtje dat walmt tussen de kinderbekkies. Snoepachtig, framboos vermengd met suikerspin. Onschuldiger kan niet, zou je denken.</p>
<p>Niets is minder waar. Dit is de lucht die hangt op voetbalveldjes, schoolpleinen, voor de bioscoop. Een lucht die wordt rondgeblazen door honderdduizenden kinderen tegelijk.</p>
<p>Noem mij naïef, maar toen mijn zoon naar de middelbare ging, was ik vooral bezorgd over eventueel drankgebruik. Daar hadden we het als het ouders onderling over als er een klassenfeestje was. Net als dat we praatten over drugs; de school droeg bij met een goeiige voorlichtingsavond van de Jellinek.</p>
<p>Het eerste gevaar schuilde echter in een andere hoek. Roken was thuis al sinds de kleutertijd onderwerp van gesprek (waarbij ik doorgaans onsubtiel brulde: “Zou ik niet doen! Ga je dood aan!”). Maar in de brugklas kwam opeens de vraag: hoe zat het dan met vapen? Dat was toch veel gezonder dan sigarettenrook? Wist ik trouwens dat bijna iedereen het deed?</p>
<p>Dat wist ik niet. Ik meende eigenlijk dat vapen was bedoeld voor mensen die met roken wilden stoppen en zo gezellig konden afbouwen? Maar nee. De e-sigaret is helemaal geen afbouwrokertje. Het is een opbouwsigaret.</p>
<p>Dat zegt de sigarettenindustrie er uiteraard niet bij. Die hierperdepiephoeraat dat ze een geweldig gezonde rookvariant heeft ontwikkeld omdat ze zo begaan is met de mensch. Apekool. De e-sigaret is het instapmodelletje om tienertjes zo vroeg mogelijk nicotineverslaafd te maken. Niet voor niets worden kinderen door de tabaksindustrie replacement ­smokers genoemd: zij moeten de rokers vervangen die inmiddels het loodje hebben gelegd.</p>
<p>In 2018 riep de overheid dat het de ambitie had om tot</p>
<p>een rookvrije generatie</p>
<p>te komen. In 2040 zou het aantal jonge rokers moeten zijn verlaagd tot nul. Het is vier jaar later en wat blijkt? Onder jongeren tussen de 16 en 20 is het aantal rokers niet gedaald. Het is gestegen.</p>
<p>Niet zo gek, want van veel prachtvoornemens is geen zak terechtgekomen. De geplande accijnsverhoging ging niet door en het verbod op smaakjes bij e-sigaretten is onlangs uitgesteld.</p>
<p>En de jeugd, zij paft door</p>
<p>. Beginnend met de zo zoet en onschuldig ruikende geur van framboos en suikerspin, om zo letterlijk klaargestoomd te worden voor het zwaardere werk.</p>
<p>Er zit een luchtje aan onze kinderen omdat er een luchtje zit aan de overheid. De overheid die zich in de luren laat leggen door de tabakslobby en de drang om centen te innen. De overheid die mooie beloftes doet, maar die koters nu letterlijk en figuurlijk in de kou laat staan, een pretsigaret in het handje. Het lijkt zo zoet te ruiken, maar dat is onzin. Dit stinkt.</p>
<p>Roos Schlikker</p>
<p>(1975) is journalist en schrijfster van boeken en toneelstukken. Elke zaterdag schrijft ze een</p>
<p>column</p>
<p>voor Het Parool.</p>
<p>Reageren?</p>
<p>r.schlikker@parool.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/er-zit-een-luchtje-aan-onze-kinderen-pubers-aan-de-e-sigaret~b1bc12a3/</guid>
      <pubDate>Sat, 10 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik geef het toe: ik wil een Franse opvoeding]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op vakantie valt het altijd extra op. Vooral als er Fransen zijn. In het restaurant converseren die buitengewoon beschaafd en op een net niet verstaanbaar volume. De kinderen zitten bij de ouders aan tafel in gestreken Petit Bateaukleertjes en snijden braaf zwijgend hun haricots verts. Waarom het de Franse slag heet, is me een raadsel, want Fransen zijn in de opvoeding zo rekkelijk als de seksuele moraal van een ouderling. Ik heb deze zomer zelfs gezien dat een vader zijn dreinende dochter op het strand in de hoek zette. Wat wonderlijk is, want een strand heeft geen hoeken. Maar het kind zat ’s avonds ongetwijfeld wel weer lieflijk te dineren. Vlekkeloos. Zoals alle Fransen aan de dis.</p>
<p>Nee, dan onze tafel, die bezet wordt door mijn man, vader, mijzelf en twee zoons die het liefste de keurige eetzaal binnen stampen met sportsokken in van die vreselijke Adidasbadslippers. Eentje barst uit in een lied, er knalt een wijnglas om, we spelen het kaartspel pesten, wat gepaard gaat met enorm tumult, uitroepen als ‘in je reetje!’ (ik ga dit niet toelichten) en vooral veel lachsalvo’s.</p>
<p>Natuurlijk vind ik ons veel gezelliger dan de zwijgende zuurbekjes. Toch verlang ik, zeker nu het schoolseizoen weer begint, naar meer structuur, orde, zelfs discipline. Ik geef het toe: ik wil een Franse opvoeding.</p>
<p>Want het leven overkomt ons zo. Iedere week de verrassing dat de gymschoenen nog steeds kwijt zijn, discussies over bedtijden en lunch (“Nee, paprikachips tellen niet als groente”) en de opzienbarende conclusie dat het huiswerk verkroepoekt blijkt te wonen onder dertien paar ongewassen sportsokken, een pond klevende drop, een sleutelhanger in de vorm van een lachende penis en een boete wegens stoepfietsen die ik nog moest betalen maar kwijt was. Dat zou zo’n nuffige Franse moeder natuurlijk nooit overkomen.</p>
<p>Voor de zoveelste keer aan het eind van de zoveelste vakantie neem ik me voor het beter te doen. Ik sop de kinderkamers uit, ik koop plastic postbakjes (“Ma! Wat is dit?” “Heel handig, elk schoolvak krijgt zijn eigen laadje.” “Waarom?” “Om je losse aantekeningen in op te bergen.” “Waarom?”), ik maak nieuwe regels (“Tas uitruimen zodra je thuis komt!”), stel schermtijden op en overweeg zelfs een Excelsheet te fabrieken waarin we de avondmaaltijden kunnen invullen zodat we elkaar niet elke dag misbaarlijk en in totale verbijstering aanstaren bij de vraag wat we nou weer moeten eten.</p>
<p>Tevreden kijk ik om me heen naar mijn opgeruimde huis. Wat zeg ik: mijn opgeruimde leven. Vanaf nu is alles anders.</p>
<p>Op de eerste schooldag blijkt het goede-­voorneem-virus te zijn overgeslagen op de jongste. “Mam,” zegt hij. “dit jaar ga ik goed luisteren, gedraag ik me rustig en ben ik een keurige jongen.” Ik knik goedkeurend.</p>
<p>Een kwartier later, op weg naar zijn klas, zingt hij schallend door de net wakkere straat: “Wat is er lekkerder dan poepeeeeeeeen? De stront uit je billen laten floepen. Wat is er lekkerder dan kakken? Een drol uit je anus laten zakkeeeeeeen!”</p>
<p>Zwijgend haricots verts eten is nog ver weg.</p>
<p>Roos Schlikker</p>
<p>(1975) is journalist en schrijfster van boeken en toneelstukken. Elke zaterdag schrijft ze een</p>
<p>column</p>
<p>voor Het Parool.</p>
<p>Reageren?</p>
<p>r.schlikker@parool.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/ik-geef-het-toe-ik-wil-een-franse-opvoeding~b0654592/</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vrouwen zijn niet gek. Gek is hoe slecht we voor ze zorgen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>“Maar ik voel me niet goed, dokter.”</p>
<p>“Tja, uit het bloed komt niets specifieks.”</p>
<p>“Ik ben mezelf niet, ik herken niet meer wie ik was.”</p>
<p>“Hmm. Misschien is het u allemaal gewoon even te veel? Ontspan meer. Ik ken nog een heel goede coach.”</p>
<p>Zomaar een gesprekje dat zomaar in artsenpraktijken gevoerd wordt. Dagelijks. Vrouw komt bij de dokter, vrouw heeft onduidelijke klachten, dokter heeft geen diagnose, vrouw wordt naar huis gestuurd met de opmerking er maar mee te moeten leren leven of de vraag of ze niet overwerkt is.</p>
<p>Klinkt dit overdreven? Voor me ligt een stapel papier met honderden praktijkverhalen.</p>
<p>Mirjam: liep met onverklaarde gezondheidsklachten rond, consulteerde vijf internisten, belandde bij talloze hulpver­leners, voelde zich steeds kleiner gemaakt, vreesde dat ze zeurde, maar voelde dat er iets niet klopte. Uiteindelijk, na tien jaar, werd ontdekt dat ze een goedaardige tumor had van de bijschildklier met kwaadaardige uitwerking op de organen.</p>
<p>Jenna: belandde zwetend en paniekerig bij de huisarts, ze had ook merkwaardige pijn in haar rug. De dokter gaf haar rust­gevende pilletjes. Niet wetende dat Jenna op het punt stond een hartaanval te krijgen.</p>
<p>Elise: kreeg last van paniek, met name ’s nachts. Ze sliep niet meer, at steeds minder, kon zich nergens op concentreren. Ze werd doorverwezen naar de GGZ, ploos haar hele jeugd uit, kreeg talloze kalmeringsmiddelen. Tot bleek dat ze in de overgang zat. Na hormoonsuppletie waren alle klachten verdwenen.</p>
<p>Ik blader door de stapel. Ik kreeg hem van Mirjam Kaijer, de vrouw van de bijschildkliertumor – overigens geen zeldzame aandoening, maar liefst 1 op de 250 vrouwen heeft hem. Toch wordt hij weinig herkend. Mirjam las over mijn medische geworstel (Roos: kreeg de diagnose overspannen terwijl ze bleek te lijden aan een hersenziekte die opvlamde door hormoonfluctuatie). Ze wees me op haar boek</p>
<p>Ik ben geen man</p>
<p>, waarin ze uitzocht hoe het met de Nederlandse gezondheidszorg voor vrouwen gesteld is.</p>
<p>Even een opsomming: 75 procent van patiënten met schildklierafwijkingen, ­reuma en andere auto-immuunziekten is vrouw. Vrouwen krijgen twee keer zo vaak de diagnose depressie als mannen. Vrouwen gebruiken veel meer medicijnen. Vrouwen hebben veel vaker bijwerkingen. Hart- en vaatziekten worden bij vrouwen geregeld gemist. Omdat er te weinig onderzoek is gedaan naar het vrouwen­lichaam worden ook talloze ziektes, bijvoorbeeld hormoongerelateerde, niet ­herkend.</p>
<p>Wat gebeurt er dan? Het ‘tussen de ­oren­­syndroom’ duikt op. Duizenden en duizenden vrouwen worden naar burnoutcoaches, retraites, kom-in-je-krachtworkshops en de psych gestuurd terwijl er sprake is van lichamelijke problemen.</p>
<p>Maar liefst 80 procent van alle patiënten met onverklaarbare gezondheidsklachten is vrouw. Nee, dat komt niet doordat vrouwen zwakke, hysterische, labiele klaagpopjes zijn. Dat komt doordat het vrouwenlijf in de medische wetenschap nog altijd een veel slechter ontgonnen gebied is dat het lichaam van iemand met een piem.</p>
<p>Het wordt hoog tijd dat hier verandering in komt. Want vrouwen zijn niet gek. Gek is hoe slecht we voor ze zorgen.</p>
<p>Roos Schlikker</p>
<p>(1975) is journalist en schrijfster van boeken en toneelstukken. Elke zaterdag schrijft ze een</p>
<p>column</p>
<p>voor Het Parool.</p>
<p>Reageren?</p>
<p>r.schlikker@parool.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/ps/vrouwen-zijn-niet-gek-gek-is-hoe-slecht-we-voor-ze-zorgen~b849dbbd/</guid>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Alle dominosteentjes vielen net de goede kant op – bij haar wel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dat de vierentwintigjarige Maliha witte wijn drinkend op een Amsterdams terras zit met losse wapperharen? Geluk.</p>
<p>Dat ze op 15 augustus vorig jaar toevallig de juiste mensen kende? Geluk.</p>
<p>Dat ze het voor elkaar kreeg bij het checkpoint een onzinverhaal op te hangen dat nog werd geloofd ook? Geluk.</p>
<p>Dat het haar lukte door een zee aan mensen heen te dringen die golfde, beukte en kolkte, vol duwende ellebogen, trappende voeten, wanhopig geroep? Geluk.</p>
<p>Dat ze, nadat ze werd staande gehouden door een Nederlandse militair die bromde dat ze toch niet op de lijst stond urenlang in de zon wachtte en uiteindelijk via ene ‘Henk van de ambassade’ toch toestemming kreeg om haar lijf onder het hek van het vliegveld heen te wurmen en zo een klaarstaand vliegtuig te bereiken? Geluk.</p>
<p>Dat ze deze week in</p>
<p>de Volkskrant</p>
<p>uitgebreid haar verhaal kon doen? Geluk.</p>
<p>Dat ze niet leeft in een land waar de pers door religieuzen gecontroleerd wordt, waar vrouwen letterlijk en figuurlijk monddood zijn gemaakt, waar zij ondanks eerdere beloftes van de Taliban hun gezicht moeten bedekken, niet zonder mannelijke begeleider de straat op mogen en de middelbare scholen voor meisjes gesloten zijn? Geluk.</p>
<p>Dat ze onlangs begon bij haar nieuwe baan op de Zuidas en haar intrek nam in een eigen huisje, helemaal voor haarzelf? Geluk.</p>
<p>Dat zij behoorde tot de paar duizend Afghaanse bondgenoten die Nederland evacueerde? Geluk.</p>
<p>Zij had het geluk dat, zoals ze het zelf omschrijft, ‘net alle dominosteentjes de goede kant op vielen.’</p>
<p>Maar dat bijna zeshonderd mensen die ook een uitnodiging voor evacuatie kregen, alsmede rond de drie- à vierhonderd Afghanen die wel op die lijst hadden moeten staan, zoals fixers en vrouwenactivisten, nog altijd vastzitten in een land waar ze onvrij zijn, continu gevaar lopen, waar volgens de Verenigde Naties 95 procent van de mensen onder de armoedegrens van 2 dollar per dag leeft, dat het motto van defensie ‘We laten niemand achter’ onzin blijkt te zijn, dat van collega’s met exact dezelfde functies de één wel mag komen en de ander niet, dat er volgens belangenbehartigers sprake is van volstrekte willekeur, dat het ministerie geen fouten wil rechtzetten, zelfs als blijkt dat mensen onterecht niet zijn gered, dat het departement afgelopen zomer nota bene nog procedeerde tegen de komst van twee fixers waarbij zelfs het gerechtshof het besluit ze te weigeren wrang noemde, maar dat dit valt ‘binnen de beleidsruimte van de staat’, dat er verder geen bezwaar kan worden gemaakt als je onterecht niet op de lijst bent geplaatst, dat het onmogelijk is in gesprek te gaan, dat het ministerie van Buitenlandse Zaken amper commentaar wil geven op vragen rond deze zaken behalve een zuinige opmerking dat de lijst zoals die nu bestaat afdoende is (‘Ik denk wel dat we een compleet beeld hebben.’) en dat de Tweede Kamer pas in oktober bereid is weer eens te debatteren over deze mensen, die wanhopig zoeken naar een uitweg?</p>
<p>Dat is geen gebrek aan geluk. Dat is een vieze vuile schande.</p>
<p>Roos Schlikker</p>
<p>(1975) is journalist en schrijfster van boeken en toneelstukken. Elke zaterdag schrijft ze een</p>
<p>column</p>
<p>voor Het Parool.</p>
<p>Reageren?</p>
<p>r.schlikker@parool.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/ps/alle-dominosteentjes-vielen-net-de-goede-kant-op-bij-haar-wel~b08cee19/</guid>
      <pubDate>Sat, 20 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Liefje, waarom maak je geen inpaklijstje?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>“Roos, blijf van de koffers van de kinderen af!”</p>
<p>“Ik dacht: ik kijk even of je niet zeventien lange wollen onderbroeken hebt ingepakt en nul T-shirts.”</p>
<p>“Vind je jezelf grappig?”</p>
<p>“Doe niet zo geïrriteerd.”</p>
<p>“IK BEN NIET GEÏRRITEERD! Maar ik moet alles hier alleen doen.”</p>
<p>“Omdat ik niets mag.”</p>
<p>“Jij doet het fout. Merde, waar was ik nou mee bezig? Waarom sta ik in de keuken met drie paar voetbalsokken?”</p>
<p>“Lekker voor bij de augurkjes.”</p>
<p>“Mam, ik ga nog even zwemmen in het IJ.”</p>
<p>“Goed, schat.”</p>
<p>“Wat? Zeg je nou ‘Goed schat’? We gaan over een paar uur weg.”</p>
<p>“Er is een hitteplan. Zojuist hoorde ik op de radio dat de provincies Zuid-Holland en Utrecht volgens de autoriteiten al officieel gesmolten zijn. Laat dat jong nog even zwemmen voor we met z’n allen in lava veranderen. Wat ben je trouwens rood.”</p>
<p>“Ik ben niet rood. Waar is de koortsthermometer?”</p>
<p>“Heb je koorts?”</p>
<p>“Nee. Maar stel dat een van ons daar koorts krijgt.”</p>
<p>“Lieverd, we zitten straks in zo’n resort met een bandje om onze pols en een animatieteam, je weet wel, inclusief enge clown, zo’n zielige man die de hele dag grijnzend teckels van ballonnen loopt te vouwen terwijl het vierenvijftig graden is en die op verjaardagsfeestjes thuis tegen familieleden opschept dat ie in de entertainmentindustrie zit, nou, die hebben ze er dus, én een spa én een chocoladefontein. Ik denk zomaar dat ze ook thermometers hebben.”</p>
<p>“Spelletjes, die moeten ook mee. En antimuggenspul. En zooi voor als je toch gebeten bent. O en een schroevendraaier. En de fietspomp.”</p>
<p>“Schroevendraaier?”</p>
<p>“Je weet nooit.”</p>
<p>“Maar je was bezig met de koffer van de jongste. Liefje… waarom maak je geen inpaklijstje? Dan heb je overzicht.”</p>
<p>“IK HEB OVERZICHT!”</p>
<p>“Wacht, laat mij deze kleren dan even in die tas…”</p>
<p>“Niet doen!”</p>
<p>“Hoezo?”</p>
<p>“Jij vouwt niet. Jij propt.”</p>
<p>“Nou en? Die koters van ons lopen twee weken in een T-shirt met een Minion erop dat zo verwassen is dat het net een afbeelding van een banaangele penis lijkt. Dergelijke couture mag je best proppen. Waarom die vouwobsessie? Als we naar huis gaan, vouw jij zelfs de vieze was, inclusief met pizzasaus en zweet besmeurd geel pikkenshirt. Dat heeft je moeder je geleerd en het is raar.”</p>
<p>“Zeg je nou dat ik op mijn moeder lijk?”</p>
<p>“Nee, schatje. Natuurlijk niet, schatje.”</p>
<p>“Volgens mij zei je dat wel, mama.”</p>
<p>“Ssssssst.”</p>
<p>“Hé mam, hebben jullie vakantiestress?”</p>
<p>“Ik heb geen vakantiestress, hoor. Ik heb alleen een man met vakantiestress.”</p>
<p>“IK HEB GEEN VAKANTIESTRESS!”</p>
<p>“Nouououou, liefje…”</p>
<p>“Nouououou, papa…”</p>
<p>“WEG! ALLEMAAL WEG! GA ZWEMMEN! DAN HEB IK EINDELIJK RUIMTE! EN VIND IK DIE FIETSPOMP! EN DE THERMOMETER! EN DE VOETBALSOKKEN! EN DAN WORDT HET LEUK! WANT WE GAAN OP VAKANTIE! IK HEB ER ZIN IN! IK BEN ONTSPANNEN. WANT HET WORDT LEUK! HET WORDT ECHT ONTZETTEND LEUK!”</p>
<p>Roos Schlikker</p>
<p>(1975) is journalist en schrijfster van boeken en toneelstukken. Elke zaterdag schrijft ze een</p>
<p>column</p>
<p>voor Het Parool.</p>
<p>Reageren?</p>
<p>r.schlikker@parool.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/liefje-waarom-maak-je-geen-inpaklijstje~b9af5923/</guid>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De compensatievader schudde doldriest met zijn billen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zwijgstront. Dat hadden ze. De door Kees van Kooten briljant gemunte term voor ruziestilte was ingetreden toen zij bruusk opstond van het terras en hun dochter – een kleuter met snotdruppel die als een pareloorbel aan haar neusje bungelde – aan de hand meesleepte richting speeltuin. De man in pak had lukraak een briefje van vijftig op hun tafeltje gesmeten en stommelde erachteraan.</p>
<p>Nu stonden ze daar terwijl het meisje naar de schommel sjokte. “Kijk, ze gaat op de schommel,” mompelde pa. “Ja Frits, dat zie ik,” siste ma. Dikke lucht walmde om hen heen. De vader begon wild te zwaaien richting het snotpareltje dat met een verveeld bekkie heen en weer zwierde.</p>
<p>Na minuten die decennia leken te duren doorbrak de moeder eindelijk de stiltepoep: “Ik ga het wél doen. Ook al vind jij het onzin. Het liefst wil je dat ik alleen maar híér sta. Zoals ik al vier jaar middagen lang hier sta. Terwijl jij naar de zaak gaat. Want dat is héél belangrijk. Nou, ik ben ook belangrijk. Ik ga meer werken. Ik ben ook iemand, Frits. Ik ben óók iemand.”</p>
<p>Ach, hoeveel zwijgstront is er niet over Nederland uitgestort als gevolg van de wie-doet-watdiscussies in het gezin. Ik heb ze geregeld gezien. Hogeropgeleide moeders die eindeloos hun carrière probeerden te bevechten omdat zij minder verdienden dan manlief en dus ook maar beter minder uren konden maken. Volgens manlief. En ja, ik weet dat er deeltijdprinsesjes zijn die het primadepima vinden veel thuis te zitten, maar dat deze week uit onderzoek van</p>
<p>EenVandaag</p>
<p>bleek dat maar liefst één op de drie kerels vindt dat een vrouw minder moet werken als er kinderen komen, geeft te denken.</p>
<p>Precies op het moment dat de moeder uitriep dat zij óók iemand was, ging Frits’ mobieltje. “Het is de zaak, hè,” zei ze mismoedig. In één beweging drukte Frits de beller weg. “Ik hoef niemand te spreken. En ik snap jou gewoon niet. Ik wou dat ík zoveel vrije tijd had. Weet jij trouwens waar de toiletten zijn?”</p>
<p>De vrouw liet een vermoeidheidszuchtje ontsnappen. “De speeltuin heeft geen toiletten. Dan zou je hebben geweten als je hier weleens had gezeten.” Even keek Frits gepijnigd, toen begon hij rond te hopsen als een beer die een paringsdans doet. “Ik ben het monster, ik ben het monster,” schreeuwde hij terwijl hij door de zandbak richting dochter stampte. “Papa, wat doe je raar? Waarom ben je hier?”</p>
<p>De compensatievader schudde doldriest met zijn billen. “Ja, waarom ben je hier?” piepte moeder. Frits danste door en riep: “Ik ben hier. Bij ons kind. Waar ik de afgelopen jaren ook heel graag bij wilde zijn. Maar ik heb mijn verantwoordelijkheid genomen. Ik heb voor ons gezorgd.”</p>
<p>Haar stem schoot een akelige hoogte in. “O en ik niet?”</p>
<p>Maar Frits hoorde haar niet meer omdat hij zijn lange lijf over de glijbaan had gevouwen. “Woehoe!”</p>
<p>De vrouw beet op haar lip.</p>
<p>Hier was het laatste woord nog niet over gezwegen.</p>
<p>Roos Schlikker</p>
<p>(1975) is journalist en schrijfster van boeken en toneelstukken. Elke zaterdag schrijft ze een</p>
<p>column</p>
<p>voor Het Parool.</p>
<p>Reageren?</p>
<p>r.schlikker@parool.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/de-compensatievader-schudde-doldriest-met-zijn-billen~b0ba5df6/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als je alles verliest, weet je wat je hebt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Weinig ziet er zo hulpeloos uit als een wielrenner die tegen het asfalt is gesmakt. Het lichaam in foetushouding, schouders vertrokken, helm scheef op het hoofd. Ernaast de fiets, met een ketting die naratelt.</p>
<p>Man, wat heb ik vaak dat ene telefoontje gekregen. Mijn pa. Zijn stem rustig. Te rustig. Zo rustig dat ik wist: hier zit paniek die coûte que coûte onder het deksel gehouden moet worden. “Schatje, je moet niet schrikken, hoor, maar...”</p>
<p>Even later zag ik hem dan. Zijn dijbeen, schouder en elleboog totaal ontveld. De andere keer zeven ribben gebroken (‘Een rijtje!’). Of pontificaal achter zijn werkbureau met een gezicht dat bij elkaar gehouden werd door gaas en verband. Dummie de mummie was er een kleine jongen bij. Tussen de plaksels door zag ik een scheve grijns. Tja. Gevallen.</p>
<p>Dat haat en liefde net zo aan elkaar gekleefd zitten als pleisters en huid, voelde ik op die momenten goed. Want wat haatte ik het eeuwige risico dat hij nam op die achterlijk dunne bandjes. En wat hield ik van hem. Met zijn tijdelijke manke loop. En zijn montere “Volgende week fiets ik weer!” Dat zei hij niet eens om me gerust te stellen. Hij meende het.</p>
<p>Want dat is wat fietsers doen. Ze vallen. En ze staan op. Was het daarom dat het me ontroerde dat</p>
<p>Fabio Jakobsen en Dylan Groenewegen</p>
<p>een touretappe wonnen? Iedereen kent het verhaal. In 2020, tijdens een sprint in de Ronde van Polen, maakte Groenewegen een monsterfout. Hij week af van zijn lijn, waarna Jakobsen de hekken in vloog. Hij brak alle botten van zijn gezicht, zijn verhemelte en luchtpijp waren verbrijzeld.</p>
<p>Dat hij weer fietst, is een wonder. Dat zijn rivaal, die een maandenlange schorsing kreeg, ook weer het peloton in dorst eveneens. De onderlinge verhoudingen zijn nooit goed gekomen. Maar ze stapten wel weer op. Ondanks eindeloze operaties. En ondanks wellicht een Mont Ventoux aan schuldgevoel.</p>
<p>Je kunt zeggen: gekkenwerk. Maar ik noem het lust. Lust om de wind door je wielen te horen ruizen, om het gesuis in je bloed te doen ontstaan dat nog uren aanhoudt nadat je een sportprestatie hebt geleverd. Gesuis dat je uit je slaap houdt. Maar ook voorkomt dat je indut.</p>
<p>Weinig ziet er zo hulpeloos uit als een wielrenner die tegen het asfalt is gesmakt. Weinig inspireert zo als degenen die weer opstaan.</p>
<p>Toen mijn vader op de IC lag met die gebroken ribben, mocht hij van de fysio voorzichtig wat bewegen. Tien minuten later schuifelde hij met zijn infuus rondjes over de afdeling. Zijn lach schalde door de gang. “Volgende week fiets ik weer!”</p>
<p>Na zijn winst sprak Jakobsen over zijn familie die hem zo gesteund had. Hij was intens dankbaar. “Als je alles verliest, weet je wat je hebt.” Inderdaad. De mensen van wie je houdt. En de lust tot leven. Toen de interviewer vroeg: “Wat gaan we morgen doen?”, was het lachende antwoord overduidelijk. “Weer sprinten.”</p>
<p>Want dat is wat fietsers doen. Als het kan, stappen ze altijd weer op.</p>
<p>Roos Schlikker</p>
<p>(1975) is journalist en schrijfster van boeken en toneelstukken. Elke zaterdag schrijft ze een</p>
<p>column</p>
<p>voor Het Parool.</p>
<p>Reageren?</p>
<p>r.schlikker@parool.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/als-je-alles-verliest-weet-je-wat-je-hebt~b04f675e/</guid>
      <pubDate>Sat, 9 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het is zoveel. En ik ben alles kwijt! Overal blaadjes. En oude stof. Vergeten. In mijn kop. Het zat er ooit. Maar waar?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Oké, liefje, als we georganiseerd werken en alles stapje voor stapje doen, valt het best mee.”</p>
<p>“Tien vakken, ma. Dat is ziek veel. Heb jij weleens voor tien vakken geleerd?”</p>
<p>“O kind, zo váák. Ja hoor. Dat is heel gewoon op de middelbare. Een toetsweek is even taai, maar je hoofd is net een computer, daar kun je heel veel instoppen. Het is een kwestie van F en C!”</p>
<p>“Van fuck en cunt?”</p>
<p>“Van focus en concentratie! Nou kom op. We beginnen met Spaans.”</p>
<p>“Follar y puta.”</p>
<p>“Wat?”</p>
<p>“Fuck en cunt.”</p>
<p>“Eh, o ja, haha. Weet je wat, we doen eerst aardrijkskunde. Hier staat een oefenvraag: ‘Noem vijf verschillende schaalniveaus.’ Zoek maar op.”</p>
<p>“Ik heb geen aardrijkskundeboek.”</p>
<p>“Hoezo?”</p>
<p>“We krijgen altijd losse blaadjes mee naar huis.”</p>
<p>“En waar zijn die blaadjes?”</p>
<p>“Geen idee. Verdwenen. Denk ik. Of zo.”</p>
<p>“Jemig, je bent zo slecht georganiseerd. Alles is chaos. Goed. Wiskunde dan. Herleid: 8xy+3y(2x+5)+10y.”</p>
<p>“Jaja, dat kan ik wel. Maar eh, kan jij het ook? Je kijkt zo moeilijk.”</p>
<p>“Natúúrlijk. Je hoofd is net een computer, dus wat er eenmaal is ingestopt…”</p>
<p>“Gadverdamme, dat klinkt pornografisch.”</p>
<p>“Nou ja! Oké, natuurkunde dan. ‘Schets een holle spiegel die van een ­divergente bundel een convergente ­bundel maakt.’”</p>
<p>“Wist je dat als je van een man zijn lul afhakt hij opnieuw moet leren lopen?”</p>
<p>“Huh? Ik denk dat ie sowieso doodbloedt hoor.”</p>
<p>“Echt niet, hij moet opnieuw leren lopen. Omdat die lus niet meer tussen zijn benen zwaait. Dat moet hij dan helemaal ontwennen, dan gaat ie zo wijdbeens…”</p>
<p>“Ja ja ja. Hoe weten we dit allemaal?”</p>
<p>“TikTok.”</p>
<p>“Zou zo’n man ook fantoompijn krijgen, vraag ik me dan af. Nee, nee, nee! We moeten leren. Je leidt me af. Kom op.”</p>
<p>“Dit is biologie, hoor. Heel belangrijk vak.”</p>
<p>“Ja, bio, dat doen we. Beantwoord maar: zijn schimmeldraden ééncellig of meercellig?”</p>
<p>“Gadverdamme, schimmel.”</p>
<p>“Oké we schakelen door naar Frans. Wat is een oorbel? Eh, even zoeken. Dat is een boucle d’oreille. En we gaan verder met Duits. Wat betekent Kraftfahrzeugsteuer? Godallemachtig, weet ik veel. Wegenbelasting? Echt? Geschiedenis dan. Omschrijf het drieslagstelsel. O wacht, waar is je schrift van schei…”</p>
<p>“Mam, alles goed? Kunnen we niet beter één vak tegelijk doen?”</p>
<p>“We moeten dóór! Ik heb proefwerkweek!”</p>
<p>“Nee, ík heb proefwerkweek.”</p>
<p>“Ja maar ik dus ook. En het is zoveel. En ik ben alles kwijt! Overal blaadjes. En oude stof. Vergeten. In mijn kop. Het zat er ooit. Maar waar?”</p>
<p>“Zit je nou ‘afgehakte lul’ te googelen?”</p>
<p>“Nee, nee, nee, niks. Ik ben er weer. Waar waren we? O ja: drieslagstelsel en 8xy+3y, met een divergente bundel, follar y puta en een boucle d’oreille vol met schaalniveaus. Ik… ik…”</p>
<p>“Mam, alles is chaos! Als we gewoon georganiseerd werken en alles stapje voor stapje doen, dan is het heus niet zoveel. Mam? Maaaaaaam?”</p>
<p>“KRAFTFAHRZEUGSTEUER!”</p>
<p>Roos Schlikker</p>
<p>(1975) is journalist en schrijfster van boeken en toneelstukken. Elke zaterdag schrijft ze een</p>
<p>column</p>
<p>voor Het Parool.</p>
<p>Reageren?</p>
<p>r.schlikker@parool.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/het-is-zoveel-en-ik-ben-alles-kwijt-overal-blaadjes-en-oude-stof-vergeten-in-mijn-kop-het-zat-er-ooit-maar-waar~b959a21e/</guid>
      <pubDate>Sat, 2 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik wil niet alleen denken aan het zware van jou]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dacht je dat je gek was geworden?</p>
<p>Hoi, mam.</p>
<p>Dag kind. Nou? Dacht je dat?</p>
<p>Soms.</p>
<p>Ik heb je wel zien liggen. In je eentje. Als de kinderen naar school waren en je man uit racefietsen. Je had iedereen uitgezwaaid met je vrolijke snuit. “Dag! Fijne dag!” Toen deed je de deur dicht en slofte de kamer in. Om opgekruld weg te kruipen. Wachtend op de slaap.</p>
<p>Ik wilde alleen maar slapen.</p>
<p>Dat weet ik.</p>
<p>Jij weet dat. In elk interview is me gevraagd: “Ben je bang dat je op je moeder lijkt?” Ik wilde je nooit afvallen. Riep hoe leuk je was en dat ik daar dolgraag op lijk. “Maar depressies ken ik gelukkig niet,” zei ik erbij. “Ik begrijp depressies alleen doordat ik er zo vaak naast heb gezeten.” En nu? Nu zat ik er niet naast. Nu zat ik erin. En ik was doodsbang dat ik op je leek.</p>
<p>Ik heb je zien liggen. Angstig en benauwd.</p>
<p>Sterker, je was erbij. Je bent vijf jaar dood. Toch lag je boven op me. Je woog vijftig kilo, maar voelde olifantenzwaar. Het was jouw zwaarte die op me drukte.</p>
<p>Sorry.</p>
<p>Ik wil niet alleen denken aan het zware van jou.</p>
<p>We hebben ook gelachen.</p>
<p>Tork. Tork. Tork. Weet je nog? We zaten bij de crisisdienst. Je depressie was zo erg dat je psychotisch werd.</p>
<p>Dat waren rare momenten. Dan zag ik overal muizen lopen.</p>
<p>Dronken we koffie, sprong je opeens op. “Weg! Weg!” wapperend richting imaginair beest. In die wachtkamer was je ook ver heen. Je zat naast me, almaar friemelend in je tasje. Opeens zag je een doos tissues van het merk Tork. Jij ontwaarde daar een verborgen boodschap in. “Tork. Tork Tork. Ik ben een Tork, een slecht persoon, een Tork,” murmelde je. Op een gegeven moment kreeg ik daar zo de zenuwen van dat ik die tissues achter de bank smeet. “Weg is de Tork, mam!” Met een enorme boog zeilde de doos door de lucht. Net op het moment dat de psychiater binnenkwam.</p>
<p>Hahaha, ze hadden jou wel kunnen opnemen.</p>
<p>Ik mis je. Lekkere Tork van me.</p>
<p>Ik ben er nog. Ik zit in jou. Soms vrees ik dat dat meer is dan je wilt.</p>
<p>Niemand had me deze maanden zo begrepen als jij.</p>
<p>Zal ik nog even bij je liggen? Daarna vertrek ik. Echt. Het gaat beter. Je hebt me niet meer nodig. Maar nu vlei ik me nog een momentje tegen je aan. Olifantenzwaar.</p>
<p>Zwaar en licht tegelijk. Dat ben jij mam. En ik ook. Ben ik toch nog een beetje jou.</p>
<p>Roos Schlikker</p>
<p>(1975) is journalist en schrijfster van boeken en toneelstukken. Elke zaterdag schrijft ze een</p>
<p>column</p>
<p>voor Het Parool.</p>
<p>Reageren?</p>
<p>r.schlikker@parool.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/ik-wil-niet-alleen-denken-aan-het-zware-van-jou~b8e326c1/</guid>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wie langzaam door het duister wordt meegezogen, wil zich vaak niet tonen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Je ziet ze niet. De mensen met wie het slecht gaat.</p>
<p>Natuurlijk. Soms begint iemand op een terras te grienen vanwege een ontslag. Of staat er een stel hooggeschouderd te ruziën, waardoor de hele straat weet: loopt effe niet zo lekker. Of zit de buurtalcoholist ’s morgens al het alfabet te boeren op een bankje. Dat zijn ook mensen met wie het minder gaat. Maar wie langzaam door het duister wordt meege­zogen, wil zich vaak niet tonen.</p>
<p>Alle mensen die wakker worden en het liefst onder de wol blijven. Laat me slapen. Ogen dicht. Ik kan het niet. Vandaag wil ik er niet zijn. Het zijn er honderdduizenden. Maar we zien ze niet.</p>
<p>We zien ook niet de paniek. Elke ochtend om half zes rechtop in bed. Ik moet eruit. Nee, ik moet blijven liggen. Ik ben zo moe. Ik heb geen rust.</p>
<p>We hebben er geen oog voor. Degenen die aarzelend in de Etos bij het supplementenschap staan en maar weer een vitaminepreparaat kopen dat de stemming gunstig beïnvloedt.</p>
<p>Er is geen ruimte voor. Voor hen die in zakjes blazen, zweet in de bilnaad, vlak voor ze de kantoortuin binnenwandelen omdat ze weer een dag ‘lekker gaan knallen’.</p>
<p>Je ziet ze niet. De mensen met wie het slecht gaat. Mij zag je ook niet. Ja, ik kwam gewoon mijn bed uit. Ik schreef stukjes. Ik verscheen op werkmeetings. In televisie-­uitzendingen zelfs. Maar je zag me niet echt. Een enkeling die scherp blikte, viel iets op. ‘Je bent zo rustig.’ Maar ik was niet rustig. Ik was er niet.</p>
<p>In pogingen mezelf terug te vinden schreef ik me in voor talloze online ‘pluk je geluk’-cursussen, ik las en mediteerde me scheel, keilde ashwagandha en sint-­janskruidtabletjes naar binnen als waren het smarties. Het hielp niet. Ik, dochter van een bipolaire vrouw, heb altijd de zon in mijn kop gehad. Tot er een grauwsluier voor verscheen.</p>
<p>“Je hebt niet de ziekte van je moeder,” verzekerden artsen me. Maar waarom trok de zwaarte me omlaag? Niemand weet het. De leeftijd. Hormonen. Migrainemedicatie. Onverwerkte rouw. Een beetje van alles. Nooit had ik gedacht dat de huisarts tegen mij het woord ‘depressie’ zou zeggen. Maar het gebeurde. En ik sprak er verder met niemand over.</p>
<p>Je ziet ze niet. De mensen met wie het slecht gaat. Die de somberte als een verzwaringsdeken over zich heen voelen l­­iggen. Want ondanks al die stof zijn ze naakt, zo naakt.</p>
<p>Deze week herkende ik mezelf opeens weer. De juiste hulp (praten en pillen) zet zoden aan de dijk. Ik bezie de wereld zoals ik hem 47 jaar bekeken heb. Met een natuurlijk goed humeur. En een zekere gretigheid.</p>
<p>Toch voel ik me wankel. Want wie eenmaal van een ladder lazert, blijft als hij weer omhoog klautert altijd een beetje bibberen.</p>
<p>Het is ironisch. Ik, die eindeloos schreef dat psychische problemen uit het verdomhoekje moeten, schijt zeven kleuren.</p>
<p>Omdat ik me hier en vandaag wel laat zien. Maar dat durf ik pas nu het eindelijk beter gaat.</p>
<p>Roos Schlikker</p>
<p>(1975) is journalist en schrijfster van boeken en toneelstukken. Elke zaterdag schrijft ze een</p>
<p>column</p>
<p>voor Het Parool.</p>
<p>Reageren?</p>
<p>r.schlikker@parool.nl</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/wie-langzaam-door-het-duister-wordt-meegezogen-wil-zich-vaak-niet-tonen~bc23b8ef/</guid>
      <pubDate>Sat, 18 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
