<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/sander-schimmelpenninck</link>
    <description><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Niks ‘deal van Rutte’, Trump krijgt zijn Groenlandmissie thuis gewoon niet verkocht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De chauvinistische folklore om te kijken wat buitenlandse media over ons schrijven, kennen we van de voetbaljournalistiek. Zelfs bij een overwinning op de nummer 15 van Italië schrijft de sportpers steevast Calimerostukjes waarin wordt ‘nagenoten’ van de berichtgeving in de buitenlandse media – ‘Gazzetta dello Sport had het over un’ Ajax splendido!’. Na een week Davos lijken alle Nederlandse media hier last van hebben. ‘Wéér slaat Trump-fluisteraar toe!’, aldus Nieuwsuur. ‘Hij had dus wél gelijk’, orakelde een omhooggevallen tv-recensent. ‘De deal van Rutte!’, jubelden ze bij Eva. Nederland lijkt massaal te denken dat de dementerende gorilla Trump zijn keutel heeft ingetrokken dankzij briljante diplomatie van Rutte, die met een ‘raamwerk’ voor Groenland kwam. Los van het feit dat alles morgen weer anders kan zijn, is de grote vraag: welk raamwerk? Niemand weet wat erin staat, behalve vaagheden die nu al gelden. Rutte kreeg na zijn ‘deal’ de vraag of Groenland ‘gewoon’ eigendom van Denemarken blijft in het nieuwe ‘raamwerk’. Het ontluisterende antwoord van Rutte: ‘Daar hebben we het niet over gehad.’ Tsja, ging de hele Groenlandcrisis daar niet over? De Amerikaanse ambitie om eigenaar te worden van Groenland? Wat is dat ‘raamwerk’ dan waard? Het maakt blijkbaar niet uit; de spanningsboog van de meute is alweer verslapt na Ruttes ‘overwinning’ in Davos. Dat het geslijm van Rutte invloed heeft gehad op Trumps inbinden is natuurlijk niet te bewijzen. Het tegendeel overigens ook niet. Voor andere motieven is wél bewijs. Al tijdens zijn speech mompelde Trump dat ‘Groenland hem nu al veel geld heeft gekost’, een duidelijke verwijzing naar de dalende beurskoersen. Die koersen reageerden op de door Trump aangekondigde importheffingen en het Europese antwoord daarop. Naast het protest van de financiële wereld ziet ook een flink deel van zijn eigen partij de ramkoers ten aanzien van Groenland niet zitten. Niks ‘deal van Rutte’ dus; Trump krijgt zijn Groenlandmissie thuis, waar burgeroorlog dreigt, gewoon niet verkocht. Rutte was daarbij hoogstens een kapstok om zijn capitulatie aan op te hangen; iemand die een uitweg bood, nadat de standvastigheid van Europa, de daarop kelderende beurskoersen en de weerstand in de VS Trumps toon had doen veranderen. Europacorrespondent Stefan de Vries bood bij Pauw &amp; De Wit een eenzaam tegengeluid, door rustig uit te doeken te doen dat niemand weet wat er nu eigenlijk is afgesproken. En er dus geen enkele reden is om gerust te zijn op een goede afloop. Tegenover hem reageerde minister Brekelmans opvallend agressief op de verstoring van het Oranjegevoel, en stelde ‘nog nooit zo’n onzin gehoord te hebben’. Hij bood verder geen enkele inhoudelijke geruststelling. Het gedweep met Rutte zorgt niet alleen voor een vals gevoel van veiligheid, er is nog een ander belangrijk element van zijn optreden: het morele aspect. Generaties groeien op in een wereld waarin een talentloze pestkop president van Amerika is, bewierookt door knipmessen als Rutte, die op die manier hopen zelf buiten schot te blijven. ‘Slim’ noemen we dat dan. We maken ons (terecht) druk over de invloed van influencers, maar welk voorbeeld geven we met het heldenonthaal voor een meeloper die might altijd right acht? De Franse president Macron sprak al in 2017 over strategische autonomie voor Europa. Rutte, toen nog midden in zijn lange premierschap, toonde nooit enige interesse. Nu weet ik ook wel dat je niet te veel moet verwachten van een land waarin een jijbakkende havist uit Venlo een ‘briljant debater’ is; maar de blinde bewondering voor het handige oliemannetje Rutte zegt weinig goeds over ons. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/niks-deal-van-rutte-trump-krijgt-zijn-groenlandmissie-thuis-gewoon-niet-verkocht~bdc6ee18/</guid>
      <pubDate>Sun, 25 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik dacht dat we de bodem hadden bereikt, maar Ruttes knieën blijken nog een standje lager te hebben]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nee, het was geen AI. Dat de volstrekt infantiele brief van Trump aan de Noorse minister-president echt was, was voor veel mensen simpelweg onvoorstelbaar. Maar dat was hij dus wel. De machtigste man ter wereld is ook de kleinzieligste, door met kleuterretoriek te dreigen een bondgenoot aan te vallen omdat hij de Nobelprijs niet heeft gekregen. Dat de Noorse regering helemaal niet gaat over het uitreiken van de Nobelprijs, doet niet ter zake in de Amerikaanse idiocratie. In een week waarin de Groenlandcrisis alleen maar verder lijkt te escaleren, blijkt maar weer hoe velen de nieuwe realiteit maar niet onder ogen willen zien. Het wandelende poldermodel Rutte, alleen in Nederland bewonderd om zijn ‘pragmatisme’, stuurde maar weer eens een slijmerig appje naar Trump, dat door Trump meteen online werd gegooid. In het appje prijst Rutte Trump voor zijn ‘prestaties’ in Syrië, en zijn ‘werk’ inzake Gaza en Oekraïne. Dat ‘werk’ bestaat uit het faciliteren van etnische zuivering door het Israëlische leger en het halfhartige steunen van Oekraïne. ‘Ik kan niet wachten om je weer te zien’, zo sluit Rutte het appje af. Ik dacht dat we de bodem wel hadden bereikt in juni, toen Rutte tijdens de Navo-top zijn allerspannendste jurk aantrok, en ‘daddy’ Trump in zijn oor fluisterde dat hij alles met hem mocht doen. Maar Ruttes knieën blijken nog een standje lager te hebben. Trump behandelt Rutte ondertussen precies zoals iedereen met basale mensenkennis zou kunnen voorspellen: door de wanhopige bedrogen partner nog maar eens publiekelijk te vernederen. Anders is het voortdurend delen van privéberichten niet te zien. VVD’ers als Rutte werden hier ooit als de adults in the room gezien, als leden van een partij waar je misschien niet op stemde, maar die toch altijd wel goede, krachtige bestuurders afleveren. Die tijd lijkt voorbij. Niet alleen Rutte is alle glans kwijt, ook op nationaal niveau is er niks indrukwekkend meer aan de VVD. De allesverzengende onkunde van de PVV’ers en BBB’ers in het vorige kneuzenkabinet verhulde nog het een en ander, maar wie minister van Buitenlandse Zaken David van Weel in de koplampen van de Amerikaanse pick-uptruck ziet staren, of de overmoedige economieminister Karremans de Chinezen de gordijnen in ziet jagen, weet genoeg. Ik schreef na de Navo-top in juni vorig jaar dat Trump, hoewel hij praat als een kleuter, anders dan een kleuter niet met wat snoepjes en een aai te paaien is. Trump ziet zwakte, en maakt er genadeloos gebruik van. Sterker nog, hij wéét niet beter. Het is wat hij zijn hele (ondernemers)leven heeft gedaan: misbruik maken van zwakkeren, en deze nog een trap na geven ook. Overigens wist hij zelfs op die manier, met een economische orkaan in de rug, zijn geërfde vermogen nauwelijks te vergroten. Trump is uitsluitend onder de indruk van mensen die krachtig weerwoord geven. Sterker nog, hij weet niet hoe snel hij terug moet naar zijn hok, wanneer hij dat krachtige weerwoord ook daadwerkelijk krijgt. Zo laat Poetin keer op keer zien, door Trump vakkundig op te rollen in de rode loper die voor hem was neergelegd. Nederland is, meer nog dan andere Europese landen, mentaal en fysiek, niet klaar voor deze tijd. De Franse president Emmanuel Macron, wiens minder gênante appjes óók door Trump online werden gegooid, lijkt een van de weinige Europese leiders die wel snapt dat je naast een uitgestoken hand ook een duidelijke lijn moet trekken. En heel duidelijk moet zijn over welke kaarten je hebt, en dat je ook bereid bent die kaarten te spelen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/ik-dacht-dat-we-de-bodem-hadden-bereikt-maar-ruttes-knieen-blijken-nog-een-standje-lager-te-hebben~b03c46bf/</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gekke regelzucht? Anno 2026 snakken we naar een vrolijk berichtje over gekke Brusselse regelzucht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Duizenden Denen gingen het afgelopen weekend de straat op met Deense, Groenlandse en Europese vlaggen om te protesteren tegen de Amerikaanse dreiging tegen Groenland. Het zal geen indruk maken op Donald Trump, na hem de zondvloed, en het is doodeng wat ons nog te wachten staat. Maar het lijkt ook steeds duidelijker dat uit het zelfgekozen einde van de Amerikaanse Eeuw een sterker Europa kan herrijzen. Hoewel we ook in Nederland nog lang niet op onze navel uitgekeken lijken, begint onder de dreiging uit het Oosten en Westen in Europa een nieuw Europees bewustzijn op te komen, dat best eens zou kunnen leiden tot een versnelling van de Europese eenwording. Dat is althans de strekking van twee artikelen in The Financial Times (FT) en Politico die ik dit weekend las. In het FT schrijft columnist Janan Ganesh over de Britse conservatieve schrijver Auberon Waugh (1939-2001), die Europa zag als een potentieel bolwerk tegen de verderfelijke Amerikaanse culturele invloed, gebaseerd op ordinair en smakeloos consumentisme. Hij was voorstander van het Europese project juist omdat hij een reactionair was, niet ondanks. Dat spreekt mij zeer aan. En inderdaad, als je er over nadenkt is het volstrekt onlogisch dat zij die het meest dwepen met typisch pan-Europese zaken als de ‘Westerse beschaving’ of het ‘Avondland’, zichzelf een ‘cultuurchristen’ noemen en zich zorgen maken over immigranten die ‘ons continent’ overspoelen, juist tégen Europese integratie zijn. Van Thierry Baudet tot Wierd Duk; hun ‘zorgen’ zijn vrijwel uitsluitend van continentale aard, maar paradoxaal pleiten ze óók voor een Nexit. Dat slaat nergens op; de opwinding over de ‘joodschristelijke Europese beschaving’ devalueert impliciet de natiestaat. Extreemrechtse lieden spreken altijd vol ontzag over de ‘invloedssferen’ en ‘mannelijkheid’ van Amerika en Rusland, alsof dat natuurverschijnselen zijn, maar pleiten in eigen huis doodleuk voor een einde van de EU en dus een vrijwillig einde van onze eigen invloedssfeer. Ook dat is volstrekt onlogisch, tenzij je wil dat Europa wordt verdeeld tussen geopolitieke vijanden. Nu heet het daarom ook domrechts, en Ganesh stelt dat dit type populisme zal uitsterven in een nieuwe realiteit van geopolitieke onrust. Laten we het hopen, want deze tijd maakt de decadentie van een clown als Boris Johnson – die als journalist in de vroege jaren negentig groot werd met leugens over Brusselse regelzucht ten behoeve  van bananen en condooms, om daarna zijn landgenoten op basis van diezelfde leugens uit de EU te loodsen – pijnlijk duidelijk. Twintig jaar lang konden rechtse media Europeanen wijsmaken dat Brussel de grootste bedreiging voor hun zorgeloze bestaan was. Nu zijn er bedreigingen die de opwinding over de standaardisatie van regelgeving volstrekt absurd maken; anno 2026 snakken we naar een vrolijk berichtje over gekke Brusselse regelzucht, tussen de voetbaluitslagen. Het stuk in Politico met als titel ‘Vergeet extreemrechts. De jongeren willen een ‘Verenigde Staten van Europa’, zoomt in op een nieuw Europees bewustzijn bij jongere Europeanen, dat zich uit in steeds meer pro-EU memes op sociale media. De optimistische en zelfverzekerde posts van deze  ‘Eurofeds’ (Europese federalisten) stroken nog niet helemaal met de weerbarstige realiteit van de Europese samenwerking, maar het doel is dan ook om een toekomstbeeld te schetsen en een ontsnapping te bieden aan het fatalisme dat Europa zo plaagt. Het mag duidelijk zijn dat het anti-Europese puberpopulisme een verwendheid is die we ons niet meer kunnen permitteren. Als de agressie van Trump het einde betekent van de onnozele folklore om ‘Nexit’ te roepen als men met het verkeerde been uit bed gestapt is, is dat toch in ieder geval mooi meegenomen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/gekke-regelzucht-anno-2026-snakken-we-naar-een-vrolijk-berichtje-over-gekke-brusselse-regelzucht~b0ee8443/</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je krijgt met ze te doen, de arme drommels in ‘Wakker in Paraguay’ die op commando huis en haard verlaten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>U heeft wellicht al een aanbeveling gelezen, die ik bij dezen graag herhaal: kijkt allen naar de nieuwe NPO-serie Wakker in Paraguay! In de serie worden Nederlandse complotdenkers, gehersenspoeld door sociale media, gevolgd bij het opbouwen van een Nederlandse kolonie in Paraguay. Leiders van het stel zijn Jeroen Pols en Jan Engel (de broer van Willem), bekend van Viruswaarheid. Het programma is een monument voor het genre ‘show, don’t tell’; dat de makers het vertrouwen van deze toch zeer achterdochtige mensen hebben weten te winnen, is een wereldprestatie. Natuurlijk blijkt Paraguay helemaal geen idylle en is de hypocrisie van deze Nederlandse immigranten hemeltergend. Klagend over immigranten die zich niet willen aanpassen, bouwen ze in het weidse Paraguay precies dezelfde Vinex-wijk als die ze in Nederland ontvluchten. Hun racisme en verwendheid zijn schaamteloos; een blonde moeder constateert vrolijk dat er geen Arabieren zijn, maar haar gezicht betrekt als ze hoort dat er geen pakketjes worden bezorgd. Onbetaalbaar zijn de ontgoochelde koppies wanneer men hoort dat Paraguay tijdens de pandemie een jaar op slot zat en er massaal gevaccineerd is. Zoals in elke cult zijn er een paar slechteriken die een grotere groep kwetsbare mensen misleiden. Zoals Mart, een in zijn jeugd gepeste man die hoofdhuiden tatoeëert en gefascineerd is door zijn eigen ontlasting. Opgejaagd door de leugen dat Nederland snel weer ‘op slot gaat’ lokken Pols, Engel en ene Lester, de afschuwelijkste Nyenrodiaan die dat kasteeltje aan de Vecht ooit heeft afgeleverd, wappies naar Hohenau. Inderdaad, de plek waar die andere engel, Josef Mengele, na de Tweede Wereldoorlog neerstreek. Vanzelfsprekend helpen de drie hun goedgelovige landgenoten voor een zacht prijsje op weg. Het knappe van de serie is dat zowel de allesverzengende hypocrisie wordt blootgelegd, als een zekere empathie bij de kijker wordt opgewekt. Bijvoorbeeld wanneer voorman Pols – die de overheid en regels vergelijkt met kanker – zijn zoon emotioneel maant om zich aan de motorhelmplicht te houden, nadat een Nederlandse ‘vrijheidsstrijder’ in coma is komen te liggen na een motorongeluk, onverzekerd en zonder helm. Hoewel ik toch niet bekendsta om mijn empathie voor leden van de extreemrechtse cult, is dat wel wat er gebeurt; je krijgt met ze te doen. Niet met narcistische boeven als Pols en Engel natuurlijk, die hun lot vergelijken met dat van de Joden in de Tweede Wereldoorlog. Maar wel met de arme drommels die op hun commando huis en haard verlaten. Ronduit hartverwarmend zijn de omstanders, die hun geliefden zien afdwalen. Zoals de lieverd die met haar volstrekt paranoïde buurvrouw gaat beeldhouwen, haar idiotie kalm negerend. Of vader Nico, die zijn dochter langzaam verliest aan de weerzinwekkende proleet Lester, maar zijn vaderlijke hand blijft uitsteken. Of de broer van Mart, die diens complotgereutel in de auto beantwoordt met een lange stilte, om deze pas te doorbreken met een stoïcijns ‘de maïs komt weer op hè?’. Prachtig! De serie is niet alleen vermakelijk, maar roept ook een belangrijke vraag op: hoe zorgen we ervoor dat slachtoffers van de extreemrechtse cult, al dan niet na een Paraguayaanse teleurstelling, weer terug kunnen naar normaal? Voor mijn boek De domheid regeert sprak ik met een Vlaamse ex-wappie. Zij was glashelder over de reden van haar radicalisering en gaf ook een oplossing. ‘Mensen die verslaafd zijn aan sociale media zijn ziek. Net als bij alcohol of drugs. Een afkickkliniek voor sociale media, waarom zou dat niet kunnen? Het klinkt extreem, maar wat er in iemands hoofd kan gebeuren is ook heel extreem.’ Ik denk dat ze gelijk heeft. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/je-krijgt-met-ze-te-doen-de-arme-drommels-in-wakker-in-paraguay-die-op-commando-huis-en-haard-verlaten~bc7988ae/</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Met het luie enerzijds-anderzijds geklets zijn leden van het zogenaamde redelijke midden nog erger dan de fascisten zelf]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In het Amerika van 2026 kan het gebeuren dat je eerst je kinderen op school afzet en vervolgens van dichtbij wordt doodgeschoten door een ICE-agent, omdat je protesteert tegen een illegale deportatie. Vervolgens word je postuum door de vicepresident voor terrorist uitgemaakt en wordt je familie belasterd. Tot slot roept de regering op om een gebedje te doen. Niet voor jou, maar voor jouw moordenaar, van wie het ‘ongelooflijk is dat hij nog leeft’. Vicepresident JD Vance gaf met zijn weerzinwekkende reactie op de moord op de 37-jarige moeder Renee Good, een demonstratie van de ‘Darvo’-strategie. Dat staat voor Deny (ontkennen), Attack (aanvallen) en Reverse Victim and Offender (het omdraaien van slachtoffer en dader). Het is artikel 1 van het instructieboek van het Internationale Fascisme. Artikel 2 is Flood the zone with shit, zoals ooit gemunt door Maga’s huisfilosoof Steve Bannon. Na de ICE-moord begonnen schimmige accounts sociale media te overspoelen met AI-gegenereerde filmpjes, waarin ICE-agenten door burgers worden aangevallen, bijvoorbeeld door benzine over hen heen te spuiten, of door op ze in te rijden. Het doel van deze ongetwijfeld aan de Trump-regering gelieerde accounts is duidelijk: een vals slachtofferschap voor Trumps Gestapo creëren en de (wel echte) filmpjes van de moord op Good ondersneeuwen met shit. De productie van deepfakes door AI-modellen is angstaanjagend, maar wie naar de Nederlandse tv kijkt, denkt dat het gebrek aan antivries op Schiphol het grootste nieuws van de week was. Alleen op SBS6 wilde tafelgast Sam Hagens wel even aandacht besteden aan mijn column van vorige week, over het illegale digitaal uitkleden van vrouwen door het AI-model van X. Die aandacht bestond echter uit het bagatelliseren en debiliseren van het onderwerp – ‘Weten we ook waar Sander op klikt, haha’. Dat misplaatste grapje had hij overigens niet zelf verzonnen, maar van X gejat, van lieden die net als hij nog te lui zijn om een column te lezen. Het probleem is nu een keer niet (alleen) de algoritmes en hun werking, maar het op commando produceren van deepfakes door AI. Met miljoenen illegale afbeeldingen en filmpjes, waaronder kinderporno, als resultaat. Presentator Helène Hendriks, zelf nota bene slachtoffer van deepfakes, lachte vrolijk mee met Hagens, die haar feitelijk te kakken zette. Medetafelgast en Trump-juichaapje Raymond Mens vond het ook ‘grappig’. Dit is het niveau in Nederland. Terwijl onze vijanden via sociale media en AI de wereld bedwelmen met leugens en AI-fabricages, zitten wij te kijken naar clowns die niet eens het verschil snappen tussen algoritmes en deepfakes. Die waarschuwen voor ‘filterbubbels’ met ‘polarisatie’ aan ‘beide kanten’, alsof het 2015 is. Alsof algoritmes (nog) slechts uitvergroten wat de gebruiker erin stopt, terwijl we al jaren weten hoe algoritmes de doelpalen voor iederéén verplaatsen, en het politieke spectrum naar rechts opschuiven. De eigenaar van X is een bondgenoot van Trump, for fuck’s sake! Lichtgewichten als Hagens, het levende bewijs dat appels ver van de boom kunnen vallen, denken dat techniek neutraal is. Hoe je dat nog kan denken na al die hielenlikkerij van big tech bij Trump, is mij een raadsel, maar Hagens is bepaald niet alleen. Nederland blijft volharden in bothsideisme, het onterecht gelijkstellen van zaken die niet gelijk zijn, terwijl het volstrekt duidelijk is dat uitsluitend rechts radicaliseert, en links alleen maar hulpelozer wordt. Wetteloosheid online creëert wetteloosheid offline. De diepe desinteresse voor de informatieoorlog waarin we verzeild zijn geraakt en het luie enerzijds-anderzijds geklets maakt de leden van het zogenaamde redelijke midden erger dan de fascisten zelf. Die stáán tenminste nog ergens voor.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/met-het-luie-enerzijds-anderzijds-geklets-zijn-leden-van-het-zogenaamde-redelijke-midden-nog-erger-dan-de-fascisten-zelf~be2ea82c/</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wie iets van minister Van Weel wil lezen, moet eerst op X langs beelden van vrouwen in bikini scrollen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wie de laatste weken inlogt op X, het voormalige Twitter, moet zich eerst een weg banen door foto’s van vrouwen in bikini, om de meninkjes van grote denkers als Wierd Duk en Marga Bult tot zich te nemen. Gebruikers hebben er lol in gekregen om Grok, de AI-robot van X, te vragen om vrouwen in bikini en uitdagende poses te tonen. De AI-robot doet dat braaf, waardoor er miljoenen foto’s van vrouwen en zelfs kinderen in bikini zijn gegenereerd. In eerste instantie waren het enkele dames zelf, laten we ze naaktondernemers noemen, die om de digitale uitkleding vroegen, maar al snel vroegen andere gebruikers aan Grok om zo’n beetje elke bekende vrouw digitaal uit te kleden. De Zweedse minister Ebba Busch, de Zweedse Femke Wiersma, werd een van de slachtoffers van deze trollen, ironisch genoeg nadat ze eerst naar likejes viste bij diezelfde trollen door een boerkaverbod in Zweden af te kondigen. Domrechtse trollen voeren is leuk, totdat ze je in je eigen gezicht bijten. Het platform van Elon Musk beloofde gebruikers die op deze manier vrouwen vernederen van het platform te gooien, en erkent inmiddels dat de eigen artificiële intelligentie niet intelligent genoeg is om de uitlokking van extreemrechtse rukkertjes te herkennen, en zegt Grok met spoed te verbeteren. Tegelijkertijd jammert het bedrijf over ‘leugens van de traditionele media’. Dat eigenaar Elon Musk zelf lachende emoji’s bij bewerkte foto’s van bekende personen in bikini post, wekt ook weinig vertrouwen. Sterker nog, hij bagatelliseerde de misogyne rage door een foto te posten van een broodrooster in bikini, een ‘grapje’ dat alleen Musk grappig vond, zoals met al zijn grapjes - ‘I couldn’t stop laughing over this one’. Grok mengde zich eerder al ongevraagd in gesprekken over de ‘genocide op witte mensen in Zuid-Afrika’, een extreemrechte complottheorie, onder andere gepropageerd door de vader van Elon Musk. De Europese Commissie reageerde door te stellen dat de door X geclaimde ‘pikante modus’ helemaal niet ‘pikant’ is, maar illegaal. Het zal wellicht tot een nieuwe boete leiden, die evenwel nog geen 0,01 procent van het vermogen van Musk zal zijn en dus geen enkele indruk maakt. Eerder legde de VS een inreisverbod voor vijf Europese officials op als vergelding voor een boete van 120 miljoen euro die X werd opgelegd; een fascistische maatregel die wél intimiderend werkt. Ondanks de voortdurende misdragingen en de openlijke digitale oorlogsverklaring aan Europa blijven onze regeringsleiders, politici en journalisten stug doorposten op X. De Franse president Macron bestond het zelfs om zijn veroordeling van het inreisverbod voor Thierry Breton en zijn vier collega’s te posten op… X. Alsof er geen alternatieven zijn en men werkelijk niet zonder kan: het platform wordt volledig gedomineerd door extreemrechts en heeft een marktaandeel van slechts 4 procent in Europa. Het is volstrekt onbegrijpelijk en onverantwoordelijk dat X het de facto communicatiekanaal van onze overheid lijkt te zijn. Wie bijvoorbeeld de berichten van minister David van Weel over Venezuela wil lezen, kan daarover niets lezen op de officiële website van Buitenlandse Zaken, maar wel op X. Tenminste, als je bereid bent eerst langs kunstmatig gegenereerde beelden van vrouwen in bikini te scrollen. Je vrouw zal maar naast je zitten! Het is om woest van te worden: in Oekraïne sterven jonge mannen en vrouwen die ons continent en onze waarden verdedigen tegen de Russen, en wij leunstoeldemocraten kunnen niet eens van X? Omdat we bang zijn dat we dan wat volgertjes en social clout verliezen? Stemmen met hun voeten is wel het minste wat onze slappe politici zouden moeten doen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/wie-iets-van-minister-van-weel-wil-lezen-moet-eerst-op-x-langs-beelden-van-vrouwen-in-bikini-scrollen~b3c29296/</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Om het het gedrags- en gezagsprobleem te kunnen tackelen moeten we weer dingen durven te verbieden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hopelijk was het de laatste keer dat het zó misging. Het had vorig jaar al de laatste keer kunnen zijn, ware het niet dat de VVD en alles daar rechts van (en de SP!) het vuurwerkverbod pas na de afgelopen jaarwisseling in wilden laten gaan. Want die vuurwerkverkopers zijn zo zielig, weet u. Kinderen die handen, ogen en soms hun leven verliezen dan weer niet. Doodsbange dieren al helemaal niet. Toen de Vondelkerk was afgebrand en de rookwolken opgetrokken, werd het geweld, zoals bij elke misstand tegenwoordig, gepolitiseerd. De fascistfluencer Eva Vlaardingerbroek wees naar (moslim)immigranten, die het met opzet op een christelijk symbool zouden hebben gemunt. Vanzelfsprekend zonder een flinter bewijs. Politieke medeplichtigen van de vuurwerkwaanzin echoden de stupiditeit van Amerikanen en hun wapens: vuurwerk doesn’t kill, people do! Caroline van der Plas, beschermvrouw van alles wat ongezond, onveilig en onnozelis, meende dat een vuurwerkverbod ‘geen zin heeft’, omdat het zou gaan om een gedragsprobleem. In theorie is dat deels zo: als iedereen zich aan de regels zou houden, zouden er veel minder slachtoffers vallen. In de praktijk is dat echter totale onzin: vuurwerk nodigt uit tot vandalisme en geweld. En waarom verbieden we bijvoorbeeld wapenbezit dan wél? Hoe die gedragsverandering tot stand zou moeten komen, vergeten rechtse politici overigens altijd te vermelden. Strenger straffen, ja, dat roepen ze nog wel, maar verder willen ze alleen maar bezuinigen op onderwijs of burgerschap. Een dienstplicht hoeft ook niet zo nodig van ze; ‘staatsbeïnvloeding’ noemen ze dat. Kunnen de ouders niet wat beter opletten? Maar ja, die ouders groeiden op met 15 miljoen mensen van Fluitsma &amp; Van Tijn, die je ‘niet de wetten voorschrijft’ en ‘in hun waarde laat’. Wat die waarde is zien we steeds vaker: een onbeschoft volk dat geen regels nodig denkt te hebben. Nederlanders koesteren hun zelfoverschatting, terwijl ze hun gebrek aan beschaving en bescheidenheid als assertiviteit vieren. Zoals de supermarktbezoeker die tijdens corona van Al Jazeera de vraag kreeg waarom wij geen lockdown hadden: ‘We are a very smart people.’ Daarna kwam de lockdown alsnog, te laat. In mijn vorige column schreef ik over de hardnekkige misvatting dat meninkjes ‘zomaar’ ontstaan. Hetzelfde geldt voor ons gedrag in de publieke ruimte. Nederlanders zijn niet van nature asociaal, maar worden zo, omdat we alles altijd maar toelaten. Want wij zijn toch zeker geen zeikerds? Of Duitsers? Asociaal gedrag in de publieke ruimte hangt samen met hoe we die inrichten. En dus hebben we een probleem als die openbare ruimte gedomineerd wordt door dingen die überhaupt nooit toegestaan hadden moeten worden. Van gokreclames, fatbikes, pick-uptrucks tot AI, de vraag stellen waar de noviteit in kwestie eigenlijk goed voor is, leidt tot ’s lands favoriete dooddoener: ‘Je houdt het niet tegen.’ De openbare ruimte is in toenemende mate slechts het verlengstuk van 18 miljoen individualisten, in plaats van collectief bezit. Dat zal éérst moeten veranderen, om het gedrags- en gezagsprobleem te tackelen, en daarvoor moeten we weer dingen durven te verbieden. Law-and-order was ooit een rechtse hobby, maar domrechts heeft juist een hekel aan de rechtsstaat. ‘Minder regels’ geldt als de nieuwe religie. Je hoeft tegenwoordig als lobbyist slechts over ‘betutteling’ te jammeren op de opiniepagina van De Telegraaf, of een peilinkje te kopen, en de VVD zou nog tegen een verbod op asbestsigaretten voor kleuters stemmen. En daar zie ik een kans voor mijn progressieve vrienden: als rechts steevast partij kiest voor kapitalistisch anarchisme, dan veegt links toch gewoon de brave burger op? Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/om-het-het-gedrags-en-gezagsprobleem-te-kunnen-tackelen-moeten-we-weer-dingen-durven-te-verbieden~b26c596b/</guid>
      <pubDate>Mon, 5 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wanneer slechts de mening van het volk telt, ligt de weg naar tirannie open]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nadat ik zijn gesprek met Joris Luyendijk had gehoord, besloot ik in te gaan op de uitnodiging van Wilfred Genees podcast Zolang het leuk is. Velen kennen Genee vooral van zijn rol als stokerige aangever in Vandaag Inside (VI), maar hij is ook een van de betere interviewers van het land. Dat zegt wat over Genees range, maar ook over de Nederlandse media. Het gesprek ging over VI, opzettelijke domheid, populisme en de rol van de media. De kern van het gesprek, en ons fundamentele verschil van inzicht, betrof de vraag of populisten slechts vertolkers van de volkswil zijn. Zelf beweren zij dat bij voortduring; er gaat geen aflevering van VI voorbij zonder dat iemand aan tafel claimt namens de ‘stille meerderheid’ te spreken. Genee lijkt die claims te geloven, en ziet het feit dat vele mensen hem op straat aanklampen met de mededeling dat ‘Derksen zegt wat zij denken’ als bewijs. Los van het feit dat het van enorme arrogantie getuigt om je eigen onderbuikgelul als de mening van de ‘stille meerderheid’ te presenteren, is dat natuurlijk dikwijls helemaal niet zo. Denk aan Jack van Gelder die – in strijd met elk onderzoek – beweerde dat ‘de mensen klaar zijn met Europa’. Maar belangrijker nog dan de vraag of de geclaimde meerderheid van de prostaatpopulist in kwestie bestaat, is de vraag hoe het electoraat tot zijn meningen komt. Een schrikbarende hoeveelheid journalisten lijkt nog altijd te denken dat meningen van burgers zomaar ontstaan, als een bergbeekje in de Alpen. Dat Wilders’ Henk en Ingrid aan hun keukentafel zitten, en opeens, zomaar uit het niets, in woede ontsteken over een zebrapad in regenboogkleuren. Onzin natuurlijk; Larry Bartels, hoogleraar politieke wetenschappen, laat in zijn Democracy Erodes From the Top; Leaders, Citizens &amp; the Challenge of Populism in Europe zien hoe de volkswoede van bovenaf wordt aangepraat. De tragiek van de zelfbenoemde vertolkers van het volkssentiment is dat ook zij slechts speelbal zijn van algoritmen. Wie de lijntjes van de beïnvloeding volgt, komt altijd weer op dezelfde plek uit: het Amerika van de trumpiaanse techoligarchie, waar een kleine politieke elite de agenda van het internationale ophefcircus bepaalt. Het maakt de zelfoverschatting van de vaderlandse onderbuikdansers allemaal des te potsierlijker. Door de opkomst van sociale media hebben televisiejournalisten hun mores en beroepseer aangepast. Zij zien hun werk steeds minder als het professioneel cureren en interpreteren van het nieuws, maar als het dienen van een aandachtseconomie waarin dikwijls een achterban naar de mond gepraat moet worden. Deze verandering is enorm zichtbaar in de Nederlandse talkshowcultuur, waar leidinggevenden niet bezig zijn met wat de Duitse filosoof Jürgen Habermas het ‘discursieve karakter van staatsburgerlijke menings- en wilsvorming’ noemt, maar uitsluitend met wat de volgende ochtend bij de koffiemachine wordt besproken. De cruciale denkfout, waar mensen als Elon Musk gretig gebruik van maken, is de gedachte dat deze zogeheten audience turn leidt tot een democratischer wereld. Wie naar het volk luistert, kan het nooit verkeerd doen, zo luidt de platitude. Maar dit is nu net hoe democratieën zichzelf om zeep helpen. Wanneer slechts de mening van het volk telt, maar niet de manier waarop deze tot stand komt, ligt de weg naar tirannie open. Aan Wilfred Genee en al zijn collega’s in de Nederlandse media heb ik voor het nieuwe jaar slechts één simpel verzoek: iedereen mag zijn mening geven, maar accepteer niet langer dat pleefiguren claimen namens anderen of zelfs een ‘meerderheid’ te spreken. Moet te doen zijn, toch?</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/wanneer-slechts-de-mening-van-het-volk-telt-ligt-de-weg-naar-tirannie-open~b5031521/</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat betreft duurzaamheid gedraagt Zweden zich tegenwoordig als een staat in de Amerikaanse Midwest]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik had er nooit echt acht op geslagen, maar ineens vielen ze me op: de rode plastic paaltjes langs de weg. Op weg naar ons weekendhuis aan de Zweedse westkust staan ze om de twintig meter; sneeuwpaaltjes om sneeuwschuivers te vertellen waar de weg loopt. De vraag is alleen waarom; serieuze sneeuw valt hier al jaren niet meer. Sneeuw en kou zijn een wezenlijk deel van de Zweedse identiteit. De Zweedse Vader des Vaderland, Gustav Vasa (geboren: Eriksson), langlaufte zich een weg uit de Deense overheersing om zich tot eerste Zweedse koning te kronen. Maar het lijkt een kwestie van tijd voordat de Vasaloppet, de jaarlijkse langlaufrace ter ere van Vasa, naar Noordelijker streken verplaatst zal moeten worden. In het grootste, maar zuidelijk gelegen skioord Sälen moeten sneeuwkanonnen de sneeuwgarantie van de exploitant redden. Zweden zijn echter uitstekende struisvogels. Hoewel het ook voor Nederlanders tamelijk absurd is om klimaatverandering te ontkennen, met een land dat voor een flink deel onder zeeniveau ligt, is de ontkenning van de werkelijkheid door de Zweden minstens zo surrealistisch, omdat de extremen hier groter zijn. Mijn buurman groeide op met zee-ijs, maar stond nu op kerstavond te barbecueën (het was 7 graden). Toch vindt hij klimaatverandering een ‘hoax’. Ja, dat hep ook hier op Feesboek gestaan. Hoewel ik graag positief over mijn nieuwe thuisland praat, en er ook veel te prijzen is, is dit waar de Zweden het hardst tegenvallen. Het land dat ooit vooropliep met waterkrachtcentrales en mooie sier maakte met duurzaamheidsbeloftes, gedraagt zich tegenwoordig als een staat in de Amerikaanse Midwest. De bergen en bossen worden leeggeroofd, spoorwegen zijn uitgekleed en de benzineprijs is door belastingverlagingen van de rechtse regering gedaald tot 1,40 euro, reden voor de autoverslaafde Zweden stug door te blijven kachelen naar hun droevige malls. Het gepruts van de huidige Zweedse regering, een coalitie van de Moderaten, Liberalen en Christendemocraten, met gedoogsteun van de radicaal-rechtse Zwedendemocraten, is pijnlijk herkenbaar. Door radicaal-rechts salonfähig te maken, schaffen ook hier de middenpartijen zichzelf af; tijdens de verkiezingen in het nieuwe jaar zal Zweden een tweepartijenland blijken, met de ooit almachtige Sociaaldemocraten in een tweegevecht met de Zwedendemocraten. De angst voor radicaal-rechts is niet alleen een slechte raadgever, maar zorgt ook voor echte schade. De jonge milieuminister Romina Pourmokhtari, nota bene van de D66-achtige Liberalen, zal de geschiedenis ingaan als een van de slechtste ooit: Zweden doet vrijwel alles verkeerd en duikelde uit de top van de duurzaamheidslijstjes. Ik ontmoette haar twee jaar geleden toen ze te gast was bij het oesterbedrijf van mijn vriendin, waar ze zich het meest leek te interesseren voor de foto’s die van haar werden gemaakt. We waren niet onder de indruk. Overal in Europa hopen nationale lichtgewichten te overleven met douceurtjes voor verwende burgers. Ze blijken geregeld geen partij voor de lobby van grote bedrijven en de agressie van geopolitieke tegenstanders. Wanneer ze wel van zich afbijten, zoals onze minister Karremans, doen ze dat helemaal verkeerd. Ondertussen nemen geopolitieke vijanden als Amerika en China met angstaanjagend weinig weerstand bezit van onze schermen en data. We staan erbij en kijken ernaar, afgeleid met stompzinnige nationale obsessies. De Europese lappendeken van landen, talen en culturen is een grote rijkdom. Maar nu de tektonische platen van de geopolitiek in razend tempo beginnen te schuiven, is het machteloze geklungel van nationale regeringen een ramp. Met hun kortzichtigheid, navelstaarderij en gebrek aan kwaliteit zijn zij steeds vaker een gevaar voor Europa. Er is maar één oplossing; een verenigde staten van Europa. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/wat-betreft-duurzaamheid-gedraagt-zweden-zich-tegenwoordig-als-een-staat-in-de-amerikaanse-midwest~b1e1ac32/</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tokkies gonna tok, als ze denken dat er een azc komt. Maar de vraag is: waarom doet ú niks?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik had nog nooit van Wouw gehoord, maar heb wel de films New Kids Turbo en New Kids Nitro gezien, met vijf asocialen die hun dagen vullen met frikandellen, Opel Manta’s en vuurwerk. Dan heb je wel een idee. In het West-Brabantse dorp ontstond afgelopen week onrust vanwege de komst van een asielzoekerscentrum. Een petitie tegen het azc werd vierhonderd keer ondertekend en er verschenen spandoeken in het dorp. Alleen: er zijn helemaal geen plannen voor een asielzoekercentrum. Dat maakt de ‘tegenstanders’ niet uit; het hep gestaan op Feesboek, en dan kunnen de gemeenteraadsleden zeggen wat ze willen, het wordt gewoon niet meer geloofd. Om de haatkleuters tot bedaren te brengen, probeert de gemeente nu zo snel mogelijk vast te leggen dat de grond waarover het gaat echt alleen als landbouwgrond gebruikt gaat worden. Het is de zoveelste knieval voor de extreemrechtse cult, de allesverzengende verstandsverbijstering die via onze schermen de simpelen van geest betovert en hun cultuur inmiddels definieert. Fatsoenlijke leraren, voetbaltrainers en sociaal werkers hebben geen schijn van kans meer, voor zover ze al niet zelf aan de gekte ten prooi gevallen zijn. Zo min mogelijk werken en denken, verslaafd aan scrollen en pakketjes uit China, niet bestand tegen het bombardement van alles wat slecht voor ons is. Elke dag dommer, ongezonder en luier, om met Peter Wennink te spreken. Nederland is een klasseloze maatschappij waar men stemt op basis van (een gebrek aan) klasse. Klasseloos, in de klassieke zin van het woord, omdat Vinex-bewoners massaal rechts stemmen en zich aldus onterecht rijk wanen. Blijft over: klasse in de alternatieve, complimenteuze betekenis van het woord. Die vraag wie klasse heeft, is minder gerelateerd aan opleidingsniveau dan velen denken: het gebrek aan klasse is in alle lagen van de bevolking waarneembaar. Hoe schaamtelozer, infantieler en rancuneuzer, hoe beter, zo lijkt het. Alsof alleen slechte eigenschappen authentiek kunnen zijn. Maar de dominantie van de mensen zonder klasse bestaat bij de gratie van de passiviteit van de mensen met klasse. De vraag is dus niet zozeer waarom er in een dorp waar geen asielzoekerscentrum komt anti-azc spandoeken hangen, maar waarom niemand deze binnen 24 uur weghaalt. Dat jongeren van het neofascistische FvD, waarover we maar naïef blijven, bruggen en viaducten onderkalken met hun leuzen, is zorgelijk, maar waarom de rest van ons er zwijgend langsrijdt, soms jarenlang, is waarover u echt geschokt moet zijn. Tokkies gonna tok, maar de vraag waar u tijdens Kerstmis eens op mag kauwen: waarom doet ú niks? Waarom zit u te mopperen op sociale media of aan de keukentafel, maar gaat u niet de straat op met een pot verf om de racistische of stupide leuzen op viaducten over te schilderen? Ja, ook ik vind dat gemeentes dat moeten doen, maar daar werken dikwijls mensen die buigen voor intimidatie. Symbolen en uitingen in de publieke ruimte zijn belangrijk. Elke onweersproken grote racistische bek in de voetbalkantine en elk spandoek van de BBB op het platteland betekent een inbreuk op de vrijheid van omstanders om er iets anders van te vinden. We leven in de Verduistering, waarin we schijnbaar vrijwillig afstand doen van onze denkkracht en moraal, mis- en verleid met troep die we niet nodig hebben, afkomstig van Amerikaanse, Chinese en Russische oligarchen. Het minste wat u kan doen, als u het bij het kerstdiner weer ontzettend eens heeft zitten zijn met elkaar, is even ontnuchteren in de buitenlucht. Met een kleine daad van verzet en klasse. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/tokkies-gonna-tok-als-ze-denken-dat-er-een-azc-komt-maar-de-vraag-is-waarom-doet-u-niks~b9e679fa/</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
