<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/sander-schimmelpenninck</link>
    <description><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[De claim dat de ranzigheid op de Wallen ‘erfgoed’ of ‘traditie’ zou zijn is belachelijk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De coronacrisis bood een aantal kansen om grote veranderingen door te voeren, maar in tegenstelling tot gangbare complottheorieën is er in werkelijkheid niet één benut. Dat geldt zeker voor de intensieve toeristenhouderij in Amsterdam, waar met groezelige types volgestouwde Franse Renaultjes en roedels brallende Britten de grachten weer volledig verstoppen. Het massatoerisme is terug</p>
<p>with a vengeance</p>
<p>; waar de culturele toerist nog voorzichtig doet, draait het paupertoerisme weer op volle toeren.</p>
<p>Vorige week</p>
<p>ging een filmpje van Frits Rouvoet</p>
<p>, die met zijn hulporganisatie Bright Fame tegen mensenhandel strijdt, rond op Twitter. Op het filmpje is te zien hoe Easyjetzombies over de Wallen schuifelen in een afzichtelijke mensenmassa, het oud-Hollandse ‘kijken kijken niet kopen’ praktiserend. Naakte vrouwen achter glas, als dieren in de dierentuin, om je aan te vergapen. Allemaal in de openbare ruimte. Het deed me denken aan een prent die ik ooit zag van een expositie van Afrikaanse mensen in Brussel, een jaar of honderdtwintig geleden.</p>
<p>‘De Wallen horen bij Amsterdam’, zo krijgt iedereen te horen die de eigendomsclaim van de toeristische industrie op het oudste deel van onze hoofdstad betwist. De half-criminele ondernemers, mensen- en drugshandelaren en andere ‘echte Amsterdammers’ worden daarbij overigens gesteund door een merkwaardige kongsi van oudlinkse luitjes die denken dat</p>
<p>Turks Fruit</p>
<p>nog steeds in Tuschinski draait, de Amsterdamse smeerboel met vrijgevochten ideeën te maken heeft en alle kritiek op mensenhandel, ranzigheid, overlast en drugscriminaliteit afdoet als ‘christelijk’.</p>
<p>‘Arme jongen, ging nooit naar de hoeren in zijn studententijd en retweet nu een vent die elke dag langs sekswerkers gaat om ze te bekeren tot het christendom’ beet iemand, een seksuologe nota bene, mij toe toen ik mopperde over de Wallen. Het moet de meest Nederlandse poging tot belediging ooit zijn; iemand beschuldigen van het niet bezoeken van prostituees.</p>
<p>Om eerlijk te zijn durf ik me niet te branden aan de vraag of prostitutie in de basis wenselijk is of niet, daarvoor ken ik het verband met verkrachtingscijfers en de tevredenheid over het eigen werk van prostituees te slecht. Maar dat wij als volk volkomen eerloos zijn, door in het oudste en mooiste deel van onze hoofdstad het allersmerigste soort toerisme toe te staan, lijkt me glashelder. Een volk waarbij de interesse in de buitenwereld ophoudt bij de eigen schutting en tegentuin, en dat bij het aanschouwen van zo’n evidente wantoestand slechts ‘moet je maar niet in Amsterdam gaan wonen’ kan uitboeren.</p>
<p>Wij hebben onszelf decennia wijsgemaakt dat ons drugs- en prostitutiebeleid een voorbeeld voor de wereld is, maar in werkelijkheid staan we voor paal. Probeer één keer aan een buitenlander de merites van het Nederlandse beleid uit te leggen en de absurditeit van ons nationale verhaal wordt haspelend zonneklaar. De claim dat de ranzigheid op de Wallen ‘erfgoed’ of ‘traditie’ zou zijn is al helemaal belachelijk; alsof prostitutie en drugs op andere plekken in de wereld niet bestaan.</p>
<p>Dat wij nog steeds parasiteren op de schoonheid van eeuwen geleden, omdat we ondanks onze welvaart niet in staat zijn om mooie nieuwe steden te bouwen, is al erg genoeg, maar wellicht zouden we dat met een béétje klasse kunnen doen. Het is de hoogste tijd om de gijzeling van de Amsterdamse binnenstad door als ondernemers vermomde maffiosi te stoppen. Koop ze uit, bouw desnoods naast Lelystad Airport een Wallenpretpark, waar we de buitenlandse hordes kunnen leegkloppen. Maar bescherm in hemelsnaam de schoonheid van onze hoofdstad, zolang de boel nog niet onder water staat.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/de-claim-dat-de-ranzigheid-op-de-wallen-erfgoed-of-traditie-zou-zijn-is-belachelijk~b59ead1d/</guid>
      <pubDate>Mon, 6 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zo min mogelijk werken is onze nationale sport geworden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Voor zover de urgentie nog niet duidelijk was, luidde de SER afgelopen week nog maar eens de noodklok over de krapte op de arbeidsmarkt. Vooral in essentiële beroepen als onderwĳs, zorg en opsporing zĳn de personeelstekorten pĳnlĳk aan het worden, en het regent overal annuleringen en vertragingen wegens personeelstekorten. De oplossing van dit steeds pregnanter wordende probleem lijkt zo eenvoudig en haalbaar: een klein beetje meer werken. Immers, wanneer vrouwen in het onderwĳs 34 minuten meer werken, of in de zorg 48 minuten meer werken, zĳn de tekorten opgelost, zo berekende McKinsey.</p>
<p>Maar de Nederlander lijkt met geen mogelĳkheid te verleiden tot meer werk. Corona heeft veel mensen geïnspireerd minder te werken in plaats van méér, en zo min mogelĳk werken is onze nationale sport geworden. Wie oppert dat je niet alleen voor jezelf werkt, maar ook voor mensen die niet kúnnen werken, zoals jongeren, ouderen en gehandicapten, krijgt een glazige blik.</p>
<p>Die Nederlandse werkweigering heeft te maken met drie zaken; een vermeende burn-out- en werkstresspandemie, slecht bestuur en spaargeld. Allereerst die burn-out en stress; die is vooral bij jonge mensen zorgelijk, maar valt internationaal gezien mee. Met het aantal gewerkte uren lijken burn-out en werkstress bovendien weinig te maken te hebben; vrouwen krĳgen immers vaker een burn-out dan mannen, terwĳl ze aanzienlijk minder (uren) werken.</p>
<p>Waar het dan wél aan ligt is onduidelijk, en verdient beter onderzoek, gezien het maatschappelijke belang en het breed levende idee dat half Nederland aan het werk onderdoor gaat. Niet zozeer de werkdruk als wel het vermogen om te ontspannen lijkt belangrijk; de hobby was misschien wel het best bewaarde geheim van de werkende man. Maar jonge mensen hebben geen hengels of Märklin-treintjes meer, en kijken de hele dag naar het groenere gras bij de buren op sociale media. Hoewel stress dus wordt opgevoerd als argument om minder te willen werken, lijkt juist de behoefte van parttimers alles te willen combineren eerder de oorzaak van stress.</p>
<p>Deze vicieuze cirkel van stress en minder willen werken is de rekening die onze overheid en werkgevers gepresenteerd krijgen voor kortetermĳndenken en het gebrek aan investeringen in collectieve voor­zieningen als kinderopvang. Jarenlang hebben werkgevers de parttimecultuur gefaciliteerd en tot norm verheven; met voldoende aanbod biedt een rooster met veel parttimers de werkgever immers lekker veel flexibiliteit. De inefficiëntie van parttimewerk met fulltime regeldruk en reistijd werd afgewenteld op de werknemer, die zich vaak onbewust tekort heeft gedaan.</p>
<p>Ondertussen had de overheid veel eerder moeten onderkennen dat betere collectieve voorzieningen zoals kinderopvang noodzakelijk zouden zijn in een land waar de welvaartscultuur van eenverdieners en ‘veel voor weinig’ eindig is. Welvaart die er overigens toe heeft geleid dat veel Nederlanders zich zelfs in tijden van enorme inflatie zich kunnen permitteren om minder te werken dan het collectief vraagt.</p>
<p>Daarmee heeft de Nederlandse werknemer zelden een sterkere positie gehad dan nu, en lijkt dat onbewust te beseffen door ‘hard to get’ te spelen, zolang de spaarpot dat nog toelaat. Het is aan de overheid en werkgevers om met een serieus pakket aan maatregelen en betere beloningen te laten zien dat zij hun lessen hebben geleerd, en serieus willen afrekenen met de parttimecultuur en een arbeidsmoraal waarin de collectieve dimensie geheel ontbreekt. Wie klaagt over verwende kinderen, moet immers ook eerst naar de ouders kijken.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/zo-min-mogelijk-werken-is-onze-nationale-sport-geworden~b3378e71/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je kan zowel Derksen verwerpelijk vinden, als de aandacht ervoor te veel vinden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zelden viel het woord whataboutism zo vaak als afgelopen week. VVD’ers riepen op om wat minder kritisch te zijn over Mark Rutte, die jarenlang zijn sms’jes wiste. Er zijn immers belangrijkere zaken, zoals de woningcrisis, klimaatcrisis en inflatiecrisis; moesten we het daar niet over hebben? ‘Whataboutism!’ riep de rest. Toegegeven, ironisch was het verweer van de VVD’ers wel: alsof de advocaat van Al Capone tijdens diens belastingfraudezaak jammert dat de rechter het maar niet wil hebben over alle moorden die zijn cliënt gepleegd heeft.</p>
<p>Maar wie naar de feiten kijkt, ziet dat Mark Rutte niet in strijd met de wet heeft gehandeld. Jesse Frederik van</p>
<p>De Correspondent</p>
<p>dook in de Archiefwet en de Handreiking Chatberichten (die bestaat) en concludeerde dat de premier zich gewoon aan de regels en zelfs de geest van de wet heeft gehouden. Frederik komt uit het linkse Nijmegen, giechelt niet dwangmatig en bestuurt geen land; ik zie dan ook geen directe aanknopingspunten om hem niet te vertrouwen.</p>
<p>Er wordt tegenwoordig wel erg snel geroepen dat iets een whataboutism of drogreden zou zijn. Toen ik een paar weken geleden opperde dat het nationale debat over de Kaars Van Derksen wel wat lang begon te duren, en er wellicht wat meer oog kon zijn voor de oorlog in Oekraïne, werden mensen woedend: whataboutism! Toch is er weinig mis met het onderkennen van een zekere hiërarchie in onderwerpen waarover een mens zich druk kan maken, zeker in tijden van door sociale media aangejaagde hypes.</p>
<p>De drogredenroepers hebben bovendien altijd dezelfde, rammelende argumentatie; het incident is geen incident, maar staat symbool voor groter onrecht. In het geval van Derksen zou De Kaars staan voor een cultuur waarin grensoverschrijdend normaal en om te lachen is, en in het geval van Rutte zou het wissen van de sms’jes staan voor een cultuur van liegen en bedriegen. Maar dat is doelredeneren; er wordt bewijs gezocht voor een al lang bestaande overtuiging.</p>
<p>Centraal bij de drogredenroepers staan de eigen emotie, het etaleren van deugdzaamheid en vooral: zelfbetrekking. Die Rutte wist niet alleen sms’jes, maar bedondert ons allemaal! En die kaars, die stak Derksen er feitelijk ook bij ons in. Wie beweerde dat De Kaars niet het ergste was dat onze natie ooit was overkomen bagatelliseerde wat mij, ahum, die vrouw, of nee, ons allemaal was overkomen. Onzin natuurlijk, je kan zowel Derksen verwerpelijk vinden, als de aandacht ervoor te veel vinden.</p>
<p>Een zuivere whataboutism is het wijzen op het bestaan van grotere problemen overigens niet, omdat het cruciale element van de jijbak ontbreekt. Een zuivere whataboutism is zeggen dat de Vrouw van de Kaars het aan zichzelf te wijten zou hebben, had ze maar niet dronken moeten zijn. Of stellen dat de oppositie ook van alles fout doet, en we daarom niet zo moeten zeuren om de sms’jes van Rutte. Het diskwalificeren van kanttekeningen, nuances en relativeringen als whataboutism is dikwijls onterecht, kortom.</p>
<p>De oppositie mag misschien denken dat het onderzoekspopulisme (dixit Frederik) met betrekking tot bewindslieden werkt. En wanneer succes gemeten wordt aan de hand van talkshowuitnodigingen is dat misschien ook zo. Maar de kiezer ziet toch vooral een oppositie die wel heel gretig een leider probeert te pakken op kleine dingen, in plaats van met een alternatief, inspirerend verhaal te komen. De VVD’ers die klaagden over de ophefstorm hadden dus gelijk; andere zaken zijn écht veel belangrijker. Andere zaken, overigens, waar de kiezer Mark Rutte al lang op had moeten afrekenen.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/je-kan-zowel-derksen-verwerpelijk-vinden-als-de-aandacht-ervoor-te-veel-vinden~bdc44d42/</guid>
      <pubDate>Sun, 22 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het wordt steeds duidelijker dat een door statusangst bevangen middenklasse de grote motor is van extreem-rechts]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Raisa Blommestijn, het zoveelste defecte product van de Universiteit Leiden, etaleerde afgelopen week maar weer eens haar kwaadaardige onnozelheid. Eerst bracht ze de dood van een aan lager wal geraakte voetballer in verband met coronavaccinaties, om een dag later bij Ongehoord Nederland te beweren dat door immigranten de lonen stijgen én dat zij Nederlanders van de arbeidsmarkt verdringen. Het gebrek aan logica doet pijn aan de hersenen, maar het ergste moest nog komen. Naast Blommestijn zat de Belgische opruier Filip de Winter, die de racistische omvolkingstheorie mocht uitleggen aan de schaapachtige presentatoren.</p>
<p>Dat dit soort bagger serieus genomen wordt, bleek toen zaterdag in Buffalo een 18-jarige jongen tien zwarte Amerikanen vermoordde, zich beroepend op precies diezelfde omvolkingstheorie als die De Winter op onze publieke omroep verkocht. Ik zeg het nog maar eens: het is een ongekend schandaal dat de NPO én de Nederlandse politiek onder het mom van pluriformiteit kwaadaardige lieden een podium hebben gegeven om zonder tegenspraak racistische complottheorieën te bespreken.</p>
<p>In het post-Fortuyntijdperk is de opkomst van extreem-rechts door zowel penopauzale prostaatpopulisten als door serieuzere commentatoren goedgepraat als een logische reactie op de toegenomen kwetsbaarheid van het proletariaat. Als een gerechtvaardigd sentiment van een uitgebuite en ongehoorde groep mensen, die met recht een slachtofferschap te claimen heeft. Een grote fout, nu steeds duidelijker wordt dat de middenklasse de grote motor is van rechtsextremisme.</p>
<p>In haar nieuwe boek</p>
<p>Eigen welzijn eerst</p>
<p>beschrijft Roxane van Iperen overtuigend de opkomst van extreem-rechtse huisvrouwen (‘wellnessrechts’) en een door statusangst bevangen welvarende middenklasse. Die conservatiever wordende middenklasse zou bang zijn dat vreemdelingen of mensen die niet hard werken worden gepamperd door Vadertje Staat. Egoïsme en extremisme van de welvarende middenklasse als bijwerking van de meritocratie; wij hebben het verdiend, zij niet.</p>
<p>Nu valt er op het meritocratische geloof (want dat is het) veel af te dingen, maar ik vraag me af of de meritocratie schuldig is aan de verrechtsing van de middenklasse. De angst voor sociale daling van de eigen kinderen weerspiegelt toch vooral een angst voor de meritocratie, een sluimerend besef dat men geluk heeft gehad en heeft kunnen profiteren van economische voorspoed, zonder al te veel inspanning. De middenklasse mag zichzelf dan wel identificeren met winnaars, ze mist het zelfvertrouwen en de barmhartigheid van échte winnaars. Men vreest niet zozeer buitenlandse uitvreters als wel zélf ontmaskerd te worden als uitvreter.</p>
<p>En terecht. Het cruciale ingrediënt voor een extreem-rechtse voedingsbodem lijkt mij namelijk maatschappelijke inactiviteit. Dat weet extreem-rechts ook, vandaar dat zij hun pijlen richten op alle niet-werkende, en daardoor makkelijk te bereiken groepen, zoals huisvrouwen en gepensioneerden. Het zijn dus niet de winnaars van de meritocratie die statusangst hebben, maar de mensen die tot nu toe succesvol de meritocratie hebben weten te omzeilen, door te teren op andermans zak.</p>
<p>Zoals de opkomst van extreem-rechts niet goed te praten valt met een vermeend slachtofferschap, vind ik dus ook de verwijzing naar de meritocratie en tirannie van verdienste nog té rooskleurig voor het extreem- en wellness-rechtse smaldeel van de middenklasse, omdat het suggereert dat hun welvaart te danken is aan de eigen verdienste.</p>
<p>Nee, ik houd het gewoon op verwendheid en verveling. In dat licht was het misschien toch geen uitglijder van Blommestijn om de stijging van de lonen als een probleem te schetsen. Als werken te aantrekkelijk wordt, blijft er immers niemand meer over die om half één in de middag naar Ongehoord Nederland kan kijken. Leer Blommestijn haar pappenheimers kennen.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/het-wordt-steeds-duidelijker-dat-een-door-statusangst-bevangen-middenklasse-de-grote-motor-is-van-extreem-rechts~bc0c3de3/</guid>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vooruitgangsgeloof als bijvangst van het neoliberalisme]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wanneer Marty McFly in</p>
<p>Back to the future II</p>
<p>(1989) uit zijn DMC DeLorean het jaar 2015 binnenloopt, ziet hij vliegende auto’s die via ingenieuze landingsbanen de normale straat oprijden. Het is niet de enige sciencefictionfilm uit de jaren tachtig en negentig van de twintigste eeuw waarin een rotsvast vooruitgangsgeloof doorklinkt; vliegende auto’s, magneettreinen en hyperloopachtige verbindingen, we zouden het allemaal al lang moeten hebben.</p>
<p>De realiteit is anders: we zitten nog massaal in benzineauto’s en staan te dringen om in een met kerosine gestookt vliegtuig naar zon en zee te gaan. We doen er bovendien geen minuut korter over dan vijftig jaar geleden. Eerder langer, door de hordes die dankzij de gestegen welvaart en democratisering van luxegoederen vóór u in de rij staan. De trein naar Enschede doet er langer over dan in 1950 en een vies vliegtuig is nog altijd het aantrekkelijkste alternatief voor wie naar steden als Berlijn, Bremen of Hamburg wil. De technologische vooruitgang die de mensheid heeft geboekt in de afgelopen decennia is nogal teleurstellend, kortom.</p>
<p>Toch is het verraderlijke en verlammende vooruitgangsgeloof nog lang niet weg. Als bijproduct van het neoliberalisme komt dat geloof erop neer dat we nu eigenlijk niets hoeven doen, of zelfs kúnnen doen. We staan immers aan de vooravond van een of andere grote transitie, en nieuwe uitvindingen zullen alle inspanningen van vandaag futiel maken. Daarnaast maken we onszelf voortdurend wijs dat dit niet het juiste moment is voor grote investeringen. De financiële crisis was de grootste crisis sinds de Tweede Wereldoorlog, daarna was de coronacrisis dat en nu is de inflatie- en Oekraïnecrisis dat – nu even niet!</p>
<p>Onzin natuurlijk, we zijn gewoon een stel luie pubers dat een excuus zoekt om de eigen kamer niet op te hoeven ruimen. Onbenul en naïviteit over wat echte vooruitgang is, speelt ook een rol, zo bewijzen bestuurders die digitalisering voortdurend verwarren met vooruitgang. Ze staan te glunderen bij de opening van iPadscholen, maar de nerds die die iPads hebben ontworpen laten hun eigen kinderen alleen met hoepels en houten speelgoed spelen, omdat ze de verwoestende kracht van hun product kennen.</p>
<p>Diezelfde bestuurders praten vertederd over ‘al die slimme jongens en meisjes’ die ervoor zullen zorgen dat de wereld er over een jaar of twintig volkomen anders uit zal zien dan nu. Maar waar dat vertrouwen vandaan komt, blijft een raadsel. Het Nederlandse onderwijs zit in een dalende trend, op technologisch vlak presteren we sowieso vrij weinig en ik zie in het tiktokkende narcisme om me heen nu niet bepaald veel aanknopingspunten voor een renaissance van technologische vooruitgang.</p>
<p>Niet de wet van de remmende voorsprong zou dus gevreesd moeten worden, maar de wet van het remmende vooruitgangsgeloof. Die zorgt er immers voor dat overheden en bedrijven grote veranderingen en investeringen voor zich uit blijven schuiven, met het idee dat De Techniek iedereen vroeg of laat zal redden. Vooruitgangsgeloof mag nooit iemand ontslaan van de plicht nú wat te doen. Nu het tijdperk van goedkoop geld op zijn einde lijkt, is het gebrek aan daadkracht van de afgelopen jaren extra pijnlijk.</p>
<p>Het idee van technologische vooruitgang hangt nadrukkelijk samen met het idee van economische groei. Beide zijn echter onhoudbaar, door fysieke en ecologische grenzen, zoals die goede oude Marx overigens al wist. We zijn nog steeds zakken van vlees en bloed die zich door de fysieke wereld verplaatsen, en tenzij de reis naar een ander continent gaat, zou dat gewoon met een snelle trein moeten.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/vooruitgangsgeloof-als-bijvangst-van-het-neoliberalisme~bc47b26b/</guid>
      <pubDate>Sun, 8 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het gebrek aan mensen van kleur in de journalistiek vertaalt zich in ongemakkelijke kritiekloosheid]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Drie uur en negen stand-up cabaretiers later loopt de Comedy Store in West Hollywood leeg. Het niveau van de grappen lag hoog, al is het voor een Nederlander niet altijd gemakkelijk om het</p>
<p>slang</p>
<p>en de Amerikaanse inside jokes te volgen. De bekendste cabaretier die voorbijkwam, de van</p>
<p>The Roast</p>
<p>bekende Anthony Jeselnik, beklom het podium nadat een zwarte cabaretier en een vrouw hem waren voorgegaan. Hij keek rustig rond, met een strak gezicht, genoeg voor wat beginnend ongemak, tot zijn eerste zin kwam. ‘No more diversity, that shit is over now!’</p>
<p>Het was een grap, maar wel met een serieuze, en vaker terugkerende boodschap: hier in het Democratische Californië is men klaar met de destructieve politieke correctheid. Maar wat écht inspireert is de diversiteit van de cabaretiers én de kritische blik op de eigen groep. De zwarte cabaretiers zijn meedogenloos over zwarte Amerikanen, de vrouwen vegen de vloer aan met andere vrouwen, enzovoorts. Dat werkt heel goed; als deel van een groep heb je nu eenmaal de autoriteit om snoeiharde grappen over jouw eigen groep te maken, als een vorm van zelfspot.</p>
<p>In Nederland zijn we helaas nog niet zo ver. Het gebrek aan diversiteit in onze media en journalistiek zorgt af en toe voor gênante kritiekloosheid. Neem de 22-jarige Charlotte Marell, die zowel in deze krant als bij de VPRO op het schild werd gehesen. Marell is de geadopteerde dochter van een keurig kakkersgezin en begon met geld van haar vader een vastgoedfonds, waarmee ze huizen koopt voor starters. Ze werd door de vrouwelijke interviewers neergezet als een weldoener, die ‘starters helpt winnen op de woningmarkt’.</p>
<p>Witte, hoogopgeleide vrouwen reageerden euforisch op Twitter. ‘Humaan beleggen. Het kan en het wordt gedaan. Prins Bernard, eat your heart out!’, zei er eentje. Een ander jubelde ‘Wat een heldin!’ Maar geen van beide journalisten had zich in haar verdienmodel verdiept: Marell verdient fors aan de kansloze positie van starters op de woningmarkt. Nu is dat niet illegaal, maar een heldin? De pijnlijke waarheid is dat als deze rich kid een witte man was geweest, er nooit een enthousiaste journalist in haar BMW X5 was gestapt. Ja, van Quote misschien.</p>
<p>De column die oud-voetballer Clarence Seedorf tegenwoordig in</p>
<p>NRC</p>
<p>heeft, is een ander voorbeeld van dit soort positieve discriminatie. Zijn columns zijn van een erbarmelijk niveau, en bevatten bovendien onverholen Qatar-promotie, het oliestaatje waarvoor Seedorf ambassadeur is. Het opvoeren van Seedorf als scribent doet me denken aan Blaise Nkufo, de Zwitsers-Congolese spits van het kampioenselftal van FC Twente uit 2010. Die werd ooit gespot met een boek, om daarna consequent als ‘mysterieuze intellectueel’ te worden geduid door de vaderlandse voetbalpers.</p>
<p>Goede bedoelingen en wensdenken zijn gevaarlijk, omdat ze de waarheid veronachtzamen. En de waarheid is dat vrouwen of minderheden niet per definitie moreel superieur zijn. Wanneer we voor bepaalde groepen de lat lager leggen, en zo lang vrouwen voor de bühne een onoprecht zusterschap blijven belijden waarin alle kritiek op vrouwen als seksisme wordt weggehoond, doen we de waarheid geweld aan. Terwijl de journalistiek het tegenovergestelde beoogt.</p>
<p>De oplossing ligt in méér diversiteit in de journalistiek en de media, dan zijn er immers méér mensen die hun eigen groep kritisch en zonder angst gecanceled te worden kunnen beschrijven. Maar dat betekent niet dat kritiek voorbehouden moet zijn aan de eigen groep. Paternalisme en maternalisme maken de journalistiek ongeloofwaardig. De onsmakelijke jacht op een racisme- of seksismeverwijt is onliberaal en kwalijk. Neem mensen en de waarheid serieus, dát is inclusie.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/het-gebrek-aan-mensen-van-kleur-in-de-journalistiek-vertaalt-zich-in-ongemakkelijke-kritiekloosheid~b69c5963/</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het win-win van filantrokapitalisme is een illusie; wie goed wil doen moet inleveren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Het Chinese karakter voor crisis (wei ji) bestaat eigenlijk uit twee woorden: gevaar en kans.’ Ik hoor het de trendwatcher zeggen tijdens een congres voor woningbouwers, en weet wat hij ermee bedoelt: een crisis is niet alleen maar slecht, maar kan ook tot positieve verandering leiden. Deze uitleg van het Chinese karakter wei ji klopt alleen niet, zo vinden de Chinezen zelf, die de interpretatie als Westerse ‘New Age-flauwekul’ kwalificeren. Een beetje zoals die overal opgevoerde uitspraak van Pippi Langkous - ‘ik heb het nog nooit gedaan, dus ik denk wel dat ik het kan’ – die ze alleen nooit heeft gedaan.</p>
<p>Het verhaal van de trendwatcher doet me denken aan een week eerder, toen ik bij</p>
<p>Jinek</p>
<p>aan tafel zat tegenover Winston Gerschtanowitz. Hij presenteerde zijn in opspraak geraakte Earth Today als een bedrijf dat iets doet met de kansen en gevaren van een crisis, in dit geval de klimaatcrisis. Een crisis als win-win, als iets waaraan ook een verdienmodel gehangen kan worden. Je kunt een crisis niet alleen oplossen, dat kan ook nog eens leuk en lucratief zijn! Totdat Quote onthulde dat de oprichters van Earth Today wel héél rijk kunnen worden met hun verhandelbare certificaten, die een stukje aarde vertegenwoordigen.</p>
<p>Ik had te doen met Gerschtanowitz, die als uithangbord de ondankbare taak had om voor zijn vriendjes uit het Soho House de kastanjes uit het vuur te moeten halen. Hij verweerde zich kranig, en ik vermoed met oprechte intenties, maar onderaan de streep bleef volstrekt onduidelijk waarom dat verdienmodel nu zo nodig was en waarom de oprichters daar in potentie zó rijk mee moesten worden.</p>
<p>Bij Earth Today stond het verdienmodel centraal, omdat dat verdienmodel, met fabelachtige ‘multipliers’ volgens de oprichters, een absolute noodzaak was om geld op te halen. Zonder risico-investeerders kon er geen organisatie gebouwd worden, zo was de uitleg, en die lok je nu eenmaal met mooie rendementen. Maar de vraag blijft: waarom moest er überhaupt een organisatie gebouwd worden? Voor wie een stukje bos wil beschermen zijn er al lang betrouwbare organisaties met een bewezen staat van dienst.</p>
<p>Maar ‘gewoon’ geld weggeven vindt een succesvolle ondernemer niet leuk; de filantrokapitalist gelooft uitsluitend in de kracht van ondernemers, een goed verdienmodel en de alsmaar groter wordende taart. Als succesondernemers maken zij die taart elke dag weer groter, dus dan is het toch win-win om een stukje van die grotere taart af te staan? Kom alleen niet aan de taart zélf; die is van de ondernemer. Hard voor gewerkt. Of zoals Sywert van Lienden na zijn mondkapjeszwendel bij</p>
<p>Buitenhof</p>
<p>al duidelijk maakte: die negen miljoen krijgen we niet terug, maar van het rendement op die negen miljoen wilde Sywert misschien wel iets weggeven (‘kinderkanker ofzo’).</p>
<p>Earth Today is een product van deze tijd, waarin alles een investering moet zijn en speculatie in plaats van de onderliggende waarde centraal staat. Waarin de grootste winst altijd gemaakt wordt door mensen die al rijk waren. Bovendien is het idee dat de taart alsmaar groter moet worden juist een belangrijke oorzaak van de klimaatcrisis. Échte filantropie gaat over inleveren en goedmaken, terwijl filantrokapitalisme hoogstens een verbandje bieden voor een almaar dooretterende wond.</p>
<p>Niet elke crisis is een kans en vaak is een win-win helemaal niet mogelijk. Dat het Gerschtanowitz en de zijnen niet lukte om hun filantrokapitalistische win-winillusie uit te leggen, is niet verwonderlijk. Het ís namelijk niet uit te leggen. Filantropie is niet ingewikkeld: wie goed wil doen, moet inleveren.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/het-win-win-van-filantrokapitalisme-is-een-illusie-wie-goed-wil-doen-moet-inleveren~bce34ad8/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hier wringt de Nederlandse schoen: we zijn nooit en te nimmer bereid financiële pijn te lijden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Iedereen die weleens zijn huiswerk heeft verzaakt, herkende het gestuntel van minister Hoekstra. Tijdens het debat over de sancties tegen Rusland zocht hij steeds driftiger naar het juiste papiertje en was de ergernis steeds beter van zijn gezicht af te lezen – waarom heb ik ooit ‘ja’ gezegd tegen dit gezeik? En wéér die Omtzigt, kan die gozer nou nooit eens relaxed doen tegen zijn eigen partijgenoten? Weten die mensen wel dat ik gewoon lekker bij McKinsey een miljoentje per jaar in de anonimiteit had kunnen pakken? Ik hóéf dit niet te doen, hè?!</p>
<p>Toch had ik met hem te doen en niet alleen omdat ik ook weleens last heb van het impostor syndrome, of mij identificeer met stuntelende corpsballen. Want natuurlijk is het niet Hoekstra’s schuld dat we in Nederland gewend zijn om zaken en moraal te scheiden. Het weifelende optreden tegen Rusland is een logisch gevolg van onze volksaard: in Nederland nemen we elkaar de maat op werkelijk elk vlak, behalve financieel. Maar de Oekraïne-oorlog maakt pijnlijk duidelijk dat de schizofrenie van de koopman-dominee niet meer houdbaar is.</p>
<p>Ook het huidige inflatiedebat laat zien dat de rigide scheiding tussen portemonnee en geweten geen exclusieve aangelegenheid van Zuidas-advocaten of superjachtbouwers is. Nu de oorlog begint te wennen, ontstaat er naast het extremistische FvD-geluid een veel breder gedragen ‘realistisch’ verhaal, dat er op neerkomt dat het wel wat minder mag met de sancties tegen Rusland, omdat die inflatie toch wel pijn begint te doen. Vervelend zo’n oorlog, maar we kunnen Oekraïne toch ook met leuke filmpjes en knuffels steunen?</p>
<p>Maar financiële moraal gaat juist over de bereidheid om pijn te lijden. Om in te teren, om verlies te nemen en om luxes en privileges op te geven. Los van het feit dat de inflatie zonder sancties óók hoog was geweest door de energie-</p>
<p>squeeze</p>
<p>die Rusland al sinds de zomer van 2021 uitvoert én omdat de oorlog nu eenmaal in de graanschuur van Europa huishoudt, is dit precies waar de Nederlandse schoen wringt: wij zijn nooit en te nimmer bereid om financiële pijn te lijden.</p>
<p>Dat was al pijnlijk zichtbaar tijdens de coronacrisis: de genereus uitgedeelde NOW-steun werd als een absoluut recht gezien, waar geen enkele (morele) verplichting tegenover stond. Zelfs toen Doutzen Kroes, gezicht van de extreem-rechtse antivaxbeweging, NOW-steun bleek te trekken, was de consensus dat je daar niet moeilijk over moest doen; daar had ze toch gewoon recht op? Wél zeuren over een onschuldige investering van eerdergenoemde minister Hoekstra, maar over NOW-profiteurs begripvol mompelen ‘dat ze toch niemand anders wijzer hoeven te maken’.</p>
<p>De huidige inflatie is de zoveelste manier om de gewone man te misbruiken en verandering te blokkeren. Zo gebruikte de</p>
<p>Telegraaf</p>
<p>-econoom Lex Hoogduin de inflatie als argument tegen fatsoenlijke kapitaalbelastingen; de huidige inflatie zou de vermogensongelijkheid immers vanzelf doen smelten! Een wanstaltig gelegenheidsargument om de scheefgroei van de afgelopen decennia af te doen, maar het zal de Nederlander logisch in de oren klinken. Ondertussen heeft het voortdurende gebrek aan financiële moraal onze geloofwaardigheid in Europa ernstig ondermijnd, iets waar we nog jaren last van zullen hebben.</p>
<p>De transitie naar een land waarin geldzaken en moraliteit met elkaar verbonden zijn, zal niet makkelijk zijn. Het Hollandse idee dat de taart oneindig groter wordt en je de wereld eerlijker maakt door de ander een stukje van die groei te geven, is onhoudbaar. We zullen óók een stuk van de huidige taart moeten inleveren. Dat betekent pijn leren lijden.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/hier-wringt-de-nederlandse-schoen-we-zijn-nooit-en-te-nimmer-bereid-financiele-pijn-te-lijden~b9759357/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Deze klucht in Kroatië leert hoezeer ‘wij’ als Europa het verschil kunnen maken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Natuurlijk is de zon de voornaamste reden om naar Dalmatië te gaan. Maar de belangrijkste reden om terug te blijven komen is dat de tijd lijkt stil te staan. En de verhalen. Dat hier in Hvar het oudste theater van Europa staat, in 1612 geopend als een verdieping boven het Arsenaal, lijkt geen toeval. Alle lokale verhalen die je hier hoort lijken verzonnen en in iedereen lijkt een acteur te schuilen.</p>
<p>Tijdens de lunch met vrienden gaat alles over tafel. Verbazing bijvoorbeeld, over de reactie van Servië op de oorlog in Oekraïne. Ze dachten net dat de polarisatie uit de Joegoslaviëtijd definitief voorbij was, en wilden die Serviërs niet óók bij de EU? Maar ook miskenning, want waarom noemen wij uit het Noorden de Oekraïne-oorlog de ‘eerste oorlog in Europa sinds de Tweede Wereldoorlog’? Was de Joegoslavië-oorlog soms niet erg genoeg om te beklijven? Als ik opper dat dat een burgeroorlog was en geen invasie, moet ik bijna vluchten.</p>
<p>Gelukkig zijn er voldoende lokale schandalen om het gezellig mee te houden. Zo is daar het verhaal van Toni Beroš, kapitein op een toeristenboot uit Stari Grad, die in een balorige bui Kamervoorzitter Gordan Jandroković besloot te bellen om hem te feliciteren met Internationale Vrouwendag. ‘Gefeliciteerd meneer Njonjo’, zo begroette hij het politieke kopstuk aan de telefoon. De politicus ontstak in woede en schold de man verrot. ‘Njonjo’ betekent namelijk zoiets als mietje,</p>
<p>pussy</p>
<p>, een bijnaam die Jandroković schijnbaar vaker opgeplakt kreeg, zelfs door president Milanović.</p>
<p>Daar bleef het niet bij. Een paar uur later kreeg Beroš van de politie een telefoontje dat hij de volgende ochtend naar het bureau moest komen. Een oudere dame uit Zagreb zou aangifte van bedreiging hebben gedaan. ‘Ik begreep er niets van. Het telefoontje met Jandroković werd helemaal niet genoemd’, vertelt hij in de lokale krant</p>
<p>Jutarnji</p>
<p>. In een gesprek van twee minuten wist hij de lokale bromsnor ervan te overtuigen dat hij zich niet bezig moet houden met de onzekerheid van politici, waarop de agent het er maar bij liet zitten. Jandroković beweerde niets met de zaak te maken te hebben – Beroš zou zijn verhoord op basis van door de geheime dienst afgeluisterde gesprekken.</p>
<p>Even verderop, in Zadar, raakten twee gepensioneerde mannen in grotere problemen toen zij de huidige premier Andrej Plenković een ‘baviaan’ noemden, die met ‘rotte eieren verwelkomd moet worden’. Het leidde zelfs tot een arrestatie en strafzaak, en de twee werden fascistische sympathieën en verwantschap met de antivaxbeweging toegeschreven. Mladen Custić, het type man dat je zittend op een bankje al meningen spuiend langs de gehele Middellandse Zee aantreft, reageerde verbijsterd in de krant</p>
<p>Slobodna</p>
<p>: ‘Ik ben een 72-jarige pensionado, die misschien één keer in zijn leven een parkeerboete niet heeft betaald, en nu ben ik staatsgevaarlijk? In wat voor land leven we, Noord-Korea?!’</p>
<p>De rechtbank van Zadar sprak de mannen vrij, onder verwijzing naar het Europese Hof voor de Rechten van de Mens. Al blijft onduidelijk wie opdracht gaf tot de arrestatie van de twee; ook in Kroatië moeten machthebbers tegenwoordig een dikke huid hebben. Naast dat Kroaten ongelooflijk creatief kunnen schelden, leert deze klucht hoezeer ‘wij’ als Europa het verschil kunnen maken bij zaken als de vrijheid van meningsuiting. Het zal nog wel even duren voordat corruptie en machtsmisbruik in Oost-Europa net zo uitzonderlijk worden als bij ons. Maar ik besef opeens weer heel goed waarom landen zo graag bij de EU willen horen. Én dat de tijd in Kroatië wel degelijk vooruitgaat.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/deze-klucht-in-kroatie-leert-hoezeer-wij-als-europa-het-verschil-kunnen-maken~bf34d1c8/</guid>
      <pubDate>Sun, 3 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ons belastingstelsel heeft onze werkmentaliteit blijvend aangetast]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zelden las ik een onbenulliger boek dan</p>
<p>Werk is geen oplossing</p>
<p>van socioloog Marguerite van den Berg. In het boek betoogt deze zelfbenoemde marxist dat werk vooral neerkomt op uitbuiting en dat werkenden zich uit protest massaal zouden moeten ziekmelden, en zouden moeten plunderen en stelen. Zoals Sywert dus. Dit alles omdat de schrijver tijdens de coronapandemie de combinatie werk en zorg wat druk vond allemaal. Het boek leest als een hallucinante klaagzang van iemand die haar Hollandse privileges niet op waarde weet te schatten.</p>
<p>Hoewel bestaansonzekerheid en ongelijkheid wel degelijk grote problemen zijn, komt Van den Berg tot een hopeloze conclusie: niet de belastingdruk op werk is het probleem, maar werk</p>
<p>an sich</p>
<p>! We werken te veel, schrijft ze vanuit het land waar het minst ter wereld wordt gewerkt, en dat moet stoppen, want anders spekken we Jeff Bezos en zijn ruimtefallus. Haar oplossing beperkt zich tot millennial-kitsch als ruilgemeenschappen en andere flauwekul die niemand écht wil.</p>
<p>Mensen als Van den Berg zijn de onverwachte linkse bondgenoot van libertarisch-rechts. Beiden zoeken naar rammelende ideologieën om hun eigen werkweigering van een moreel sausje te voorzien. En beiden lijken de huidige ongelijkheid niet werkelijk te willen veranderen, maar er slechts mee te willen dealen. De cryptolibertariër doet dat door fulltime vermogensbeheerdertje te spelen, de gelegenheidsmarxist door als een puber te dreigen dan maar met alles te stoppen, en openlijk te fantaseren over moestuintjes. Werkweigering als de tiny house van de arbeidsmarkt; berusting in plaats van strijd.</p>
<p>De verklaring voor deze malloterie is duidelijk, zo laat ook het vorige week verschenen CPB-rapport zien. Werken loont niet in Nederland, en dat komt door de belastingdruk. Waar de allerrijkste 0,01 procent slechts 21 procent van het inkomen kwijt zijn aan belasting, is dat bij midden- en hoge inkomens 40 procent, en bij de laagste inkomens zelfs 55 procent. En dat heeft alles te maken met laag belast kapitaalinkomen uit vastgoed en bedrijven.</p>
<p>De totaal scheefgegroeide belastingdruk zorgt niet alleen voor kansenongelijkheid, het ondermijnt dus ook onze werkmentaliteit. Zonder dat we het door hebben gehad, is egoïsme en het ‘lekker voor jezelf’ regelen de norm geworden en is de collectieve dimensie van werk volledig naar de achtergrond verdwenen; het hele land wil parttime werk met een fulltime salaris. Maar als iedereen slechts het minimum aan werk wil doen, wie betaalt de verzorgingsstaat in een vergrijzend land? Wat is er sociaal aan minimum-lijen, wanneer je weet dat er mensen zijn die écht niet kunnen werken?</p>
<p>Individuele keuzes hebben gevolgen voor het collectief, en collectieve keuzes hebben gevolgen voor het individu. Wanneer wij als maatschappij stemmen voor partijen die ons werk kapot belasten, is het slechts een logisch gevolg dat individuen egoïstisch kiezen voor de weg van de minste weerstand. En dus het minste werk. Toch is het een grote vergissing, zeker van linkse mensen, hier een of andere hogere moraal in te zien: werk is nog altijd de enige universeel aangewezen route voor sociale stijging. Wanneer we accepteren dat die weg doodloopt, accepteren we een steeds ongelijker wordende wereld.</p>
<p>De komende jaren zal het gat tussen de hoeveelheid arbeid die gevraagd wordt en de hoeveelheid arbeid die de Nederlander wil leveren alleen maar groter worden. We zitten immers met een in potentie rampzalige vergrijzing, waaraan we met nóg een generatie van werkweigeringsidealisten onmogelijk het hoofd kunnen bieden. De opgave van de komende kabinetten is dus niet alleen fiscaal, maar ook cultureel; werk zal weer moeten lonen, en de Nederlander zal werk weer moeten leren omarmen.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/ons-belastingstelsel-heeft-onze-werkmentaliteit-blijvend-aangetast~b05295dd/</guid>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
