<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/sander-schimmelpenninck</link>
    <description><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[De politieke opinies van een steenrijke ondernemer zijn niet interessanter dan die van een loodgieter]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik snap heus waarom Eva Jinek de in Amerika woonachtige ondernemer Reinout Oerlemans de grote meneer liet uithangen: anders komt hij niet. Succesvolle ondernemers zijn nu eenmaal gewend dat iedereen naar hun pijpen danst, dat doet financiële afhankelijkheid. Ook zonder tegenspraak was het verhelderend om de ondernemer nauwelijks verholen bewondering te zien koesteren voor de autocratische leugenaar in het Witte Huis, die momenteel de democratie, de wereldorde én zijn eigen economie aan het slopen is. Oerlemans begon door zijn rol als Arnie in Goede Tijden, Slechte Tijden nooit aan zijn rechtenstudie, en dat is te merken. Geen woord over de ontmanteling van de democratische rechtsstaat, de corruptie en de zelfverrijking van de Amerikaans oligarchie. ‘Wat je niet moet doen, is met een Nederlandse lens naar Amerika kijken’, bazelde Oerlemans. Oh nee? Met welke dan, een Griekse? Met welke dure lens Oerlemans naar Donald Trump kijkt, liet zich raden door de rest van zijn betoog. Volgens Oerlemans moeten we het leiderschap van Trump ‘op waarde schatten’ en beseffen dat hij ‘gekozen’ is, ‘een mandaat’ heeft en ‘meteen aan de gang’ is gegaan. Alsof dát betwist wordt. En alsof dat ook niet allemaal voor Hitler gold, om maar iemand te noemen. Van Oerlemans moeten we Trump niet letterlijk nemen over bijvoorbeeld Oekraïne, omdat Amerika een ‘heel groot land is’, waar het moeilijk is ‘om je boodschap voor het voetlicht te krijgen’. Juist ja. ‘Misschien klinkt het heel stom wat ik zeg’, zei Oerlemans geen woord te veel. Maar zoals dat gaat bij ondernemers, uiteindelijk draait het allemaal om geld. ‘Daar wil ik best wel wat over zeggen, Eva’, zei Oerlemans met het aplomb van een arrivé. ‘Dat geld moet wel opgebracht worden door de Amerikaanse taxpayer.’ Weer zo’n nietszeggend en quasi-neutraal statement, waarmee hij feitelijk de leugen van Trump dat Amerika meer zou betalen voor de veiligheid van Oekraïne dan Europa herhaalt. Dat de uitbreiding van de Navo naar het Oosten óók een Amerikaans idee was, en dat rijke Amerikanen zoals hij nauwelijks belasting betalen, bleef onvermeld. Op LinkedIn en in slecht beluisterde podcasts prijzen sommige Nederlandse ondernemers Oerlemans. Ook zij bepleiten met dezelfde laffe nepnuance meer ‘begrip’ en een ‘dialoog’ en prijzen de ‘daadkracht’ en het ‘lef’ van Elon Musk en Trump. Daarvoor hebben ze dikwijls allerlei particuliere redenen, omdat ze Tesla’s verkopen bijvoorbeeld, maar wat hen bindt is plat egoïsme. Zij hebben óók geen cent over voor Oekraïne, haten belastingen en vinden dat iedereen het zelf maar uit moet zoeken. Net als in de rest van de wereld, is in Nederland het misverstand ontstaan dat de politieke opinies van een steenrijke ondernemer interessanter zijn dan die van een loodgieter of tandarts. Niets is minder waar; ondernemers werken met oogkleppen op aan hun ondernemingen en krijgen daardoor weinig mee van maatschappelijke ontwikkelingen, rechtsstaat of geopolitiek. Ze onderschatten steevast de factor geluk in hun eigen succes, zijn dogmatisch anti-overheid, en zien alles in het leven als een transactie, zelfs hun relaties en vriendschappen. Ook ik vind dat de politiek wel wat meer ondernemerschap kan gebruiken. Maar een ondernemende overheid is precies het tegenovergestelde van een overheid van ondernemers. Een ondernemende overheid investeert in mens en maatschappij, terwijl een overheid van ondernemers doet wat rich kids Trump en Musk nu doen: de staat ontmantelen die hen hielp rijk te worden, en deze in geprivatiseerde stukjes uitserveren aan hun oligarchische vrienden. Nederland mag zich gelukkig prijzen met een democratie waarin het compromis telt; dat houdt wereldvreemde ondernemers buiten de deur.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-politieke-opinies-van-een-steenrijke-ondernemer-zijn-niet-interessanter-dan-die-van-een-loodgieter~b911505d/</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dat hoger opgeleiden neerkijken op lager opgeleiden is niet te bewijzen, ze lijken me vooral bang voor lager opgeleiden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Journalisten zijn gek op sociologen. Op basis van vragenlijstjes met minder respondenten dan vragen, weten die altijd wel iets te produceren dat tot nieuws kan worden opgeblazen. Zo ook de Tilburgse socioloog Quita Muis, van haar proefschrift over polarisatie werd een olifant gemaakt. In haar onderzoek ontdekte zij dat de polarisatie tussen hoger en lager opgeleiden helemaal niet groter wordt, maar aangezien je daarmee de publiciteit niet haalt, zocht en vond men een geschikte spijker op laag water: hoger opgeleiden lijken onderling meer op elkaar dan lager opgeleiden! Floor Rusman rekende vorige week in NRC al overtuigend af met dit staaltje hoogopgeleide fophef. Muis’ onderzoek gaat namelijk alleen over culturele thema’s en niet over economische, terwijl hoger opgeleiden op dat gebied wel degelijk met elkaar verschillen. Dat na de ontkerkelijking hoger opgeleiden op culturele thema’s meer op elkaar zijn gaan lijken, is een open deur van jewelste, maar niet voor Margriet Oostveen, die eerst voor deze krant en daarna voor De Correspondent de rancuneuze ranja aanlengde. Zie je wel, hoger opgeleiden zijn allemaal dezelfde moreel verheven klootzakken! Graag geef ik de weerlegging van Rusman hier nog een staartje. Allereerst de dominantie van hoger opgeleiden in de politiek, die enorm zou zijn toegenomen. Oostveen constateert dat tegenwoordig 80 procent van de Kamerleden hoogopgeleid is, terwijl begin jaren vijftig ‘nog niet de helft academisch geschoold was’. Pure misleiding, en niet alleen door het afwisselend gebruik van het verschillende ‘hoogopgeleid’ en ‘academisch geschoold’: in de jaren vijftig was slechts 1 à 2 procent van de bevolking academisch geschoold. En de oververtegenwoordiging van hoger opgeleiden in de politiek daarmee tientallen (!) keren groter dan tegenwoordig. Dan de opgewekte conclusie dat lager opgeleiden ‘diversere’ opvattingen hebben. Dat is natuurlijk helemaal niet automatisch positief. Het is een beetje zoals het bekendste aforisme van Tolstoj: ‘Gelukkige gezinnen lijken allemaal op elkaar, maar elk ongelukkig gezin is ongelukkig op zijn eigen manier’. Zo is het ook met mensen die geen waarde hechten aan feiten of de wetenschap: ze hebben allemaal hun eigen, unieke kletsverhaal om klimaatverandering te ontkennen. Lekker divers! Volgens Muis en Oostveen gaat het in de politiek steeds vaker over zaken die hoogopgeleiden belangrijk vinden. Onzin, het gaat al jaren over immigratie en hoe zielig boeren en huisjesmelkers zijn. Was het maar zo, want dat zou volstrekt logisch zijn. Want rara, waarom vinden die hoger opgeleiden klimaatverandering of ongelijkheid toch zo belangrijk? Weten zij soms iets dat lager opgeleiden niet weten? Ja, de dames zijn echt iets op het spoor. ‘Ze lijken liever op andere hoger opgeleiden’, schrijft Oostveen, waarmee politieke opvattingen een lifestylekeuze worden in plaats van de optelsom van kennis en een al dan niet werkend moreel kompas. En natuurlijk komt het argumentum ad toeslagenaffairum ook voorbij in haar populistische betoog: allemaal de schuld van hoger opgeleiden. Dat hoger opgeleiden neerkijken op lager opgeleiden is niet te bewijzen, ze lijken me vooral bang voor lager opgeleiden. Dat lager opgeleiden neerkijken op andere lager opgeleiden is dan weer wél aan te tonen: zij stemmen immers bij voorkeur op populisten die andere lager opgeleiden, bij voorkeur die met een andere kleur of uitkering, het leven zuur willen maken. Vrijwel niemand ontkent dat segregatie een probleem is, maar elk idee dat scheefgroei en ongelijkheid wil bestrijden, stuit op weerstand van, u raadt het al, lager opgeleiden. In die zin is het een troost dat we in Nederland de lat zo ongelooflijk laag leggen dat binnenkort een meerderheid van ons land zich hoger opgeleid mag noemen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/dat-hoger-opgeleiden-neerkijken-op-lager-opgeleiden-is-niet-te-bewijzen-ze-lijken-me-vooral-bang-voor-lager-opgeleiden~be41c742/</guid>
      <pubDate>Sun, 9 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Trump en sidekick Vance hadden een duidelijk doel: Zelensky afschilderen als een respectloze man]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Waar te beginnen na zo’n weerzinwekkend schouwspel? Nu de eerste verbijstering is gezakt, is het goed om te constateren dat de maffioze behandeling van de Oekraïense president aangekondigd was: de weerzin van Trump tegen Zelensky dateert al van 2019, toen hij Zelensky óók al eens (tevergeefs) probeerde te chanteren – toen met een onderzoek naar de zoon van Joe Biden als inzet. Trump wilde dat onderzoek gebruiken als munitie in zijn herverkiezingscampagne. De bijeenkomst in het Witte Huis was een vooropgezet plan om Zelensky publiekelijk te vernederen en uit te lokken. Trump en sidekick Vance vuurden non-stop Russische leugens op Zelensky af en onderbraken hem bij elke poging om de verdachtmakingen en leugens te weerleggen. Dit alles met een duidelijk doel: het afschilderen van Zelensky als een emotionele, respectloze man, met wie je geen zaken kan doen. Het opzetje werd afgemaakt door een als journalist vermomde Trumpsupporter die Zelensky verweet geen pak aan te hebben. Een absurd verwijt van het slechtst geklede volk ter wereld, in een kamer waar een week eerder Elon Musk met pet en kind op het hoofd de pers te woord stond. Deze ‘waarom ben je zo boos?’- uitlokking is een klassieke tactiek van het moderne fascisme. Men houdt zich van de domme en debiteert met een stalen gezicht de meest groteske leugens om vervolgens, wanneer de tegenstander daar wat van zegt, deze tegenstander te verwijten emotioneel te zijn of een gebrek aan fatsoen te hebben. Het is de giftigste vorm van victim blaming, waarbij de dader zich als slachtoffer presenteert, en als een baken van welwillendheid bovendien. Schokkend was hoe Navo-baas Mark Rutte reageerde op de Amerikaanse gangsterpolitiek. De man die als minister-president MH17 en Oekraïne vooral wilde negeren, echode het Amerikaanse (en dus Russische) verhaal door te liegen dat ‘Trump niet uit was op een ruzie’ en Zelensky nu ‘een manier moet vinden om de relatie met Trump te herstellen’. Alsof je een verkrachte vrouw eerst verwijt een kort rokje te hebben gedragen, vervolgens zegt dat de verkrachter niet uit was op een verkrachting en dan ook nog de verkrachte vrouw beveelt het goed te maken met de verkrachter. Hoewel Trump ongetwijfeld zal denken dat hij de winnaar was van deze wanvertoning, is er reden om te hopen op het tegenovergestelde. Natuurlijk is de militaire afhankelijkheid van de VS niet opeens voorbij, maar voor Europeanen zal dit een sleutelmoment zijn; openlijk huichelen over ‘de goede punten’ van het Trump-regime zal zelfs voor extreemrechtse politici en ondernemers lastig worden. Europa wordt met duizelingwekkende snelheid wakker nu Amerika lid is geworden van de As van het Kwaad die het ooit beweerde te bevechten. In Nederland zou de VVD de stekker uit het kabinet moeten trekken. Enkele PVV-Kamerleden verspreidden smalende berichten waarin Zelensky belachelijk werd gemaakt, om deze daarna weer te verwijderen. Precies zoals PVV-bewindsvrouw Faber Zelensky ‘niet democratisch gekozen’ noemde, om daar even later schijnheilig op terug te komen. Dit zijn allemaal geen ‘uitglijders’, maar gewoon de pro-Russische lijn van Wilders die nog in 2018, vier jaar na MH17, trots in de Russische Doema poseerde. Los van landverraders in de coalitie, wil ik de VVD ook wijzen op meer opportunistische overwegingen. Bij nieuwe verkiezingen zullen coalitiegenoten BBB en NSC worden weggevaagd, terwijl ook de PVV wegzakt in de peilingen. De geopolitieke onrust en de asielmislukkingen bieden de vertrouwde VVD een unieke kans om de verveelde middenklasse weer op te vegen. Dat die partij daarmee (weer) de grootste wordt is een onrecht dat we dan maar moeten verdragen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/trump-en-sidekick-vance-hadden-een-duidelijk-doel-zelensky-afschilderen-als-een-respectloze-man~b728fe4c/</guid>
      <pubDate>Mon, 3 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een corrupte techoligarchie maakt het leven van de gewone man niet beter, een tegenreactie zal niet uitblijven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vijf jaar lang fietste ik elke ochtend en middag langs het Weldam, tussen Goor en Diepenheim. Op de prachtige havezate woonde Alfred Solms, een zeer aimabele Duitse graaf. Hij heette voluit zu Solms Sonnewalde, verwijzend naar zijn familielandgoed in voormalig Oost-Duitsland. Dat landgoed werd aan het eind van de Tweede Wereldoorlog bezet en vernield door de Russen, waarna de Duitse communisten het historische erfgoed onteigenden en verwoestten. Dergelijke geschiedenislessen lijken bij een flink deel van de financiële elite te zijn weggezakt. Vorige week prees de Duitser Mathias Döpfner, de grote baas bij uitgever Axel Springer, de duistere speech van de Amerikaanse vicepresident JD Vance. Döpfner vond het ‘inspirerend dat een buitenlandse politicus de vraag stelt of het slim is om 20 procent van de kiezers de boodschap te geven dat ze niet gehoord zullen worden’. Hij doet daarmee wat veel rijke supporters van extreemrechts doen; zich verschuilen achter quasi-democratische verweren, terwijl ze evident geen moer geven om de gewone man. Döpfer, die ooit zei voor Trump ‘te bidden’, is fan van Elon Musk en zijn perfide Amerikaanse oligarchie van techmiljardairs; hadden we dat in Europa maar! Toen hij in 2023 zijn 60ste verjaardag vierde was Elon Musk eregast, met aan zijn hand de Nederlandse Eva –‘MAGA Hari’– Vlaardingerbroek als date. Uiteindelijk koos Musk een nog jongere fascistfluencer om zijn dertiende (!) kind te dragen en moet Vlaardingerbroek het doen met een Italiaan die een nulletje of zes minder waard is, maar dat terzijde. De bewondering voor de immer krankzinniger wordende Musk is wijdverspreid bij Europese rijken, die zich steeds openlijker bekeren tot extreemrechts. De rijkste van allemaal, de Franse tasjestycoon Bernard Arnault, zei dat Frankrijk ook wel een Musk kon gebruiken. Ook in Nederland fluisteren ondernemers over het gelijk van het Trusk-regime. De vraag is echter wat de Europese elite in hemelsnaam te winnen heeft bij een oranje protectionist en een ketamine- en subsidieverslaafde gek met kettingzaag. Niets heeft Europa rijker gemaakt dan de wereldhandel, die nauw verbonden is met het internationale recht. Nu Trump beide aanvalt, en nota bene The Economist op zijn zwarte lijst van verboden media heeft geplaatst, is dat slecht nieuws voor Europese rijken. De bewondering voor Musk duidt in het geval van Döpfer zelfs op een Stockholm-syndroom; big tech vreet door haar monopolistische verdienmodellen de traditionele Europese media aan alle kanten op. Maar belangrijker nog: de extreemrechtse kiezer kan niet oneindig in de eigen voet blijven schieten; op een gegeven moment heeft-ie geen voet meer om op te staan. Musk en zijn techbro’s worden nu al vrij massaal weerzinwekkend gevonden en in Europa zal dat met de pro-Russische houding van Amerika nog veel sneller gaan. Wie Bill Gates en George Soros kan haten op basis van leugens, kan net zo makkelijk Elon Musk haten op basis van de waarheid. Een kortzichtige rijke jubelt als de pendule zijn kant op zwaait, terwijl een verstandige rijke jubelt als de pendule zich rustig houdt. Een corrupte techoligarchie zal het leven van de gewone man niet beter maken, en een tegenreactie zal niet uitblijven. Daarbij zouden de rijken er verstandig aan doen zich tijdig te herinneren dat het fascisme en communisme twee loten aan dezelfde totalitaire, onvrije stam zijn. Het is bepaald niet denkbeeldig dat de huidige tijd van extremen tot een grote escalatie leidt, waarna een tegenovergesteld extreem ervoor in de plaats komt. Het zijn hoe dan ook de rijken die het meeste te verliezen hebben; daar is de geschiedenis volstrekt helder over. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/een-corrupte-techoligarchie-maakt-het-leven-van-de-gewone-man-niet-beter-een-tegenreactie-zal-niet-uitblijven~b91af0ee/</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Europa zal Amerika steeds meer zien als een oligarchie die plundert en verwoest voor eigen gewin]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In München, de stad waar Chamberlain in 1938 de ring van Mussolini en Hitler kuste, sprak de Amerikaanse vicepresident JD Vance Europa toe. Het werd een Poetineske aaneenschakeling van leugens. De EU zou dreigen sociale media af te sluiten bij haatdragende content, in Duitsland zouden mensen zijn opgepakt voor het posten van antifeministische commentaren, in Zweden zou de regering een christelijke activist hebben veroordeeld voor het verbranden van een koran, en in Engeland zou een man zijn beboet voor het ‘vreedzaam’ bidden buiten een abortuskliniek. Een ontluisterend schouwspel; de manisch liegende proleten van de nieuwe Amerikaanse oligarchie bliezen de Navo voor de neus van Europa op. Dat uitgerekend Mark Rutte nu de baas is van de Navo, is van een ongekende ironie. In militaire dienst is hij nooit geweest, en tijdens zijn veertienjarige premierschap is er vooral bezuinigd op Defensie. Een patatliberaal die zijn coming of age had in de jaren tachtig, toen kapitalistisch Amerika zijn hoogtepunt beleefde en velen het eerzaam en verstandig vonden om de krijtstreepmoraal van Wall Street naar de polder te halen. Nu het wereldbeeld van neoliberaal Rutte in elkaar lazert, kan hij slechts toekijken en doen wat hij als beste kan: meewaaien. Rutte leek door de speech van Vance een bedrogen echtgenoot die bezweert dat het nog wel goed komt, maar wiens eeuwige geginnegap steeds meer paniek uitstraalt. En dat is dan nog het beste wat we hebben; waar Rutte nog gemaakt was van lachgas, is VVD-opvolger Dilan  Yeşilgöz van waterstofgas. Terwijl de Amerikanen in München vertelden dat Europa het zelf maar moet uitzoeken, nam ze een TikTokfilmpje op over haar voorliefde voor donuts. Voor dit ondraaglijke lichtgewicht is het burgemeesterschap van Urk nog een te milde straf. Extreemrechts Nederland reageerde euforisch op de huichelachtige speech van Vance. Geert Wilders noemde het ‘fantastisch’, Wierd Duk ‘spot on’, een ‘frisse wind’, en er was sprake van een ‘Generationswechsel’ – landverraders spreken hun talen. Na tien jaar op hun knieën te hebben gezeten voor Poetin, willen Wilders en Duk het vuile werk voor de regering-Trump er ook nog wel bij doen. En je hoeft ze niet eens te betalen, de sukkels! Ze denken dat ze aan de winnende hand zijn. Dat de nihilistische miljardairs aan de overkant van de oceaan werkelijk geven om hun kleinburgerlijke ergernissen en boertige onvrede. Zij zijn, in zekere zin, als de PVV-stemmers die ‘links’ de schuld blijven geven van alles, ook al is het de PVV-regering die de huren verhoogt. Zij zijn het levende bewijs dat radicaal-rechts een cult is, ontdaan van alle ratio, een sekte voor rancuneuze proleten en zwakkeren van geest. Maar de vraag is hoelang die betovering nog duurt. Iedereen die niet zijn werk heeft gemaakt van een cultuuroorlog zal langzaamaan snappen dat MAGA-Amerika geen bondgenoot is van wie dan ook, zelfs niet van de eigen kiezers. De geëxporteerde cultuuroorlog is uitsluitend een afleiding, een manier om de gehersenspoelde meute voor hun eigen beroving te laten stemmen. Europa zal Amerika steeds meer zien zoals de rest van de wereld Amerika al zag: als een oligarchie die plundert en verwoest, uitsluitend voor eigen gewin. Als een egoïstische supermacht die met zinloze militaire campagnes de vluchtelingenstromen naar Europa veroorzaakte. Madeleine Albright zei ooit dat er twee soorten fascisten zijn: zij die orders geven, en zij die de orders opvolgen. Vertaald naar deze tijd komt dat neer op miljardairs en hun nuttige idioten. Fans van het Trump-regime hoeven slechts op hun bankrekening te kijken om te weten bij welke van de twee zij horen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/europa-zal-amerika-steeds-meer-zien-als-een-oligarchie-die-plundert-en-verwoest-voor-eigen-gewin~b326bcfa/</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Diversiteit en inclusie zijn het favoriete rookgordijn voor gewetenloze mannen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In Amerika wijst de nieuwe president bij alles wat misgaat naar ‘DEI’, oftewel diversity, equity and inclusion. Bij de branden in Los Angeles kreeg de lesbische brandweercommandant de schuld en bij de noodlottige botsing tussen een helikopter en een vliegtuig in Washington was de vrouwelijke piloot van de helikopter de boeman, vergezeld door de postume leugen dat zij transgender zou zijn. In eigen land probeerde de laaghartige oplichter Sywert van Lienden op deze trein te springen door op LinkedIn de aanval te openen op de afscheid nemende secretaris-generaal bij het ministerie van VWS, Abigail Norville, een vrouw met Caribische vader. ‘Wat een puinhoop is er onder jouw leiding bij VWS ontstaan in ons leven’, aldus de voormalige mondkapjesmiljonair. Het laat zien hoe ‘DEI’ zich ontwikkelt als het favoriete rookgordijn voor gewetenloze mannen. De favoriete zondebok blijft echter de (moslim)immigrant. De internationaal vermaarde fasciste Eva Vlaardingerbroek, ons meest weerzinwekkende exportproduct sinds de slavernij en waterige tomaten, riep in reactie op de schietpartij in het Zweedse Örebro op tot ‘massadeportaties’, daarbij voorsorterend op een dader met een immigratieachtergrond. In werkelijkheid waren alleen zijn slachtoffers immigranten. De spierwitte Rickard Andersson riep tijdens zijn salvo’s vrijwel hetzelfde als Vlaardingerbroek: ‘Wegwezen uit Europa’. De kogels kwamen wéér van rechts, van een stochastische terrorist die zich gekrenkt voelde en online zocht naar een zondebok om zijn rancune richting te geven. Niet aangestuurd door een leider of ideologie, maar opgehitst door een ratjetoe van berichten die hij zag in de (sociale) media, waar extreemrechts de dienst uitmaakt. Zondebokpolitiek heeft twee voorname doelen; afleiding en ontmenselijking. Daarbij levert ook slechts het nastreven van het eerste voorwaardelijke opzet op voor het tweede. Bij (moslim)immigranten is de ontmenselijking in volle gang. Waar islamcritici een jaar of tien geleden nog omslachtig het verschil tussen moslims en de islam probeerde uit te leggen, zijn bij extreemrechts inmiddels de maskers af. Zelfs Nederlanders met een islamitische achtergrond die carrière maken in politiek, media of bestuur behoren tot een ‘islamolinkse vijfde colonne’. Steeds openlijker wordt over ‘omvolking’ en deportaties gesproken. Met betrekking tot de lhbti-gemeenschap, en meer specifiek transgenders, de snelst groeiende zondebok, wordt door extreemrechts (nog) verschil gemaakt tussen de persoon en de ‘ideologie’, door Elon Musk ‘the woke mind virus’ gedoopt. Maar de vraag is nog voor hoelang; Musk heeft niet voor niets zijn eigen trans dochter ‘dood’ verklaard. Net als bij moslims geldt voor ‘woke’, wat dat ook wezen mag, dat een klein groepje intolerante radicalen het beeld heeft bepaald, waarvoor nu een gehele gemeenschap de rekening gepresenteerd krijgt. In het Amerika van Trump en Musk lijkt de haat tegen ‘DEI’ zelfs dominanter dan de aversie tegen immigranten, die paradoxaal juist door de conservatieve ideeën over DEI, vrouwenrechten en lhbti het Republikeinse kamp in worden getrokken. En toch, u kent mij als een hoopvolle columnist, zou de obsessie met woke en DEI van de Republikeinen voor Europa weleens een voordeel kunnen zijn. Allereerst omdat zelfs de Telegraaf-lezer het wijzen naar vrouwen of minderheden bij elke ramp op den duur lachwekkend zal vinden. Daarnaast zijn we onderaan de streep gewoon veel minder conservatief dan Amerikanen; zelfs Thierry Baudet gaat een paar maanden met zwangerschapsverlof. De strijd tegen woke lijkt mij op termijn een achilleshiel voor Europees extreemrechts, om dezelfde reden dat Europa sowieso al minder woke was dan het progressieve deel van Amerika: de meeste mensen vinden al die aandacht voor zo’n relatief beperkt fenomeen simpelweg overdreven. Of dat nuchterheid of een gebrek aan zelfreflectie is, laat ik maar in het midden. In een eerdere versie van deze column stond dat Musk zijn trans zoon ‘dood’ heeft verklaard, het gaat om zijn trans dochter. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/diversiteit-en-inclusie-zijn-het-favoriete-rookgordijn-voor-gewetenloze-mannen~b0b501ee/</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Alleen met een totaalverbod kan de dodelijke geweldscultus rondom vuurwerk gestopt worden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Eigenlijk had de familie vuurwerk willen afsteken, maar een woordvoerder kon ze daar nog net van weerhouden, ‘vanwege de publieke ophef’. De 14-jarige Jack blies zichzelf op oudejaarsdag op met zwaar illegaal vuurwerk, een ‘hobby’ die hij met volledige toestemming en medeweten van zijn ouders uitoefende. Bij zijn uitvaart werd hij vervoerd in een pick-uptruck, met zijn vader – in Elvispak en met rode fakkel in de hand – achterop. Langs de route stonden honderden mensen met ronkende motoren en confettikanonnen; het doet denken aan hoe Hamas zijn martelaren eert. Het is een volstrekt krankzinnige scène uit het Nederland van 2025, waar schaamte en ratio niet meer bestaan. De moeder van Jack verklaarde nooit rekening te hebben gehouden met een ongeluk. ‘Hij was altijd zo voorzichtig.’ Zelfs nu haar zoon op 14-jarige leeftijd door vuurwerk uit het leven was gerukt, zag ze geen eigen verantwoordelijkheid. ‘Je houdt het niet tegen.’ Wel had de moeder nog een bericht voor mensen die schande spraken van het ongeluk: ‘Als iemand het in mijn gezicht zou zeggen, dan vallen de volgende slachtoffers.’ De weerzinwekkende achterlijkheid is allang niet meer beperkt tot oudejaarsnacht. In Katwijk raakte een man zwaargewond bij een illegale vuurwerkshow rondom de bekerwedstrijd Quick Boys - Heerenveen. Een traumahelikopter, een verwoest leven, een vertraagde wedstrijd en dikke rookwolken in een land dat al voortdurend in de mist hangt, maar polderapen noemen dat een ‘sfeeractie’. Ook over de prachtige Europa League-avond van mijn eigen FC Twente hangt alweer een donkere kruitwolk: supporters, veelal afkomstig uit nota bene het Vuurwerkrampgebied, vonden het nodig om vuurwerk af te steken. Met kans op wéér een leeg stadion bij de volgende ronde. De laffe logica van ‘je houdt het niet tegen’ is ook gemeengoed bij onze eigen regering, die afgelopen week een algeheel verbod op vuurwerk blokkeerde. Geert Wilders, de man die niet zal rusten voordat al zijn kiezers armlastig, ongezond en ongeschoold zijn, zei dat een verbod ‘geen zin’ heeft omdat ongelukken vooral door illegaal vuurwerk veroorzaakt worden. Een totale leugen; in 60 procent van de gevallen gaat het om legaal vuurwerk. Niet dat de journalisten hem daarmee confronteerden natuurlijk, want men is net zo bang voor Wilders als voor zijn kiezers. Ook coalitiepartner VVD, ooit de partij van law-and-or­der, konkelde dat het een lieve lust was. VVD-Kamerlid Ingrid Michon, die zich nota bene profileert als iemand die streng is voor hooligans en demonstranten, kweet zich maar weer eens vlijtig van haar PVV-corvee door te bazelen dat een algeheel verbod ‘niet helpt’ en men moet focussen op ‘het aanpakken van de uitwassen’. Dat zal Michon dan zelf moeten doen, want politieagenten en hulpdiensten willen niet langer werken op oudejaarsavond. Niet alleen de politie, burgemeesters, hulpverleners en artsen smeken om een vuurwerkverbod, ook 61 procent van de VVD-stemmers is vóór zo’n verbod. Dat de laffe VVD-fractie toch tegen een verbod is, kan alleen worden verklaard door de gijzeling door extreemrechtse hooligans. Die hoeven daarvoor niet eens met hun vuurwerkbommen te dreigen; hun oververtegenwoordiging op sociale media is afdoende om de kruipers van het grootkapitaal te onderwerpen. Michon herhaalt, scrollend op haar telefoon, vrijwillig de onzin van een agressieve en criminele minderheid – dat gaat nog eens makkelijk! Want natuurlijk lost een totaal vuurwerkverbod wél wat op. Alleen met een totaalverbod, duidelijk en makkelijker te handhaven, kan de dodelijke geweldscultus rondom vuurwerk gestopt worden. Ooit lachten we in Nederland om Amerika met hun ‘guns don’t kill people, people do’, maar inmiddels zijn we, dankzij de VVD, op hetzelfde niveau van stupiditeit aanbeland. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/alleen-met-een-totaalverbod-kan-de-dodelijke-geweldscultus-rondom-vuurwerk-gestopt-worden~b6d51154/</guid>
      <pubDate>Mon, 3 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Online zoeken naar mensen die jouw onderbuik bevestigen is geen journalistiek graafwerk, maar Telegraafwerk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hoofdredacteur Pieter Klok kondigde afgelopen week aan dat de krant zich steeds verder zal terugtrekken van sociale media ‘die geen enkele poging doen haatzaaien en ophitsen te stoppen of te ontmoedigen’. Verstandig, al las ik ook dat niet iedereen ter redactie overtuigd is. De krant zou zich terugtrekken in de eigen bubbel, waardoor de tegenstellingen in de samenleving alleen maar verder worden versterkt. Los van het feit dat genoemde platformen in handen zijn van extreemrechtse oligarchen die een misleidend en kwaadaardig idee van de vrijheid van meningsuiting promoten, wil ik hier graag ingaan op dat argument – dat terugtrekking polarisatie in de hand zou werken. Ik ben bekend met dergelijke argumenten, niet in het minst omdat ik ze vroeger ook weleens heb gebruikt. Ze kloppen alleen niet. Allereerst is het een misvatting om een uitwisseling op sociale media als volwaardig menselijk contact te zien; in veel opzichten heeft de interactie op sociale media meer van een computerspel, waarbij gebruikers hun eigen profiel als avatar zien, al dan niet anoniem. Het ontwerp van sociale media speelt daarin een cruciale rol: met likes, hartjes, retweets en vinkjes wordt het publieke debat een spel met beloningen en presenteren mensen een extreem gepolariseerde versie van zichzelf, om daarna gewoon weer de afwasmachine in te ruimen. Een andere realiteit die veel mensen opzettelijk negeren, is dat mensen met veel vrije tijd het meest op sociale media zitten. En dat zijn niet noodzakelijkerwijs de meest interessante of gekwalificeerde stemmen in het debat, om het maar eufemistisch te stellen. Daarmee zeg ik niet dat zij niet gehoord zouden moeten worden, maar wel dat hun stem simpelweg zwaar oververtegenwoordigd is. Dat je door actief te zijn op sociale media zou weten wat er speelt, is een smoes voor de luiheid en het eigenbelang van ‘verslaggevers’ die een zelfgecreëerde achterban willen blijven kapitaliseren. Dikwijls gecreëerd overigens door anderen naar de mond te praten, in plaats van door onafhankelijke of waardevolle journalistiek. Online zoeken naar mensen die jouw onderbuik bevestigen is géén journalistiek graafwerk. Dat is Telegraafwerk. Net zoals de techmogols met financiële motieven een verwrongen idee van de vrijheid van meningsuiting promoten, betogen sommige journalisten dat zij onafhankelijker zijn dan collega’s die hun redactie serieuzer nemen dan hun volgers. Niets is minder waar; het naar de mond praten van de eigen achterban leidt juist tot afhankelijkheid. Journalisten hebben lezers, influencers hebben fans. De relatie tussen sommige journalisten en hun achterban is daarmee intrinsiek niet-journalistiek; de fans bepalen wat de maker maakt, want alleen bij dat vaste, herkenbare geluid blijven ze fan. Daarnaast: sloten journalisten zich vóór sociale media dan ook op in een bubbel? Natuurlijk niet. Sterker nog, elke minuut die wordt verdaan op sociale media is er één die je als journalist niet gebruikt om te spreken met een mens van vlees en bloed, een minuut waarin je niet de deur uitgaat, een minuut waarin je ook een echt mens had kunnen bellen. Dat werkt ook andersom: een doordachte lezersbrief heeft honderd keer meer waarde dan emotionele flodders op sociale media. De smoesjes om op giftige platforms te blijven zijn dus op, zeker nu de alternatieven momentum krijgen. De verhuizing naar BlueSky begint aardig vorm te krijgen, waarmee X steeds meer het fascistische prikbord is dat het overigens vóór Musk ook al was. Journalisten die beweren dat je actief moet blijven op dat platform uit angst voor verkokering zijn full of shit: alleen undercoverjournalisten moeten ergens aan meedoen om erover te kunnen schrijven.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/online-zoeken-naar-mensen-die-jouw-onderbuik-bevestigen-is-geen-journalistiek-graafwerk-maar-telegraafwerk~b14c64fb/</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het maakt helemaal niet zo veel uit wat Musk drijft, krenkt of beweegt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Om eerlijk te zijn denk ik niet dat het een Hitlergroet was. Maar dat is, in tegenstelling tot wat veel mensen lijken te denken, ook niet het belangrijkste. Veelzeggender is de reactie van Musk na die idiote vertoning. Hoewel de gelijkenis volstrekt duidelijk is, kwam er geen verontschuldiging of excuses van Musk, die deed wat extreemrechts altijd doet: de boel schaamteloos omdraaien. ‘Links’ moest eens ophouden met zijn ‘vermoeiende’ vergelijkingen met de nazi’s. Dat zegt alles over Musk, maar merkwaardig genoeg stond ook in Nederland een legertje apologeten klaar dat het meende op te moeten nemen voor de rijkste man ter wereld. Hij zou autistisch zijn, asperger hebben en daarom sociaal onhandige dingen doen. Dat kan best zijn, maar Greta Thunberg heeft ook ­asperger en die kan toch haar rechterarm prima in bedwang houden en voelt evenmin de behoefte om westerse democratieën te ondermijnen. Het is in de mode om mensen wel heel makkelijk serieuze ­diagnoses op te spelden. Wie tegenwoordig een pak melk op het aanrecht laat staan krijgt van zijn vrouw te horen een narcist te zijn, terwijl vrouwen met een slechte dag op hun beurt door Jan en alleman voor bipolair worden versleten. Blijkbaar gaat de verwatering van die begrippen gepaard met misplaatst begrip en een gemakzuchtige manier om onszelf en anderen om ons heen te ontslaan van de eigen verantwoordelijkheid. Ik beluisterde de podcast van Alexander Klöpping en Ernst-Jan Pfauth, een favoriet, en hoorde Klöpping een tweede categorie apologeten vertegenwoordigen: de Mystieke Musketiers. Dat zijn meestal ondernemers die allerlei diepere lagen en strategieën bij Musk bevroeden, die wij allemaal niet zien, en zij eigenlijk ook niet. Maar, en hier wordt het bijna religieus, ze geloven dat er meer achter moet zitten dan slechts de proleterigheid en rancune. Van het opkijken tegen (financieel) succesvolle ondernemers heb ik nooit wat begrepen, Klöpping en ik hebben weleens ­gegrapt dat niet ik, maar hij eigenlijk hoofdredacteur van Quote had moeten worden. Sterker nog, je kan succesvolle ondernemers niet genoeg onderschatten: als je de hele dag bezig bent met het optimaliseren van een klantreis of ‘funnel’ ontwikkel je heus geen interessantere ideeën dan als je koeien melkt. De motieven van Musk zijn zonneklaar: geld en rancune. Maar belangrijker is dat het helemaal niet zo veel uitmaakt wat Musk drijft, krenkt of beweegt. Musk is door zijn bemoeienis met de politiek en publieke meningsvorming een politicus geworden en die beoordeel je op zijn daden. De door sociale media aangejaagde persoonlijkheidscultus rondom publieke figuren zorgt slechts voor extra zand, waarmee extreemrechts de massa in de ogen kan strooien. Focus dus op de reactie van extreemrechts na een misdraging, want die is veel belangrijker dan de misdraging zelf. ‘Geloof nooit dat zij zich totaal niet bewust zijn van de absurditeit van hun antwoorden. Ze weten dat hun opmerkingen frivool zijn, open voor kritiek’, zei Jean-Paul Sartre over de antisemieten uit zijn tijd. ‘Ze vermaken zichzelf, want het is hun tegenstander die verplicht is om woorden op een verantwoorde manier te gebruiken, aangezien hij wél in woorden gelooft.’ Deze quote is tijdloos, want het is precies wat het huidige extreem­rechts tot in de puntjes beheerst. Het eigen wangedrag is spielerei, want ze weten dat het de eigen achterban niet kan schelen. Musk had zijn excuses kunnen aanbieden, maar deed dat niet. Daarop moet hij beoordeeld worden, en nergens anders op. We hebben allemaal wel wat. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/het-maakt-helemaal-niet-zo-veel-uit-wat-musk-drijft-krenkt-of-beweegt~b7af0822/</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Door cringe-angst blijven progressieve millennials hangen in ironie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dat een groepje machtige mannen op een goed moment de wereld in de fik zou steken, zag ze wel aankomen, schreef Rebecca Shaw deze week in The Guardian. Maar wat ze nooit had kunnen vermoeden, was dat het ‘zulke enorme losers’ zouden zijn. Genadeloos fileert ze de beschamende manier waarop Elon Musk en Mark Zuckerberg de hielen likken van Trump, met als conclusie dat we ‘pesten weer terug moeten brengen’. Een vrouw naar mijn hart, dat zult u begrijpen. Een andere vrouw naar mijn hart is Doortje Smithuijsen. Zij schreef vorige week een vermakelijk essay in deze krant over cringe, in haar woorden het ‘psychologische verschrompelen, het plaatsvervangend ineenkrimpen, het woordeloze ongemak’. Dat stuk zal vermoedelijk vooral herkenbaar zijn voor millennials, maar u zal inmiddels gewend zijn aan onze navelstaarderij. Het verband tussen de kneuzigheid van radicaal-rechts en cringe zit hem erin dat de meeste mensen er blijkbaar géén last van hebben. Cringe is niet gelijkelijk over de samenleving verdeeld: het herkennen van de algehele treurigheid van radicaal-rechts lijkt – net als cringe – voorbehouden aan progressieve hoger opgeleiden die, zoals Smithuijsen omschrijft, zich daarbij heel eenzaam kunnen voelen. Maar belangrijker nog: cringe lijkt progressievelingen ook in politieke zin dwars te zitten. Het probleem is namelijk dat vooral publiekelijk geuite goede bedoelingen uit de eigen kring cringe lijken op te roepen. Het gevolg daarvan is dat cringe-angst mensen weerhoudt stelling te nemen, zich uit te spreken en de prioriteiten op orde te houden. Men blijft hangen in ironie, gemakzuchtig relativisme en een desinteresse waar het privilege van afdruipt. Tegelijkertijd zet cringeblind radicaal-rechts zichzelf vol overtuiging voor lul. En met succes, want het grote publiek voelt nu eenmaal geen cringe. Cringe of niet cringe lijkt, zeker bij mensen in de media, belangrijker dan goed of slecht. Zo steekt men meer energie in het neersabelen van mensen als Rutger Bregman of Joris Luyendijk die, ondanks hun evident goede bedoelingen en punten, zó op de cringespier werken dat men zich daar niet overheen kan zetten. Progressieve cringe is daarmee weinig anders dan het domrechtse Geenstijlnihilisme, met dien verstande dat men daar wel de rijen sluit als het erop aankomt. In het front tegen deugen is progressieve cringe een welkome bondgenoot. Ondertussen bestaat extreemrechts vrijwel uitsluitend uit wérkelijk cringy en zwaar gemankeerde figuren, zoals Shaw terecht constateert. Thierry Baudet heeft er nooit een geheim van gemaakt vroeger gepest te zijn, van Elon Musk weten we dat hij geradicaliseerd is nadat zijn zoon als vrouw door het leven wilde, en ook bij Wilders zit er van alles mis, als we zijn eigen broer Paul mogen geloven. Van Sywert van Lienden tot Ronald Plasterk; het verband tussen persoonlijke of publieke afwijzing en radicalisering is evident. Welk gelukkig mens besluit nou van de ene op de andere dag extreemrechtse idioten naar de mond te gaan praten? Nu is het natuurlijk goed dat progressieve mensen een drempel voelen om mensen aan te vallen op hun evidente sneuheid en zich verre willen houden van pestgedrag. Maar je kunt ook overdrijven. Nederlanders lijken zo gewend aan politici als Wilders en Van der Plas, dat we massaal vergeten lijken te zijn wat voor belachelijke schertsfiguren het eigenlijk zijn. Maar zolang de cringe zich vooral op de eigen stammenstrijd richt, waarin overigens wél alle middelen zijn geoorloofd, blijft het een vorm van cynisme waar we in deze tijd helemaal niks aan hebben. Jullie zetten je er dus maar overheen, ironische millennials, want we hebben jullie hard nodig.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/door-cringe-angst-blijven-progressieve-millennials-hangen-in-ironie~b8ac3a33/</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Jan 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
