<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/sander-schimmelpenninck</link>
    <description><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Het Oosten zou alleen op de kaart rechts moeten zijn, en de IJssel mag geen Berlijnse Muur worden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het lijkt alweer lang geleden, maar drie jaar geleden zat ik in de Twentse tuin van mijn ouders heimelijk te genieten van een fantastisch voorjaar en de gedwongen doorbraak van thuiswerken. Ik was zeker niet de enige die tijdens corona een enorme herwaardering kreeg voor mijn geboortestreek. Voor veel generatiegenoten vielen opeens alle verlokkingen van de stad weg, terwijl het gebrek aan ruimte en een tuin zich opeens liet voelen; wat dóén we eigenlijk in die vieze, drukke stad?! Mensen spraken over de renaissance van het platteland, en consultants fantaseerden over eigen bakkerswinkeltjes in dorpen waar alle middenstand allang was weggetrokken. Drie jaar later is er van de ontluikende liefde tussen yup en platteland weinig over, zo besefte ik tijdens een gesprek met Twentse studenten. Ik vroeg de ouderejaarsstudenten van de Universiteit Twente en Hogeschool Saxion wie na zijn of haar studie in Twente wilde blijven. Er ging niet één hand omhoog. Nu is het heus niet nieuw dat studenten na hun studie naar de Randstad willen, maar ik hoorde wel andere argumenten dan voorheen. Om de banenmarkt ging het niet; in Twente zijn banen in overvloed, en mooie ook. Bovendien zijn de kosten van het levensonderhoud lager, en houd je dus aanzienlijk meer over. Waarom dan toch per se naar die volle en vieze Randstad? In een zaal vol mannen, durfden twee jonge vrouwen een zonneklaar antwoord te geven; in Twente hadden ze niet het gevoel dat er veel waarde werd gehecht aan diversiteit en progressiviteit. Ze wilden heus niet zeggen dat het hier allemaal domme boeren waren, maar ze voelden zich eigenlijk alleen thuis op de campus van de Universiteit. Daarbuiten voelde de wereld conservatief en weinig uitnodigend. De twee uur durende reis naar Amsterdam voelde voor hen langer dan ooit door de groeiende culturele afstand. Wanneer jonge, goed opgeleide mensen het gevoel hebben dat een rechts-populistische minderheid de sfeer bepaalt en geen ruimte laat voor hun progressieve ideeën, dan is dat een enorm probleem. Het kan resulteren in een zichzelf versterkend effect van leegloop, economische achteruitgang en verdere verrechtsing, met een schrikbeeld van een achterblijvende en steeds homogener wordende bevolking. Het Oosten en Noorden schieten zichzelf dus hopeloos in de voet met de massale vereenzelviging met de boeren. Men zou zich op Europees niveau prima als een voorstad van Amsterdam kunnen presenteren, maar speelt liever Tennessee. De progressieve en ondernemende krachten in de regio zouden zich moeten verenigen, en om te beginnen eens al die vlaggen uit de grond trekken. Het is bekend dat verzet tegen de boerendictatuur sociale zelfmoord betekent in kleinere gemeenschappen, maar op deze manier doorgaan is economische zelfmoord voor de regio, dus man up. Want waarom zouden ‘de hoge heren’ in Den Haag investeren in betere verbindingen met de regio, als zij voortdurend horen dat men daar liever heeft dat de randstedeling blijft waar hij is, en de regiobewoners zelf de regio nooit uit komen? Denkt men werkelijk dat talentvolle en jonge mensen vrolijk worden van intimiderend en primitief vlagvertoon langs de wegen? Waar is die nuchterheid waarmee men altijd zo dweept? Het Oosten zou alleen op de kaart rechts moeten zijn, en de IJssel mag geen Berlijnse Muur worden. Zorgen over gentrificatie en cynisme rondom yuppen zijn heus terecht, maar het andere uiterste is jezelf als exclusieve en agressieve monocultuur te presenteren. Wanneer ‘doe maar gewoon’, ‘doe maar gewoon rechts’ betekent, verliest een regio onvermijdelijk alle relevantie. En dat zou onmeunig zonde zijn voor beeldschone en bedrijvige regio’s als Twente.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-van-de-dag/het-oosten-zou-alleen-op-de-kaart-rechts-moeten-zijn-en-de-ijssel-mag-geen-berlijnse-muur-worden~bed713b5/</guid>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom moet vliegen eigenlijk voor iedereen bereikbaar zijn?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn grootste vliegdecadentie beging ik vermoedelijk in 2008, toen ik in Milaan studeerde. FC Twente speelde eindelijk weer eens Europees voetbal, en moest thuis tegen Schalke ’04. Dat mocht ik niet missen. Ryanair was zich aan het invechten en ik vond een retourticket voor 99 cent (!) van Bergamo naar Weeze, over de grens bij Nijmegen. In minder dan 24 uur vloog ik op en neer en zag Kenneth Perez de winnende maken. Ooit zal ik dat verhaal met schaamte aan kinderen of kleinkinderen moeten vertellen, mezelf verontschuldigend dat men daar toen geen kwaad in zag. Ik moest eraan denken toen ik deze week las over het onverwachte besluit van Schiphol om te stoppen met nachtvluchten, waarbij de nacht overigens gedefinieerd wordt als de periode tussen middernacht en zes in de morgen. Wél verwacht was de kop van De Telegravia na het nieuws: ‘Vliegen wordt zo onbetaalbaar voor de gewone man’. Los van het feit dat een paar tientjes méér dat effect natuurlijk helemaal niet heeft, is de vraag waarom vliegen eigenlijk voor iedereen bereikbaar moet zijn. Ik kon geen goede cijfers vinden, maar het kan niet anders dan dat Nederlanders tot de meest vliegende volkeren van de wereld behoren. Een vliegticket, tot dertig jaar geleden nog een absoluut luxeproduct, is voor de Nederlander heilig geworden. Een niet-vliegende Hollander voelt zich verraden door de vooruitgang, ook al vloog de generatie van zijn ouders nooit. Voor de gewone man was vroeger alles beter, behalve blijkbaar de vakanties in de Dordogne. Dus is de gewone man opeens communist als het op vliegen aankomt. Op werkelijk elk facet van ons leven accepteren wij in onze kapitalistische maatschappij dat verschillende portemonnees verschillende mogelijkheden geven, van eten tot wonen en kleden. En zelfs op het gebied van mobiliteit vinden we enorme verschillen geen probleem; toen ik nog in een gesponsorde Porsche van Quote rondreed kreeg ik regelmatig een duimpje vanuit een Kia Picanto. Maar er is één uitzondering: vliegen. Vliegen is een grondrecht en mag nooit meer een luxeproduct worden. Het zal te maken hebben met het economische begrip van verliesaversie. Die komt erop neer dat de pijn van verlies als groter wordt ervaren dan het plezier van een eventuele winst. Wanneer iemand honderd euro verliest, zijn de negatieve emoties groter dan de positieve emoties die dezelfde persoon ervaart bij honderd euro winst. En zo doet het verliezen van de luxe van vliegen de gewone man meer dan het niet hebben van een Porsche of villa. De Nederlander is overigens zo reislustig omdat hij zijn eigen land zo lelijk heeft gemaakt. De eigen achtertuin staat vol distributiecentra en megastallen en de natuur is gemarginaliseerd. De gewone man heeft, in weerwil van het gejammer over het platteland, werkelijk geen enkele interesse voor een Hollandse vlinder, honingbij of kievit, maar is op Bali of in Zuid-Afrika eindeloos in touch met de natuur. Omdat we kunnen vluchten met goedkope vluchten, accepteren we dat we onze eigen leefomgeving hebben verziekt. Twee weken natuur snuiven in een ver oord, en we kunnen weer een jaar Engels raaigras en dode tegeltuintjes aan. De gewone man vindt hogere prijzen voor vliegtickets niet eerlijk, ‘want dan kan alleen de elite nog vliegen’. Daarom stel ik dan altijd een vliegrantsoen voor: iedereen nog maar één vluchtje per jaar. Dat levert altijd verwarring op bij de gewone man: dat was nu ook weer niet hoe hij zijn vliegcommunisme bedoelde. Misschien wordt het tijd dat de gewone man eens leert dat hij zo gewoon niet is.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/waarom-moet-vliegen-eigenlijk-voor-iedereen-bereikbaar-zijn~b4ccf75a/</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De vraag is waar maatschappelijk verantwoord ondernemen eindigt en commerciële huichelarij begint]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik kondig als dagvoorzitter van ‘Toekomst van het Betalingsverkeer’ twee vrolijke medewerkers van een creditcardprovider en internetbank aan, die komen vertellen over hun gezamenlijke project ‘True Name’. Er volgt een filmpje met non-binaire mensen die hun beklag doen over het feit dat de naam op hun bankpasje niet hun ware identiteit zou weerspiegelen. Winkelmedewerkers zouden niet geloven dat de naam op het bankpasje overeenkomt met de persoon die voor hen staat. Ik doe ontzettend mijn best het probleem te snappen, en kijk voor de zekerheid nog eens op mijn eigen bankpasje. Er staat ‘S.C. Schimmelpenninck’. Ik kijk vertwijfeld om me heen; zouden andere mensen dan wél hun voornaam op hun pasje hebben staan? En als dat zo is, dan kun je toch gewoon je naam veranderen? En welke winkelmedewerker kijkt er nou naar een naam op een pinpas? Welke jongvolwassene betaalt überhaupt nog met een pinpas? Welk probleem lost dit nu op? Een antwoord komt er niet echt, de zaal klapt braaf. Nu staat het ieder bedrijf geheel vrij om tonnen, misschien wel miljoenen, te spenderen aan een marketingcampagne, maar ik merk dat mijn onderbuik opspeelt. Er is iets decadents aan deze campagne vol effectbejag; zijn er nu werkelijk geen belangrijkere zaken? Zijn er niet miljoenen mensen in Nederland die niet meekomen met de digitalisering van onze geldzaken? Dat lijkt me wat belangrijker dan de extreme overgevoeligheid van Generatie Z. Maar ja, die hoeven, anders dan Generatie Z, geen bank meer te kiezen. Hoewel de rest van de zaal na afloop het ongemak blijkt te delen, maak ik me zorgen: ben ik nu opeens anti-woke geworden? Een paar weken geleden ging de Silicon Valley Bank (SVB) onderuit na een bankrun. Het leverde wereldwijd een interessante discussie op over de plek van politiek en activisme in de financiële wereld. Conservatieve commentatoren zaten te smullen van de val van deze ‘woke’ bank, waarin veel geld van donoren van de Democratische Partij zat. ‘Ik zeg niet dat twaalf witte mannen deze puinhoop zouden hebben voorkomen, maar het bedrijf is mogelijk te veel afgeleid door diversiteitsvereisten’, zo wist een conservatieve commentator. Ook de val van Credit Suisse werd gelinkt aan ‘woke’; directeur Pippa Bunce, geboren als Philip Bunce, ging afwisselend als man en vrouw naar het werk. In 2022 won hij nog de Diversity Award en in 2018 werd hij door de Financial Times opgenomen in de Top 100 Zakenvrouwen, tot grote woede van vrouwen die niet begrepen waarom hij niet óók op de mannenlijst te vinden was. De zogenoemde ESG (environmental, social en governance)-doelstellingen worden door conservatieve krachten in het bedrijfsleven als ongewenste politieke inmenging en geldverspilling gezien – go woke, go broke. In Amerika is er nu een tegenbeweging ontstaan, met in staten als Florida en Texas anti-ESG-wetgeving en een weigering van de staat om met ESG-bedrijven zaken te doen. Volgens The Economist is er echter geen enkel bewijs dat dat beter zou lonen, sterker nog; anti-woke lijkt financieel een stuk onaantrekkelijker. Nu zijn de SVB en Credit Suisse heus niet gevallen door hun diversiteitsbeleid, maar de vraag waar maatschappelijk verantwoord ondernemen eindigt en commerciële huichelarij begint, is gerechtvaardigd. Financiële instituties moeten vooral zorgen dat ze betrouwbaar en begrijpelijk zijn, en daarbij ligt de grootste uitdaging bij minder sexy, maar veel grotere groepen consumenten als ouderen, immigranten en laaggeletterden. Zelfs voor een overreactie op de heerschappij van de witte heteroman heb ik alle begrip, maar laten we in hemelsnaam wel onze prioriteiten op orde houden.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/de-vraag-is-waar-maatschappelijk-verantwoord-ondernemen-eindigt-en-commerciele-huichelarij-begint~b7543255/</guid>
      <pubDate>Sun, 2 Apr 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het benoemen van domheid is een enorm taboe in Nederland]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze week werd ik in de best bekeken talkshow van Nederland, Vandaag Inside, voor één miljoen kijkers gecanceld. Ik zou de tafelheren dommeriken vinden en had de kijkers van dat programma in een tweet ‘domrechts’ genoemd. Nu mag ik niet meer komen. Toen een krant mij om een reactie vroeg, zwakte ik in een reflex die woorden wat af, hoewel er toch geen ander woord is dat het programma doeltreffender omschrijft dan ‘dom’. Het benoemen van domheid is een enorm taboe in Nederland, alsof je door iets ‘dom’ te noemen per definitie iets zegt over iemands intelligentie. Merkwaardig, want niet alleen een mens kan dom zijn, een gedraging, redenering, politieke beweging of televisieprogramma kan dat óók zijn. Domheid kan bovendien tijdelijk en te verhelpen zijn. Zelfs onze koning was volgens zijn vrouw ‘een beetje dom’, een opmerking die achteraf overigens heel slim bleek te zijn, maar dat wil niet zeggen dat ze haar man onveranderlijk dom vindt. Het is een tekortkoming van de Nederlandse taal dat er geen alternatief voor ‘dom’ is, voor het geval waarin je niet zozeer iets wil zeggen over iemands intelligentie, als wel over een cultuur waarin een gebrek aan interesse iets is om trots op te zijn en waarin gevoelens belangrijker zijn dan feiten. Sterker nog, door die cultuur van domheid is opleidingsniveau of intelligentie steeds minder relevant; iedereen wordt erin meegezogen. De Amerikaanse schrijver William Gaddis (1922-1998) definieerde domheid als de ‘opzettelijke cultivering van onwetendheid’. Laat dat nu precies zijn wat er in Nederland op grote schaal gebeurt. De media hebben domheid zodanig gecultiveerd dat onze minister-president geen andere mogelijkheid ziet dan aan te schuiven bij een oud-voetballer met een dildohelm op zijn hoofd, die hem vraagt of hij weleens geneukt heeft. Dezelfde oud-voetballer die na de verkiezingswinst van Caroline van der Plas in de kennelijke veronderstelling verkeerde dat zij nu alle ministers kon ontslaan. Ooit zorgde domheid voor schaamte, maar tegenwoordig is het een goedbetaald talent. Domheid is het cruciale element in de verkiezingswinsten van rechts-populisten: de onwetenden worden geëmancipeerd als Nobele Wilden en sociale media blijken een adequaat medicijn tegen hun terechte onzekerheid. De wereld is wél simpel, gevoel is nét zo belangrijk als kennis van zaken, en ook jouw onwetendheid mag er zijn! De commerciële media doen vrolijk mee met de waanzin, das Fressen komt nu eenmaal voor de moraal, en omarmen verachtelijke domheid. En dus mag een notoire onbenul als Dave Roelvink niet slechts op zijn eigen Instagrampagina, maar óók voor de camera’s van RTL Boulevard zijn mening geven over de door extreem-rechts gekaapte ‘Lentekriebels’-campagne, waarvan hij slechts met desinformatie via sociale media kennis heeft genomen. Letterlijker kan onwetendheid niet gecultiveerd worden. Wie nog waarde hecht aan feiten of ratio wordt door de leden van deze cultus van onwetendheid ‘elitair’ of ‘hautain’ genoemd en tegenspraak wordt beantwoord met afleidingstactieken. De onwetenden roepen op om zelf na te denken en je eigen onderzoek te doen, terwijl ze zelf aantoonbaar geen van beide doen. Prachtige ironie, ware het niet dat de gevolgen van deze brutale onwetendheid niet zo ernstig waren. Binnen Europa is er geen land waar domheid zo gecultiveerd wordt als in Nederland. Maar domheid is al lang niet meer om te lachen; emancipatie heeft geleid tot de dominantie van domheid, die weer kan eindigen in de terreur van de domheid. Een taboe op het benoemen van domheid in verband met de overgevoeligheid van dommeriken lijkt me daarbij weinig bruikbaar.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-van-de-dag/het-benoemen-van-domheid-is-een-enorm-taboe-in-nederland~be4cfd00/</guid>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De angst voor de boze burger is enorm en de boze burger ruikt de angst]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De dapperste en standvastigste van onze ministers, Christianne Van der Wal, bewees deze week maar weer eens waarom ze mijn favoriet is. Op de verkiezingsavond reageerde ze koeltjes en feitelijk door te constateren dat ze gewoon doorgaat met haar stikstofbeleid. ‘We hebben dit dossier decennialang voor ons uitgeschoven. Uitstellen kan niet, ook juridisch gezien niet. Het is een zure conclusie, maar die luxe hebben we niet meer.’ Een waarheid als een koe, maar Telegraaf-journalist Wouter de Winther kwezelde dat hij dat ‘schokkend en niet meer van deze tijd’ vond. Hij was niet de enige die na de overwinning van BBB een merkwaardige logica omarmde: omdat een minderheid tijdens de Statenverkiezingen, toch een veredeld oefenpotje, een proteststem heeft geuit, zou het kabinet opeens helemaal het roer om moeten gooien. Maar er is nog steeds een acuut stikstofprobleem, daar doet de zoveelste oprisping van een groep verveelde burgers niets aan af. ‘De VVD moet zich echt serieus gaan afvragen of dit wel de juiste koers is’, aldus De Winther. Dat Van der Wal simpelweg de klus wil klaren, in het landsbelang, komt in de met politieke spelletjes geobsedeerde parlementaire pers blijkbaar niet op. CDA-leider Wopke Hoekstra bleek na de electorale oorwassing wél te willen bukken voor de boer, en benadrukte daarmee onbewust zijn eigen onvermogen als leider. Hoekstra zint nu op koerswijziging op ‘alle grote dossiers’. Maar wat is dat voor raars, om het programma van de tegenstander over te nemen, wanneer je verkiezingen verliest? Ik dacht altijd dat je als politicus de mensen vertegenwoordigt die wél op je hebben gestemd, in plaats van de mensen die niet op je hebben gestemd. De angst voor de boze burger is enorm en de boze burger ruikt de angst, als een paard de onzekerheid bij zijn ruiter. ‘Als ik dat zie, denk ik: hou gewoon even je bek’, fulmineerde een ander (anoniem) CDA-Kamerlid in reactie op Van der Wal. Zo kennen we de fatsoenspartij van Sywert weer. Er was maar weer eens sprake van een aardverschuiving, en de burger zou een ‘glashelder’ signaal hebben gegeven aan de politiek. Met ‘burger’ werd in de reacties uitsluitend de BBB-stemmer bedoeld. Bijna 70 procent van de BBB-stemmers blijkt ouder dan 50, en vaak laag opgeleid. Die simpele constatering leidde tot grote woede van BBB-stemmers en de BBB zelf, die ‘op basis van sociale media een heel ander beeld had’. Maar waarom zou de BozeBoomerBeweging zich schamen voor de eigen kiezers? Wat is er mis met 50-plussers en lager opgeleiden? Het is toch zeker hartstikke verstandig en toekomstgericht om te stemmen op een partij die de belangen van 50 duizend mensen in Nederland behartigt? In de commentaren las ik een moordende concurrentie tussen allerlei kloven als De Verklaring; die tussen stad en platteland, tussen hoog en laag opgeleid, en tussen jong en oud. In weerwil van de mode om boze burgers naar de mond te praten, lijkt het mij vooral egoïsme. Een groeiend aantal Nederlanders wil vooral het beste voor zichzelf, de tijdens corona gevraagde ‘solidariteit tussen de generaties’ blijkt maar één kant op te werken. Dat mag in een democratie, maar het lijkt me weinig zinvol om egoïsme als ‘gerechtvaardigde zorgen’ te bestempelen. Over de overwinning van BBB zijn heus positieve dingen op te merken. Zo lijken Caroline van der Plas en de haren welwillend, en weet men nog helemaal niet zo goed wat men van veel onderwerpen vindt. Dat biedt kansen om zaken te doen met BBB. Maar dan wel met de eigen agenda als vertrekpunt.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-angst-voor-de-boze-burger-is-enorm-en-de-boze-burger-ruikt-de-angst~b167b43c/</guid>
      <pubDate>Sun, 19 Mar 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nu het fascistische monster zich tegen haar keert, zal Van der Plas beseffen met welk vuur ze heeft gespeeld]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn bloed kookte toen ik de beelden zag van de fascistische manifestatie in het Haagse Zuiderpark. Ene Camilla van der Burgt, getooid met een petje van omroep ON, beklom het podium voor een krankzinnige speech met ranzige leugens over de grootvaders van Mark Rutte, Arjen Lubach, Kajsa Ollongren en mijzelf. Haar lasterlijke tirade was niet alleen strafbaar, ze had bovendien geen enkele relevantie voor de komende verkiezingen of de boeren, waarvoor de bijeenkomst georganiseerd werd. Maar om de boeren draaide de bijeenkomst allang niet meer. BBB en JA21 hadden zich teruggetrokken uit angst dat de manifestatie door FvD gekaapt zou worden, wat ook precies gebeurde. Wat overbleef was een angstaanjagend vertoon van waanzin, van duizenden geradicaliseerde burgers, die hun wereldbeeld alleen nog maar via sociale media construeren. Een horde die haar domheid religieus belijdt, geïnjecteerd met fascistisch gif, opgehitst door nihilistische volksmenners die hen gebruiken voor hun eigen verdienmodellen. Grote afwezige was Caroline van der Plas, die ik eerder vorige week in Den Haag ontmoette voor een podcast. Van der Plas vertelde me te vrezen voor haar veiligheid, nadat met name Gideon van Meijeren zijn achterban tegen haar begon op te hitsen. Vrijdag kwam er een man onverwacht in de richting van het podium waarop Van der Plas aan het debatteren was, waarop ze van het podium wegvluchtte. Ik begrijp haar angst maar al te goed. De sluimerende schrikachtigheid, het gevaar zien in alle plotselinge bewegingen; het is een vreselijk gevoel. De BBB wordt door de fascisten bestempeld als ‘controlled opposition’, reden om Caroline van der Plas te bedreigen en BBB-posters te bekladden en verwijderen. De aanhang van BBB blijft niettemin ‘links’ de schuld geven van de bedreigingen. De laakbare weigering van BBB om ondubbelzinnig te benoemen uit welke hoek zij bedreigd wordt, heeft vermoedelijk niet alleen met politiek opportunisme te maken. Nu het monster zich tegen haar keert, zal Van der Plas beseffen met welk vuur ze heeft gespeeld. Ze zal inzien dat door het klakkeloos overnemen van extreem-rechtse riedeltjes, bijvoorbeeld over asielzoekers die boeren verdrijven, niet alleen haar kandidatenlijst wordt bevolkt door bedenkelijke types, maar ze ook de kiem heeft gelegd voor haar eigen onveiligheid. Als buitenstaander zou je kunnen denken dat het prima is dat populisten elkaar de tent uitvechten, maar wat hebben we eraan als het totale aantal zetels voor extreem-rechts gewoon blijft doorgroeien? Nederlanders hebben deze week rechts van de VVD keuze tussen proleet-rechts (BVNL), nationalistisch-rechts (PVV), boeren-rechts (BBB), kleinburgerlijk-rechts (JA21) en het fascistische FvD. Bij elkaar opgeteld gaat dat naar de 30 procent, waarmee populistisch-rechts de grootste politieke stroming van Nederland is. Mede dankzij de VVD, de partij die extreem-rechts blijft faciliteren, om zelf als redelijk midden aan de macht te kunnen blijven. Ook deze week kwam de VVD weer met een campagnefilmpje waarin klimaatactivisten, die zaterdag klassieke muziek speelden op de A12, werden gelijkgesteld aan het fascistische geweld iets verderop. De eerdergenoemde Camilla van der Burgt komt voort uit de gelehesjesbeweging, die in 2019 nog door Mark Rutte werd ontvangen in het Torentje. De ontmoeting verliep ongekend schofterig, maar zelfs wanneer de tanden in zijn kuiten staan, probeert onze premier de valse hond nog te aaien. Redelijk rechts moet haar lessen leren, nu het nog kan. Rutte en Van der Plas moeten het fascistische monster niet blijven voeren, maar keihard bestrijden. Politiek opportunisme mag nooit leidend zijn wanneer de rechtsstaat op het spel staat: wie geen duidelijke grenzen trekt, zit in het foute kamp.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-van-de-dag/nu-het-fascistische-monster-zich-tegen-haar-keert-zal-van-der-plas-beseffen-met-welk-vuur-ze-heeft-gespeeld~b65903f0/</guid>
      <pubDate>Sun, 12 Mar 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[We moeten de zaken niet ingewikkelder maken dan ze zijn: fietsen is goed, scooters zijn slecht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Terwijl de rest van de wereld zijn best doet om zoveel mogelijk op Nederland te lijken – denk aan de fietsrenaissance in Parijs onder burgemeester Anne Hidalgo – staat in Nederland zelf de fietscultuur onder druk. Dat komt vooral door de oprukkende scooter, die het fietsen in grote steden steeds gevaarlijker maakt. Op het Amsterdamse Rembrandtplein werd afgelopen week een fietser doodgereden door een deelscooter, waarna de dader vluchtte, om de scooter een stuk verderop te dumpen. Deelscooters zijn een absolute ramp voor fietsers, stadsbewoners en hulpdiensten. De bestuurders zijn vaak onervaren, hebben lak aan verkeersregels, zijn niet zelden dronken, en kwakken de scooters lukraak neer. Dat veroorzaakt een enorme hoop (loze) meldingen bij hulpdiensten, doordat scooters te water raken en omstanders denken dat er iets ergs gebeurd is. Daarnaast vliegen deelscooters geregeld in brand. Brom- en snorfietsen zijn met stip de meest gestolen gemotoriseerde voertuigen van Nederland; in 2022 werden er liefst 12.590 gestolen. Daarmee worden brom- en snorfietsen ongeveer vijftien keer vaker gestolen dan auto’s. Niet alleen zijn brom- en snorfietsen een favoriet object voor criminelen, ze zijn ook het favoriete vervoermiddel van criminelen, dankzij hun wendbaarheid en (opgevoerde) snelheid, waarmee ze via fietspaden en steegjes de politie voor kunnen blijven. Ook de gezondheidseffecten van gemotoriseerde tweewielers zijn dramatisch. Brommers veroorzaken een kwart van het fijnstof in binnensteden, terwijl het aantal mensen met overgewicht in Nederland inmiddels boven de 50 procent ligt. Steden worden dag en nacht geteisterd door het geluid van onzekere mannen; motorfietsen trekken onnodig hard op om het alarm van stilstaande bromfietsen te laten afgaan. Op snelheid worden puberale en penopauzale tweewielers vrijwel nooit gecontroleerd. Er is, kortom, werkelijk niets aardigs te zeggen over bromfietsen en scooters, die door de opkomst van de elektrische fiets sowieso al volkomen overbodig zijn geworden. De stad Nijmegen stelde eind vorig jaar al een totaalverbod op fijnstofuitstotende bromfietsen voor, en ook andere steden hebben lokale beperkingen in hun hoofd. Maar al die compromissen zijn halfslachtig, geen blijvende oplossing en nauwelijks te handhaven. De overheid zou alle brom- en snorfietsen met een benzinemotor per direct moeten verbieden, en drukke steden zouden een algeheel brom- en snorfietsenverbod moeten instellen, ongeacht de brandstof. Alleen mensen die kunnen aantonen dat zij een bromfiets nodig hebben, bijvoorbeeld voor werk, onderwijs of (mantel)zorg en niet kunnen fietsen, mogen een ontheffing aanvragen. Populisten die beginnen over een klassenstrijd en ‘vervoersarmoede’ in het kader van bromfietsen, moet je vriendelijk in hun gezicht uitlachen. Een fiets is in combinatie met het OV meer dan toereikend in stedelijk Nederland en vele malen goedkoper dan een scooter, een luxeproduct. Om huidige brom- en snorfietsbezitters te compenseren kan de overheid hen wellicht een fietscheque geven, maar de deelscooterbedrijven hebben dikke pech; hadden ze maar niet de openbare ruimte moeten vervuilen en koloniseren. De positieve effecten zullen even overweldigend als voorspelbaar zijn. Het aantal verkeersdoden zal afnemen, jongeren zullen minder overgewicht hebben, criminelen zijn hun favoriete prooi én vervoersmiddel kwijt, geluidsoverlast neemt af, fietspaden worden rustiger en de politie zal veel makkelijker kunnen handhaven. We moeten de zaken niet ingewikkelder maken dan ze zijn: fietsen is goed, scooters zijn slecht. En dus moet je het slechte verbieden, om het goede te behouden. Dat vinden we in Nederland moeilijk, door ons onbenullige idee van vrijheid, maar we zullen eraan moeten wennen dat niet alles kan in ons overvolle land. Sommige dingen zijn het waard om te beschermen; dat geldt zeker voor onze unieke fietscultuur.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-van-de-dag/we-moeten-de-zaken-niet-ingewikkelder-maken-dan-ze-zijn-fietsen-is-goed-scooters-zijn-slecht~b46d3740/</guid>
      <pubDate>Sun, 5 Mar 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zou Jeroen Pauw zélf weleens denken dat het aan hem ligt, met al die extreem-rechtse idioten in zijn talkshows?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Denkt u weleens: misschien ligt het ook aan mij?’ vroeg Jeroen Pauw aan Sigrid Kaag, nadat zij een paar dagen eerder door schuimbekkende fakkeldragers was opgewacht. Het was een treffende illustratie van de krankzinnige staat waarin ons nationale debat inmiddels is beland. Alsof het niet erg genoeg is dat onze politiek en nieuwsmedia worden beheerst door bedreigingen en intimidaties, wordt onder het mom van objectiviteit slachtoffers ook nog eens verweten het er zelf naar te maken. Onvervalste victimblaming en legitimering van intimidaties; het zoveelste cadeautje voor extreem-rechts. Zou Jeroen Pauw zélf weleens denken dat het misschien aan hem ligt? Heeft hij met het veelvuldig uitnodigen van extreem-rechtse idioten in zijn talkshows wellicht bijgedragen aan de normalisering van extreem-rechts? Bijvoorbeeld toen hij in 2015 NVU-voorman Constant Kusters verwelkomde? Of toen hij in 2019 in de Rode Hoed een debat tussen Thierry Baudet en Mark Rutte – ‘de grootste leiders van onze tijd’ – presenteerde? En tijdens dat debat ook nog eens een door Baudet meegebracht filmpje instartte, duidelijk nep en afkomstig van de Oostenrijkse Identitäre Bewegung? Maar dat soort ongemakkelijke vragen zal Jeroen Pauw niet snel krijgen tijdens een rondje golf op Bonaire. Het moet immers wel gezellig blijven onder de jongensmannen, zijn generatie van wandelende plaagstootjes en ironische schimpscheuten, met hun jongensachtigheid die niettemin langzaamaan uitdooft in wanhopige leren armbandjes. Nooit nemen ze iets écht serieus, en dat is gezien hun verwende levensloop volkomen begrijpelijk. Ze zijn toch zeker geen millennials, met hun vroegoude gezeik en hypocriete engagement? Ondertussen gaat extreem-rechts vrolijk door met het ontmenselijken van politieke tegenstanders op sociale media. Alsof we niet weten dat ontmenselijking altijd leidt tot het acceptabel maken van geweld. Alsof het niemand interesseert dat er in 2022 meer dan duizend meldingen van bedreigde politici waren, bijna een verdubbeling ten opzichte van voorgaande jaren. Hoe hard de olifant in de kamer ook toetert: we blijven sociale media zien als een tandeloos tijdverdrijf. Maar de realiteit is dat sociale media allang doorslaggevend zijn bij verkiezingen en in het nationale debat. Bovendien hebben ze het vak van politicus blijvend veranderd. Debatten zijn toneelstukjes geworden, evenementen waar content wordt gecreëerd voor de eigen achterban, met wie tijdens die debatten via sociale media contact wordt gehouden. De goeden trekken het steeds slechter, terwijl de slechten de destructieve kracht van sociale media maximaal benutten. Want op sociale media wint extreem-rechts altijd, omdat die groep de ranzigheid nu eenmaal het beste verdraagt. Niet dat Jeroen Pauw iets van die dynamiek afweet: hij heeft immers het privilege om niet op sociale media te hoeven zitten en kan samen met andere arrivés snoeven dat je daar gewoon niet op moet kijken. Maar dat doen alle politici en journalisten aantoonbaar wél, zeker die van de door Pauw geproduceerde talkshows. De dominantie van de extreem-rechtse logica op sociale media – progressievelingen ‘polariseren’, terwijl naar fascisten ‘beter geluisterd moet worden’ – vertaalt zich daarmee onvermijdelijk naar de media, de politiek en de echte wereld. Een dag na de wanvertoning in Diepenheim werd twee van de fakkelaars gevraagd of ze een beetje spijt van hun middeleeuwse achterlijkheid hadden. Maar nee hoor, mevrouw bleef schaamteloos doorratelen over de ‘WEF-agenda’ die door Kaag zou worden uitgerold, terwijl haar man achterbaks in de camera stond te liegen dat hij fakkels toch vooral met ‘gezelligheid’ associeerde. Hij zag werkelijk het probleem niet. Het zal de twee treurtukkers geruststellen dat Jeroen Pauw óók lijkt te vinden dat het allemaal aan Kaag zelf ligt.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/zou-jeroen-pauw-zelf-weleens-denken-dat-het-aan-hem-ligt-met-al-die-extreem-rechtse-idioten-in-zijn-talkshows~bf8f3eff/</guid>
      <pubDate>Sun, 26 Feb 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Links moet ophouden te klagen over de prijsstijgingen van boodschappen; het kan beter vechten voor meer koopkracht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Tim Hofman tweette deze week een foto van een plastic boodschappentas en beweerde dat de inhoud van die zak meer dan 100 euro kostte. Dit als reactie op Ahold-topman Frans Muller, die in een Parool-interview stelde dat de stijging van de boodschappenprijzen wel meevalt. Het bonnetje wilde Hofman niet publiceren want daar had hij ‘nu al geen zin meer in.’ Tja. Wel vierduizend likes. Hoe duur de boodschappen wellicht ook voelen: Nederland had in 2021 de laagste voedselprijzen van West-Europa. Het afgelopen jaar zijn de prijzen hard gestegen, wellicht hier en daar harder dan elders, maar nog altijd is Nederland absoluut geen duur land. Grote broer Duitsland is regelmatig goedkoper, maar dat komt mede doordat A-merken hun producten daar goedkoper aanbieden - laat dat nu net zijn waar Muller in het interview terecht over klaagt. Van oudsher is er een enorm gat tussen het percentage van het inkomen dat een gemiddelde Nederlander denkt te besteden aan voedsel (zo’n beetje een kwart) en het percentage dat we daadwerkelijk besteden (zo’n tien procent). Het lijkt alsof we massaal vergeten dat voedselprijzen alleen iets zeggen als je ze afzet tegen onze inkomens; Nederland behoort samen met Duitsland tot de Europese landen die het kleinste deel van het huishoudinkomen uitgeven aan voedsel. Ook de btw is in Nederland heel gemiddeld. Dat is vooral voor de lagere inkomens goed nieuws; die geven immers een relatief groot deel van hun inkomen uit aan boodschappen en andere btw-belaste zaken. Ook de compensatie voor de energieprijzen is in Nederland royaal. Nederlanders hebben tot slot nauwelijks last van de extreem gestegen rente. Anders dan bijvoorbeeld de Britten en de Zweden, die vrijwel allemaal een variabele rente hebben op hun hypothecaire leningen. Hun besteedbaar inkomen krijgt daardoor gigantische klappen. Het is daarom jammer dat sommige linkse stemmen meegaan in het naar de mond praten van de gewone man. Van extreem-rechts weten we dat het bestaat bij de gratie van ontevreden burgers, en dus graag onvrede exploiteert, maar van links mag je meer verwachten. Voorstellen om de koopkracht van de werkenden en de minima te vergroten, bijvoorbeeld. Links zal deze populistische strijd bovendien nooit kunnen winnen van extreem-rechts; de prijsstijgingen zijn immers vooral gevolg van dingen waar links (terecht) vóór is, van klimaatmaatregelen tot de steun aan Oekraïne. Dat veel modern-linkse mensen geïnteresseerder zijn in lagere prijzen dan in lagere belastingen op werk, komt omdat ze niet van werken houden. Werk is immers kapitalistische slavernij. Maar dat is verwendheid verpakt als idealisme: voor een welvarend, groen en sociaal Nederland is groei en méér werken nodig. Natuurlijk moeten de rijken en grote bedrijven méér belasting betalen, maar het is een illusie om te denken dat we de taart alleen maar anders hoeven te verdelen; de taart moet ook groter. En dus moeten we slimmer belasting heffen om werken aantrekkelijker te maken, in plaats van klagen over de prijzen. Dat is namelijk weinig anders dan klagen over het weer. Een volgende ongemakkelijke waarheid voor links: op het gebied van de koopkracht gaat het onder dit centrum-rechtse kabinet eigenlijk best de goede kant op. Er zijn fikse loonstijgingen en vrijwel iedereen die wil werken heeft een formidabele onderhandelingspositie. Links zou er dus verstandig aan doen niet te veel te neuzelen over prijzen, maar het moment te pakken, en te vechten voor (nog) meer koopkracht. Ook dan blijven er heus genoeg stokken over om dit kabinet mee te slaan.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-van-de-dag/links-moet-ophouden-te-klagen-over-de-prijsstijgingen-van-boodschappen-het-kan-beter-vechten-voor-meer-koopkracht~b363a529/</guid>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De Noren lijken, zoals het verwende kinderen betaamt,  niet eens te genieten van hun welvaart]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is een merkwaardig gezicht, de 50 kilometer lange file aan de andere kant van de weg. Een oneindige rij Tesla’s, Porsches, Audi’s, Volvo’s en Bentley’s slingert Oslo uit, langs vieze sneeuwmuren die verraden dat het al even niet gesneeuwd heeft. Ik moet denken aan een sketch uit Jiskefet, waarin Kees Prins een ‘Norenhater’ opvoert, een groezelige man die met verbetenheid het Noorse volk absurde verwijten maakt, zoals het voortdurend pochen met hun fjorden en hun ‘net irritante lengte’. Geen volk zo braaf en nietszeggend als de Noren, zo zal Prins destijds gedacht hebben – ideaal voor een absurdistische sketch. Nu wil ik niet suggereren dat Prins eigenlijk een vooruitziende blik had met zijn Norenhaat, maar Noorwegen heeft na een midweekje wel degelijk iets dystopisch. Aan alles voel je dat men hier in één generatie steenrijk is geworden; het is een land van verwende, naar binnen gekeerde mensen. Veel plekken doen me denken aan hoe een vriend zijn eigen smaak schertsend omschrijft: duur en ongezellig. Het echte werk wordt uitsluitend door buitenlanders gedaan, vooral door mensen uit de Baltische staten en Polen, maar ook door Zweden. Toen Noorwegen in 1969 het Ekofisk-olieveld ontdekte, overigens vlak bij de grens van haar territoriale wateren, nam het zich heilig voor er verstandig mee om te gaan. Het moest transparant, moreel zuiver en de zogenaamde Dutch Disease moest vermeden worden. Nederland had een soortgelijke meevaller meegemaakt met de ontdekking van het Groningse aardgasveld in 1959, maar zag vervolgens de exportpositie van andere industrieën verzwakt worden door de sterke gulden. De oplossing van Noorwegen was om de olie-inkomsten te scheiden van de uitgaven. De winning van olie zou worden overgelaten aan oliemaatschappijen en de belastingheffing op bedrijfswinsten (tegen een tarief van 58 procent) zou worden gebruikt om het aandeel van de staat veilig te stellen. Deze belastinginkomsten zouden dan worden gestort in een staatsfonds, het oliefonds, om rijkdom te behouden voor toekomstige generaties. Sinds de eerste storting in 1996 is het fonds gegroeid tot ongeveer 1,2 biljoen euro. Belegd wordt er alleen in ‘fatsoenlijke’ aandelen en alles is buitengewoon goed gemanaged. Maar de Noorse rijkdom begint te wringen, in een tijd waarin de rest van Europa kampt met energiearmoede, en harde keuzes moet maken. Dankzij de oorlog in Oekraïne zijn de Noorse energie-exportinkomsten omhooggeschoten tot meer dan 200 miljard dollar per jaar. Dat komt neer op 35 duizend euro per inwoner – ongeveer het bbp per capita in de EU. Dat leidt logischerwijs tot irritaties en ongemak bij andere Europese landen, die juist verrassend solidair optrekken tegen Rusland. Maar Noorwegen vindt dat er nu grote winsten nodig zijn om de eigen groene transitie te financieren. Daar zit een volgend pijnpunt. De VN sprak over de ‘Noorse paradox’, milieuactivisten spreken van de grootste greenwashing ooit: enerzijds is het land volkomen verslaafd aan de inkomsten uit fossiele brandstoffen en boort het in dertig landen naar nieuwe velden, anderzijds is het een duurzame koploper, een land dat voor 99 procent op waterkracht draait. Buitengewoon ergerlijk voor de rest van Europa, dat op eigen kracht en met grote offers de transitie naar duurzaam moet maken. De Noren lijken zelf, zoals het verwende kinderen betaamt, niet eens te genieten van hun welvaart. Bij het laadstations wenden preppy tieners hun blik naar de grond tijdens het laden van hun Porsches, alsof ze zich bezwaard voelen door de last van overtollige rijkdom, hun moraal bezoedeld door de onverdiendheid ervan, en hun onmacht ermee te stoppen. Nee, doe mij maar de Dutch Disease.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-noren-lijken-zoals-het-verwende-kinderen-betaamt-niet-eens-te-genieten-van-hun-welvaart~bdfa00eb/</guid>
      <pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
