<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/sander-schimmelpenninck</link>
    <description><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[De moord op Lisa leidt tot een even voorspelbaar als onsmakelijk politiek opportunisme]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De moord op de 17-jarige Lisa, in het unheimische niemandsland bij de Amsterdam Arena, waar dagelijks tienduizenden mensen doorheen trekken maar waar niemand woont, leidde tot een schokgolf. De verdachte bleek een 22-jarige man die verbleef op een opvanglocatie van het COA, volgens Het Parool illegaal. De man wordt bovendien verdacht van nog twee andere misdrijven in Amsterdam. De omstandigheden rond de moord leidden tot een even voorspelbaar als onsmakelijk politiek opportunisme. Geert Wilders bleef in de eerste uren na het eerste bericht over de moord op Lisa muisstil, maar zodra bekend werd dat het om een asielzoeker ging, gebruikte Wilders de moord voor zijn xenofobe agenda en pleitte voor een asielstop. Voor de duidelijkheid: Wilders twittert nooit over door autochtone Nederlanders gepleegde moorden en de PVV stemde tégen meer geld voor femicidebestrijding. Progressief Nederland was op het moment van de moord in rep en roer over een smakeloze Halloween-campagne van pretpark Walibi, waarin een vrouw door een stel sadistische clowns wordt geveild en vermoord. Nadat Het Parool had gemeld dat een asielzoeker werd verdacht van de moord op Lisa, verplaatste de progressieve woede zich naar die krant – men had dat ‘asielzoeker’ achterwege moeten laten om de ‘PVV niet aan de winst te helpen’. Niet asielzoekers zijn het probleem, maar mannen, zo klonk het. Dat ging er bij extreemrechts natuurlijk weer niet in; Wierd Duk twitterde dat het ‘niet te harden’ is hoe jongens en mannen nu ‘generiek verdacht worden gemaakt’. Dat mag je immers alleen met moslims doen. Wéér iemand anders vond de oproep aan vaders om hun zonen beter op te voeden onzin, omdat juist jongens die alleen met een moeder opgroeien vaker problematisch gedrag vertonen – ‘laat moeders hun zonen beter opvoeden!’. En dan was er nog een ontwerpster die bij Nieuwsuur klaagde over mannelijke stedenbouwkundigen die voor vrouwen onveilige omgevingen creëren. Al deze mensen hebben tot op zekere hoogte een punt. Ja, zelfs hitsers die wijzen naar de islam, want het is natuurlijk geen toeval dat vrouwenhater Andrew Tate zich tot de islam heeft bekeerd en Thierry Baudet flirt met diep-conservatieve islamitische manfluencers. Alleen staan die punten helemaal los van deze moord, waarvan we de details simpelweg nog niet kennen. ‘Het zijn geen incidenten meer’, schreef Liesbeth Rasker in een column in de Linda. Maar dat is deze moord, hoe afschuwelijk ook, nu juist wél. Terwijl rechts spreekt over een acuut asielprobleem en links over een acuut mannenprobleem, is de realiteit dat het aantal moorden in Nederland al decennia daalt. In de jaren negentig waren er ongeveer 240 slachtoffers per jaar, nu nog de helft. Het aantal vrouwelijke slachtoffers is evenredig gedaald. Ooit waren er uitschieters van 91 vrouwen per jaar, maar vorig jaar waren het er nog ‘maar’ 46 (en 75 mannen). Dat zijn er 46 te veel, maar van een ‘golf van femicide’, laat staan gepleegd door asielzoekers, is géén sprake. Natuurlijk moet misogynie bij jonge mannen zeer serieus worden genomen, maar die vertaalt zich (vooralsnog?) niet in meer femicide. Het toe-eigenen en uitvergroten van een dramatische gebeurtenis is natuurlijk niet nieuw, de mens reageert nu eenmaal sterker op sensationele verhalen dan op statistieken. Maar de hijgerigheid van sociale media lijkt deze primitiviteit te versterken. Een pleidooi voor zelfbeheersing en volwassenheid bij dit soort drama’s dus, al is het maar uit respect voor de nabestaanden. Wie een punt te maken heeft, doet dat maar een weekje later, bij voorkeur op basis van statistieken en bredere maatschappelijke ontwikkelingen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-moord-op-lisa-leidt-tot-een-even-voorspelbaar-als-onsmakelijk-politiek-opportunisme~b4dfc2b1/</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Laten wij doen wat Wierd Duk wil dat wij doen: hem serieus nemen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>GroenLinks is ‘totalitair’ en ‘maoïstisch’, met mensen die ‘geweld zullen gebruiken op het moment dat dat nodig is’, aldus Telegraaf-propagandist Wierd Duk in zijn podcast afgelopen week. Een volstrekt krankzinnige uitspraak, maar heel normaal in het oeuvre van de grootste schandvlek van de Nederlandse journalistiek, bestaande uit het verspreiden van propaganda voor fascisten, autocraten en extreemrechtse criminelen. Van complottheorieën rondom MH17 en andere Poetinpijperij tot het opvoeren van veroordeelde nazi’s als de Britse Tommy Robinson als ‘martelaar van het volk’; Duk heeft nog nooit aan de goede kant gestaan. Toch is dankzij een merkwaardige mengelmoes van snobisme en luiheid bij de rest van de Nederlandse pers juist deze man nu de invloedrijkste journalist van het land, met een vaste plek aan tafel bij Vandaag Inside, de best bekeken talkshow van het land. Duk opereert al jaren in een vacuüm, waarin hij online rechtsextremistische waanzin verkondigt, maar op televisie een gematigde versie van zichzelf mag presenteren, zonder dat iemand hem daar bevraagt over de ranzigheid die hij online verkondigt. Dat heeft allereerst te maken met onderschatting – reden waarom men mij ‘een obsessie met Wierd Duk’ verwijt. Weldenkende mensen lezen De Telegraaf niet en kijken niet naar Vandaag Inside, dus waar zeur ik nou over? Onbegrijpelijk; alsof we ons nog dergelijke naïeve arrogantie kunnen permitteren. Daarnaast is er nog altijd het idee dat online ‘niet echt’ is, een soort proeftuin waar je onbespied krankzinnigheid op het publiek kan uittesten. Alsof er een stille consensus bestaat over de rol van Duk en het niet serieus nemen van zijn geraaskal. Maar het probleem is dat dat nu juist wél gebeurt. Op 12 augustus verscheen een studie van de Universiteit van Cambridge, die nog maar eens aantoont hoeveel impact het kritiekloos opvoeren van extreemrechtse figuren heeft. In de studie wordt duidelijk hoe het niet-kritisch ondervragen van deze types normaliserend werkt, en hun (valse) claims het volk te vertegenwoordigen versterkt. Dit is precies wat Vandaag Inside met Duk doet; in de bovenwereld van de televisie wordt Duk gepresenteerd als een rechtse, maar nog net redelijke vent, terwijl hij in de onderwereld van X en zijn grimmige podcasts extreemrechtse (complot)ideeën salonfähig maakt. De normalisering van Duk in de bovenwereld leidt aldus tot normalisering van zijn ideeën in de onderwereld. Het valt niet uit te sluiten dat de makers van VI dat zelf niet eens snappen. Johan Derksen (138) gaat er prat op niet op sociale media te kijken. Dat ziet hij als iets nobels, maar het zorgt er wel voor dat hij niet doorheeft wie zijn favoriete tafelgast werkelijk is. Iemand die zegt dat ‘woke door de islam op ons is afgestuurd’. Iemand die hoopte dat Trump de verkiezingen zou winnen om ‘de natuurlijke orde te herstellen’. Duks oud-collega Gerry van der List, toch geen linkse jongen, omschreef ooit in EW Duks bijdrage aan de Nederlandse journalistiek als ‘het vertellen dat Nederland snel naar de knoppen gaat door de immigratie en de islam’. Dankbaar werk, volgens Van der List, dat een grote populariteit garandeert – ‘zonder dat het enige intellectuele inspanning vergt’. Maar de echte vraag is waarom iedereen dit lijkt toe te laten. Waarom vraagt presentator Wilfred Genee nooit naar de waanzin die Duk online debiteert? De verslaving aan het hitsen op sociale media enerzijds, en de ijdele wens om salonfähig te zijn anderzijds, is de achilleshiel van types als Duk. Laten we dus doen wat Duk al zijn hele leven wil dat wij doen: hem bloedserieus nemen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/laten-wij-doen-wat-wierd-duk-wil-dat-wij-doen-hem-serieus-nemen~b00a161b/</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het is pijnlijk voor D66 en Volt dat ze de liberale VVD-vluchteling niet weten te trekken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de laatste peilingen is de VVD weggezakt naar zestien zetels. Daarmee zakt de VVD terug naar het zetelniveau dat ze onder lijsttrekker Toxopeus had in 1963, het jaar van Reinier Paping en de moord op Kennedy. Dat zal te maken hebben met het voortdurende geflirt met extreemrechts en het agressieve pro-Israëlgeluid, maar waarschijnlijk ook met verveling na de Ruttejaren – je moet de Nederlandse kiezer niet te hoog aanslaan. Nu de VVD alleen nog het Telegraaf-lezende deel van de achterban lijkt te willen (of kunnen?) bedienen, is het de vraag wat de NRC-lezende VVD’ers gaan doen. Sommige oudere liberalen zullen VVD blijven stemmen uit loyaliteit, maar een flink deel van de jongere aanhang van de VVD is zich aan het oriënteren op de alternatieven. Volgens de peilingen gaan die VVD’ers vooral naar het CDA van Henri Bontenbal. Dat is begrijpelijk; die heeft een prima no-nonsense-uitstraling en verstand van zaken. Maar voor D66 (en Volt) is het pijnlijk dat die kiezers vooralsnog nauwelijks naar de sociaal-liberalen overstappen. Terwijl dat minstens zo logisch zou zijn; zoals rechtste houwdegens uit de VVD naar PVV of JA21 overstappen, zou D66, net als CDA een centrumpartij, voor de liberale VVD-vluchteling de eerste aankomsthaven moeten zijn. Met Rob Jetten en Laurens Dassen hebben D66 en Volt allebei een leider die goed ligt bij jongere stedelingen, maar buiten de bubbel van Vrijwitjes en snackwortels toch wat braafjes overkomt. Of überhaupt niet overkomt. Onderling lijken Jetten en Dassen ook weinig te verschillen; de leeftijdsgenoten lijken me buitengewoon betrouwbare en prettige penningmeesters van mijn VVE. De vraag is echter of je er verkiezingen mee wint. De laatste keer dat D66 groot werd was in 2021, toen met name linkse(re) kiezers Kaag premier hoopten te maken. Met haar vertrek uit de landelijke politiek heeft dezelfde Kaag het stokje aan Frans Timmermans en Femke Halsema overgedragen als kop-van-jut van domrechts Nederland. Nu is het best lekker om een tijdje niet in de rancuneuze flutstukjes van Ronald Plasterk of aan de tafel van Vandaag Inside voorbij te komen, maar ik zou zeggen dat zo’n adempauze ook niet te lang moet duren. Want D66, of men dat nu leuk vindt of niet, is nu eenmaal veroordeeld tot het aartsvijandschap van domrechts. Waar Timmermans nog een vijfde colonne van Oudkerken en Verbeten moet managen, evenals de hardnekkige mythe van de Weggelopen Arbeider, kan D66 gewoon lekker zijn elitaire zelf zijn en er met gestrekt been in gaan bij het extreemrechtse geteisem. Dat is overigens een proven concept – ik spreek voor de zekerheid maar even in consultancy; Pechtold deed dat immers ook met succes. GeenStijl noemde hem altijd ‘Arrogander Pechtold’ en dat lijkt me een buitengewoon nastrevenswaardig etiket van dat miezerige clubje margebewoners. Voor Jetten en Dassen ligt deze bal dus voor het inschieten, maar de vraag is of zij de anti-Wilders in zich hebben. Bontenbal heeft dat overigens ook niet, maar die hoeft dat ook niet, want die is van het immer fatsoenlijke CDA en daar hoef je er in stormachtige tijden alleen maar te zijn om te winnen, zo bewees Balkenende meermaals. De vette Rotterdamse tongval van Bontenbal voelt bovendien authentieker dan het verwesterde Brabants van Dassen en Jetten (zelfs dat hebben ze gemeen!). Hoe het ook zij, met een links blok en PVV muurvast in de peilingen, zit de beweging in het centrum. Nu D66 en Volt daar niet van lijken te profiteren, moeten zij zich afvragen of ze wel op het juiste spoor zitten. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/het-is-pijnlijk-voor-d66-en-volt-dat-ze-de-liberale-vvd-vluchteling-niet-weten-te-trekken~bd55ae3a/</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Trumps aanval op statistiek krijgt in Nederland navolging van een andere rich kid]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Toen afgelopen vrijdag bleek dat de groeicijfers van de Amerikaanse economie vies tegenvallen, belandden de Amerikaanse beurzen in een kort dipje. Er werden in de maand juli minder banen gecreëerd dan verwacht en daarnaast werden de cijfers voor mei en juni naar beneden bijgesteld. Economen wijzen erop dat de in het buitenland geboren beroepsbevolking met meer dan een miljoen mensen is afgenomen sinds Trump weer president is. Daarmee heeft Trump een probleem: enerzijds wil hij zoveel mogelijk mensen deporteren, anderzijds wil hij groeicijfers presenteren, om zijn beloofde economische renaissance te staven. Tot nu toe komt hij dankzij de kracht van de Amerikaanse economie en de gigantische (en onheilspellende) investeringen in AI weg met de onrust die hij met zijn beleid veroorzaakt, maar als deze trend niet gekeerd wordt, komt Trump in ieder geval nationaal in problemen. Zoals we van de Amerikaanse president gewend zijn, reageerde hij als een kleuter op het slechte nieuws, in dit geval door Erika McEntarfer, de directeur van het Bureau of Labor Statistics (BLS), te ontslaan na de publicatie van de nieuwe cijfers. Trump noemde het banenrapport ‘gemanipuleerd’, net zoals de cijfers rondom de presidentsverkiezingen volgens hem gemanipuleerd waren ten gunste van de ‘radicaal-linkse’ Democraten. Trump kent geen grenzen bij het beïnvloeden van de beeldvorming, zoals hij tijdens zijn eerste presidentschap al eens bewees, door zelf op een meteorologische kaart te kliederen, omdat hij had beweerd dat storm Dorian ook de staat Alabama zou aandoen (quod non). De economische realiteit probeert hij dus ook te manipuleren, al zal dat een stuk moeilijker blijken. In Nederland krijgen Trumps aanvallen op de instituties navolging van een andere rich kid: Stefan Tax. Naast voorzitter van de landelijke vereniging voor aptoniemen is deze zaadmiljonairszoon (300 miljoen euro) al een jaar of wat op kruistocht tegen de erfbelasting. Sneu natuurlijk, al zullen sommige Nederlanders het best ondernemend vinden wat Tax doet: 1 procent minder erfbelasting betekent bij de Taxjes immers al snel een besparing van 3 miljoen euro. Dan is een carrière als ‘familiebedrijvenlobbyist’ opeens helemaal niet zo onlogisch, zeker als je zelf het ondernemerstalent ontbeert – Trump zou je in die zin ook best een ‘familiebedrijvenlobbyist’ kunnen noemen. Na zijn ‘opiniebijdragen’ over de erfbelasting en bedrijfsopvolgingsregeling (BOR), die tot mijn verbijstering ook in deze krant geplaatst worden, opent de meest schaamteloze egoïst van Nederland nu de aanval op het Centraal Planbureau. In het Reformatorisch Dagblad – Tax is keuzemenuchristen – schreef hij in juni al dat het CPB ‘niet onafhankelijk’ is en daarmee zijn gezag ‘ondergraaft’. Vorige week vrijdag herhaalde hij in een opiniestuk in het Nederlands Dagblad deze kritiek en noemde hij het CPB ‘politiek gekleurd’. Zijn aanval richt zich op het niet meenemen van pensioenvermogen in de Nederlandse cijfers over (vermogens)ongelijkheid, iets dat niet alleen volstrekt logisch is – omdat je over je pensioen niet vrij kan beschikken, en dat pensioen niet aan iemand anders kan overdragen – maar ook al decennialang staande praktijk en totaal apolitiek. Daarnaast claimt hij dat het CPB onterecht ingehouden winsten aan aandeelhouders toerekent. Eveneens een belachelijke redenering: wie anders dan aandeelhouders hebben zeggenschap over die winsten? Volgens Tax is het tijd voor ‘concurrerende denktanks’ die niet ‘politiek gekleurd’ zijn. Maar het CPB is natuurlijk helemaal geen ‘denktank’, maar een apolitiek instituut met een wettelijke taak. Het is volstrekt doorzichtig welk ‘apolitiek’ planbureau de misinformerende Tax zich wenst: een dat hij kan kopen, om cijfers en statistieken te fabriceren die wél aansluiten bij zijn verwerpelijke egoïsme. Net als Trump. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/trumps-aanval-op-statistiek-krijgt-in-nederland-navolging-van-een-andere-rich-kid~b167638e/</guid>
      <pubDate>Thu, 7 Aug 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als je Rutger Bregman stom vindt, zeg dat dan. Kom niet aan met afgekloven hypocrisieverwijtjes]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In deze krant vond afgelopen week een traditioneel rondje Bregman-bashing plaats, een folklore die zich eens in de zoveel tijd, ik schat halfjaarlijks, voltrekt. Zoals u weet schrijft Rutger Bregman zeer goed verkopende boeken, en heeft hij ook nog de bedoeling om de wereld beter te maken. Dat is ondraaglijk voor sommige mensen, en aangezien ook mijn onderbuik van Hollandse makelij is, begrijp ik dat best. Het zou mensen desalniettemin sieren wanneer zij gewoon dat zouden zeggen: dat zij Bregman stom vinden. Want de stukken die voor inhoudelijke kritiek moeten doorgaan, slaan nergens op. De meest recente cyclus van Bregman-bashing begon met een relatief neutraal verslag van Bregmans School of Moral Ambition en de ‘cirkels’ van yuppen die daar met elkaar hun morele ambitie bespreken, inclusief (geestige) sneertjes over snackwortels en Vrijwitjes. Dat verslag werd gevolgd door een opiniestuk van Doortje Lenders, die lekker schrijft, maar onder aan de streep toch vooral wil zeggen dat ze een hekel heeft aan hogeropgeleiden die meer verdienen dan zij. Hoewel ze gelijk heeft dat een goedbetaalde baan niet per se bewijst dat je enorm slim bent, gaat ze voorbij aan de wil om hard te werken. Een belangrijk element van ‘ambitie’ dat de moreel ambitieuzen nu net wél hebben (en de meeste critici van Bregman niet). Lenders doet honend over deelnemers die worstelen om hun morele ambitie te verenigen met hun levensstandaard en financiële plichten als ouder en als huizenbezitter. Ze vindt morele ambitie helemaal niet lastig en stelt voor dat consultants die morele ambitie hebben maar ‘gewoon’ de helft van hun salaris moeten inleveren en hun huis verkopen. Wereldvreemd; het is natuurlijk helemaal niet raar dat mensen die tijd en geld hebben geïnvesteerd in hun opleiding een marktconform salaris willen. We kunnen wel wensen dat geld niet de belangrijkste motivatie voor mensen is, maar dat is het natuurlijk wel. Haar poging om vrijwilligerswerk in Kenia verdacht te maken, is zelfs een beetje bedenkelijk. Columnist Mark van Ostaijen gaat nog een stap verder en verklaart morele ambitie tot een ‘post-politieke suikerspin’, wat dat ook moge zijn. Morele ambitie zou een oxymoron zijn: ‘ambitie is een hoogst individuele drijfveer, terwijl moraliteit een politieke en dus publieke aangelegenheid is en iedere vorm van individualisme ontstijgt.’ Merkwaardig, want waarom zou ambitie alleen maar een individuele aangelegenheid zijn? Er zijn toch volop voorbeelden van organisaties en andere groepen mensen die een gezamenlijke ambitie hebben? En waarom zou moraliteit nu weer uitsluitend een publieke aangelegenheid zijn en iedere vorm van individualisme ontstijgen? Moraliteit lijkt me juist erg individueel: hoe vaak constateren we immers niet dat een ander er een ‘andere moraal’ op nahoudt? Er druppelt een zeker links tribalisme door in de stukken van Lenders en Van Ostaijen: (voormalige) Zuidassers kunnen gewoon geen echt goede bedoelingen hebben, en ze zijn inherent hypocriet door dingen te willen combineren die niet te combineren zijn. Het is cynisch en een beetje nihilistisch: GeenStijl, maar dan met een ligfiets. De kritiek op Bregman blijft hopeloos voorspelbaar: rechts windt zich op over het ‘morele’ in morele ambitie, links valt over de ‘ambitie’. Beide komen met afgekloven hypocrisieverwijtjes. Kijk, ik vind Rutger Bregman ook heus stom hoor – weten we nog hoe hij de plank missloeg na de Russische inval in Oekraïne? Maar tegelijkertijd heeft hij ook best vaak gelijk, is zijn bereik jaloersmakend en is het aanmoedigen van morele ambitie gewoon hartstikke goed. Dat ik dit durf toe te geven, maakt mij overigens niet moreel ambitieus, hoogstens moreel superieur.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/als-je-rutger-bregman-stom-vindt-zeg-dat-dan-kom-niet-aan-met-afgekloven-hypocrisieverwijtjes~bd0f4218/</guid>
      <pubDate>Mon, 4 Aug 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De kast-PVV’ers van ‘Klassiek Liberaal’ zijn alleen maar bij de VVD omdat de PVV leden noch bitterballen heeft]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op 14 juli tweette Frans Timmermans het volgende: ‘Kinderen groeien op in slechte woningen, jongeren wonen langer bij hun ouders, ouderen vinden geen geschikt appartement. Dat is de stilstand na decennia rechts beleid.’ Ik lees niks geks, al vind ik het wel raar dat de leider van de grootste linkse oppositiepartij nog steeds post op het extreemrechtse prikbord X. De constateringen van de leider van GroenLinks-PvdA lijken me feitelijk correct, het is campagnetijd bovendien, maar Mark Smits, VVD-fractievoorzitter te Gelderland, noemde Timmermans op datzelfde X in een reactie ‘de grootste opruier van Nederland. Extreem-links heeft een gezicht (infantiele emoji)’. En: ‘wat mij betreft mag de VVD nooit, maar dan ook nooit, in zee gaan met GL/PvdA.’ Je vraagt je af waar die arme Timmermans dat nou weer aan verdiend had, maar de emotie bleek te herleiden naar de motie-Kati Piri. Toen de linkse website Doorbraak.eu de idiote reactie van Smits aanhaalde als een voorbeeld van het staande VVD-beleid om een brave centrumlinkse partij als ‘extreem-links’ af te schilderen, stuurde Smits, eigenaar van een incassobureau, de website een sommatie. Het artikel zou binnen vijf dagen offline gehaald moeten worden, anders dreigen ‘verdere juridische stappen’. Daarnaast eist Smits €7.500 voor ‘immateriële schade’. Doorbraak.eu meldde zich niets aan te trekken van wat de website terecht kwalificeert als intimidatie. Smits vindt dat hij zelf Timmermans extreemlinks kan noemen, zonder dat daar enige reden toe is, maar stuurt zijn eigen incassobureau af op mensen die hem extreemrechts noemen. Terwijl voor dat laatste nu juist wel volop bewijs te zien was op zijn inmiddels verwijderde X-pagina. Zo retweette Smits allerlei extreemrechtse accounts die moslimhaat aanwakkeren, complottheorieën zoals die over ‘islamisering’ verspreiden en klimaatverandering bagatelliseren. Ook lijkt hij een obsessie te hebben met de NOS, die hij online voortdurend van ‘fake news’ beticht. Iemand die extreemrechtse onzin verspreidt op sociale media en vervolgens mensen die daarover schrijven intimideert, zou bij een normale centrumpartij uit de partij worden gegooid, maar het probleem van de VVD is dat men dan wel bezig kan blijven. Met name in de provincie hebben de domrechtse kast-PVV’ers van ‘Klassiek Liberaal’ de macht bij de VVD. Hun lidmaatschap van de VVD bestaat bij de gratie van het feit dat de PVV leden noch bitterballen heeft, en FvD nog niet bestond toen zij nog een jonge incel waren. Maar extreemrechts zijn ze, en niet zo’n beetje ook. Toch noemt niemand bij GL-PvdA de VVD extreemrechts, terwijl objectief valt vast te stellen dat GL-PvdA tegenwoordig dichter bij het midden zit dan VVD. Partijleider Dilan Yesilgöz heeft, ondanks haar Amsterdamse roots, Klassiek Liberaal de baas gemaakt, door GL-PvdA óók ‘extreemlinks’ te noemen, terwijl zij de PVV nog nooit ‘extreemrechts’ durfde te noemen. Nu kan het zijn dat u uw wenkbrauwen fronst bij dit soort taalspelletjes, maar het is in deze tijden belangrijk: ik probeer het woord extreem te vermijden, om de doelpalen ferm vast te houden, wanneer rechtse politici deze proberen te verplaatsen, om zichzelf maar als centrumpartij te kunnen presenteren. Het lichtpuntje in dit verhaal is dat VVD’ers, hoe domrechts ook, het blijkbaar niet leuk vinden om extreemrechts genoemd te worden. In dat kader zouden ze er natuurlijk allereerst voor kunnen kiezen om er geen extreemrechtse ideeën op na te houden en zich te onthouden van het verspreiden van extreemrechtse propaganda. Mochten ze die neiging niet kunnen bedwingen, dan helpt het dus wel degelijk om deze lieden publiekelijk als extreemrechts te bestempelen. Een lullig briefje van een medewerker van een incassobureau verandert daar niks aan. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-kast-pvv-ers-van-klassiek-liberaal-zijn-alleen-maar-bij-de-vvd-omdat-de-pvv-leden-noch-bitterballen-heeft~b79dac20/</guid>
      <pubDate>Thu, 31 Jul 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Trump zou de ‘verderfelijke’ Democratische elite weleens op haar plek zetten, terwijl hij zelf de verpersoonlijking is van een verderfelijke elite]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Amerika is al weken in de ban van Donald Trumps weigering om de FBI-dossiers over Jeffrey Epstein vrij te geven. Dat komt doordat hij zelf in die dossiers voorkomt. Daarvan lijkt iedereen inmiddels overtuigd althans, zeker nadat The Wall Street Journal afgelopen week met het bericht kwam dat het ministerie van Justitie Trump in mei al vertelde dat zijn naam in de dossiers voorkomt. Het lijkt alsof de kwestie de eerste echte, blijvende breuk tussen Trump en zijn MAGA-aanhangers heeft veroorzaakt. Elon Musk was al met Trump gebroken (en tweette eerder al dat Trump in de Epstein-files staat), nu volgt ook een hele rits podcasters en complotondernemers die eerder Trump nog aanprezen bij hun achterban. Het is daarmee verleidelijk om te hopen dat Trump nu struikelt over een stok waarmee zijn beweging eerder dacht de Democraten te kunnen slaan. Maar ik koester weinig illusies. Ten eerste is het al die complotdenkers die zich bezighouden met pedofilie, van de QAnon-beweging tot de idioten die in Bodegraven grafschennis pleegden, helemaal niet echt te doen om kindermisbruik. Wanneer er immers werkelijk een geheim genootschap van pedofiele illuminati zou bestaan, zouden mensen zich moeten verzetten tegen de vermenging van rijkdom en politieke macht die schimmigheid in de hand werkt, iets dat zo’n beetje onderaan de agenda van extreemrechts staat. Sowieso gaan complottheorieën eigenlijk nooit over de dingen waar ze over beweren te gaan. Het is vooral folklore, om je lidmaatschap van een bepaalde groep te bevestigen. Het idee toegang te hebben tot geheime kennis, geeft onzekere en stuurloze lieden zelfvertrouwen. De geruststelling dat alle complexiteit en chaos van de moderne wereld is te verklaren met een of ander primitief verklarinkje, waarin mensen die je toch al stom vond de duivel zijn, en jijzelf bij de goeden hoort, is heroïne voor de simpelen van geest. Bovendien deden feiten er nooit toe bij de fans van Trump, een zakelijk mislukte rich kid die zich als een succesvolle selfmade ondernemer wist te presenteren. Een man ook die decennialang zo’n beetje de bekendste socialite van New York (en Los Angeles) was, maar zijn halvegare achterban ervan wist te overtuigen een outsider te zijn. Hij zou die ‘verderfelijke elite’ uit de Democratische kuststeden weleens op haar plek zetten, terwijl hij natuurlijk zelf de verpersoonlijking is van een verderfelijke elite. Extreemrechtse politici kunnen vrijwel zonder consequenties spelen met complottheorieën, ook in Nederland. Daarbij is het herhalen van een boodschap vaak voldoende; Geert Wilders kan tevreden constateren dat men bij SBS6 tegenwoordig publiekelijk de ‘islamisering’ van Nederland bespreekt, alsof dat géén complottheorie is. Extremere complottheorieën worden gebruikt om de volgzaamheid van de eigen aanhang te testen. Dat deed Thierry Baudet een paar jaar geleden door te beweren dat de wereld wordt bestuurd door reptielen. Daartoe behoort de Nederlandse regering overigens niet, aldus Baudet, want die zijn ‘te dom om te weten dat ze door de reptielen worden gebruikt’. Trump zal denken dat het zal overwaaien en daar heeft hij alle reden toe. De foto’s en filmpjes van zijn vriendschap met Epstein gaan al jaren rond en toch waren het zogenaamd de Democraten die Epstein in zijn cel zouden hebben vermoord. Ook op deze lastige situatie vindt hij wel weer een antwoord, in de wetenschap dat complotdenkers alle relevante feiten negeren, en hij de leden van zijn sekte gewoon een nieuw complot op de mouw kan spelden.Dat je complotdenkers overtuigt met de waarheid is, kortom, een naïeve gedachte; de theorie is altijd ondergeschikt aan het complot.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/trump-zou-de-verderfelijke-democratische-elite-weleens-op-haar-plek-zetten-terwijl-hij-zelf-de-verpersoonlijking-is-van-een-verderfelijke-elite~b82e971e/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[En ik maar denken dat journalisten op zoek moeten naar de waarheid]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Links moet de andere kant op, richting rechts van het midden’, zo luidde het advies van collega-columnist Arie Elshout afgelopen maandag. Briljant: als iedereen nou gewoon rechts van het midden wordt, dan zijn we eindelijk van die vervloekte polarisatie af! O ja, en omdat hogeropgeleiden waarde hechten aan de waarheid, verschansen zij zich in ‘torens van hun morele gelijk’, volgens Elshout, en dat is ‘hooghartig’. Tja, waarom zijn we niet allemaal immorele, maar nederige leugenaars? Goed, u kent mijn positie met betrekking tot mannen van een zekere leeftijd die in een zekere richting zijn afgedreven sinds een zekere kale man werd vermoord. Een nieuwe tirade hierover zal ik u besparen. Ik had Elshout kunnen vragen om in een volgende column nu eens concreet te maken hoe links al die ‘populistische zorgen’ zou kunnen wegnemen, zoals hij oproept, ware het niet dat hij zijn antwoord op alles al heeft weggegeven; door rechts te worden. Nogmaals: briljant! Ik beperk mij daarom tot wat Elshout als bewijs aanvoert. Hij – die in zijn tijd als Amerika-correspondent Dick Cheney haast overtrof in zijn enthousiasme over de toch op leugens gebaseerde Irak-oorlog – voert in zijn column Rahm Emanuel op. Dat is de voormalige burgemeester van Chicago, die in het begin van zijn carrière voor Bill Clinton werkte. Rahm gaf vorige week een interview aan The Washington Post. Rahm debiteert in dat interview een aantal leugens, met als belangrijkste dat de Democraten in de verkiezingsstrijd van vorig jaar te veel bezig zouden zijn geweest met pronouns en transgenders. In werkelijkheid hebben de Democraten daar juist helemaal niets over gezegd, waardoor de Republikeinen met hun anti-transcampagne (die 200 miljoen dollar kostte) de beeldvorming over het zogenaamde Democratische standpunt konden bepalen. De waarheid is dat de Democraten zich in het defensief hebben laten drukken door de agressieve leugens van de Republikeinen en zich al jaren verstoppen op alle thema’s die als ‘woke’ gebrandmerkt kunnen worden. U weet wel, precies zoals linkse partijen overal in Europa, ondanks een gebrek aan macht en dankzij een gebrek aan ruggengraat, in het defensief zitten door de agressieve leugens van extreemrechts, met name over immigratie. Wat Emanuel en Elshout bepleiten – opschuiven naar rechts – is gewoon staande praktijk sinds de jaren negentig. En dat is nu net de reden dat links blijft verliezen. Alsof er geen brede consensus bestaat over het doodlopen daarvan, bepleit Elshout om maar gewoon weer Clintons derde weg in te lopen. Ronduit speculatief is zijn claim dat zijn ‘pragmatische inschikkelijkheid’ Clinton het presidentschap bezorgde; daar is helemaal geen bewijs voor. Van Ross Perot (de onafhankelijke kandidaat die 19 procent van de stemmen kreeg) tot de economische problemen waarmee zittend president Bush sr. worstelde; zo ken ik er ook nog een paar. In een reflectie uit 2013 blikt Elshout op veelzeggende wijze terug op zijn Irakese misser: ‘Het gaat altijd weer over leugens. Het woord wordt eruit gespuugd met een fanatisme dat me meteen doet denken: wie zijn jullie om daar zo hoog te paard te zitten?’ En ik maar denken dat journalisten op zoek moeten naar de waarheid. Ten overvloede: links dient helemaal niet naar rechts op te schuiven, maar ruggengraat te kweken. Dat zal Elshout wel hooghartig vinden, maar dat vond hij mij toch al - in een eerdere column verwees hij in dat kader zelfs naar mijn ‘genenpakket’. Maar ik draag mijn hooghartigheid met trots, nu ik weet dat daar slechts interesse in de waarheid mee wordt bedoeld.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/en-ik-maar-denken-dat-journalisten-op-zoek-moeten-naar-de-waarheid~b6ac9679/</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Jul 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ook het uitventen van kinderen hoort bij het schaamteloze egoïstische gedachtegoed]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Vier jaar en haar eerste BV!’ zo schreef ene Leandro Valentino onlangs op zijn LinkedIn-pagina. Valentino is een cryptopodcaster, filmpjesmaker en expert in iets dat ‘Metavers3’ heet (ik heb geen zin om op te zoeken wat dat nu weer is). In zijn bijdrage legt hij uit hoe hij met behulp van Jan Jaap Geusebroek van Amsterdam Lawyers een zogenaamde Kids BV heeft opgezet. Een foto van zijn dochter moet de lezer overtuigen hetzelfde te doen. Onder het bericht stonden juichende commentaren van mensen met hele normale banen of #opentowork in hun profiel – ‘wat slim!’ Amsterdam Lawyers is precies de shady naam die je verwacht bij een bedrijfje dat ‘Kids BV’s’ probeert te slijten aan mensen als Valentino, die overigens ook precies de naam heeft die je verwacht bij iemand die een Kids BV koopt. Bij een Kids BV wordt er een vennootschap opgericht met een kind als enig aandeelhouder. Die vennootschap wordt vervolgens gevuld met vermogensbestandsdelen, zoals aandelenbelangen of crypto. Anders dan bij bezittingen in box 3 wordt alleen de waardestijging in box 2 belast. Zolang dochterlief niets uit haar BV haalt, wordt zo (bedrijfs)vermogen onbelast doorgegeven. En wordt erfbelasting ontweken. Nieuw is deze truc niet, en erg effectief of breed toepasbaar overigens ook niet. Wat wél nieuw is, is de schaamteloosheid. Het is veelzeggend dat mensen die publiekelijk hun 4-jarige dochter opvoeren om hun belastingontwijking uit te leggen de inschatting maken dat méér mensen hen ‘slim’ zullen vinden dan moreel verwerpelijk. Een onderbelicht element van het huidige politieke klimaat waarin radicaal-rechts maar blijft groeien is het economisch egoïsme, dat duidelijk naar voren komt in de innige band tussen crypto-adepten, superrijken en radicaal-rechts. Waar de overeenkomsten met het fascisme uit de vorige eeuw – de zondebokpolitiek, de propaganda, het exploiteren van nieuwe media en het saboteren van de rechtsstaat – duidelijk moge zijn, is hier sprake van een duidelijk verschil met toen. Het fascisme van de jaren dertig vroeg een collectieve inspanning. Zeker, het draaide om biologische superioriteit en exploitatie, maar óók om verovering en persoonlijke offers. Maar voor persoonlijke offers heeft de massa het te goed, reden waarom het moderne fascisme draait om economisch egoïsme – als iedereen aan zichzelf denkt, wordt aan iedereen gedacht. Het fascisme van de vorige eeuw was offensief, gericht op verovering met een massa die wat te winnen had, het fascisme van nu is defensief, gericht op behoud, met een massa die wat te verliezen heeft, en anders wel wijs wordt gemaakt iets te verliezen te hebben. Schaamteloos egoïsme vormt aldus een niet te onderschatten aantrekkingskracht van extreemrechts. Een leider als Trump spoort zijn achterban aan om de slechtste versie van zichzelf zijn, om te doen wat hij zou doen. Datzelfde geldt in Nederland voor politici als Wilders en Baudet. Een veroordeling voor haatzaaien of een schorsing vanwege het niet opgeven van bijverdiensten zijn voor hun kiezers geen reden om af te haken, maar een badge of honour. In plaats van collectieve actie om de woningnood en ongelijkheid aan te pakken, kiest de gewone man voor het kortetermijndenken van de rijken, in de misvatting zelf ook werkelijk rijk te zijn. Ik gun de dochter van Valentino van harte haar eerste huis, maar het punt is dat we alle kinderen een eerste huis moeten gunnen. En daarvoor is het nodig dat mensen collectief de status quo bevechten in plaats van deze te bestendigen met ‘slimme’ trucjes en ander egoïsme. Valentino verwijderde zijn bijdrage uiteindelijk, nadat de negatieve commentaren de overhand namen. Er is nog hoop. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/ook-het-uitventen-van-kinderen-hoort-bij-het-schaamteloze-egoistische-gedachtegoed~bfceb632/</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een serieuze politicus zou nooit moeten aanschuiven bij een pulpprogramma als ‘Nieuws van de dag’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Maandag schreef ik op deze plek over het optreden van Jimmy Dijk bij het SBS 6-programma Nieuws van de dag. Daar bepleitte hij vorige week een erfbelasting van 75 procent voor erfenissen van boven de ton, om daar deze week alweer op terug te komen. Nadat hij vorige week was weggehoond, werd hij na het bijstellen van zijn voorstel dinsdagavond nogmaals uitgelachen door de vijf tafelgasten van hetzelfde programma, ditmaal als man zonder ruggengraat. Dijk maakte twee fouten. Het is natuurlijk niet verstandig om met een ondoordacht voorstel te komen, maar zijn grootste fout was het aanschuiven bij het programma Nieuws van de dag an sich. Ik had er een discussie over met voormalig SP-Kamerlid Peter Kwint, die zelf ook regelmatig bij de ‘vijand’, zoals GeenStijl, aanschoof. Je moet ook jouw ideeën in het hol van de leeuw durven verdedigen, vindt hij, ‘dan krijgen ze daar ook eens iets goeds te horen’. Hoewel ik die gedachte begrijp en waardeer, vrees ik dat die hopeloos naïef is. In de laatste jaren is er namelijk iets fundamenteels veranderd: rechtse media hebben, onder invloed van sociale media, de journalistieke ondergrens volledig losgelaten. Dat is het meest zichtbaar op SBS 6, waarmee de miljardair John de Mol het Amerikaanse Fox News achterna wil. Dinsdagavond was Malou Petter de presentator van dienst. Petter verruilde vorig jaar haar baan als nieuwslezer bij de NOS voor een ongetwijfeld lucratiever contract bij John de Mols Talpa. Daar zit ze nu – blijkbaar niet gehinderd door enige schaamte, kennis of moraal – onbenullige voorzetjes te geven aan rechtse paljassen, die zonder enige vorm van tegenspraak hun leugens kunnen debiteren. Dinsdag zat Bram Moszkowicz naast haar, de man die in 2012 voor het leven werd geroyeerd als advocaat omdat hij zich door cliënten liet betalen met contanten – het ging om bedragen boven de 15 duizend euro – en vervolgens niet kwam opdagen bij de verplichte bijscholingscursussen. Sindsdien moet hij met schnabbels zijn inkomen op peil houden. Aan tafel herhaalde hij de eeuwige leugen dat ‘over een erfenis al belasting betaald is’. Zelfs koffertjesliefhebber Moszkowicz weet dat dat onzin is. Een stoeltje verder zat de volgende schertsfiguur: Halbe Zijlstra. De man met het droevigste kapsel van Nederland werd een van de kortst zittende ministers ooit, na zijn gebluf over een bezoek aan de datsja van Vladimir Poetin. Tegenwoordig werkt Zijlstra, heel verrassend, in het schemergebied tussen overheid en bedrijfsleven. Aan tafel meldde hij dat ‘de erfbelasting familiebedrijven kapot maakt’. Een leugen; die zijn via de bedrijfsopvolgingsregeling uitgezonderd. Petter liet het begaan, zoals altijd. En dan zat er nog Aant Jelle Soepboer, de zoveelste opportunist op rechts, die met het aanstaande einde van NSC naar de Friese Nationale Partij is overgelopen. De enige die in deze kneuzenkermis ontbrak, was Sywert van Lienden; ik geef het nog een jaar voordat hij er zit. Rechts Nederland, dat toch graag de wereld mag indelen in winnaars en verliezers, is werkelijk gék op mislukkelingen. Maar terug naar waar het hier om gaat: een serieuze politicus zou nooit aan zo’n tafel moeten aanschuiven. Net als extreemrechtse partijen buitengesloten moeten worden en weldenkende mensen van Twitter moeten, geldt hetzelfde voor pulp als Nieuws van de dag; laat ze in hun sop gaarkoken. Ik snap dat de donkere realiteit van diepgekleurde en leugenachtige televisiemedia onwennig is in een land waar je tot voor kort een biertje kon drinken met politieke tegenstanders. Maar we zullen ermee moeten dealen. Ik vermoed dat na deze week Jimmy Dijk die les wel geleerd heeft. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/een-serieuze-politicus-zou-nooit-moeten-aanschuiven-bij-een-pulpprogramma-als-nieuws-van-de-dag~b5abba06/</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Jul 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
