<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/sander-schimmelpenninck</link>
    <description><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Nu inzetten op méér Nederlandse kinderen is onzin, dat weet Omtzigt ook wel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze week wordt mijn dochter 1 jaar oud. Omdat ze al loopt, mag ze vanaf volgende week naar de kinderopvang – de bewierookte en vrijwel gratis Zweedse ‘dagis’ (het Zweedse koosnaampje voor de dagopvang, red.) Daarmee zijn we aan de vroege kant; de meeste Zweden houden hun kind tot 1,5 jaar thuis. Maar als ze eenmaal naar de opvang gaan, gaan ze vrijwel allemaal fulltime, vijf dagen per week. Door het afgelopen jaar ben ik het Zweedse systeem ontzettend gaan waarderen. Ik wist al dat het royale ouderschapsverlof, gevolg door vrijwel gratis kinderopvang, het beste aansluit bij de wetenschap, die voorschrijft dat kinderen tot 1,5 jaar vooral thuis moeten zijn en daarna juist baat hebben bij de socialiserende werking van de opvang. Maar het was ook ontzettend goed voor mijzelf. Toen ik vader werd, zeiden mijn Nederlandse vrienden vrijwel allemaal dat je als vader het eerste jaar ‘nog niet zoveel hebt’ met ‘die baby’. Nu snap ik waarom ze dat zeiden: omdat ze nauwelijks tijd met die baby doorbrengen. Het Zweedse systeem, waar je als ouders achttien maanden verlof te verdelen hebt, dwong mij véél meer tijd door te brengen met mijn dochter dan ik in Nederland zou hebben gedaan. In Nederland lijkt het kindertal opeens een politiek onderwerp te worden, aangejaagd door een merkwaardig verhaal van Pieter Omtzigt. Hij waarschuwde dat men in Ethiopië net zo veel kinderen krijgt als in de gehele EU –‘dan weet u wel wat dat betekent’. Nou, eigenlijk niet, heer Omtzigt, maar laten we maar doen alsof u dat alleen in sociaal-economische zin een probleem vindt. De vergrijzing is inderdaad een probleem, maar nu inzetten op méér Nederlandse kinderen is onzin; die kinderen zijn pas over een jaar of 25 productief, en daarmee mosterd na de maaltijd. Dat weet Omtzigt ook wel, maar omdat hij nu eenmaal tegen (arbeids)migratie is en als conservatief ook niet zal pleiten voor méér uren en productiviteit, blijft er voor hem maar één knop over om aan te draaien: het kindertal. Nederlanders willen geen migranten, ze willen niet harder werken en ze willen ook niets inleveren. Dat kan natuurlijk niet. Wanneer conservatieven menen dat méér baby’s, al dan niet wit, bijdragen aan de oplossing, zullen zij moeten vertellen hoe dat dan zou moeten. Conservatief beleid, dat gericht zou zijn op de ‘bescherming van het leven’, heeft namelijk dikwijls tegenovergesteld effect. In Polen leidde de strenge abortuswetgeving van de vorige regering tot angst bij vrouwen om zwanger te worden, waarmee het kindertal alleen maar verder zakte. Ook ‘babypremies’, zoals Zuid-Korea doet (70 duizend dollar per baby), blijken niet te werken. Vrouwen blijken überhaupt niet erg gevoelig voor financiële prikkels; wanneer de kinderopvang gratis zou zijn, willen Nederlandse vrouwen alsnog nauwelijks méér werken. Mannen zijn daarentegen wél gevoelig voor financiële prikkels. Wanneer het conservatieven als Omtzigt menens is, zullen zij dus mannen moeten overtuigen méér voor kinderen te zorgen, zonder dat dat financiële consequenties heeft. Bijvoorbeeld met een royaal verlof zoals in Zweden. Nederland zucht onder moeders die de kinderen toe-eigenen en de vader buitensluiten, als sukkels die er geen gevoel voor hebben. Daarop maken die vaders zichzelf wijs dat een kind nu eenmaal liever de moeder heeft. Hoewel ik het onbegrijpelijk vind dat de Nederlandse vrouw zo massaal kiest voor financiële afhankelijkheid, begrijp ik inmiddels óók niet waarom Nederlandse mannen zich zo makkelijk neerleggen bij de dominantie van vrouwen in de opvoeding. Ik vind het ouderschap veel leuker dan ik ooit had gedacht, en daar speelt het verstandige Zweedse beleid een grote rol in. Misschien neem ik er nog wel eentje.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/nu-inzetten-op-meer-nederlandse-kinderen-is-onzin-dat-weet-omtzigt-ook-wel~bc578260/</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Sep 2024 00:00:00 +02:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De fascisten komen niet via knokploegen en zwarte laarzen aan de macht, maar via onze telefoons]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Niet alle helden dragen een cape, maar deze toevallig wél. Alexandre de Moraes, een van de opperrechters van Brazilië, doet wat vele anderen in Europa en Amerika allang hadden moeten doen: de strijd aanbinden met het steeds kwaadaardiger wordende platform X, van geradicaliseerde eigenaar Elon Musk. Het Braziliaanse Hooggerechtshof opende begin 2023 een onderzoek naar de online activiteiten van aanhangers en bondgenoten van oud-president Jair Bolsonaro, die uitmondden in de bestorming van het Braziliaanse Congres, presidentieel paleis en het Hooggerechtshof zelf. De Moraes blokkeerde de X-accounts van een reeks lieden die ervan worden verdacht antidemocratische activiteiten uit te voeren en het Braziliaanse kiesproces te ondermijnen. Omdat X weigert medewerking te verlenen aan wat dan ook, ging het sociale medium dit weekend op zwart in Brazilië. Vanzelfsprekend reageerden de extreemrechtse superspreaders, met als aanvoerder Musk zelf, door te jammeren over censuur. In Europa stuurde Eurocommissaris Thierry Breton onlangs een brief naar Musk om hem te herinneren aan zijn wettelijke verplichtingen onder de Europese Digital Service Act. Ook dat leidde tot een ongekende hoeveelheid censuurschwalbes. Maarten Keulemans, wetenschapsredacteur van deze krant, tweette: ‘Breton die Trump en Musk ‘waarschuwt’, Starmer die social accounts op zwart wil zetten. Nóg zorgwekkender dan desinformatie: gekozen leiders die openbaar geven van meningen aan banden willen leggen.’ Merkwaardig commentaar, want waarom zou een Eurocommissaris niet mogen wijzen op de verplichting onze democratische wetten na te leven? Begrijpt Keulemans dan niet dat freedom of speech iets anders is dan freedom of reach? Weet hij dan niet dat in een liberale democratie vrijheden tegen elkaar worden afgewogen? Vindt Keulemans het (soms letterlijk) slopen van democratieën met desinformatie wérkelijk minder erg dan het blokkeren van de accounts van strafbare opruiers? Vindt Keulemans een bordje met ‘verboden toegang’ ongeoorloofde vrijheidsberoving? Allereerst is de vrijheid van meningsuiting nooit onbeperkt geweest, denk aan oplichting, fraude en meineed. De ondermijning van de democratie, bestormingen van publieke gebouwen en rellen zoals in het Britse Southport zijn daarnaast allemaal veroorzaakt door desinformatie op sociale media en rechtvaardigen daarmee een (bescheiden) inbreuk op de vrije expressie van enkele kwaadaardige lieden. Wanneer opruiers hun onlinemegafoon afgepakt wordt, kunnen ze overigens dezelfde dag nog op een zeepkistje of aan de bar hun waanzin afdraaien, waar iedereen ze evenwel straal zal negeren. Zoals het hoort. Het gejammer over censuur van radicaal-rechts blijkt helaas effectieve flauwekul, waarvoor ook serieuze mensen gevoelig zijn, omdat ook zij hun sociale en professionele kapitaal uit bereik op sociale media halen. Maar feit blijft dat op X desinformatie en extreemrechtse leugens niet slechts worden toegelaten, maar worden versterkt, door de algoritmes van een eigenaar die geen enkele moeite doet zijn politieke voorkeur te verhullen. En zelf 190 miljoen volgers heeft. De radicaal-rechtse censuurschwalbe is bovendien gillend hypocriet; op Trumps eigen Truth Social worden mensen ook ‘gewoon’ geblokkeerd en Arnold Karskens vindt dat de minister de hoofdredacteur van de NOS moet kunnen ontslaan omdat de NOS volgens Karskens niet de juiste dingen bespreekt. Ook ‘free speech absolutist’ Musk laat werknemers van Tesla zwijgcontracten tekenen. Hij ontsloeg werknemers die vakbondsfolders verspreidden en verwijdert journalisten die kritisch op hem zijn van X. De fascisten komen niet via knokploegen en zwarte laarzen aan de macht, maar via onze telefoons. Dat besef wil maar niet doordringen en ik weet werkelijk niet waarom, omdat het voor ieders neus plaatsvindt. De vrijheid van meningsuiting is niet onbeperkt, en we kunnen wél wat doen tegen het naderende onheil. Dat een dappere Braziliaan ons dat moet leren stemt droevig.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-fascisten-komen-niet-via-knokploegen-en-zwarte-laarzen-aan-de-macht-maar-via-onze-telefoons~bb989dca/</guid>
      <pubDate>Mon, 2 Sep 2024 00:00:00 +02:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het hypocrisieverwijt is de enige hamer in de verder lege gereedschapskist van domrechts]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze week werd bekend dat ons bedrijf Tonny Media wordt overgenomen door het Deense Podimo. Dat leidde naast heel veel aardige reacties tot een hoogst amusante meltdown van mijn radicaal-rechtse vrienden. Zo tweette Paul Cliteur, FvD-ideoloog en schandvlek van de Universiteit Leiden, dat ‘die deugneuzen dat geld natuurlijk allemaal gaan overmaken aan goede doelen’. Cliteurs’ jaloezieboertje is een variant op het bij radicaal-rechts mateloos populaire mantra ‘links lullen, rechts vullen’. Die term komt eind jaren zeventig voor het eerst op, om in de jaren tachtig en negentig gemeengoed te worden voor met name sociaaldemocraten die – meestal op latere leeftijd – commissariaten gaan doen in het bedrijfsleven. Een van oorsprong links adagium dus, een verzuchting van brave wereldwinkelmensen die hun voormalige kameraden opeens zien zwichten voor het geld en hen verwijten hun idealen te verraden. Anno 2024 wordt het riedeltje merkwaardig genoeg vooral gebezigd door radicaal-rechts, dat natuurlijk helemaal niet om linkse idealen geeft, voor zover het überhaupt weet wat idealen zijn. Je zou zeggen dat zichzelf als ‘rechts’ afficherende mensen het ‘rechtse’ vullen dus zouden moeten toejuichen; dat is toch wat zij willen? Het is toch rechts dat de nieuwe rijken als helden vereert en roept om ‘zakenkabinetten’? Het is toch rechts dat alle kapitaalbelastingen wil afschaffen en de kansengelijkheid wil uithollen, tot de allerlaatste bibliotheek is uitgebrand? Dus waarom dan zo jaloers op andermans financiële succes? Maar ja, zoals u weet is het hypocrisieverwijt de enige hamer in de verder lege gereedschapskist van domrechts, en daarmee ook de copingstrategie bij kinnesinne. Wat er hypocriet is aan iemand die zijn eigen geld verdient, netjes zijn belastingen betaalt, en tegelijkertijd vindt dat het collectief méér moet doen om anderen ook die kans te geven, blijft onduidelijk. De vraag rijst verder hoe rechts ‘vullen’ eigenlijk nog is. Tenminste, als we vullen definiëren als geld verdienen. Nu de meute (radicaal-)rechts is geworden en de hoogopgeleiden daarop linkser worden, is geld verdienen daarmee steeds minder een rechtse bezigheid, want dat doen hoogopgeleiden nu eenmaal méér. Voor dat hogere inkomen werken zij ook aanzienlijk méér uren dan laagopgeleiden. Ondertussen zorgen zij ook méér uren voor hun kinderen; het gecombineerde verschil bij mannen, die vaker rechts stemmen, is liefst 12 uur per week. PVV-stemmers ontvangen bovendien bovengemiddeld vaak een uitkering; volgens de eigen logica zouden zij daarmee ‘rechts lullen en links vullen’. Onder de VVD-stemmers zitten dan weer bovengemiddeld veel renteniers, maar dat kun je moeilijk ‘vullen’ noemen. Eerder afromen of opsouperen. ‘Vullen’ lijkt me dus helemaal niet rechts, zeker niet in deze tijd. ‘Lullen’ is daarentegen een bij uitstek rechtse bezigheid geworden. Het is immers radicaal-rechts dat oververtegenwoordigd is op sociale media, De Telegraaf is nog immer de grootste krant, en Vandaag Inside de best bekeken talkshow: radicaal-rechts heeft door haar weigering geld te willen verdienen nu eenmaal zeeën van vrije tijd. Het naar de mond praten van deze luide minderheid is overigens ook steeds populairder bij rancuneuze ondernemers, die evenwel hun rijkdom vaak aan ‘links’ beleid te danken hebben. Denk aan Elon Musk en zijn tech bros, die hun succes vooral te danken hebben aan staatsinvesteringen, -uitvindingen en subsidies, waardoor we internet hebben en hun elektrische auto’s betaalbaar voor de massa werden. Waarom het ondernemerschap met ‘rechts’ geassocieerd wordt, is mij dan ook een raadsel. Een goede ondernemer ziet immers kansen, wil banen creëren, durft risico te nemen en kijkt vooruit; zaken die ik toch vooral progressief zou noemen. Laat rechts maar lullen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/het-hypocrisieverwijt-is-de-enige-hamer-in-de-verder-lege-gereedschapskist-van-domrechts~b0fc2b850/</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2024 00:00:00 +02:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De schaamteloze lobby van eerloze en kortzichtige rijken verdient ferme weerstand]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik was weer eens te mild. Vorige week schreef ik op deze plek over de erfbelasting, naar aanleiding van een offensief van ingezonden stukken van Stefan Tax, een lobbyist voor familiebedrijven. Tax blijkt echter niet zomaar een lobbyist, maar de zoon van Quote 500-lid Ben Tax (275 miljoen), eigenaar van zaadveredelingsbedrijf Rijk Zwaan. Nogal relevante informatie, die De Telegraaf en ook deze krant onvermeld lieten bij het plaatsen van zijn ‘opinie’. In zijn bijdrage beweert hij dat het ‘lachwekkend’ zou zijn de vermogensongelijkheid aan erfenissen te wijten, omdat de gemiddelde erfenis maar 26.500 euro zou bedragen. Zeer misleidend; veel mensen ontvangen immers meerdere erfenissen. Relevanter is de gemiddelde nalatenschap, die in Nederland 145.200 euro bedraagt. Tax veinst het verschil tussen mediaan en gemiddelde niet te kennen; dat de gemiddelde nalatenschap vier keer zo hoog is als de mediaan, bewijst juist de uit de klauwen gelopen vermogensongelijkheid. Tax wil helemaal van de erfbelasting af, nadat hij eerder al de bedrijfsopvolgingsregeling (BOR) op bedenkelijke wijze wist te verruimen, het zoveelste cadeautje voor de talentloze kinderen van de superrijken. Toch heeft Tax het lef een miljoenenerfenis te vergelijken met de bijstand – ‘daar is toch ook niks voor gedaan?’ Alsof het overeind houden van de zwaksten hetzelfde is als het nog verder spekken van Luzac-losers. Naast de bekende leugen dat er al belasting zou zijn betaald over een erfenis, die we kennen van ‘centrum-rechtse’ politici als Mark Rutte en Maxime Verhagen, tegenwoordig partner bij hetzelfde lobbykantoor als Tax, veegt hij bewust allerlei zaken op een hoop, om de misverstanden over de erfbelasting op te stoken. Tax is dus niet te goeder trouw: hij spant de gewone man met hele en halve onwaarheden voor het eigen egoïstische karretje. Superrijken gebruiken dezelfde tactieken bij vermogensongelijkheid als bij klimaatverandering. Ze wisselen glasharde ontkenning af met cijfergoochelarij, en suggereren dat ‘deugers’ dan maar hun eigen gedrag moeten veranderen – ‘dan geef jij je erfenis toch weg?’ Het is laakbaar om leugenachtige misleiding van zo’n opzichtig belanghebbende als ‘opinie’ in een krant te plaatsen; zelfs als advertentie zouden dergelijke bijdrages geweerd moeten worden. In een interview met het Reformatorisch Dagblad wordt duidelijk wat voor vlees we met Tax in de kuip hebben. De 36-jarige Tax is in de Here, heeft zes kinderen waarmee hij zijn vrouw thuis laat zitten, terwijl hij in een lullig kantoortje zijn leven wijdt aan het zo ongeschonden mogelijk ontvangen van de vruchten van zijn vaders werk. Deze polder-Musk is anti-abortus, heeft een hekel aan de ‘wokecultuur’, wil vrouwen ‘die eruitzien als man’ geen vrouw noemen en vindt zijn eigen huid ‘varkenskleur, niet wit’. Dan weet u genoeg: Tax zit te veel op zijn telefoontje. Herverdelende kapitaalbelastingen spelen een cruciale rol in de welvarende, veilige en innovatieve samenleving die we na de Tweede Wereldoorlog hebben opgebouwd. Een samenleving waaraan bedrijven als Rijk Zwaan hun bestaan danken. Deze kwestie is daarmee veel zwart-witter dan men lijkt te beseffen: wie van kapitaalbelastingen af wil, wil terug naar een wereld van ongelijkheid, economische stagnatie en geweld. Daar is de geschiedenis zonneklaar over. De schaamteloze lobby van eerloze en kortzichtige rijken, die niet zelden van de liberale democratie af willen, verdient dan ook ferme weerstand. Tax beroept zich met zijn primitieve bloedlijndenken op de ‘solidariteit tussen ouder en kind’. Een gotspe; alsof het dáár aan schort in onze maatschappij. Tax, zijn zes kinderen en wij overigens allemaal, zijn niet gebaat bij miljoenenerfenissen, maar bij een veilige samenleving met kansen voor iedereen, waarin je krijgt wat je verdient.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-schaamteloze-lobby-van-eerloze-en-kortzichtige-rijken-verdient-ferme-weerstand~bc9f1162/</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Aug 2024 00:00:00 +02:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rijke ouders creëren vaak rijke kinderen – hoogopgeleide millennials hebben die erfenis helemaal niet nodig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De erfbelasting is een onderwerp dat eens in de zoveel tijd in het nieuws komt, om er daarna net zo snel weer uit te verdwijnen. Afgelopen week was het weer eens zover. De Telegraaf publiceerde een ‘opiniestuk’ van ene Stefan Tax – je verzint het niet – die als familiebedrijvenlobbyist pleitte voor de afschaffing. Met daarin de bekende riedel aan misleiding over de meest efficiënte, rechtvaardige en beschaafde belasting die er is. Daarna verscheen bij Quote het bericht dat een 27-jarige Vlaamse erfgename een crowdfunding was begonnen om de 150 duizend euro erfbelasting die zij op een erfenis van 750 duizend moest betalen bij vreemden op te halen. ‘Ik probeer zo positief mogelijk te blijven, maar dat is niet altijd eenvoudig’, aldus dit wonder van schaamteloosheid. Serieuzer was het stuk in deze krant over de enorme en verstorende kapitaaloverdracht van babyboomers naar millennials. Die miljarden hebben die (dikwijls) hoogopgeleide millennials helemaal niet nodig, omdat ze hun eigen schaapjes vaak al behoorlijk op het droge hebben, in weerwil van hun rituele zelfbeklag. Rijke ouders creëren vaak rijke kinderen, al voordat de erfenis komt. Bovendien hebben ze nog even: de gemiddelde leeftijd waarop een erfenis wordt ontvangen gaat richting de 60 jaar. Toch blijft de Gewone Man, die toch zo’n hekel aan de elite heeft, het erfrecht van diezelfde elite met hand en tand verdedigen. Dankzij de welvaartssprong die hij zelf maakte, maar ook dankzij de gespeelde domheid van de nepliberale VVD – ‘er is al belasting over betaald’. De rijke VVD-donateurs zagen dat het goed was; handje ophouden is blijkbaar wél liberaal als het bij pappie is. Ik zal op deze plek niet nogmaals alle argumenten voor een (hogere) erfbelasting op een rijtje zetten, die zijn aan de irrationele meute immers niet besteed. Interessanter is het om de alternatieven te onderzoeken, waarmee min of meer hetzelfde effect kan worden bereikt. In deze krant werd het afzien van de AOW al genoemd, in ruil voor een wat lagere erfbelasting. Dat is weliswaar goed nieuws voor de overheidsfinanciën, de AOW kost klauwen met geld, maar is óók goed nieuws voor rijke erfgenamen, en daarmee slecht voor de kansengelijkheid en sociale cohesie. Een betere optie is om het perspectief simpelweg te verleggen van de erflater naar de ontvanger: schaf de erfbelasting af, en introduceer een nieuwe ontvangstbelasting. Iedere burger krijgt een bepaald bedrag, laten we zeggen een ton, dat hij belastingvrij mag ontvangen, van wie dan ook. Vanaf het moment dat hij dat bedrag ontvangen heeft, begint er een progressieve belasting te lopen. Dat heeft een aantal belangrijke voordelen ten opzichte van de huidige erfbelasting. Allereerst omdat er meer wordt opgehaald; door het huidige systeem van vrijstellingen en progressie ontvangen erfgenamen vaak meerdere schenkingen en erfenissen, die allemaal niet of laag belast zijn, omdat de huidige erfbelasting per transactie geldt, en er niet wordt gekeken naar wat de ontvanger eerder al heeft ontvangen. Met een ontvangstbelasting wordt de trukendoos van de rijken ernstig beperkt: niet langer kan een erfenis belastingvrij ‘binnendruppelen’; er is een potje dat op een goed moment is volgelopen. Maar het belangrijkste argument is psychologisch. De weerstand tegen de erfbelasting zit hem vooral in het moment waarop deze wordt geheven, bij het overlijden van een naaste, en de naam, die opzettelijke misinterpretaties als ‘sterftax’ faciliteert. Met het zakelijke ‘ontvangstbelasting’ wordt subtiel de nadruk gelegd op het (onverdiende) karakter van deze inkomsten, en is het duidelijk dat het gaat om het belasten van alle schenkingen die bij leven binnenkomen. Zo, ook weer opgelost.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/rijke-ouders-creeren-vaak-rijke-kinderen-hoogopgeleide-millennials-hebben-die-erfenis-helemaal-niet-nodig~be9bf544/</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:00:00 +02:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik blijf liever een trotse zevenvinker. Er is immers weinig sneuer dan het ontkennen van je eigen mazzel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Opiniecollega Nadia Ezzeroili muntte vorige week het woord ‘klassepopulisme’ op X. Een treffende benaming voor een fenomeen dat zo Hollands is als hagelslag. Ze kwam ermee naar aanleiding van de smakelijke rel rondom het vertrek van columnist Eva Hoeke, die haar voormalige collega’s als nepotistische grachtengordelmeisjes bestempelde, terwijl zij zich zelf uit de Zaanse favela’s thuiszorgde. Zelf moest ik bij klassepopulisme vooral denken aan een potsierlijke uitwisseling tussen Frans Timmermans en Ronald Plasterk van afgelopen februari. Plasterk, die met een aanstellerig boomerhoedje naar het Concertgebouw gaat, pochte in een ‘portiekflatje’ te zijn geboren, waar hij ‘Haags leerde praten’. Timmermans riposteerde dat Plasterk die arbeiders alleen van een afstandje heeft gezien, maar dat hij ze zelf echt kende! Een gênante vertoning van twee hoogopgeleide en welvarende 60-plussers, die daarmee ten onrechte suggereren dat het belangrijker is wie hun ouders waren dan wie zij zelf zijn.  Klassepopulisme is zelfbedrog, een uitvergroting van een piepklein kloofje tussen rijk en nog rijker, door middel van het romantiseren en overdrijven van een gewoonheid die vrijwel iedere Nederlander bezit, anders was het immers niet gewoon. Ondertussen doet de klassepopulist er alles aan die gewoonheid achter zich te laten, en erger nog, vindt hij dikwijls dat alle ongewone rijkdom hem toekomt. Door die gewone wieg. Gewoonheid is het hoogst haalbare in een land dat twee keer zoveel pleziervaartuigbezitters als armen telt, maar desondanks massaal volksheid veinst. Dat is soms uit rancune – there’s always a bigger boat – maar vooral omdat de klassepopulist op de klompen aanvoelt dat bij privilege verantwoordelijkheden, zelfreflectie en andere vormen van volwassenheid horen. En daar zitten we niet op te wachten. Nederland is een land waar de meute rijk en verwend is, maar zich vastklampt aan de bloembollenverhalen van opa en de krantenwijk van ooit, om het eigen egoïsme te rechtvaardigen. Maar wanneer verjaart die eenvoud? Ik zou zeggen: zodra de ongewoonheid intreedt. Ik verdiende mijn eerste scooter met afwassen, en bij een kippenslachterij in Goor, werkte na een ongelukkige Zuidastijd 80 uur per week als pizzabakker, en wist succesvol ondernemer en mediamaker te worden zonder enige relevante opleiding of netwerk. En als kers op de taart heb ik een column bij de Volkskrant, als jongen van het Twentse platteland nota bene! Maar ja, hoe waar dit allemaal ook moge zijn, de meute zal altijd beginnen over mijn achternaam, zilveren lepels en een erfenis waar ik dankzij de springlevendheid van mijn ouders gelukkig nog niets van heb gezien. Doodvermoeiend, maar het heeft als voordeel dat ik het nooit in mijn hoofd zal halen om mijn privilege of geluk te bagatelliseren. Ik heb mijn ongewoonheid allang omarmd. Joris Luyendijk nam mij ooit een van mijn zeven vinkjes af toen ik te gast was in zijn podcast. Luyendijk vond opgroeien tussen soortgenoten een voorwaarde voor het zevenvinkjesschap en dat deed ik inderdaad niet; ik was de enige kakker in een straal van 20 kilometer. Sterker nog, ik moest tijdens de lange fietstocht naar school oppassen niet van de weg te worden gereden door een boerenzoon in een Opel Manta, die de jongen ‘van ’t kasteel’ wel even een lesje wilde leren.  Hoe sympathiek deze vinkjesdegradatie ook bedoeld was, ik blijf liever een trotse zevenvinker. Er is immers weinig sneuer dan het ontkennen van je eigen mazzel. Tegen de omhoogvallende bourgeoisie zeg ik: wees welkom bij de elite, lieve mensen! Er is plek zat, en we zijn gek op eenvoud. Al zien we die liever in het heden dan in een ver verleden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/ik-blijf-liever-een-trotse-zevenvinker-er-is-immers-weinig-sneuer-dan-het-ontkennen-van-je-eigen-mazzel~b0c2ae5a/</guid>
      <pubDate>Mon, 5 Aug 2024 00:00:00 +02:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Aan linkse kwezels kun je de strijd tegen extreemrechts niet overlaten – dan liever de liberalen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Eind 2019 richtte een aantal Republikeinen in de VS het Lincoln Project op, met als doel het tegengaan van het trumpisme. Dat doen ze door Trump met eigen wapens te bestrijden, bijvoorbeeld met filmpjes die hem belachelijk maken om zijn schijnbare onvermogen een glas water vast te houden. De meeste Republikeinen zijn vanzelfsprekend geen fan, maar  veel (oudere) Democraten net zomin: die vinden dat je je daarmee verlaagt tot het niveau van de voormalige president. Ik moest aan dit initiatief denken toen ik twee weken geleden een stuk van historicus Kemal Rijken in NRC las. Daarin roept hij links op niet zo ‘polariserend’ te zijn en in plaats daarvan ‘constructieve, kritische oppositie’ te gaan voeren. Op LinkedIn verscheen bijval van duurzaamheidsgoeroe Jan Rotmans, die links óók niet lief genoeg zei te vinden voor extreemrechts – ‘kom met een eigen, positief verhaal, met bestaanszekerheid als uitgangspunt’. Het verhaal van progressief Nederland kan heus beter, maar het idee dat je extreemrechts bestrijdt met ‘constructieve oppositie’ is aan morele nalatigheid grenzende kolder. Waarom mensen op extreemrechts stemmen is uitgebreid onderzocht – immigratie, immigratie, immigratie – en die kiezer is duidelijk niet geïnteresseerd in constructieve ideeën of bestaanszekerheid, want dan zou hij wel anders stemmen. Deze kwalijke volharding van linkse types kan ik alleen maar verklaren met hun idee dat alles nurture is, dat iedereen een product is van zijn omgeving, dat eigen verantwoordelijkheid niet bestaat, en dat daarmee extreemrechtse kiezers ook maar slachtoffers zijn – ze moesten wel Wilders stemmen! Alternatieve verklaringen geven bovendien een gevoel van controle: aan bestaanszekerheid kun je wat doen, aan een fictieve reptielenelite minder. Maar de kiezer stemt niet op Wilders ondanks diens totale gebrek aan klasse, maar vanwege dat totale gebrek aan klasse. De gewone man stemde ooit links omdat hij erop vooruit wilde gaan, totdat hij er genoeg op vooruit was gegaan en daarom rechts ging stemmen omdat hij er niet op achteruit wilde gaan. Meer is het niet. Een eventueel ‘positief verhaal’ dat dergelijke egoïstische mensen aanspreekt is onmogelijk; de eerlijke boodschap is immers dat we boven onze stand leven. Wanneer progressieve mensen plechtig verklaren dat een scherpe toon niemand overtuigt, bedoelen ze vooral dat zíj niet overtuigd raken. Maar dat hoeft ook niet, lijkt me. Met hun kwezelarij laten ze zien dat ze hun eigen theatrale redelijkheid belangrijker vinden dan het verslaan van autocraten en neofascisten, want ik heb nog niet één steekhoudend argument gehoord waarom ‘het niet werkt’ om extreemrechts te veroordelen en buiten te sluiten. De Amerikaanse schrijver Thomas Frank concludeerde al in 2012 dat extreemrechts wordt gefaciliteerd door de ‘terminale vriendelijkheid’ van links, een van de redenen voor de oprichting van het Lincoln Project (naar de vileine polemist die president werd). Initiatiefnemer Steve Schmidt vindt dat je rechts nodig hebt om extreemrechts te verslaan, juist omdat dat wél kan uitdelen - ‘de kant die argumenteert vanuit democratische waarden mag niet de zachte kant van het debat zijn’. Zolang links wordt verteerd door een onophoudelijke stroom van zelfhaat – van academici als Ewald Engelen, Mark van Ostaijen, Martin Lambregts, of wie nu weer het dedaindeuntje opzet – moet de strijd tegen extreemrechts misschien wel van liberalen komen. Hoe gek dat ook klinkt met de grotendeels domrechtse VVD in een PVV-regering: het was Mark Rutte die de huidige minister Marjolein Faber het meest overtuigend wees op de nazistische oorsprong van haar omvolkingspraatjes, en het is Eric van der Burg die het meest inspirerend spreekt over kansengelijkheid. Met de slappe knieën van links begin ik te geloven dat ook Nederland een Lincoln Project nodig heeft.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/aan-linkse-kwezels-kun-je-de-strijd-tegen-extreemrechts-niet-overlaten-dan-liever-de-liberalen~b09a903d/</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +02:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mensen als Geert Wilders en Wierd Duk moeten worden aangesproken op de manier waarop zij online extremisme aanjagen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de nacht van 10 op 11 juli werd Hamza El Baghdadi doodgeschoten door zijn buurman Gerben van V. Nadat hij twee keer in zijn rug was geschoten, kon hij nog net zijn vrouw met baby waarschuwen de deur dicht te houden. Daarna schoot Van V. de 25-jarige vader met een derde kogel door het hoofd. Twee verslaggevers van De Telegraaf, Marcel Vink en Gerda Frankenhuis, schreven een dag later een uitgebreid verslag van de moord en portretteerden de moord als een ‘burenruzie’ en ‘parkeerruzie’. Dader Van V. werd door buren ‘vriendelijk’ genoemd, had een passie voor Mercedessen, cassettebandjes en katten, en was door zijn arbeidsongeschiktheid en overgewicht toch ook een beetje zielig. Hamza zou door zijn parkeergedrag Van V. tot het uiterste getergd hebben, waarna er ‘iets geknapt moet zijn’. Omdat De Telegraaf nu eenmaal toonaangevend is op het gebied van de misdaadverslaggeving, namen andere media de verhaallijn al snel over: Hamza had het er vooral zelf naar gemaakt. Wie zou er nu niet zijn buurman doodschieten als hij voortdurend zijn auto op de plek van jouw gepoetste Mercedes uit 1999 zet? Socialemediagebruikers roken onraad, en ontdekten al snel dat Van V. helemaal niet zo ‘vriendelijk’ was, maar er een obsessie voor wapens en de Tweede Wereldoorlog op nahield. Bovendien bleek hij een fanatiek twitteraar, met een tijdlijn vol moslimhaat. Zijn favoriete twitteraars? Geert Wilders en Telegraaf-propagandist Wierd Duk. Op de listig geformuleerde voorzetjes van laatstgenoemde reageert Van V. tientallen keren in de afgelopen jaren, meer dan op enig ander. Zijn reacties bestaan altijd uit grote instemming, waarna Van V. zich geregeld bezondigt aan beledigingen en racisme. Dat maakt Duk niet uit. Onder zijn tweets staan vrijwel uitsluitend instemmende reacties van racisten, moslimhaters en complotdenkers, die zich schuldig maken aan laster, opruiing en geweldsfantasieën. Duk blockt dergelijke vuilspuiters niet, maar geeft ze af en toe een hartje, en neemt ze serieus door op hen te reageren. Op subtiele wijze laat hij zijn volgers weten dat hij ze steunt, waarop zij grenzen overschrijden, die hij zelf niet kan overschrijden. Zij zeggen wat hij hen laat denken. Het eerste dat een journalist doet na zo’n verschrikkelijke moord, is het checken van het socialemediaprofiel van de dader. Dat heeft Marcel Vink, een notoire loopjongen van Duk, natuurlijk ook gedaan. Maar toen hij daar de moslimhaat en adoratie voor Wilders en Duk zag, besloot Vink dat motief maar gewoon te verzwijgen. Een journalistieke schande; cruciale informatie over de dader weglaten, omdat dat een collega in verlegenheid zou kunnen brengen. Met de corrupte verslaggeving over de moord op Hamza laat De Telegraaf zien dat je die krant de misdaadverslaggeving niet meer kan toevertrouwen in een tijd van opkomend rechts-extremisme. Andere media zullen moeten investeren in misdaadverslaggeving nu blijkt dat De Telegraaf haar eigen domrechtse propaganda belangrijker vindt dan de feiten. Hoewel mensen als Wilders of Duk geen directe verantwoordelijkheid hebben voor de daden van hun fanatieke volgers, kunnen en moeten zij wel degelijk worden aangesproken op de manier waarop zij online extremisme aanjagen. Zij weten of zouden moeten weten dat een aanzienlijk deel van hun volgers bestaat uit instabiele en beïnvloedbare lieden, die mensen intimideren, belasteren en bedreigen. Zolang iedereen in het laffe Nederland doet alsof de online wereld ‘niet echt’ is, zullen Wilders of Duk zich geen seconde schuldig voelen over het gedrag van hun fans. En zal de moord op Hamza niet de laatste extreem-rechtse moordpartij zijn.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/mensen-als-geert-wilders-en-wierd-duk-moeten-worden-aangesproken-op-de-manier-waarop-zij-online-extremisme-aanjagen~b969754e/</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2024 00:00:00 +02:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De aanslag op Trump is verschrikkelijk nieuws voor alle democratische krachten in de wereld]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Italiaanse voetbaljournalist Marco Violi werd in de vroege zondagochtend wakker van het voortdurend piepen en trillen van zijn telefoon. Wat bleek? Hij werd door een enorme hoeveelheid extreemrechtse accounts beschuldigd van de aanslag op presidentskandidaat Donald Trump, ook al lag hij ‘gewoon’ in zijn eigen bed in Rome te slapen. De bron bleek het anonieme X-account ‘Wall Street Silver’, een enorm account met 1,3 miljoen volgers, dat door eigenaar Elon Musk beloond is met een ‘gouden vinkje’, daarmee grote betrouwbaarheid suggererend. Het account publiceerde een foto van Violo, met als bijschrift dat het om de ‘antifa extremist Mark Violets’ zou gaan. Violi heeft eerder te schaften gehad met aanvallen van extreemrechts verklaart hij op zijn eigen sociale media; hij is al sinds 2018 bezig met rechtszaken tegen lieden die hem belasteren. ‘Wall Street Silver’ tweette later een satellietfoto van het terrein in Pennsylvania, waar het schietincident plaatsvond, met als commentaar ‘waren er niet genoeg mensen om het dak in de gaten te houden? Of was het een inside job?’. Musk, inmiddels uitgesproken Trump-supporter, antwoordt vervolgens dat ‘een gebrek aan mensen het niet verklaart’. Daarmee normaliseert de rijkste man ter wereld een extreemrechts nepnieuwskanaal én blaast hij lucht in de nu al ongelooflijke hoeveelheid complottheorieën rondom de aanslag op Trump. Trump zag zelf ook onmiddellijk de pr-waarde van de kogel die zijn oor raakte. Toen zijn lijfwachten hem van het podium wilde begeleiden, maande hij hen te wachten. Hij balde zijn rechtervuist en articuleerde een duidelijk waarneembare ‘fight, fight, fight’ naar zijn publiek, dat in een juichen uitbarstte. Elk weldenkend mens zou er rillingen van moeten krijgen. De aanslag op Trump is verschrikkelijk nieuws voor alle democratische krachten in de wereld. Het doet sterk denken aan de brandstichting in de Berlijnse Rijksdag in 1933. De Nederlander Marinus van der Lubbe werd er door de net aan de macht gekomen nazi’s voor veroordeeld en geëxecuteerd. Tijdens zijn proces voerde de aanklager aan dat Van der Lubbe had gehandeld namens een bredere communistische samenzwering , terwijl de oppositie de aanslag als een false flag bestempelde, georganiseerd door de nazi’s zelf. De meeste historici zijn het er echter over eens dat Van der Lubbe alleen handelde, zoals de meeste historische aanslagplegers. Wat onbetwist is, is dat de brand het beginsein was voor Hitlers staatsterreur. Die bestond uit de Rijksdagbrandverordening, waarbij de grondwet buiten werking werd gesteld en fundamentele rechten werden afgeschaft, waardoor politieke tegenstanders willekeurig konden worden gearresteerd. Trump zal precies hetzelfde proberen wanneer hij aan de macht komt, in die zin is de aanslag een godsgeschenk. Zijn politieke vrienden speculeren al over een ‘Amerikaanse revolutie’, iets wat conservatieven al decennia roepen, maar nu wel heel dichtbij komt. Initiatiefnemer Kevin Roberts kondigde aan dat deze ‘zonder bloedvergieten zal verlopen, als links het tenminste toelaat’. Trump ontkent zelf iets te maken hebben met dit zogenaamde ‘plan 2025’, maar dat lijkt moeilijk te geloven gezien de korte lijntjes met de initiatiefnemers. Hitler moest eerst aan de macht komen om de informatievoorziening te beheersen. Trump heeft dankzij sociale media, met Musk als grootste bondgenoot, die informatiemacht al deels in handen. Zijn supporters geven ‘links’ al volop de schuld van de aanslag, daarmee een dynamiek veroorzakend waarin de waarheid – waarin zelden sprake is van een complot – nauwelijks nog een rol speelt. De motieven van de 20-jarige schutter, een als Republikein geregistreerde kiezer, maken dankzij de totaal ontwrichtende sociale media eigenlijk niet meer uit: Trump is wéér een stap dichter bij zijn dictatuur. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-aanslag-op-trump-is-verschrikkelijk-nieuws-voor-alle-democratische-krachten-in-de-wereld~b0438d01/</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2024 00:00:00 +02:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Naast Mark Rutte gaan we ook vicepremier Sigrid Kaag nog missen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Eerlijk gezegd wist ik niet zo veel van Fleur Agema. Natuurlijk had ik weleens gehoord dat ze goed ‘in de zorg zat’ en dat mensen haar best kundig vonden – voor een PVV’er. Ze kreeg in de afgelopen achttien jaar de Kamer vaak mee, en ontving zeker in haar eerste jaren opvallend vaak een lovende pers. Het FD noemde haar in een portret uit 2012 zelfs ‘de beauty naast het beest’. In twaalf jaar kan er veel veranderen, dacht ik, toen ik Agema afgelopen week vanuit vak K de Kamer in zag turen. Ik raakte gefascineerd door haar blik; was het wezenloosheid, doodsangst of herkende ik daar toch ook de meesmuilende zelfvoldaanheid van een Twittertrol? Zou Agema echt ‘dommer dan dom’ zijn, zoals Wilders ooit over haar schreef in uitgelekte e-mails? Toen dat uitkwam, zei Wilders overigens dat Agema juist een van zijn slimste Kamerleden is, daarmee de mogelijkheid openhoudend dat de rest van zijn Kamerleden nóg dommer is. Ik besloot mij eens te verdiepen in Agema. Haar eerste politieke wapenfeit was de oprichting van Forza! Nederland in 2003, een van de vele afsplitsingen van de LPF. De naam staat officieel voor ‘Fortuynistische Oproep tot een Realistische Zakelijke Aanpak’, maar suggereert toch ook een zekere fascinatie voor Italiaanse ideologieën. Die partij richtte ze op met ene Paul Meijer, een man die eruitziet als een kruising tussen Tedje van Es en De Vieze Man, en die in 2022 werd veroordeeld omdat hij ruim 32.000 euro aan overheidsgeld had gebruikt voor onder meer schenkingen aan zijn ouders en het voldoen van zijn rekeningen bij horecagelegenheden en slijterijen. Na de oprichting van Forza! ging Agema weer terug naar de LPF, om daarna voor de PVV in de Kamer te belanden. Daar was ze vooral in haar eerste jaren zeer actief, tot haar zwangerschapsverlof in 2015. Daarna neemt het aantal moties sterk af en lijkt Agema vooral te teren op haar eerder opgebouwde reputatie. Haar dochter kreeg ze overigens met Léon de Jong, een ander PVV-Kamerlid, aan wie zij desondanks gekoppeld moest worden door Wilders zelf. Volgens Agema was Wilders een ‘blonde Cupido’, die haar aan een ‘donkere god’ koppelde via WhatsApp. De drie zaten in een groepsapp waarin zij het Eurovisie Songfestival bespraken, en van het een kwam het ander. De PVV mag dan wel geen leden hebben, een baby heeft men dus wel! Tijdens het debat van afgelopen week liet Agema zien dat ook zij boven alles een PVV-trol is, die opzettelijke domheid en ontregeling verkiest boven de inhoud. Terwijl de nieuwe premier Dick Schoof het woord voerde, tweette ze een krantenartikel uit 2009 over de Amsterdamse burgemeester Halsema, die daarin verklaart het liefst elke vrouw in Nederland hoofddoekloos te zien. Een irrelevante jij-bak en oude koe zoals we ze van domrechts kennen. Maar vooral een bewuste provocatie, terwijl die arme Schoof nu net probeerde duidelijk te maken dat hoofddoekjes geen onderwerp zijn voor zijn nieuwe ministersploeg. Gelukkig nam hij daarna gepast wraak door haar ‘Adema’ te noemen. Dat we premier Rutte nog gaan missen, is na het debuut van Schoof meermaals verzucht. Maar wat dacht u van de vicepremier? De vorige, Sigrid Kaag, had klasse en internationale allure; ze gaat nu wonen en werken in Gaza, als speciale VN-coördinator. De vrouw waartegen Wilders een letterlijke heksenjacht organiseerde, moet ervoor zorgen dat de humanitaire hulp in voldoende mate het oorlogsgebied bereikt. Volgens haarzelf laconiek geduid als iets anders dan ‘in de bus stappen naar Purmerend’. Dat laatste is inderdaad meer iets voor Agema.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/naast-mark-rutte-gaan-we-ook-vicepremier-sigrid-kaag-nog-missen~b5cda0d8/</guid>
      <pubDate>Mon, 8 Jul 2024 00:00:00 +02:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
