<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/sander-schimmelpenninck</link>
    <description><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[De overwinning van de PVV is die van de kanslozen die de kansarmen geen kans willen geven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Tja, wat moet je eigenlijk zingen als je een PVV-fan bent? Het groepje in het zwart gestoken hooligans overlegt driftig. Ze staan te kijken naar een groep demonstranten voor het Utrechtse station die ‘nooit meer fascisme’ scandeert. Daar moeten ze wat tegenover zetten. Opeens weten ze het. Ze brullen ‘Sinterklaas, wie kent hem niet? Sinterklaas, Sinterklaas en natuurlijk Zwarte Piet’. Nadat de mannen met het liedje klaar zijn sluit hun voorman af met een welgemeend ‘je kankermoeder!’ Volgens VVD-leider Dilan Yesilgöz en een groot deel van de media moeten we nóg beter naar deze mensen luisteren. Want PVV-stemmers zouden echte noden en reële zorgen hebben. Welnu, ik zal u eens iets verklappen: die hebben ze helemaal niet. Ik snap dat een rationele verklaring mensen houvast geeft, maar dik twintig jaar na Fortuyn moet het nu eens afgelopen zijn met die onzin. De aso-apologeten kunnen nog honderd keer betogen hoe de arbeidersklasse is verraden door links, of riedeltjes afsteken over de toeslagenaffaire, asielinstroom of woke, maar dat maakt de keuze voor de PVV nog niet rationeel. Over de auteurSander Schimmelpenninck is journalist, ondernemer en columnist van de Volkskrant. Eerder was hij hoofdredacteur van Quote. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier de richtlijnen van de Volkskrant. De werkloosheid was nog nooit zo laag en dankzij decennia van hoogconjunctuur rekent het grootste deel van dit land zich tot de bezittende klasse. Voor al die welvaart werken we bovendien zo’n beetje het minste van heel Europa. Mocht men zich ondanks al dat fortuin tekort gedaan voelen, dan heeft men alsnog niets te zoeken bij de PVV, dat in weerwil van het valse VVD-frame – de PVV zou economisch links zijn – mensen aan de onderkant niets te bieden heeft. De neppartij van Wilders is vóór de hypotheekrenteaftrek, vóór belastingontwijking, vóór strengere regels voor mensen in de bijstand en tegen bindende cao’s. Kneitterrechts dus. Toen Nederland in serieuze economische problemen zat, kreeg de PvdA in 2012 ‘gewoon’ 38 zetels, en de SP 15. Iemand die serieuze zorgen en werkelijke noden heeft, stemt namelijk niet bij elke verkiezing op een andere extreem-rechtse partij, maar op een partij die iets voor hem doet. De overwinning van de PVV is dus niet vanwege een gebrek aan bestaanszekerheid, maar een teveel. De kiezer kan het zich permitteren om uit verveling en onbenul te stemmen op een grote bek zonder ideeën. Dat een kwart van de Nederlanders inmiddels extreem-rechts stemt heeft helemaal geen rationele verklaring, maar komt door sociale media. Die hebben een ontaard electoraat gecreëerd, dat eerder FvD en BBB de grootste maakte. De hordes zweven van partij naar partij, de peilingen volgend, en zijn slechts trouw aan hun nihilisme en anti-intellectualisme. Dat gaat niet zozeer over intelligentie als wel over conditionering; sociale media hebben deze groep gehersenspoeld met leugens en een minachting voor autoriteit en expertise aangepraat. Voor deze groep is ‘links’ een scheldwoord. PVV-stemmers vinden dat zij nu de baas zijn, en ontlenen een huiveringwekkend zelfvertrouwen aan de verkiezingswinst. Zij eisen door het hele land hun gelijk, worden woest bij kritiek en intimideren hun tegenstanders; dankzij hun totale gebrek aan kennis van de politiek denken zij nu dat hun wil wet is. De PVV-stemmer lijkt daarmee op Wilders zelf, een paranoïde en dictatoriale man. Wat Geert mag, mogen zij nu ook, denken ze. De overwinning van de PVV is die van de kanslozen die de kansarmen geen kans willen geven. Het is de ultieme triomf van decadentie en lifestylerancune. Zelfs hun buitenlanderhaat is grotendeels folklore – ze kennen eigenlijk ook wel ‘goeien’, maar een beetje racisme hoort nu eenmaal bij de asociaal-nihilistische levensstijl. Luisteren naar PVV-stemmers is, kortom, volkomen zinloos: er komt eenvoudigweg niets consistents uit.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-overwinning-van-de-pvv-is-die-van-de-kanslozen-die-de-kansarmen-geen-kans-willen-geven~bf2d488c/</guid>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In het land der blinden is de domme jijbak koning]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn laatste restje hoop vervloog bij het stompzinnige Debat van Nederland op SBS 6. Na de ongein in de kantine van domrechts Nederland weet ik genoeg: het komt voorlopig niet meer goed. De voormalige arbeidersklasse, bevangen door misplaatst slachtofferschap, desinteresse, navelstaarderij en decadentie, stemt ook woensdag weer massaal tegen het collectieve én eigen belang. Wéér rechtser dan de vorige keer. Frans Timmermans moet zich tijdens het debat afgevraagd hebben waarom hij ook weer zo nodig de Nederlandse politiek in wilde. De hele campagne lijkt hij al met de rem erop te debatteren, wellicht om maar niet het verwijt te krijgen een emotionele zuiderling te zijn. Daarnaast lijkt men op links zó bang voor de grote rechtse bekken dat men de eigen ideeën nauwelijks durft te verkopen. Onbegrijpelijk: terwijl links een aanval op de status quo wil, laat het zich deze campagne in de verdediging drukken. Over de auteurSander Schimmelpenninck is journalist, ondernemer en columnist van de Volkskrant. Eerder was hij hoofdredacteur van Quote. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier de richtlijnen van de Volkskrant. Tijdens het SBS-debat werd Timmermans gepest en getreiterd door Geert Wilders, onder luide aanmoediging van de hooligans in het publiek. Hij moest infantiele, trumpiaanse grapjes over zijn gewicht incasseren, en er leek sprake van een hinderlaag toen een zelfverklaard zielige mevrouw tegen hem aan begon te blaffen dat ze niet rondkwam en van het eigen risico af wilde. Alsof niet de VVD, maar Timmermans het land de afgelopen twaalf jaar heeft geleid. Timmermans gaf een prima antwoord, maar nuance en realisme bleken niet aan de vrouw besteed. De immer laaghartige Wilders rook zijn kans en reageerde met een verwerpelijke jijbak: Timmermans moest zich schamen, want hij was het contact met de mensen kwijt. Want hij krijgt wachtgeld. Een ontluisterend gebrek aan respect voor de armoedeproblematiek van de mevrouw in kwestie, maar in het land der blinden is de domme jijbak koning: de zaal klapte de handen stuk. De vrouw zelf incluis. ‘Wilders steelt show’, kopten de vele rechtse media na afloop. Dankzij de voortdurende tapijtbombardementen op sociale media zijn we dingen normaal gaan vinden die niet normaal zijn. Het SBS-debat was de perfecte illustratie van domrechtse dominantie; opzettelijke domheid scoort, net als het saboteren en debiliseren van het debat met niet ter zake doende persoonlijke aanvallen. Het is gekmakend, maar dit is waar we zijn als land. In Nederland moet je meehuilen met de grote bekken, zwakzinnigheid grappig vinden en schaamteloosheid tot kunst verheffen. In zo’n land kan Wilders premier worden. Timmermans had zich kunnen verlagen tot het niveau van Wilders. Die heeft immers thuis een Hongaarse op de bank, maar wil wel alle buut’nlanders eruit. En hij zeurt over wachtgeld, maar wordt zelf al jaren voor tonnen beveiligd met belastinggeld, omdat hij zo nodig de hele dag moslims over de hele wereld moet provoceren, in plaats van zijn werk te doen. Maar Timmermans heeft zich laten vertellen dat hij zich als een waardige premierskandidaat moet gedragen. Nederland wil alleen helemaal geen waardigheid. Het wil de terreur van de domheid, het wil de boertige kop in het zand en een zelfverzekerd schot in eigen voet. Zolang men zich desinteresse voor herverdeling kan permitteren moet het blijkbaar nog véél meer pijn doen. Dus laat het maar gebeuren. Geef al die onbenullen maar hun extreem-rechtse kabinet. Zoek het uit, kies maar voor collectieve verarming, haat en de neerwaartse spiraal van domrechts. Laat die verongelijkte mevrouw er maar achter komen dat de jijbakken van Wilders haar geen cent rijker maken. Dat een extreem-rechts kabinet haar bestaanszekerheid alleen maar kleiner maakt. Kijk maar of racisme en kortzichtigheid het eigen leven werkelijk beter maken. Wie niet wil denken, moet maar voelen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/in-het-land-der-blinden-is-de-domme-jijbak-koning~bea0fa66/</guid>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zonder inhoud blijft Nieuw Sociaal Contract een partij van fatsoenlijk gewauwel en redelijk klinkend getwijfel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nadat Nederland bij eerdere trainingspotjes een neofascistische webshop en een agrarisch marketingbureau tot grootste partij koos, is nu Nieuw Sociaal Contract (NSC) favoriet bij de Tweede Kamerverkiezingen. Dat is een merkwaardige partij, die zich vooral met formalistische punten over een nieuwe bestuurscultuur profileert. Een bijzondere koploper en een bijzondere naam dus, in een land waar geen hond Rousseau of Hobbes kent. De populariteit van Pieter Omtzigt is dan ook niet gerelateerd aan zijn partijprogramma, dat weliswaar een paar interessante voorstellen bevat, maar dan toch vooral voor de liefhebbers van staatsinrichting en bestuursrecht. Zijn populariteit is ook niet te verklaren met zijn werk inzake de toeslagenaffaire. Het grote publiek misbruikt die affaire weliswaar als een stok om het eigen misnoegen te uiten, maar écht boeien doet het vrijwel niemand; dat Nederlanders weinig geven om mensen aan de onderkant had en heeft de VVD goed gezien. Over de auteurSander Schimmelpenninck is journalist, ondernemer en columnist van de Volkskrant. Eerder was hij hoofdredacteur van Quote. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier de richtlijnen van de Volkskrant. Nee, Omtzigt is vooral populair omdat hij de underdog is. Zeker twintig van zijn virtuele zetels zijn te danken aan ‘functie elders’, een afwijzing waarin sommige Nederlanders zich gretig herkennen. ‘Net als toen wij geen vergunning kregen voor onze dakkapel’, mompelt Henk tegen Ingrid. Ook al was Nederland een koloniale macht en dutchplainen we iedereen die ons voor de grote voeten loopt, bij de underdog voelt de Nederlander zich thuis. Stemmen op Omtzigt is als een wedstrijdkaartje kopen voor de scheidsrechter. Of trouwen met de ambtenaar van de burgerlijke stand. Formaliteiten zijn heus belangrijk, maar waar is de inhoud? In het partijprogramma van NSC worden nauwelijks keuzes gemaakt en ontbreekt van grote ideeën ieder spoor. Dat geldt overigens voor meer partijen, reden waarom dat woord tegenwoordig standaard van het adjectief ‘radicaal’ wordt voorzien; in een land zonder ideeën is het hebben van een idee per definitie radicaal. Dat zou een kans moeten zijn voor tegenstanders, maar die leveren niet, uit angst voor de publiekslieveling. Omtzigt domineert, bepaalt de agenda en zet zijn opponenten met retorisch catenaccio vast op het terrein waar hij zich oppermachtig weet: regels en procedures, en vooral de totstandkoming daarvan. Zolang Omtzigt kan haarkloven over clausules in het contract, gaat het niet over de inhoud van dat contract, en wint hij dus. Voor een sociaal contract, al dan niet nieuw, heb je echter inhoud en ideologie nodig. Het belangrijkste van dat rechtsfilosofische begrip is natuurlijk hoe dat ‘sociaal’ wordt ingevuld, maar Omtzigt suggereert dat alleen het contract zelf telt. Logisch, want bij gebrek aan nieuwe inhoud en ideologie, voor zover de ‘christen-democratie’ überhaupt als ideologie kwalificeert, blijft alleen de vorm over om op te hameren. Maar zonder inhoud of ideologie blijft NSC een partij zonder houvast, een partij van fatsoenlijk gewauwel en redelijk klinkend getwijfel. Ook dat zal niet duurzaam blijken. Omtzigt kan er weinig aan doen dat hij zo populair is, en leek dat eerder zelf ook als probleem te zien. Toch lijkt de Tukker nu de macht te ruiken; kritiek wordt steeds minzamer weggelachen en debatten doet hij alleen als het uitkomt. Het maakt de kiezer toch allemaal niks uit, lijkt hij te denken, en daar heeft hij nog gelijk in ook. Een nieuwe partij die zich druk maakt over formaliteiten, procedures en aansprakelijkheden zou best een aanwinst kunnen zijn voor de Tweede Kamer. Maar toch liever niet als grootste. Mocht Omtzigt dat zelf ook vinden, wat ik niet uitsluit, heb ik nog wel een tip voor hem: zeg eens iets progressiefs of ambitieus! Dat valt immers geheid slecht in Nederland.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/zonder-inhoud-blijft-nieuw-sociaal-contract-een-partij-van-fatsoenlijk-gewauwel-en-redelijk-klinkend-getwijfel~bc9eab9c/</guid>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rioolbewoners als Yvonne Coldeweijer stellen altijd dat ‘BN’ers er zelf om vragen’ – hadden ze maar niet bekend moeten zijn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Roddelondernemer Yvonne Coldeweijer kwam deze week met ‘juice’ over televisiepresentator Tim den Besten. Die zou vreselijke dingen gedaan hebben, dat wist zij van haar ‘spionnen’, en dat zou weer aanleiding zijn geweest voor het stilleggen van de opnames van zijn nieuwe programma. Den Besten voelde zich door de kolder van Coldeweijer gedwongen de werkelijke reden van het afblazen van de opnames naar buiten te brengen: hij heeft kanker. Coldeweijer en andere rioolbewoners stellen altijd dat ‘BN’ers er zelf om vragen’. Alsof het presenteren van een televisieprogramma, professioneel zingen of voetballen geen vak zou zijn, maar slechts een vorm van aandachttrekkerij, een excuus voor talentloze charlatans om een verdienmodelletje op te tuigen. Kortom, alsof BN’ers precies zijn zoals Coldeweijer zelf. Over de auteurSander Schimmelpenninck is journalist, ondernemer en columnist van de Volkskrant. Eerder was hij hoofdredacteur van Quote. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier de richtlijnen van de Volkskrant. Vroeger las men de Privé, nu volgt men Coldeweijer. De Privé heeft echter lezers, Coldeweijer een achterban. Dat is een wezenlijk verschil: Coldeweijer weet dat ze een digitaal leger van senseostalkers tot haar beschikking heeft, dat op haar commando anderen lastigvalt en tijdlijnen volkalkt. Bepalend daarbij is het verdienmodel; klassieke roddelkanalen worden betaald door adverteerders, juicechannels door de eigen achterban, met abonnementjes en de verkoop van plastic rommel. Waar voorzichtige adverteerders in de regel een remmende invloed hebben, heeft een betalende achterban die juist niet; die wil telkens méér bloed zien. Juicekanalen vormen een logisch deel van de domrechtse zuil; de overlap zit hem in de minachting voor de waarheid of nuance, de hekel aan ‘hypocriete elites’ en de heiligverklaring van volkse onderbuikgevoelens. Een zuil van bloeddorstige conservatieven, die hun onnozele verveling botvieren op bekende mensen; hadden ze maar niet bekend moeten zijn. Terwijl Henk onder bevel staat van de bekende prostaatpopulisten op X, wordt Ingrid op Instagram opgehitst door het kwade oestrogenius Coldeweijer. Het beschamende van Coldeweijer is dat zij zichzelf als moreel zuiver ziet. Alsof andermans huwelijksperikelen wérkelijk een misstand zijn die aan het licht gebracht moet worden. Alsof de terreur van haar tradwivestroepen wérkelijk gerechtvaardigd is. Coldeweijer zegt voortdurend van dingen te ‘schrikken’ wanneer ze ‘smullen’ bedoelt, maar de meute ziet het quasi-fatsoenlijk bedrog niet. Vrolijk worden primitieve jaloezie en offerzucht geëxploiteerd in een webshop vol tokkietruitjes; morele corruptie was zelden lelijker. Het merendeel van de BN’ers is bekend tegen wil en dank, omdat ze nu eenmaal een bepaald talent hebben en van hun vak houden. Omdat het nu eenmaal zo liep. Dat hun vak bestaat bij de gratie van het publiek is een gegeven, maar dat zou hen niet vogelvrij moeten maken. Weinigen hebben ooit bewust de keus gemaakt BN’er te worden, laat staan dat ze de gevolgen van die keuze konden overzien. Zo ook RKC-voetballer Michiel Kramer, die afgelopen week iets deed wat voetballers zelden doen: publiekelijk terugmeppen. Een of andere nobody had hem doodgewenst, waarna de spits de man op social media terechtwees. De hoofdredacteur van RTV Rijnmond, met wie Kramer in een lokale talkshow zat, vond dat Kramer met zijn manier van reageren juist nog meer reacties uitlokt. Klassieke Hollandse lafhartigheid en victimblaming – ‘negeer het’ of ‘je vraagt erom’; helaas de standaardreactie van iedereen die nooit geconfronteerd is met bedreigingen. Het lastige voor BN’ers is dat de meeste mensen géén BN’er zijn; weinigen zullen ooit de eenzaamheid van bekendheid ervaren. Er zit een fundamentele oneerlijkheid en kwetsbaarheid in elke uitwisseling tussen een bekende en onbekende Nederlander: de bekende weet niets van de onbekende, terwijl de onbekende alles van de bekende denkt te weten. Medelijden hoeft men niet te hebben, maar iets meer mededogen met BN’ers mag best.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/rioolbewoners-als-yvonne-coldeweijer-stellen-altijd-dat-bn-ers-er-zelf-om-vragen-hadden-ze-maar-niet-bekend-moeten-zijn~ba0b54f0/</guid>
      <pubDate>Sun, 5 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een meppende Oekraïner is wel even wat anders dan een Nederlandse antifascist]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen week kreeg Thierry Baudet een klap met een paraplu van een in België woonachtige Oekraïner. Het motief zal ongetwijfeld het verwerpelijke pro-Russische standpunt van Forum voor Democratie zijn; Baudet noemde de Russische dictator Poetin ‘mild’ en ‘een held’ en verkondigt in de Tweede Kamer bij voortduring Kremlinpropaganda. Het laat zich raden dat dat niet goed valt bij mensen die honderdduizenden landgenoten hebben verloren in die verschrikkelijke agressieoorlog. Geheel politiek Den Haag kwam met een even begrijpelijke als haastige veroordeling van de paraplupeer, die, toen het een Oekraïner bleek te zijn, toch ook wat ongemakkelijk werd. Centristen zagen kans om een voorbarig ‘both sidesje’ te doen; zo wees oud-D66 Kamerlid Boris van der Ham naar antifascisten, ‘die juist met dit soort geweld hun eigen fascisme bevestigen’. Maar een meppende Oekraïner is wel even wat anders dan een Nederlandse antifascist, wiens grootste misdaad wellicht te weinig douchen is. Over de auteurSander Schimmelpenninck is journalist, ondernemer en columnist van de Volkskrant. Eerder was hij hoofdredacteur van Quote. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier de richtlijnen van de Volkskrant. Een problematische valse balans dus, in de wetenschap dat Baudet een dergelijk gratuit statement zonder twijfel ‘deugen’ zou noemen. Sterker nog, zijn partijgenoot Gideon van Meijeren zei eerder dat ‘het niet gezond is als er een taboe rust op het gebruik van geweld’ en wordt daarom door het OM vervolgd voor opruiing tot geweld tegen de overheid. Ik herhaal: een Tweede Kamerlid wordt momenteel vervolgd voor opruiing tot geweld tegen de overheid. Meegaan in het misplaatste slachtofferschap van extreem-rechts is gevaarlijk. Extreem-rechts wil verwarren en verstrooien, omdat daarmee de grenzen vervagen en het plegen van strafbare feiten daardoor minder zichtbaar wordt. Een misplaatst slachtofferschap en daderschap is daarbij een godsgeschenk; Gideon van Meijeren tweette al gretig dat de mep ‘niet los te zien is van de toenemende demonisering’ en dat de échte haat en het daadwerkelijke geweld ‘ook nu weer’ uit de zogenaamd antifascistische hoek komt. Zo is de omdraaiing van de werkelijkheid weer eens compleet. Deze infantiele strategie, die weinig meer behelst dan ‘wat je zegt ben je zelf’, is verbazingwekkend effectief in Nederland, een land van kleinburgers die elkaar graag met subjectieve normen de maat nemen, maar van de objectieve normen in een democratische rechtsstaat geen kaas hebben gegeten. Oud-Kamervoorzitter Frans Weisglas, een andere centrist, tweette dat hij het ‘dubbel’ vindt dat ik een programma maak over de wetteloosheid van sociale media, want ‘ik zou er ook wat van kunnen’. Daarmee draagt hij bij aan normvervaging; hij wekt de suggestie dat polemiek of een vileine tweet van een columnist hetzelfde zou zijn als opruiing, laster of andere strafbare feiten. Zelfbenoemde fatsoenlijken vinden de eigen normen even belangrijk als de wettelijke normen, maar dat zijn ze natuurlijk niet; wat als beledigend, onfatsoenlijk of ‘schelden’ wordt ervaren, is subjectief. Extreem-rechts is de agressor, maar weet zich dankzij de dominantie en normvervaging op sociale media te verkopen als slachtoffer. Maar gerechtvaardigde kritiek is geen ‘haatzaaien’ en een racist een racist noemen is geen laster. Dom-rechts als benaming voor een radicaal-rechtse stroming die het debat met jij-bakken en desinformatie debiliseert, beschrijft de zaken zoals ze zijn. De vrijheid van meningsuiting wordt begrensd door het strafrecht, niet door geneuzel over de toon. Extreem-rechts wil het overschrijden van objectieve grenzen verbloemen door hun critici van het overschrijden van subjectieve grenzen te betichten. Er is een reden waarom troebel in het Engels trouble is geworden: wie meegaat in het vervagen van grenzen, laat zich voor het karretje van extreem-rechts spannen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/een-meppende-oekrainer-is-wel-even-wat-anders-dan-een-nederlandse-antifascist~b2198cc5/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In de troebele modderpoel der onderbuikdansers is de mening er al voor de crisis zich aandient]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De afgelopen week was ik in het Franse Cannes voor een televisiebeurs, waar heel televisie makend Nederland naartoe afreist, om met de rest van televisie makend Nederland over televisie maken in Nederland te praten. Ik sprak er naast televisiemensen ook enkele influencers; de scheidslijn is vrij dun tegenwoordig. Zij vertelden enorm onder druk gezet te worden om ‘iets’ te vinden van de oorlog tussen Israël en Hamas, tot vele doodsbedreigingen aan toe. Tot voor kort dacht ik dat het influencers zélf waren die zo nodig op elke hype of quasi-geëngageerde trend meenden te moeten inspringen. Maar ik begrijp inmiddels dat zij daartoe vooral gedwongen worden door hun volgers. Dat is eigenlijk nog erger: sociale media hebben de massa zo onwaarschijnlijk onnozel gemaakt, dat zij als eerste een statement van influencers eist, ook al zijn hun verdiensten beperkt tot een strippenkaart bij de plastisch chirurg of wellicht een bescheiden komisch talent. Over de auteurSander Schimmelpenninck is journalist, ondernemer en columnist van de Volkskrant. Eerder was hij hoofdredacteur van Quote. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier de richtlijnen van de Volkskrant. Tiktokkies en soulsisters moeten iets vinden van hypercomplexe geopolitiek, en wel nú. Ze hebben het er lastig mee; voor het eerst in de geschiedenis van het internet lijken ze zelf te beseffen bagage te missen. Dat geldt vanzelfsprekend niet in de troebele modderpoel der extreem-rechtse onderbuikdansers, waar de voorbarige en ongefundeerde mening er al is voordat de crisis zich goed en wel aandient. Thierry Baudet zit momenteel in een ‘alles is de schuld van het militair-industrieelcomplex’-fase, terwijl andere wapfluencers het liefst zelf met een paraglider een kibboets in zouden vliegen. Anderzijds blijven Geert Wilders, Geenstijl en aanverwanten onvoorwaardelijk pro-Israël. En wat te denken van Johan Derksen, die zomaar partij koos voor de Palestijnen? Die kan een ‘reportage’ in De Telegraaf door IDF-vrijwilliger Wierd Duk voorlopig wel vergeten. Je moet het de Israëliërs en Palestijnen nageven; als je zelfs de immer gesloten rijen van domrechts weet te doorbreken, mag je met recht de moeder aller conflicten heten. Dankzij sociale media leven we in een dystopische tijd waarin alles troebel raakt. De virale opwinding van mensen die niets met een conflict te maken hebben, de onstuitbare neiging tot zelfbetrekking en de gretige onwetendheid: het is allemaal ontzettend decadent. Werkelijk leed en onrecht, échte oorlogen worden ongeduldig misbruikt als accessoire voor de eigen, neppe online-identiteit. Elk geopolitiek conflict als een trend om op in te spelen, of erger nog, om het eigen misplaatste zelfmedelijden mee te decoreren. Deze cirkel van zelfbetrekking is levensgevaarlijk, zo leren de aanslag in Rotterdam en het incident rond presentator Tim Hofman. Dankzij sociale media kennen we tegenwoordig ‘saladebarterroristen’, de wetenschappelijke naam schijnt ‘stochastisch terrorisme’ te zijn. Eenzame en gekrenkte mannen worden niet aangestuurd door een leider of ideologie, maar opgehitst door een ratjetoe van met name extreem-rechtse influencers. Online scharrelen zij een customized bordje rancune bij elkaar van het haatbuffet; een kwak vrouwen- en homohaat, met antiwokesaus en, vooruit, een snufje jihad. Zo maken deze eenlingen toch deel uit van een netwerk: een netwerk van haat, opgejut door influencers die een panklare oplossing of zondebok bieden voor hun ongekanaliseerde woede. Of het nettoresultaat van dit stochastisch terrorisme erger is dan voorheen, valt overigens te betwijfelen; nu halen de daden van deze eenzame figuren als aanslag de voorpagina, terwijl ze voorheen slechts de pagina met familietragedies haalden. Onmacht bij het wereldnieuws is heus begrijpelijk, maar de manier waarop velen er in het sociale mediatijdperk mee omgaan is potsierlijk en soms weerzinwekkend. Ergens je mond over houden, wanneer het niet over jou gaat, of je er geen verstand van hebt, is nog altijd een deugd.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/in-de-troebele-modderpoel-der-onderbuikdansers-is-de-mening-er-al-voor-de-crisis-zich-aandient~b419e8b2/</guid>
      <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Linkse jongeren lijden aan progressief fatalisme]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen zomer schreef (toen nog) NRC-columnist Rosanne Hertzberger een slecht ontvangen column over het Rotterdamse beeld van een onbekende vrouw. In de column beklaagt ze zich over gewone mensen die ‘een sjerp omgehangen wordt’ en hoe een standbeeld voor iedereen toch vooral een belediging is voor mensen die wél heldendaden verrichten. Daarmee leek ze het verschil tussen een standbeeld en kunstwerk opzettelijk te negeren. Jammer, want het punt dat ze wilde maken was helemaal zo gek nog niet. Ik ben het namelijk met haar eens dat er maar één ding erger is dan een corrupte meritocratie: helemaal geen meritocratie. De gedachte kwam afgelopen week weer in mij op toen ik wat jonge, linkse mensen sprak na een praatje in het land. Zij klaagden over de hogere rente op studieleningen (die na inflatiecorrectie overigens nog steeds negatief is) en zagen werk in loondienst per definitie als uitbuiting. Ze vonden mijn analyse met betrekking tot De Kloof veel te mild, en hekelden mijn focus op financiële zelfredzaamheid en sociale stijging. Dat de meritocratie en eigen verdienste door sommigen als vijanden van de progressiviteit worden gezien, heeft me altijd verwonderd. Alleen in het woord progressie zit immers al een opwaartse beweging, een vooruitgang besloten. Maar bij deze linkse jongeren leek het vooruitgangsgeloof volledig weg; zij leken bevangen door iets wat ik progressief fatalisme zou willen noemen. De progressieve fatalist zegt niet alleen dat talent of een hoog IQ zijn aangeboren, maar dat eigenlijk álles ons overkomt. Ja, zelfs een luie aard is ook maar hoe de luiaard geschapen is. Daarmee reduceren zij de eigen verantwoordelijkheid tot nul. En is niet de huidige maatschappelijke hiërarchie het probleem, maar een hiërarchie an sich. De progressieve fatalist wil geen sociale stijging, omdat een stijging de hiërarchie alleen maar bevestigt. Voor de progressieve fatalist zijn ongelijke uitkomsten per definitie oneerlijk, omdat we geen enkele invloed hebben op onze levensloop. Het doel is niet verheffing, maar vereffening. De progressieve fatalist is het jonge neefje van de conservatieve fatalist, die óók vindt dat de dingen nu eenmaal zijn zoals ze zijn, en alle inspanningen om de natuurlijke orde te veranderen futiel acht. De afwijzing van de meritocratie verbindt hen, het verschil zit hem in het perspectief; de één wil geen meritocratie omdat die de status quo en eigen positie bedreigt, de ander omdat ook met de meritocratie een hiërarchie kan worden aangebracht. Linkse mensen komen vaak met Michael Sandels Tirannie van verdienste op de proppen, om te betogen dat de meritocratie oneerlijk zou zijn en werken neerkomt op uitbuiting. Maar daaruit blijkt dat zij dat boek helemaal niet hebben gelezen. Sandel kaart (terecht) de sabotage en gebreken van de meritocratie aan, maar verwerpt deze toch zeker niet. Net zomin hij werken als uitbuiting kwalificeert. Integendeel, hij vindt zinvol werk cruciaal voor iemands gevoel van eigenwaarde. Het fatalisme van veel jonge linkse mensen zal links nog minder populair maken dan het al is. Hun ideeën over degrowth, de arbeidsmarkt en het verwerpen van de eigen verantwoordelijkheid, op welk vlak ook, zullen weinig mensen inspireren. Frans Timmermans heeft de kans om zijn linkse combinatie de grootste partij te laten worden. Hij zal daartoe wel een groep dolende (sociaal-)liberalen binnen moeten te zien hengelen. Het lijkt mij in dat licht verstandig dat hij het nihilisme, fatalisme en de slachtofferromantiek van linkse jongeren naast zich neerlegt. Want net zoals álles in het leven als eigen verantwoordelijkheid bestempelen onzinnig is, is stellen dat er geen eigen verantwoordelijkheid bestaat dat óók.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/linkse-jongeren-lijden-aan-progressief-fatalisme~b0f90e0e/</guid>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Miezermiljonair Van Haga is het levende bewijs dat geld niet gelukkig maakt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het interview met BVNL-voorman Wybren van Haga in deze krant vertederde mij een beetje, en niet alleen vanwege de kop die erboven stond: ‘Ik ben natuurlijk een kabouter met een autoriteitsprobleem’. Het portret was bepaald geen reclame voor hem of zijn partij, maar de verongelijktheid die Van Haga tot het aanstaande einde van zijn politieke carrière lijkt vol te houden, heeft toch ook iets aandoenlijks. Ik heb Van Haga een paar keer ontmoet en vond het geen onsympathieke man. Zijn beschaafde verbolgenheid, gepaard met een frons en een lichte verhoging van zijn stem, kan ik wel waarderen; ik doe ook weleens zo. Alleen lijkt Van Haga altijd zo te doen. De armzaligheid van de volksvertegenwoordiger Van Haga is bovendien dat het eigenlijk altijd over hemzelf gaat, direct of indirect. Hij was als huurbaas boos over coronalockdowns, hij is als multimiljonair boos over de belastingen die hij moet betalen en hij is als ex-militair boos over de behandeling van andere ex-militairen. Over de auteurSander Schimmelpenninck is journalist, ondernemer en columnist van de Volkskrant. Eerder was hij hoofdredacteur van Quote. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier de richtlijnen van de Volkskrant. En toch maakt de oppervlakkigheid van zijn politieke standpunten hem eerder kinderlijk egoïstisch dan kwaadaardig rancuneus, zoals zijn extreem-rechtse concurrenten. Van Haga heeft vooral last van het klassieke socialestijgerssyndroom: omdat hij het als jongen uit de Schilderwijk heeft gemaakt, denkt hij dat iedereen dat kan. Zonder te snappen dat hij de gelukkige uitzondering is die zichzelf als regel ziet. Een uitzondering die overigens nog veel uitzonderlijker is geworden, doordat mensen als Van Haga de sociale mobiliteit de laatste decennia met alle macht proberen te saboteren. Ik weet niet wat het tegenovergestelde is van noblesse oblige, maar het is op Van Haga van toepassing. Van Haga behoort daarnaast ook nog tot de minst indrukwekkende subgroep der selfmade miljonairs: die van de pandjesbazen. Toch vindt hij dat hij het helemaal zelf heeft gedaan, want ‘hij heeft risico’s genomen’. Een gotspe: waar mensen met een écht bedrijf de kans lopen alles kwijt te raken, is het grootste risico van een vastgoedbelegger een tegenvallend rendement. En zelfs dát risico was in de jaren waarin Van Haga zijn slag sloeg nihil. Wat overigens wél risicovol is, beste Wybren, is het verdacht maken van vaccinaties. Toch heeft Van Haga ook weleens gelijk, zij het meestal onbedoeld. Wanneer de interviewers hem vragen hoe een vastgoedondernemer als hij in zo’n ‘diep socialistisch land’ als Nederland zo welvarend kan worden, antwoordt hij: ‘Dat kan nu ook niet meer.’ En dat klopt als een bus. Door de afgenomen kansengelijkheid is het voor een jongen uit de Schilderswijk in deze tijd vrijwel onmogelijk om selfmade miljonair te worden. Bovendien zal de krankzinnige stijging van de vastgoedprijzen die Van Haga rijk maakte niet snel herhaald worden. Het is bijna knap om zó larmoyant te zijn als je zó veel geluk hebt gehad. We hoeven geen medelijden met hem te hebben, zegt hij nog, om daarna te jammeren over de Nederlandse ‘boete op succes’. Hij méént het. Hij, met tientallen miljoenen aan vermogen, is het ware slachtoffer. Veel selfmade miljonairs raken hun calimerocomplex, niet zelden een grote motivator achter hun financiële succes, kwijt naarmate hun vermogen toeneemt. Maar Van Haga niet; die blijft de strijd aanbinden met steeds fictiever wordende vijanden. Bij wie wil hij toch zijn gram halen? Miezermiljonair Van Haga is het levende bewijs dat geld niet gelukkig maakt. Wanneer de kiezer hem eind november terug naar zijn villa stuurt, hoop ik dat iemand hem eens een goede knuffel geeft. En gun ik hem het zelfvertrouwen en de dankbaarheid om eindelijk eens waardig te gaan genieten van zijn fortuin.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/miezermiljonair-van-haga-is-het-levende-bewijs-dat-geld-niet-gelukkig-maakt~b480dfaa/</guid>
      <pubDate>Sun, 8 Oct 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De les van deze week is dat in een verpolitiekte wereld alles draait om schaamteloosheid]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een van de vervelendste dingen van deze tijd is de gretigheid waarmee nieuwsfeiten politiek gemaakt worden. Ook de verschrikkelijke moordpartij in Rotterdam van afgelopen week werd razendsnel ‘verpolitiekt’, zoals cabaretier Peter Pannekoek dat ooit treffend noemde. Kort na de aanslag bleek dat Fouad L. naar eigen zeggen lid is van Forum voor Democratie, alarmerende teksten plaatste op 4chan, het favoriete platform van radicaal-rechtse incels, én vindt ‘dat de islam gelijk heeft’. Fouad L. noemde de door hem vermoorde buurvrouw een ‘kolenbrander’, een denigrerende term voor een witte vrouw die op een donkere man valt. Niet verwonderlijk dus dat hij zich thuis voelde bij FvD, de partij van Thierry Baudet en Gideon van Meijeren, die in een gelekt appgesprek bespraken dat zij niet willen dat hun zus met een zwarte man zou thuiskomen – ‘hell no!’ Relevante informatie, maar rechts X was er als de kippen bij om de aandacht behendig te verleggen naar Extinction Rebellion, dat een oproep plaatste om naar de A12 te komen. Volgens kwaadsprekers zouden de klimaatactivisten misbruik willen maken van de massale politie-inzet elders; nu de kat in Rotterdam was, konden zij als muizen op de snelweg dansen. Over de auteurSander Schimmelpenninck is journalist, ondernemer en columnist van de Volkskrant. Eerder was hij hoofdredacteur van Quote. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier de richtlijnen van de Volkskrant. De valse en makkelijk te weerleggen insinuatie haalde probleemloos de tafel van Op1, waar presentator Sven Kockelmann zijn tafelgasten vroeg naar een reactie op deze vermeende provocatie. Burgemeester Aboutaleb en politiechef Westerbeke reageerden verbijsterd op de suggestie en maakten korte metten met het verhaal: Extinction Rebellion riep al dagen op naar de A12 te komen en probeerde helemaal niet misbruik te maken van de omstandigheden. ‘Zo zijn ze echt niet’, zei Westerbeke. Kockelmann zocht nog steun bij Caroline van der Plas, die echter bij hoge uitzondering wijselijk haar mond hield. Een totale afgang; zoals de waard is, vertrouwt hij zijn gasten. Zelden werd zo duidelijk hoezeer extreem-rechtse hitserij op sociale media dikwijls bepaalt wat er aan onze talkshowtafels wordt besproken. En dan hadden we hier nog te maken met de vrolijk rechtse omroep – er is ook nog een woedend rechtse omroep. Raisa Blommestijn, de activist-presentator van Ongehoord Nederland, stuurde een tweet waarin ze zich afvroeg ‘hoeveel tikkende tijdbommen er nog meer rondlopen’. Zowaar een terechte vraag, die ze evenwel verwijderde toen ze doorkreeg dat het hier een zelfbenoemde FvD’er betrof. Daarna was Fouad L. ineens een ‘eenling’ en zag het ‘media-establishment’ een link met radicaal-rechts die er niet is. Ironisch, omdat radicaal-rechts voorheen altijd jammerde over het wegkijken van mensen die weigeren de islam verantwoordelijk te houden voor aanslagen van moslimextremisten. De islam is sowieso steeds minder de vijand bij radicaal-rechts, want men vindt ‘liberale elites’ erger en mikt op een mondiale coalitie van rancuneradicalen, van welke gezindte ook. Daarom maakt Thierry Baudet tegenwoordig filmpjes met sportschooljongens met migratieachtergrond, die vinden dat vrouwen achter het aanrecht horen en echte mannen dropshippen. Het tekent de opportunist Baudet; nu hij iedereen die weleens een boek heeft vastgehouden heeft weggejaagd, ziet de Haarlemse gymnasiast dumbing down met pratende biefstukken blijkbaar als zijn laatste mogelijkheid nog wat electoraat te sprokkelen. De les van deze week is dat in een verpolitiekte wereld alles draait om schaamteloosheid. Extreem-rechts zal geen nacht minder slapen om de weerlegging van de door Kockelmann enthousiast verspreide leugen: You win some, you lose some. En maakte Frans Timmermans deze zomer niet ook een koppeling tussen een vrouw die overleed door storm Poly en klimaatverandering, een causaliteit die onmogelijk te bewijzen is? Nou dan!</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-les-van-deze-week-is-dat-in-een-verpolitiekte-wereld-alles-draait-om-schaamteloosheid~bc84c0fb/</guid>
      <pubDate>Sun, 1 Oct 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Emancipatiebewegingen die volkomen normaal waren, worden door extreem-rechts geproblematiseerd als woke]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dat de Belastingdienst deelnam aan de Amsterdam Canal Parade was niks nieuws, dat deden ze al vier keer eerder. De agressieve reacties van extreem-rechts waren wel nieuw. Paul Cliteur, de compleet doorgedraaide FvD-professor, noemde de deelname van de Belastingdienst ‘politiek activisme’. Andere herrieschoppers verpakten hun heimelijke intolerantie in het argumentum ad toeslagenaffairum, een variant op het aloude ‘ga boeven vangen’. Ook bedrijven die dit weekend de regenboogvlag omarmden moesten die onschuldige geste bekopen met intimidatie van extreem-rechts. Dingen die volkomen normaal waren, zoals emancipatiebewegingen, worden door extreem-rechts geproblematiseerd en gediskwalificeerd als woke. Een grote stap terug en merkwaardig bovendien, aangezien datzelfde extreem-rechts homorechten decennialang beweerde te verdedigen tegen de islam. Het bestempelen van basale mensenrechten als ‘extreem’ past in een patroon; extreem-rechts wil langzaamaan alles wat het niet bevalt ‘controversieel’ maken, zodat intolerantie normaal kan worden. Daarbij richten ze de pijlen op overheidsinstanties én bedrijven, die inherent opportunistisch en dus gevoelig voor controverse zijn. Wat vooral tegenvalt, is hoezeer dit offensief van het internationale fascisme in Nederland aanslaat. Nederland was altijd al conservatiever dan gedacht, met een hardnekkige ongelijke inborst, die zelden zichtbaar wordt in de onderzoeken. De Nederlander zegt snel en makkelijk tolerant te zijn, maar als het spannend wordt, blijkt die tolerantie maar weinig waard. Tolerantie komt dan ook altijd met een voorbehoud – ‘zolang ze maar normaal doen’. Onder normaal doen wordt in de regel bedoeld dat men onzichtbaar is. Nu mensen zich niet meer verstoppen, is wat tot voor kort normaal was opeens ‘links gedram’. Over de auteurSander Schimmelpenninck is journalist, ondernemer en columnist van de Volkskrant. Eerder was hij hoofdredacteur van Quote. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier de richtlijnen van de Volkskrant. Nederland is in meerderheid een conservatief land waar men er diep van overtuigd is dat mannen moeten werken en vrouwen thuis moeten zijn. In een land waar de genderrollen ouderwetser zijn dan waar ook in Europa, is het logisch dat het gesprek over gender zelf óók moeizaam verloopt. Mannen zijn mannen en vrouwen zijn vrouwen, met dat idee groeien Nederlanders nu eenmaal op. We hebben het verankeren van progressieve ideeën en mensenrechten in de opvoeding aan het toeval overgelaten en verondersteld dat met het verstrijken van de tijd deze ideeën bij iedereen zouden landen. Dat valt vooral de PvdA van de laatste decennia van de 20ste eeuw te verwijten. Waar in andere landen onder aanvoering van de sociaal-democraten via kinderopvang en het onderwijs de burgerschapsvorming werd gestimuleerd, heeft links de Nederlandse achterlijkheid nooit écht bevochten en dikwijls zelfs omarmd. De overheid bleef buiten de deur, en alleen de ouders gingen over de opvoeding. Met het voortdurende knabbelen aan liberale verworvenheden en de intimidatie van extreem-rechts krijgt Nederland de rekening gepresenteerd voor dat gebrek aan burgerschaps- en mensenrechtenonderwijs. De extreem traditionele genderrollen, de stokkende kansengelijkheid en de afnemende tolerantie voor emancipatiebewegingen; zij vormen de erfenis van onze confessionele en burgerlijke geschiedenis. Het omarmen van liberale ideeën heeft in Nederland dan ook altijd iets oppervlakkigs gehad; we omarmden de paradijsvogels als entertainment, maar val ons niet lastig met een diepere gedachte over burgerrechten. Progressieve ideeën waren trendy, iets om over op te scheppen in het buitenland, maar er écht in geloven deed en doet de Nederlander nauwelijks. Niet vreemd, als je burgerschap overlaat aan de willekeur van ouders. De snelheid waarmee het tolerante laagje vernis momenteel vervaagt, laat zien hoe groot het verschil is tussen wie we zeggen te zijn, en wie we werkelijk zijn. Onze liberale ideeën zijn als de Moccamaster, het superieure koffiezetapparaat van eigen bodem; het verkoopt vooral in het buitenland. Zelfs onze progressiviteit blijkt weinig meer dan een exportproduct.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/emancipatiebewegingen-die-volkomen-normaal-waren-worden-door-extreem-rechts-geproblematiseerd-als-woke~b7393e3d/</guid>
      <pubDate>Sun, 6 Aug 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
