<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/sander-schimmelpenninck</link>
    <description><![CDATA[Sander Schimmelpenninck]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Van politici die alles te danken hebben aan sociale media hoef je niet te verwachten dat zij de invloed van diezelfde media zullen inperken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Niemand wil nog. Zo lijkt het althans na een week waarin werkelijk iedereen leek aan te kondigen de landelijke politiek te verlaten. Nederland heeft haar eigen Great Resignation – de term komt uit de VS waar na corona het eerder ontslagen personeel in eerste instantie wegbleef. Dat mensen met keuze en kunde de politiek verlaten of er überhaupt niet aan willen beginnen, voorspelt weinig goeds voor de Nederlandse democratie. Nederland kent een diepgekoesterde traditie van sobere, calvinistische politici. Nooit al te inspirerend of getalenteerd, maar toch in ieder geval betrouwbaar, benaderbaar en bereid tot compromissen. Achter de schermen is het nog steeds gezellig, soms té, zo bleek uit Rutte’s merkwaardige ‘Ik hou van je’ aan Jesse Klaver. Het contrast met de bühne is evenwel enorm geworden; instemming of begrip voor een ander is een doodzonde en mag alleen met een infantiele disclaimer – ‘geen fan, máár...’ – getoond worden. Een waardeloze ontwikkeling: het land heeft meer aan botsende karakters die productieve verbonden smeden dan aan vrienden die elkaar uitkafferen, zoals Rutte en Wilders bijna twintig jaar hebben gedaan – noem het showlarisatie. Over de auteurSander Schimmelpenninck is journalist, ondernemer en columnist van de Volkskrant. Eerder was hij hoofdredacteur van Quote. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Lees hier de richtlijnen van de Volkskrant. Er zijn ook praktische problemen. Nederland heeft relatief weinig volksvertegenwoordigers; 150 op ruim 17 miljoen inwoners is gewoon niet meer afdoende (in Zweden zijn het er bijvoorbeeld 349 op ruim 10 miljoen inwoners). Door de afwezigheid van een kiesdrempel en de idiote hoeveelheid partijen hebben zij bovendien te weinig ondersteuning. Voor het salaris hoef je het ook niet te doen; voor getalenteerde en ervaren mensen is 124 duizend euro een schijntje, of u dat nu leuk vindt of niet. Als we als maatschappij zo scherp aan de wind varen met onze waardering voor politici is het geen wonder dat de ellende van sociale media ervoor zorgt dat zij afhaken. Sociale media hebben daarnaast nog een belangrijk nadeel; ze creëren hun eigen politici. Veel politici komen tegenwoordig bovendrijven door sociale media, en je kunt je afvragen of dat de meest geschikte mensen zijn. Hoe dat ook zij, van politici die alles te danken hebben aan sociale media hoef je niet te verwachten dat zij de invloed van diezelfde sociale media zullen inperken. En zo is de vicieuze cirkel rond. Afgelopen woensdag sprak ik met Sigrid Kaag voor mijn nieuwe programma over sociale media en democratie. Haar ogenschijnlijke nonchalance werd dezelfde avond verklaard, toen ze haar vertrek uit Den Haag bekendmaakte. Om onze vele gemeenschappelijke vijanden op stang te jagen, postte ik na afloop een foto van Kaag en mijzelf op Twitter met als begeleidende tekst: ‘Goed gesprek. Nu vooruit, werken aan een democratisch Nederland. Later meer duidelijkheid.’ Zoals verwacht tuinde domrechts massaal in het geintje, maar de hoeveelheid appjes en telefoontjes van serieuze media bleek óók onverhoopt groot. Dat ik geen enkele ervaring heb in de politiek en niet eens lid ben van D66, maakt tegenwoordig blijkbaar niet meer uit. Bereik en een mening is genoeg. Nog een cliché dat waar is: elk land krijgt de leiders die het verdient. In een telefoonverslaafd land waar mannen zo snel mogelijk financieel onafhankelijk willen zijn, vrouwen niet willen werken ‘om de kinderopvang te betalen’ en het algemeen belang niet bestaat, betekent dat het einde van de calvinistische en verantwoordelijke politicus. De kwaliteit zal er niet op vooruit gaan. Mensen met opties dachten al twee keer na voordat ze zich eraan waagden, en dat is nu tien keer. Daarmee krijgt de jennende en jengelende Nederlandse burger ironisch genoeg precies wat hij niet zegt te willen: beroepspolitici en clowns.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/van-politici-die-alles-te-danken-hebben-aan-sociale-media-hoef-je-niet-te-verwachten-dat-zij-de-invloed-van-diezelfde-media-zullen-inperken~b85fb153/</guid>
      <pubDate>Sun, 16 Jul 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een kabinet met de BBB als grootste en de VVD als juniorpartij zou een gepaste straf voor Ruttes gok én Nederland zijn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nood breekt wet, zelfs tv-wetten. En zo kon het dat ik zaterdagavond naar een sterke aflevering van Op1 zat te kijken, waarin drie bewindslieden van drie verschillende coalitiepartijen terugkeken op de val van het kabinet. Aan de ene zijde de vermeende boosdoener, de VVD van Dilan Yesilgöz, aan de andere kant van de tafel twee slachtoffers, Hugo de Jonge (CDA) en Maarten van Ooijen (CU). Het leverde een interessant inkijkje in de dynamiek van de coalitie op, met ‘onnodig’ als meest gebruikte woord. Hugo De Jonge (CDA) nam de rol van verteller op zich, en speelde de zwartepiet zowel naar de VVD, die de boel onnodig op de spits had gedreven, als naar de ChristenUnie, die een toch heel redelijk klinkend pakket had afgeschoten, toen het buigen of barsten was. Ik lette vooral op Van Ooijen, de jonge, bescheiden staatssecretaris die twee ervaren rechtpraters tegenover zich wist. Hij vertelde wat het uiteindelijke breekpunt was: de vertraging en beperking in gezinshereniging van alle asielzoekers om ‘nareis op nareis’ te voorkomen. Hoe vaak (of weinig) dat ‘nareis op nareis’ voorkomt, bleef overigens onbenoemd. Rutte heeft de afgelopen maanden actief het beeld gecreëerd dat dit relatief kleine twistpunt een breekpunt voor de VVD zou zijn, in de wetenschap dat datzelfde twistpunt eveneens een breekpunt voor de ChristenUnie (en D66) is. Zo kon hij de kwestie geloofwaardig op de spits drijven en hoopt hij nu dat zijn kiezers het opzetje waarderen. Het verschil tussen de twee partijen is echter wezenlijk; bij de ChristenUnie ménen ze dat ze niet kunnen leven met het voorgestelde plan, bij de VVD ‘balen’ ze ervan dat de ChristenUnie hun meloen niet wilde doorslikken. Over de auteurSander Schimmelpenninck is journalist, ondernemer en columnist van de Volkskrant. Eerder was hij hoofdredacteur van Quote. Columnisten hebben de vrijheid hun mening te geven en hoeven zich niet te houden aan de journalistieke regels voor objectiviteit. Hoewel de verwijten van machiavellisme aan het adres van Rutte terecht zijn, heeft hij ook gelijk: Nederland ís nu eenmaal veel rechtser dan het beleid van Rutte IV. Progressief Nederland heeft liever dat Rutte er dan nog maar wat verstandig beleid doorheen jast, maar Rutte is nu eenmaal gehecht aan zijn positie. En die behoudt hij alleen als hij het verhaal naar zijn hand kan zetten en met de wind meewaait. Rutte is niet de dam tegen een populistische overstroming, Rutte is de rivier die het populistische meer uiteindelijk zal laten overstromen. In dertien jaar Rutte is egoïsme, brutaliteit en verwendheid de norm geworden en lijkt het niet langer mogelijk burgers nog aan te spreken op collectieve verantwoordelijkheden. Tijdens zijn rechtse bewind is het woord ‘links’ een scheldwoord geworden, het collectief verzwakt, ongelijkheid gegroeid, hufterigheid beloond en op cruciale dossiers verzaakt. Desalniettemin houdt Rutte vast aan zijn waardeloze en nihilistische liberalisme, ondanks het overweldigende bewijs van het falen daarvan. Hoewel niemand zegt met de VVD te willen regeren, zal het toch moeten, omdat zowel progressief als domrechts geen meerderheid zal behalen. Na dertien jaar Rutte zou een kabinet met de BBB als grootste en de VVD als juniorpartij een gepaste straf voor Ruttes gok én Nederland zijn. Een kabinet van populistische prutsers kan Nederlanders doen inzien dat je met bewindslieden als Dijkgraaf, Van der Burg en Hoekstra in je handen mag knijpen. Laat de burger maar voelen wat je krijgt als je een omhooggevallen marketingbureau voor agromiljonairs met complotdenkers op de lijst als grootste partij kiest. Rutte IV was de voorlopig laatste kans op vooruitgang. De Nederlander, die generaties lang heeft geprofiteerd van een sterk collectief en gelijke kansen, lijkt vast van plan precies die twee zaken om zeep te helpen. Ik ben bang dat men eerst de pijn daarvan moet voelen, voordat men het snapt.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/een-kabinet-met-de-bbb-als-grootste-en-de-vvd-als-juniorpartij-zou-een-gepaste-straf-voor-ruttes-gok-en-nederland-zijn~b4089a43/</guid>
      <pubDate>Sun, 9 Jul 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Expats zijn voor de Nederlandse yup hetzelfde als asielzoekers voor de PVV’er]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Het zijn parasieten, een plaag, ze halen de ziel uit de gemeente en moeten zo snel mogelijk oprotten’ – het is een geluid dat we kennen uit plaatsen met azc-protesten of uit de zelfinterviews van Wierd Duk. Maar het komt ditmaal uit Amsterdam. Het Noordhollands Dagblad interviewde afgelopen maand Amsterdammers over de toegenomen hoeveelheid expats, die hun huizen zouden afpakken en de sociale cohesie om zeep zouden helpen. Goede cijfers zijn er niet echt, maar het aantal Amsterdammers zonder Nederlands paspoort ging in dertien jaar van 12 naar 20 procent. De grootste woede wekt het belastingvoordeel dat sommige buitenlandse werknemers hebben in Nederland. 30 procent van hun loon is jarenlang onbelast, waarmee ze in staat zijn om duur te huren en Nederlanders te wegconcurreren. De overheid is overigens bezig deze regeling te versoberen of zelfs af te schaffen, nu deze wortel niet meer nodig lijkt. Burgemeester Halsema sprak onlangs over de expats bij AT5, waar ze hen (in het Nederlands) vroeg ook echt in Amsterdam te aarden, zich in te zetten voor de buurt en Nederlands te leren. Hoewel waarschijnlijk niet slecht bedoeld, speelde Halsema daarmee in op het stereotype van de rijke expat die in zijn bubbel blijft. Daarnaast is het natuurlijk onterecht om te doen alsof het de hardwerkende en keurige expats zijn die de sociale cohesie aantasten; alsof de Nederlandse rich kids, yuppen en die eeuwige cliché-Jordanezen met hun geromantiseer van armoede, huiselijk geweld en brutaliteit, wél mengen of vrijwilligerswerk doen. De vijandigheid tegenover expats is volkomen misplaatst; zij zijn gekomen omdat wij ze wilden hebben. En de verwijten die ze krijgen rammelen aan alle kanten. De gemeente Amsterdam drukt minimaregelingen in het Arabisch en Turks af, maar van expats die hier vaak tijdelijk blijven wordt verwacht dat ze binnen een jaar het verder nutteloze Nederlands beheersen. Autochtone woningzoekenden wijzen daarnaast naar de verkeerde: het zijn Nederlandse rijken die na de Airbnb-hausse de expat hebben omarmd als de manier om hun vastgoedrendement op peil te houden. Expats kennen de markt niet, hebben haast, zijn bereid te veel te betalen en daarvan wordt misbruik gemaakt. In geen enkele wereldstad bestaat overigens een recht om er te mogen wonen, maar als autochtone Amsterdammers menen dat dat recht wel bestaat, zouden ze hun pijlen moeten richten op het woningbouwbeleid en de mensen die voor de hoofdprijs aan expats verhuren. Expats zijn voor de Nederlandse yup hetzelfde als een asielzoeker voor een PVV’er: een reden om alle xenofobische remmen los te laten. Zelfs de retoriek is hetzelfde; beiden spreken over ‘onze’ huizen, straten en banen. Nederlanders, misschien hogeropgeleiden nog wel het meest, zijn ongelooflijk ongeïnteresseerd in buitenlanders. Voor de gemiddelde Nederlander geldt dat de vrienden in de school- of studententijd gemaakt worden, en dat daarna het sociale leven ‘af’ is. Iedereen die ze daarna ontmoeten is alleen nog maar een potentiële kennis, maar waarschijnlijker een ergernis. De horkerige en onwelkome houding van Nederlanders tegenover expats is dom provincialisme, die nieuwkomers kwetsbaar voor isolatie en zelfs uitbuiting maakt. Integratie vraagt inzet van beide kanten; waarom vraagt de Nederlandse buurman nooit aan zijn Italiaanse of Indiase buurman of hij ergens hulp bij nodig heeft? Zijn er werkelijk Amsterdammers die hun buitenlandse buren een stamppotje aanbieden en ‘nee’ te horen krijgen? En hoe leer je Nederlands als geen Nederlander met je wil praten? De ‘echte’ Amsterdammer, wie dat ook moge zijn, zou eens mét expats moeten spreken, in plaats van over ze.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/expats-zijn-voor-de-nederlandse-yup-hetzelfde-als-asielzoekers-voor-de-pvv-er~b5789d4e/</guid>
      <pubDate>Sun, 2 Jul 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De ellende van sociale media zou een stuk minder zijn, als de mainstreammedia het putdeksel ‘gewoon’ op het riool zouden laten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Soms krijg ik te horen dat ik de gevaren van sociale media te groot maak. Meestal onder verwijzing naar de stompzinnigheid van televisie, het medium dat onze nieuwsvoorziening al decennia debiliseert en de massa richting populisten kan drijven. Denk aan de vorige week overleden Silvio Berlusconi, die er groot mee werd. Toch meen ik dat het probleem van sociale media anders is. Allereerst is er het praktische verschil dat het nu eenmaal heel moeilijk is om een televisiezender te beginnen, laat staan het medialandschap te domineren. Sociale media hebben ervoor gezorgd dat iederéén zijn domheid aan anderen op kan dringen en alle filters en toetredingsbarrières zijn weggenomen. Daarnaast zijn sociale media in tegenstelling tot televisie internationaal, met als gevolg de ironische globalisering van het extreem-rechtse anti-globalisme. Maar het grootste probleem is dat de vuiligheid van sociale media niet beperkt blijft tot sociale media. De ellende van sociale media zou een stuk beperkter zijn, wanneer de mainstreammedia het putdeksel ‘gewoon’ op het riool zouden laten. Dan zou de invloed van sociale media niet verder reiken dan het riool zelf. Maar men kan het niet laten; onderbetaalde tikgeiten zien Twitter als hun ChatGPT en hun bazen worden afgerekend op click- en kijkcijfers. Zo worden de mores van sociale media langzaamaan de mores van de mainstreammedia en, erger nog, wordt ons collectieve denken vergiftigd. Het centrale begrip daarbij is de valse balans. Zo was daar Nieuwsuur, dat tegenover de lezing van Oekraïne over de damdoorbraak de mening van de extreem-rechtse Amerikaanse vlogger Tucker Carlson zette. Hoe is het in hemelsnaam mogelijk dat de eindverantwoordelijken bij zo’n programma toestaan dat iemand als Carlson het ‘tegengeluid’ mag verzorgen? Vraag desnoods de eeuwige Rob de Wijk, maar niet een gevaarlijke propagandist die zelfs voor Fox News te ver ging, en nu alleen nog maar op Twitter zit. RTL Nieuws sprak van een ‘harde uithaal’ na een volstrekt normaal en fatsoenlijk statement van Sigrid Kaag over het weghalen van een filmpje van haar ministerie nadat extreem-rechtse horden de medewerker uit het filmpje racistisch belaagd hadden. De NOS tot slot, beschreef deze week een reclame van een Amerikaanse biermerk met een transgender als een ‘polariserende reclamestunt’. De boodschap van beide omschrijvingen: het benoemen van racisme of een transgender in een reclame is ‘provocerend’. En dit is slechts de oogst van één week, van nota bene gerespecteerde nieuwsinstituten. Door de voortdurende tapijtbombardementen van extreem-rechts op sociale media wordt onze realiteitszin aangetast. We hebben in Nederland te veel talkshows, die allemaal met elkaar in voortdurende concurrentie zijn, aangejaagd door stompzinnige media-over-media. Dat heeft tot gevolg dat redacties bij elk onderwerp naar de grootst mogelijke tegenstelling zoeken, omdat die immers de grootste kans op vuurwerk geeft. Dat De Telegraaf of de VVD zich bezondigt aan een valse balans is te verwachten, maar dat neutrale kwaliteitsmedia zich daaraan voortdurend vergrijpen is een grote schande. De valse balans is een instrument van extreem-rechts, en elke keer dat fatsoenlijke mensen in die val trappen is een overwinning. Veelzeggend is dat Elon Musk momenteel wanhopig naar linkse propagandisten op Twitter zoekt; die heeft hij nodig om een valse balans met eerdergenoemde Carlson te creëren. Wanneer staatsgevaarlijke extremisten als tegengeluid worden opgevoerd bij Nieuwsuur, wordt hun waanzin genormaliseerd. Wanneer een transgender in een reclame provocerend wordt genoemd, wordt discriminatie gewoon. Wanneer een fatsoenlijk statement over racisme een ‘harde uithaal’ wordt genoemd, wordt dat racisme in het redelijke getrokken. Eindverantwoordelijken bij kwaliteitsmedia moeten hun verantwoordelijkheid nemen en het putdeksel op het riool laten liggen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-ellende-van-sociale-media-zou-een-stuk-minder-zijn-als-de-mainstreammedia-het-putdeksel-gewoon-op-het-riool-zouden-laten~be947947/</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De overheid kan beter te veel betalen, dan is ze in elk geval van het gezeik af]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Rutger Bregman zat een week geleden aan tafel bij Eva Jinek voor een rondje ongemakkelijke waarheden. De eerste was dat Formule 1-coureur Max Verstappen ‘gewoon’ belasting zou moeten betalen. Vanzelfsprekend stond Gewoon Nederland meteen klaar om het recht op belastingontwijking van een onsympathieke sportmiljonair te verdedigen. Minder aandacht kreeg een tweede opmerking, over de overcompensatie van Groningers. Bregman benoemde dat er duidelijke signalen zijn dat er in Groningen flink wat mensen worden overgecompenseerd voor aardbevingsschade. Gedupeerden hoeven tegenwoordig de schade alleen nog maar te melden, en niet meer te bewijzen. Net als bij de toeslagenaffaire kan het geld dus bij de verkeerde terechtkomen. Kamerleden Pieter Omtzigt en Sandra Beckerman (SP) protesteerden en vertelden dat mensen met écht grote schade zich niet meer melden, omdat dat vernederend zou zijn. Het probleem is volgens hen niet de overcompensatie van de verkeerden, maar de ondercompensatie van de juisten. De discussie raakt aan een terugkerend thema in de Nederlandse politiek; one-size-fits-all of maatwerk? Het eerste heeft als groot voordeel eenvoud in de uitvoering, en als groot nadeel het risico op verspilling van overheidsgeld. Het tweede heeft als groot voordeel dat iedereen in theorie krijgt waar hij recht op heeft, maar als groot nadeel dat dat in de praktijk vaak anders uitpakt. Hoewel ik, net als iedereen, een hekel heb aan verspilling van overheidsgeld, begin ik toch te denken dat one-size-fits-all op lange termijn de betere overheidsstrategie is. Het onvermogen om maatwerk te leveren heeft affaires opgeleverd die tot veel grotere schade leiden dan overcompensatie zou hebben gedaan. Kijk naar ons waardeloze toeslagenstelsel; niet alleen een pleister op ons totaal oneerlijke belastingstelsel en feitelijk een subsidiering van ons bedrijfsleven, maar ook een grote mislukking door de rammelende uitvoering. En kijk naar Groningen waar tien jaar aanrommelen met maatwerk niets meer heeft opgeleverd dan groeiende woede en hoge rekeningen van consultants. Ondertussen heeft one-size-fits-all vooral in coronatijd bewezen succesvol te kunnen zijn. De NOW wordt algemeen aanvaard als geslaagd, ook al hebben sommige ondernemers zich onterecht verrijkt en ook al zullen er alsnog bedrijven failliet gaan die toen al failliet hadden moeten gaan. Hetzelfde geldt voor de compensatie van de energieprijzen afgelopen winter; ook daar hoor je niemand meer over. Al lijkt de overheid soms nog niet helemaal overtuigd. Zo werd de STAP-regeling na verhalen over misbruik van cryptocowboy’s, zweefzwendelaars en andere oplichters maar helemaal afgeschaft, terwijl het overgrote deel van de gelden goed besteed werd. Overheden kunnen niet langer slechts naar de eerlijkheid en efficiëntie van beleid kijken, maar zullen ook de kosten van negatieve beeldvorming op de korte en lange termijn moeten meewegen. Het zijn niet makkelijk te kwantificeren kosten, maar dat affaires als met de toeslagen en Groningen enorme maatschappelijke kosten hebben veroorzaakt, omdat ze het vertrouwen in de democratie en overheid ondermijnen, staat buiten kijf. Inzake Groningen gaat de overheid na lang dralen nu dan ook voor de afkoopstrategie, en praat overcompensatie en de omkering van de bewijslast goed met de term ‘ereschuld’. Rationele denkers hebben terecht moeite met verspilling en onrecht, maar in tijden van populistische ondermijning van onze democratie is verspilling te begrijpen. De verhouding tussen de omvang van het onrecht en de maatschappelijke onrust is in een verveeld en verwend land als Nederland al snel zoek, dus is het logisch dat de overheid zich opstelt als de rijkaard in een scheiding met zijn golddigger: dan maar te veel betalen, ben je in ieder geval van het gezeik af.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-overheid-kan-beter-te-veel-betalen-dan-is-ze-in-elk-geval-van-het-gezeik-af~ba0fc36e/</guid>
      <pubDate>Sun, 11 Jun 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Progressievelingen laten het gesprek over rolmodellen en mannelijkheid over aan de markt en sociale media]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De Amerikaanse actieheld MacGyver concurreerde in de late jaren ’80 met veel plattere concurrenten als de A-Team en Knightrider, maar was duidelijk de meest inspirerende van allemaal. De ex-spion verafschuwde geweld en verfoeide vuurwapens – his brain was his weapon. Als een soort super-Delftenaar, inclusief de verlegenheid bij vrouwen, maakte hij vallen en bommen van duct-tape, kauwgom en lucifers. MacGyver stond altijd klaar om mensen te helpen en bestreed onrecht waar hij kon. Ik moest aan mijn jeugdheld denken bij het lezen van het boek Of Boys and Men van Richard Reeves. In zijn boek schetst hij een overtuigend beeld van de groeiende achterstand van jongens en mannen in de VS, met name in het onderwijs. De man is ingehaald door de vrouw, en kan zich niet meer beroepen op het eervolle kostwinnerschap. En dat leidt tot gevoelens van overbodigheid, achterstand en uiteindelijk rancune. Toch wordt het probleem met mannen meestal voorgesteld als een probleem van mannen. De man moet gerepareerd, want de man is niet meer van deze tijd, zo klinkt het. Maar daarmee worden structurele problemen ontkend en wordt er geen alternatief geboden. Ook in Nederland is het bon ton om mannen op geen enkele manier serieus te nemen. Berichtgeving over mannen die achteropraken leidt tot voorspelbaar hoongelach van feministen en wittevoetjesmannen, en in reclames wordt de Nederlandse man neergezet als een eeuwige loser, die als een geslagen hond achter zijn vrouw aanhobbelt in de supermarkt. Een land vol Frank Lammersen en Thomas Acda’s: wat zullen die sukkels vandaag weer voor doms doen? In Zweden, net als Nederland ooit een progressief gidsland, is duidelijk zichtbaar waar de oplopende achterstand van mannen in het onderwijs toe leidt. Meer dan 60 procent van de studenten aan de universiteit is er vrouw. In een wereld waarin opleidingsniveau stemgedrag bepaalt, leidt dat tot een enorm verschil in stemgedrag tussen mannen en vrouwen. Zo peilen de Zweedse sociaaldemocraten 38 procent bij vrouwen, en maar 24 procent bij mannen. De extreemrechtse Zwedendemocraten peilen juist maar 14 procent bij vrouwen, en liefst 23 procent bij mannen. Die enorme verschillen tasten het weefsel aan van een maatschappij en hebben de potentie het land te verscheuren. Het doembeeld ontstaat van progressieve steden vol hoogopgeleide vrouwen en conservatieve achterlanden vol achterblijvende mannen. En dit zijn geen verschillen die door progressief beleid zijn veroorzaakt, maar juist door neoliberaal beleid. Veel Zweedse scholen zijn geprivatiseerd, met desastreuze gevolgen voor moeilijkere (en dus duurdere) jongens, die niet meer de aandacht krijgen die nodig is. Zowel links als rechts koppelt mannelijkheid aan conservatisme en kapitalisme; volgens links zorgt mannelijkheid voor de excessen van beide, terwijl rechts de rijke, selfmade familieman als het ultieme mannelijke rolmodel viert. Niet gek dus dat jonge mannen weinig alternatief zien dan als een opgepompt Wallstreetwolfje te voldoen aan het stompzinnige beeld van mannelijkheid dat sociale media hem voorschotelen; welk alternatief hebben ze nu helemaal? Progressievelingen hebben geen plan voor de man. Zij ridiculiseren alle zorgelijke signalen en laten het gesprek over mannelijkheid, rolmodellen en eergevoelens over aan de markt en sociale media. Die weten er wel raad mee. Wie naar de feiten kijkt, ziet wie werkelijk het meest onder druk staat in onze maatschappij: jongens uit sociaal-economisch zwakke gezinnen, vaak met een afwezige vader. Er is geen weldenkend mens dat de geweldige vooruitgang die vrouwen de afgelopen decennia hebben geboekt wil terugdraaien, maar er lijkt mij niets progressiefs aan het negeren van de problemen van veel (jonge) mannen. Ook jongens van nu hebben recht op een MacGyver, want anders resteert Andrew Tate.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/progressievelingen-laten-het-gesprek-over-rolmodellen-en-mannelijkheid-over-aan-de-markt-en-sociale-media~bbe2da2c/</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jun 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De afstand tussen burgers en politici is niet te groot, hij is door sociale media juist te klein]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In een pijnlijk portret in NRC werd VVD-minister Dennis Wiersma dit weekend omschreven als een streberige stapelaar, een snackbarhouderszoon die als ongeduldige sociale stijger zijn collega’s voortdurend uitkaffert, met vele overspannen ontslagen als gevolg. Mij verontrustte vooral de passage waarin Wiersma’s socialemediagebruik werd uitgelicht. Wiersma wil elke dag op Instagram, LinkedIn en Twitter aanwezig zijn, met een tekst, foto’s, een filmpje. Zijn negentien (!) communicatiemedewerkers moeten die voortdurende eigengeilerij organiseren, al bemoeit Wiersma zich er ook actief mee. Deze tijd- en geldverspilling laat goed zien hoe sociale media onze politiek in hun macht hebben. Nederlandse politici hebben het idee dat sociale media ons zijn overkomen en dat je wel mee móét. En dus veranderen onze politici in content creators en de Tweede Kamer in een Youtubestudio voor politieke vloggers. Maar waarom in hemelsnaam? Hebben onze politici dan werkelijk niet door dat ze hun eigen invloed ondermijnen door hun tijd en invloed af te staan aan de techdictaturen van Silicon Valley, waar hun eigen wetten niet gelden? Het drama van sociale media is dat het allerlei zichzelf versterkende effecten heeft. Bang om achter te blijven in onze socialemediacratie, zetten partijen in op jong talent dat ‘het goed doet’ op sociale media, met lekker veel persoonlijkheid en schaapachtig gelach. En dus hou je op een gegeven moment alleen nog maar politici die sociale media omarmen over, waarmee die sociale media nóg belangrijker worden. En Big Tech ons dus feitelijk regeert, met een Kamer vol vloggende narcisten en bewindslieden op selfiejacht. Wie Tweede Kamerleden bevraagt op hun sociale mediagebruik krijgt een zorgelijke mengeling van naïviteit en ad-hoc-argumenten te horen. Via sociale media zouden zij makkelijk contact kunnen houden met hun achterban en hun kiezers kunnen bijpraten over hun werk in de Kamer. Klinkt mooi, maar in de praktijk houden zij zich vooral bezig met het uit de context knippen van de eigen bijdrage of die van een ander, om punten te scoren. Het argument dat via sociale media het contact met de achterban verbetert, is ook problematisch. Los van de hopeloze inefficiëntie om met elke individuele burger te communiceren, en het feit dat het vroeger toch prima ging, gaat het om de kwaliteit van de interactie. Omdat iedereen zogenaamd zijn stem kan laten horen, hebben we vakbonden, verenigingen en andere collectieven maar afgeschaft. Want nu kan het Kamerlid direct communiceren met de burger. Dat is een regelrecht drama, want elk collectief bevat filters en hiërarchieën die buitengewoon belangrijk zijn voor de kwaliteit van de bijdrage. Als alleen het menstype ‘brievenschrijver’ of ‘reaguurder’ het beleid beïnvloedt, hou dan maar je hart vast. De afstand tussen burgers en politici is niet te groot, hij is door sociale media juist te klein. Beeldvorming was altijd al belangrijk in de politiek, maar het mag niet zo zijn dat zichtbaarheid een doorslaggevende succesfactor wordt. Sociale media ondermijnen immers alle bereidheid tot luisteren en compromissen, en voeden narcisten, nihilisten en agitators. Redelijke mensen die denken dat ze mee moeten doen, zullen onvermijdelijk verliezen. En dus moeten onze politici een socialemediaverbod krijgen, zodat ze weer gaan doen waarvoor ze verkozen zijn. Er zit een grote schoonheid en eer in het in alle anonimiteit trekken aan wat een dood paard lijkt. Niet de theatrale aanstellers maar de consciëntieuze onzichtbaren verdienen respect. Vooralsnog blijft de Nederlandse politiek echter hangen in de onbenulligheid van het ‘moet toch kunnen’- liberalisme. Dat is hartstikke gevaarlijk; niet tegen vooruitgang willen zijn, wordt nog eens onze ondergang.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-afstand-tussen-burgers-en-politici-is-niet-te-groot-hij-is-door-sociale-media-juist-te-klein~b70b85b4/</guid>
      <pubDate>Sun, 21 May 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De kloof tussen praktisch en theoretisch geschoolden overbrug je niet door zo veel mogelijk mensen hoog op te leiden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het bindend studieadvies (bsa) leidt volgens onderwijsminister Robbert Dijkgraaf tot stress bij studenten, die het toch al zwaar zouden hebben. ‘Te veel druk werkt verlammend en vertroebelt het beeld of een student al dan niet geschikt is voor een opleiding.’ Daarom wil hij het aantal punten dat studenten het eerste jaar moeten halen verlagen tot 30, slechts de helft van het totaal. Merkwaardig; te weinig druk lijkt mij verlammender, en studiepunten zijn toch juist bedoeld om te beoordelen of een student het niveau aankan? Die punten moeten vroeg of laat toch echt gehaald worden; uitstel van stress zal kansloze studiecarrières onnodig rekken. Dijkgraaf wijst erop dat er ‘veel op jonge studenten afkomt in hun eerste jaar’, zoals op kamers gaan. Maar dat is toch niet nieuw? Sterker nog: steeds meer studenten blijven bij hun ouders wonen. Begrijp me goed; dat liefst de helft van de studenten grote psychische klachten ervaart is schokkend, maar de link met het bsa, dat al twee decennia meegaat, is onbewezen. Toen ik twintig jaar geleden begon met studeren in Rotterdam was dat een van de eerste universiteiten met een bsa. Dat bleek wonderen te doen; na invoering werd afstuderen binnen vijf jaar opeens normaal, terwijl daarvoor acht jaar geen uitzondering was. En ook met bsa hielden wij toch zeker negen maanden per jaar tijd over om liggend op een bank te filosoferen over de beste scène van Scarface. Het enige verschil met studenten van nu: wij hadden geen smartphone die ons ongelukkig maakte en afleidde. Het verlagen van de lat werkt bovendien averechts voor de kansengelijkheid. Met de devaluatie van een wo- of hbo-diploma wordt ‘cv-builden’ alleen maar belangrijker en het zijn natuurlijk de kinderen van ouders met vermogen en een goed netwerk die daar het beste in zijn. De winst van de lagere lat wordt daarnaast oneerlijk verdeeld. Zoals bekend is de IQ-deviatie bij mannen aanmerkelijk groter dan bij vrouwen: er zijn meer mannen met een zeer laag IQ en meer mannen met een zeer hoog IQ, terwijl de IQ-verdeling bij vrouwen dichter rond het gemiddelde ligt. Het verlagen van de lat trekt dus vooral vrouwen binnen de groep van hoger opgeleiden, terwijl vrouwen daar nu al oververtegenwoordigd zijn met 54 procent. Er bestaat in Nederland, en met name bij D66, een dogmatisch geloof in het onderwijs, waarbij investeren in jongeren gelijk staat aan investeren in onderwijs. Minister Dijkgraaf spreekt over een ‘waaier’ van opleidingen, met verschillende richtingen die allemaal op eigen tempo doorlopen kunnen worden. Als jongeren maar zo lang mogelijk in het onderwijs blijven, zo lijkt het idee. Maar veel jongeren hebben helemaal geen zin in eindeloze opleidingen en de maatschappij schreeuwt om werklui. Er zou veel verstandiger geïnvesteerd moeten worden in jongeren, want investeringen van de overheid komen nu voornamelijk terecht bij hoger opgeleiden die langer en duurder studeren. Dat is buitengewoon oneerlijk. Een startkapitaal voor iedere jongere is wél eerlijk; zij die lang willen studeren kunnen dat daar van doen, zij die zo snel mogelijk aan de slag willen, kunnen er hun eerste klusbus van kopen. De sociale en culturele kloof tussen praktisch en theoretisch geschoolden overbrug je niet door zo veel mogelijk mensen hoog op te leiden. Wie ziet dat meer dan de helft van zijn klas vwo-advies krijgt, zal zich ellendiger voelen géén vwo-advies te krijgen, dan wanneer er slechts een stuk of drie vwo-advies krijgen. Bovendien: wanneer hoger onderwijs de norm wordt, is het dus geen ‘hoger’ onderwijs meer.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/de-kloof-tussen-praktisch-en-theoretisch-geschoolden-overbrug-je-niet-door-zo-veel-mogelijk-mensen-hoog-op-te-leiden~b68113cf/</guid>
      <pubDate>Sun, 14 May 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het zou wat zijn als de Europese federale gedachte opeens de wind mee krijgt door een combinatie van incompetentie en provincialisme]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een Volt-lid deelde deze week een interessant kaartje van Europa op sociale media. Op de kaart waren de nationale landsgrenzen vervangen door nieuwe grenzen van kleinere deelstaten die allemaal behoren tot een nieuwe Europese Federatie, een grote blauwe vlek met Wenen als hoofdstad, strekkend van IJsland tot Donetsk. De bedenker van deze nieuwe grenzen had duidelijk maling aan de recente geschiedenis; zo zou ik deze column, als het aan haar ligt niet vanuit het land Kroatië, maar vanuit de deelstaat Bosnië tikken. Een provocatie natuurlijk, maar toch ook een interessante denkoefening. Om maar even in Dalmatië te blijven; de mensen hier hebben vaak warme herinneringen aan het leven in een federatie. Volgens velen was het leven in federaal Joegoslavië beter; de economie draaide prima, er waren goede collectieve voorzieningen, en religie en etniciteit speelden nauwelijks een rol. Over de door corruptie en tribalisme geteisterde nationale overheden die voor Joegoslavië in de plaats kwamen, hoor je geen woord. De onvrede over de nationale politiek geldt niet alleen Zuid-Europa. Na weer een week van wanstaltig populisme – onze politieke Ma Flodder reed haar trekker muurvast in de Russische modder – is het ook in Nederland onmogelijk je niet te schamen voor het niveau. Het lijkt alsof stompzinnigheid, opportunisme en een totaal gebrek aan ideeën voorwaarden zijn geworden voor electoraal succes; ik krijg steeds meer te doen met de consciëntieuze politici die er gelukkig ook (nog) zijn. In West-Europa zitten de vergrijsde en decadente democratieën in een neerwaartse spiraal, waarin nihilistische populisten inspelen op de angst van mensen te moeten inleveren, terwijl de progressieve partijen op twee gedachten hinken, gevoelig als men is voor het verwijt ‘de gewone man’ kwijt te zijn geraakt. Het maakt dat progressievelingen het een niveautje hogerop gaan zoeken. Als men op het nationale niveau niet met inspirerende leiders en ideeën komt, dan worden we wel fan van Zelensky of Sanna Marin. Volt heeft met haar pan-Europese benadering dus iets te pakken. Hoewel Europa notoir moeilijk is om van te houden, lijkt in Brussel de vertegenwoordigende democratie in elk geval nog te functioneren. Daar moet je immers eerst door flink wat brandende hoepels springen om op een machtspositie te komen. In Nederland kun je tegenwoordig in vier jaar van een anoniem marketingkantoortje in Deventer naar het Torentje gaan, simpelweg omdat je dezelfde kleurspoeling en mening hebt als de buurvrouw. Het idee dat ‘Europa’ beter is dan het nationale parlement is wijdverspreid en niet geheel onterecht. Zo was er een paar weken geleden nog die iconische foto van een mevrouw die in Georgië met de EU-vlag tegen een waterkanon stond te zwaaien, als protest tegen haar regering. Een beeld dat ons, verwende navelstaarders, eraan zou moeten herinneren waar de Europese Unie in veel landen voor staat: vrijheid, mensenrechten en economische vooruitgang. Maar ja, de EU is als een nachtclub waarvoor iedereen zenuwachtig in de rij staat, maar eenmaal binnen tegen elkaar verzucht dat de muziek te hard staat. Om Europa, of zelfs een federaal Europa, populair te maken, zullen de regio en de natiestaat tegenover elkaar uitgespeeld moeten worden. Europa is historisch gezien altijd al een lappendeken van regio’s met een sterke culturele identiteit, en die historische tegenstellingen zijn hardnekkiger dan gedacht, nu de relatief moderne natiestaten hun glans verliezen. Het zou wat zijn; dat door een combinatie van incompetentie en volatiliteit op nationaal niveau en het door populisten aangejaagde provincialisme de Europese federale gedachte opeens de wind mee krijgt.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/het-zou-wat-zijn-als-de-europese-federale-gedachte-opeens-de-wind-mee-krijgt-door-een-combinatie-van-incompetentie-en-provincialisme~b641c7c4/</guid>
      <pubDate>Sun, 7 May 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als ik stinkend rijk zou zijn, zou ik investeren in 50-plussers met een goed idee]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het Gooi en Amsterdam-Zuid smulden vorig weekend van de berichtgeving van het FD en Quote over de slechts 26-jarige Max R. die voor 26 miljoen euro een aantal rijkelui wist op te lichten met een klassieke ponzifraude. Hij beloofde rendementen van 25 procent en dupeerde daarmee meer dan tachtig beleggers. Ook kocht hij voor 7,5 miljoen euro het huis van de dochter van miljardair Marcel Boekhoorn, met geld dat hij daarvoor weer leende van een andere Quote 500-miljonair, darmenkoning Lex van Hessen. Max R. bleek alleen helemaal geen oud-beurshandelaar bij Binck te zijn, zoals hij beweerde. Hij had slechts een paar maanden op de klantenservice gewerkt. Heerlijk leedvermaak natuurlijk; het blijft merkwaardig dat mensen die hemel en aarde bewegen om zo min mogelijk (erf)belasting te betalen, en menen dat de ‘roverheid’ onbetrouwbaar is, zich zo makkelijk miljoenen laten ontfutselen door een geparfumeerde sportschooljongen met een te strak overhemd. De mensenkennis van financieel succesvolle mannen is niet zelden slecht ontwikkeld en dat is niet moeilijk te verklaren; succes trekt immers jaknikkers en kritiekloze applausmachines aan. Bovendien hebben succesvolle mannen een extreme bias; ze zijn vooral gevoelig voor jonge mannen in wie zij ‘een stukje van zichzelf’ menen te herkennen. Dat weten die jonge mannen heel goed, en ze stemmen hun presentatie behendig af op wat de gevierde succesman wil horen. De twintigers op de Forbes 30 Under 30, een Amerikaanse rijkenlijst, hebben in totaal 5,3 miljard dollar opgehaald, maar hebben tegelijkertijd de boel verduisterd en opgelicht ter waarde van liefst 18,5 miljard dollar, zo becijferde techondernemer Chris Bakke onlangs. En alsof dat niet erg genoeg is, gaat dat ook nog eens gepaard met een ondraaglijk verstoord zelfbeeld, waarin men oprecht denkt de wereld beter te maken. Sam Bankman-Fried, wiens totaal zinloze crypto-imperium ineenstortte, noemde zichzelf een ‘effectieve altruïst’, terwijl vrouwelijke ondernemers als Elisabeth Holmes en Charlie Javice een heel leger aan steenrijke mannen voorlogen over start-ups die de gezondheidszorg en het onderwijs zouden veranderen. Nu ja, dan is toch in ieder geval de fraud gap tussen mannen en vrouwen dicht aan het groeien. Alhoewel onze eigen Quote conservatiever is dan Forbes, en meer waarde hecht aan jaarrekeningen dan aan praatjes, bestaat er ook in Nederland een merkwaardige overschatting van de jeugd. Jonge mensen hebben dankzij ons totaal oneerlijke belastingstelsel geleerd dat werken een hinderlijke onderbreking is op weg naar financiële onafhankelijkheid en een verontrustend groot deel is er daarnaast van overtuigd dat alleen financieel succes maatschappelijk telt. Hoe je tot dat financiële succes komt, doet niet ter zake, wordt hun verteld door een leger van financiële coaches en influencers. Nu zou u kunnen vermoeden dat dit alles het zoveelste zeurstukje van een ouder wordende man is. Daarnaast zijn er godzijdank ook veel geïnteresseerde, betrokken en activistische jongeren. Maar toch. Wat vrijwel alle jongeren lijken te delen, is de behoefte om zo min mogelijk te werken en een gebrek aan vertrouwen in het collectief. Beide lijken mij een gigantisch probleem in een vergrijzende samenleving met enorme sociaal-economische en ecologische uitdagingen. Waar die voortdurende (wan)hoop dat al die ‘slimme koppen’ wél gaan doen wat de generaties daarvoor niet hebben gedaan dan vandaan komt blijft onduidelijk. Als ik stinkend rijk zou zijn, zou ik investeren in 50-plussers met een goed idee. Die hebben minder vaak een door sociale media gefrituurd brein en zijn nog opgegroeid in een tijd waarin criminelen niet liefkozend ‘hosselaars’ genoemd werden. En noemen effectief altruïsme nog gewoon ‘werken’.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/als-ik-stinkend-rijk-zou-zijn-zou-ik-investeren-in-50-plussers-met-een-goed-idee~b7ae2c56/</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
