<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Spitsuur]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/spitsuur</link>
    <description><![CDATA[Spitsuur]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ook op vakantie doe ik continu nieuwe ideeën op’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Michel: „Nancy en ik kennen elkaar al vijftig jaar. Zij was het buurmeisje van mijn oma. Omdat mijn vader bij een baggerbedrijf werkte, heb ik mijn jeugd doorgebracht in Zuid-Afrika en in de Verenigde Staten. Maar in de vakanties was ik vaak bij oma in Rotterdam en zag ik Nancy dus.” Nancy: „Dan speelden we samen buiten of gingen we naar de schaatsbaan.” Michel: „Als mijn ouders oma belden vanuit Zuid-Afrika, zei oma vaak tegen Nancy: ‘Kom je, Michel gaat straks bellen’. Dan vertelde ik haar dat ik een krokodil had gezien of dat er een aap in de tuin zat.” Nancy: „Later, toen ik ging werken als grondstewardess op Zestienhoven, zagen we elkaar bijna niet meer.” Michel: „Mijn leven ging ook door: van New Orleans verhuisden we naar Jacksonville, ons gezin was altijd op reis. Ik ben tot mijn 42ste wel achtendertig keer verhuisd. Steeds moesten we weer ergens integreren. Ik heb die Amerikaanse mentaliteit meegekregen: alles is mogelijk, iedereen kan slagen in het leven. Maar met Nancy woon ik al vijftien jaar op hetzelfde adres.” Nancy: „Hij heeft nu rust gevonden.” Michel: „We hebben allebei andere relaties gehad, maar nu zijn we al vijftien jaar samen.” Nancy: „We kwamen elkaar weer tegen voor het huis van zijn oma.” Michel (57) en Nancy Maljers (56) kennen elkaar al vijftig jaar en zijn sinds vijftien jaar bij elkaar. Hij is ondernemer en werkt momenteel aan netwerkplatform Put It On. Zij werkt bij horloge- en sieradenbedrijf Venson in de Bijenkorf. Ze wonen met hun hond in Rotterdam en hebben samen een inkomen van twee keer modaal. Nancy: „Toen ik eind twintig was, wilde ik ondernemer worden. Toen heb ik een bloemenwinkel geopend. Daar kon ik al mijn creativiteit in kwijt. Die zat altijd al in me, maar kwam er niet uit. Ik had veel bedrijven als klant: hotels, restaurants. Maar lichamelijk was het best zwaar en ik maakte lange dagen, want om 5 uur moest ik al op de veiling zijn. Toen ik een leidinggevende functie kon krijgen bij horloge- en sieradenbedrijf Venson, dat shops heeft in de Bijenkorf, ben ik dat gaan doen. Ik hou van de retail, mensen helpen om iets moois te vinden.” Michel: „Terug in Nederland begon ik bij brouwerij Oranjeboom. Vervolgens ben ik overgestapt naar de casinobranche en daarna ben ik distributeur van casinomaterialen geworden in de EU, in Moskou en op de Caribische eilanden. Dat bedrijf heb ik vijftien jaar gehad. Toen ben ik een bedrijf in massagestoelen begonnen. Met een compagnon plaatste ik stoelen in heel Nederland: op Schiphol, in hotels en bij kappers. Dat heb ik bijna zes jaar gedaan. Ik vind ondernemen leuk. Mogelijkheden zien, iets uitbouwen, daar kan ik me meer dan 100 procent voor inzetten.” Nancy: „Ik werk in de Bijenkorf in Rotterdam, zo’n veertig uur per week. Het is een afwisselende baan: ik ben verantwoordelijk voor de roosters en voor sollicitanten, en bezoek als regiomanager regelmatig de andere vestigingen. Ook de per seizoen wisselende collecties en evenementen als Black Friday zorgen voor afwisseling.” Michel: „Ik werk zeker zestig uur per week, maar dat doe ik met passie, dus dat kost weinig moeite. Ik kan mijn werk wel loslaten, maar ik sta wel altijd ‘aan’. Op vakantie bijvoorbeeld doe ik continu nieuwe ideeën op.” Nancy: „Niet alleen op vakantie, hoor, ook als we ergens koffie drinken.” Michel: „Dan denk ik bijvoorbeeld: waarom zit er onder een koffiekopje geen magneet, zodat het steviger op het schoteltje staat? Ik zie gewoon alles, daar kan ik niks aan doen.” Nancy: „Daarom is het goed dat we veel met onze hond wandelen, dan maken we ons hoofd leeg. We hebben een heel goede balans tussen werk en vrije tijd, we doen veel samen.” Michel: „De massagestoelen heb ik inmiddels verkocht, daarna ben ik het platform Fuel Addicts begonnen. Dat is een denktank voor mensen die behoefte hebben aan informatie over energie. Maar dat heb ik ook weer verkocht en nu ben ik bezig met een platform voor ondernemers, Put It On. Het is een alternatief voor LinkedIn, dat steeds minder zakelijk wordt. Het nieuwe platform is puur zakelijk en bedoeld voor de top van het bedrijfsleven, van de zorg, et cetera. Ik ben nu in gesprek met investeerders, want het moet internationaal worden – dat is de rode draad in mijn leven.” Michel: „We zijn geen big spenders. We gaan één keer per jaar met vakantie, want als je een zaak aan het opbouwen bent, kun je niet zes keer per jaar weg. Vorig voorjaar zijn we naar Thailand geweest.” Nancy: „En we gaan één keer per week uit eten. Samen eten is heilig bij ons. Ontbijt en avondeten doen we altijd samen.” Michel: „Het platform wordt mijn laatste grote klus. Daarna blijf ik wel ondernemen, maar op kleinere schaal. We denken best veel na over ons leven ná het werk. Want op een dag is het wel klaar, al zit ik nu nog midden in de opbouw van een nieuw bedrijf.” Nancy: „Het liefst gaan we voor een groot deel van het jaar naar de zon. We denken dat het leven elders rustiger is. En als we samen zijn, is het al snel goed.” Michel: „Het kan Portugal worden, Curaçao of Cyprus, als er maar rust en zon is. Maar we gaan niet met een parasol op het strand zitten, ook daar worden we weer actief. En we gaan ook geen B&amp;B beginnen, want we hebben dan wel lang genoeg gewerkt.” Nancy: „We willen gewoon meer tijd hebben voor elkaar. Maar eerst nog een paar jaar werken.” Michel: „Maar als zich morgen een goede overnamepartner meldt, dan ga ik natuurlijk wel praten.” Opstaan De wekker gaat om 6.30 uur, in het weekend iets later. Om 7 uur ontbijten Nancy en Michel. Michel: „Ik wil vroeg aan het werk, omdat er voor het platform veel mensen in Azië werken.” Wonen Nancy en Michel wonen in een appartement op de Kop van Zuid in Rotterdam. Vervoer Nancy gaat met de scooter naar haar werk. Als ze andere vestigingen bezoekt, neemt ze het openbaar vervoer. Michel reist met de auto. Laatste grote uitgave Tickets voor een reis naar Aruba. Sport Michel en Nancy tennissen tweemaal per week en gaan ook twee keer per week naar de sportschool. In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/moDqF8-asFOpdRtgoyKxKB2smnA=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data126161944-a5c857.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/02/ook-op-vakantie-doe-ik-continu-nieuwe-ideeen-op-a4878309</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Jan 2025 07:02:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Als je in onze agenda kijkt, is die bomvol’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Riet: „Ik weet nog wanneer ik voor het eerst hoorde over het Knarrenhof. Ik was met vriendinnen op stap voor onze vaste museumdag. Op de terugweg vertelde een van die vriendinnen dat een kennis in het nieuwe Knarrenhof ging wonen, bij ons in Hardenberg. Toen ging bij mij een lichtje branden. Want ik had al eens over het concept gelezen: dat het een sociale woonvorm was waarbij je met allemaal ouderen op één erf woont en een beetje naar elkaar omkijkt. Ik dacht: dát is nou iets voor Ben en mij. Dus de volgende dag bij het ontbijt zei ik: ‘Ben, ik ga je iets vragen en je moet niet meteen nee zeggen.’ Ben houdt niet zo van verandering namelijk.” Ben: „Maar toen zei ik doodnuchter: ‘Ja, dat gaan we doen.’” Riet: „Dat was weer een meevaller!” Ben: „Kijk, wij hadden een fijne woning in Hardenberg, maar we konden er ondertussen verstoppertje spelen. Ik voelde niets voor een appartement of een flat, maar zo’n ouderenhof: ja, dat past bij ons. Wij hebben altijd midden in de samenleving gestaan. Ik was scheidsrechter bij de voetbalclub, verkeersregelaar en ben 25 jaar Sinterklaas geweest op een school.” Riet: „We waren ondertussen op een leeftijd dat we merkten dat we niet alles meer konden. Dan is het wel fijn om kleiner te wonen, met alles gemakkelijk dichtbij. We wonen hier sinds 2020 en het bevalt geweldig. Er staan niet voor niets 168 mensen op de wachtlijst.” Ben: „We hebben twee keer in de maand een koffie-ochtend, de laatste vrijdag van de maand is het borrelmiddag. Ik zit in de tuincommissie en ik deed ook nog de activiteitencommissie, maar daar ben ik vorige maand mee gestopt.” Riet: „Het werd een beetje te veel. Dat is wel iets waar je hier op moet letten: dat je je grenzen bewaakt. Al ligt dat ook aan jezelf natuurlijk.” Ben: „Dat heeft Riet altijd al gehad. Altijd de helpende hand bieden.” Riet: „Maar je krijgt er ook altijd wat voor terug. Ik heb van de week van onze buurman nog zo’n lief kaartje gekregen met een prachtig gedicht, dat ik een engel was zonder vleugels, omdat ik hem af en toe help. Nou, dan voel ik me een ontzettend rijk mens.” Ben (84) en Riet (81) Schutteman wonen in Hardenberg. Ben heeft gewerkt als vertegenwoordiger bij multinational Sara Lee. Riet werkte op kantoor bij een meubelfabriek, daarna in de ouderenzorg en een kledingwinkel. Hun inkomen bestaat uit AOW en het pensioen van Ben, in totaal één keer modaal. Ben: „Mijn werkende leven ben ik begonnen met het rijden op de vrachtwagen. Toen leerde ik Riet kennen en zei haar vader: Ben, je hebt een goede babbel, waarom ga je niet werken als vertegenwoordiger in plaats van dat zware laden en lossen? Zo is het gegaan. Op het laatst werkte ik bij Sara Lee, een groot bedrijf waar ook Douwe Egberts onder viel. Ik had vijftien vertegenwoordigers onder me, door het hele land. Totdat ik een goed aanbod kreeg om met vervroegd pensioen te gaan. Toen was ik 58.” Riet: „Ik heb ook altijd gewerkt. Niet in een vast beroep, maar wat het leven me bracht. Op mijn eenentwintigste begon ik op kantoor bij een meubelfabrikant in Almelo. Ik was net getrouwd en van de beddenplank af was ik zwanger.” Ben: „Dat is Twents hoor: van de beddenplank af. Meteen na het huwelijk, betekent dat.” Riet: „Mijn baas was boos; hij kon me niet missen op kantoor. Toen zei ik: ‘Nou, dan kom ik wel met de kinderwagen naar het werk.’ Zo heb ik het altijd gedaan. Niet uit feministisch oogpunt; we konden het geld gewoon goed gebruiken.” Ben: „Later verhuisden we naar Hardenberg en was Riet even thuis met drie jonge kinderen. Maar ik zei toen al: het zal mij benieuwen wanneer jij je kooitje weer opengooit.” Riet: „Ik kan niet stil zitten en ben gek op met mensen omgaan. Dus ik heb uiteindelijk in de bejaardenzorg gewerkt, in een kledingwinkel en ben vrijwilligster geweest bij Slachtofferhulp. Ook hebben we met veel liefde opgepast op de kleinkinderen. Op een gegeven moment hadden we ze op donderdag alle zeven tegelijk. Nu zijn ze tussen de 20 en 31, dus die hebben allemaal hun eigen leven ondertussen.” Riet: „Als je nu in onze agenda kijkt, is die bomvol. Wil je ’m zien? Kijk, deze week: Riet optreden met het mandoline-orkest. Riet naar de oogarts. Ben naar de tandarts. Ik ga naar de handwerkclub en de School voor filosofie. Als mijn dochter dit ziet, zegt ze: mam, je zou het toch rustiger aan doen?” Ben: „We overleggen ’s ochtends altijd met een kop koffie hoe de dag eruit ziet. Ik word namelijk wat vergeetachtig.” Riet: „Vergaderen noemen we dat. Als ik het per dagdeel vertel, is het voor Ben te overzien. Ben: „Ja, die vergeetachtigheid… ik voel me lijfelijk nog niet 84, maar aan het hoofd merk je het wel.” Riet: „Sommige dingen zitten er gewoon niet meer in. We gingen altijd veel weg, op vakantie. Voor onze zestigste huwelijksdag volgend jaar wilde ik graag op een reisje naar Griekenland, ik had het al helemaal uitgezocht. Maar Ben zei eerlijk dat hij dat niet meer zag zitten. Dat was een teleurstelling, daar moest ik even overheen. Het is niet altijd rozengeur en maneschijn, hè Ben?” Ben: „Nee, ieder krijgt zijn beurt in het leven, dat staat vast. Riet: „Maar ondertussen weet ik: wat Ben en mij ook overkomt, wij maken er altijd wat van. En dat al zestig jaar, dat is toch wel heel bijzonder. Dus we zijn toch weer gaan vergaderen over hoe we dat kunnen vieren.” Ben: „Niet vertellen hoor!” Riet: „Nee, ik verklap niks – de uitnodigingen zijn nog niet de deur uit. Maar we organiseren iets voor de mensen die ons lief zijn, dat kunnen we wel zeggen. En de week daarvoor kijk ik of we toch in een huisje kunnen zitten, dichtbij, met de fietsen mee. Dat vinden we allebei fijn.” Opstaan Riet staat rond 7 uur op, Ben iets later, om half 8. Dan drinken ze koffie en „vergaderen” ze over wat er die dag op het programma staat. Ben maakt daarna altijd de puzzel in de krant. Sporten Ben en Riet deden aan ouderengymnastiek maar daar zijn ze recentelijk mee gestopt. Nu fietsen ze graag, als het kan iedere dag. Eten &amp; drinken Riet houdt al jaren een gezonde leefstijl aan, onder meer vanwege haar diabetes. Ze eet koolhydraatvrij en veel groente en fruit. Vervoer Ze rijden allebei nog auto. Riets rijbewijs is net verlengd; ze mag de komende vijf jaar weer rijden. Naar bed Nooit eerder dan 22.30 uur. In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/LtJy18OrzO3gsn5YgR2BW7Q_CGA=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data125932353-467f16.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/24/als-je-in-onze-agenda-kijkt-is-die-bomvol-a4877700</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Dec 2024 07:02:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘In zeven jaar relatie heb ik één keer gekookt’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Johan: „Wij hebben elkaar zeven jaar geleden ontmoet in een club in Utrecht.” Jolien: „Toen ik Johan zag was het meteen raak, van mijn kant. Hij stond in de rookruimte met een ander meisje te praten. Toen ben ik de rookruimte in gelopen, terwijl ik helemaal niet rook, en ben ik mee gaan praten. De rest van de avond hebben we samen gedanst.” Johan: „Maar ik ben niet met haar mee naar huis gegaan. Op basis van een avond kun je nog niet weten of je iemand echt leuk vindt. Dus toen hebben we nog een keer afgesproken en toen wist ik het.” Jolien: „Een jaar later gingen we samenwonen.” Johan: „Hier in Woerden, vlakbij mijn ouders. Ik ben hier opgegroeid in een gezin van elf kinderen. Ik was de elfde. Ja, mijn ouders vonden kinderen nu eenmaal ontzettend leuk. Mijn moeder beviel op haar zeventiende van haar eerste kind en op haar 39ste kreeg ze mij. Het moederschap ligt haar goed. Ze is een en al liefde en zorgzaamheid. En ja, alle elf kinderen zijn kerngezond.” Jolien: „Woerden is een stadje van vijftigduizend inwoners met stadsrechten. We wonen in een oud huisje uit 1840. Het is koud, maar wel knus. En je kunt hier in de omgeving mooi wandelen, wat we vaak doen.” Johan: „Ik heb mbo bouwkunde gestudeerd. Tijdens mijn studie en daarna heb ik jaren als dronepiloot gewerkt. Dat was tien jaar geleden, toen drones nog nieuw waren. Ik gaf dan demonstraties in winkels en op beurzen, vooral in Duitsland. Daarna heb ik nog een tijdje bij de gemeente gewerkt als toezichthouder bouw en milieu. Maar dat beviel niet zo. Ik kan er niet tegen als ik in mijn vrijheid beperkt word. Daarom ben ik ondernemer geworden. Ik zit in de e-commerce. Eerst verkocht ik babyspullen, nu heb ik het bedrijf petlux.nl dat gespecialiseerd is in luxe kattenspullen, zoals een zelfreinigende kattenbak. Het zijn vooral spullen waarmee het leven van het baasje makkelijk wordt gemaakt, zoals automatische voer- en drinkbakken. De zaken gaan goed. Ik heb sinds twee jaar ook iemand in dienst: mijn neefje Timo, de zoon van mijn zus.” Jolien: „Ik werk soms ook mee in de zaak. Eerst deed ik dat vaker, naast mijn eigen baan, maar nu wat minder want ik wil ook mijn eigen pad bewandelen. Ik heb een mbo-studie office management gedaan en werk bij de Kamer van Koophandel in Utrecht. Ik help startende ondernemers met alle vragen die ze maar kunnen hebben. Die beantwoord ik of zelf of ik verwijs ze door naar iemand die er meer van weet. We hebben ook steeds vaker jonge ondernemers, tieners. Die mogen in Nederland ook al een bedrijf beginnen. De jongste die ik ooit heb gehad, was negen. Meestal doen ze iets met e-commerce, dropshipping, of coaching. Cryptocursussen bijvoorbeeld. Ik leid ook beginnende collega’s op, waarvoor ik regelmatig in Amsterdam en Rotterdam ben. Ik vind mijn werk heel leuk.” Johan: „Jolien is wat socialer dan ik.” Jolien: „Ik vind het leuk om collega’s te hebben en naar mijn werk te gaan. Johan werkt vooral thuis en op de zaak hier vlakbij. Dan zie je minder verschillende mensen.” Johan: „Mijn enige collega is mijn neefje en hij lijkt erg op mij. Maar we hebben veel contact met klanten. We werken niet met AI-chatbots, maar doen het echt zelf. Soms is het een mevrouw die drie kwartier over haar kat vertelt en vervolgens een enthousiaste recensie achterlaat. Dat vinden wij leuk. Het meeste verkopen we niet via onze webwinkel maar via de ouderwetse, fysieke dierenwinkels. We werken met 250 winkels in heel Europa, van Malta tot Roemenië. Het is mooi werk. Mensen die werken met dieren zijn vaak warme mensen. Ze hebben hart voor dieren en hun winkel.” Johan Nap (32) en Jolien van Heesbeen (26) wonen in Woerden. Johan verkoopt luxe kattenspullen via zijn bedrijf petlux.nl, Jolien adviseert startende ondernemers bij de Kamer van Koophandel in Utrecht. Ze hebben twee katten, Max en Lux. Samen verdienen ze 2,5 keer modaal. Jolien: „En we zijn dol op katten. Het leuke is dat ze eigenwijs zijn, maar ook aanhankelijk. We hebben twee Bengalen, Max en Lux, ze zijn bijna twee. Soms rennen ze als gekken door het huis, soms komen ze een kopje geven.” Johan: „Jolien kookt, ik doe de rest.” Jolien: „Ik vind koken heel erg leuk. Als ik thuiskom van mijn werk vind ik dat gewoon heerlijk om te doen.” Johan: „Het is in zeven jaar relatie één keer voorgekomen dat ik kookte.” Jolien: „Ik hou van Italiaans, maar ik maak van alles. Ik vind het leuk om steeds iets nieuws te maken. Ik verzin veel zelf met ingrediënten die we nog over hebben en soms haal ik een recept van Instagram.” Johan: „En al het andere doe ik dus. Ik ben heel geordend, altijd al geweest. Ik geef Jolien niet eens de tijd om iets op te ruimen of schoon te maken. ’s Ochtends even stofzuigen is iets dat ik lekker vind om te doen. Ik word er rustig van.” Jolien: „Soms stofzuigt hij twee keer per dag.” Johan: „Voorlopig willen we nog geen kinderen. Ik heb het te druk met mijn bedrijf om een goede vader te kunnen zijn.” Jolien: „Maar ik denk dat we het later wel willen.” Johan: „’s Avonds werken we vaak nog voor de zaak. Pakketjes inpakken of containers uitladen.” Jolien: „Jij werkt wel zestig uur per week.” Johan: „Het voelt niet als werk, het is mijn hobby. Ik vind het leuk om te werken aan iets dat van mezelf is en om mensen blij te maken. Als mensen positief zijn over je bedrijf geeft dat een goed gevoel. Ik hoef niet per se financieel onafhankelijk te worden, want ik weet toch al dat ik niet stil kan zitten. Dus nee, ik ga niet rentenieren. Ik heb liever een mooi bedrijf dat goed loopt.” Opstaan en naar bed Ze staan op om 7 uur. Om 7.30 uur gaat Jolien de deur uit. Johan werkt ’s ochtends meestal thuis. Het avondeten staat rond 19.00 uur op tafel. Om 23.00 uur gaan ze naar bed. Vervoer Ze hebben een Audi. Jolien gaat met de trein naar haar werk. In de zomer gaat ze op de scooter, ook al is het best ver: 27 km. „Maar dat vind ik heerlijk. In de winter ga ik alleen op de scooter naar het station.” Sport Ze houden van hiken, maar dat doen ze vooral in het buitenland. In Nederland maken ze ontspannender wandeltochten. Jolien rijdt één keer per week paard. Vakantie Ze gaan altijd op vakantie naar de natuur, hebben niks met steden. De laatste jaren gingen ze naar Noorwegen, Oostenrijk, Zuid-Afrika en Brazilië. Laatste grote uitgave Ze hebben de slaapkamer verbouwd die onder het schuine dak zit. Het plafond was te laag en het lekte. Nu hebben ze een nieuwe dakkapel. In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/d-9NshK_Zvpd8LfyoTrA8igIACQ=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data125787686-681f73.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/19/in-zeven-jaar-relatie-heb-ik-een-keer-gekookt-a4877199</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 07:02:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Het lijkt wel of iedereen sinds corona altijd  weg wil’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Tot een jaar of vijf geleden liep het hoogseizoen van maart tot eind juni, maar tegenwoordig heb ik het als toeristengids tot eind november en zelfs in december nog druk. Het lijkt wel of iedereen sinds corona altijd weg wil. Dat vind ik heel fijn, want ik heb superleuk werk. „Ik geef rondleidingen in Nederland, België en Luxemburg. En soms haal ik per touringcar met chauffeur een groep toeristen op in Duitsland en leid ik die twee weken rond in Nederland en België. Dan bezoeken we veel musea en privétuinen, bekijken we architectuur en gaan we bijvoorbeeld naar een jeneverproeverij. Fietstochten van 60 tot 70 kilometer per dag met een groep vind ik het allerleukst. Dat ben ik lekker buiten, ben ik als gids niet afhankelijk van openingstijden en van chauffeurs, en kan ik lekker mijn eigen route uitstippelen. Ik vind het heerlijk om mensen blij te maken. Dat ze na afloop zeggen: wat is Nederland mooi! „Dit is mijn tweede bedrijf. Voorheen was ik hardlooptrainer en -coach, gaf ik yoga- en pilatesles en was ik sportdiëtist. Dat heb ik tweeëndertig jaar gedaan, toen was ik toe aan iets anders. Tijdens de hardlooptrainingen vertelde ik deelnemers altijd al over wat we onderweg zagen. In 2017 heb ik dat omgezet in mijn rondleidingenbedrijf. Isabelle Plomp (59) volgde een opleiding tot hardlooptrainer bij NOC*NSF in Papendal en gaf jarenlang hardlooptrainingen. Ook gaf ze pilates- en yogales en werkte ze als sportdiëtist. Sinds 2017 runt ze Guidedtoursbyisabelle. Ze haalt 1,5 keer modaal uit haar bedrijf. „Ik ben klein begonnen, in Rotterdam en Delft, maar er kwamen steeds meer plekken bij. Ik vind het leuk om Nederland te bekijken door de ogen van buitenlanders. Dat ze gestresst worden van al die fietsen, dat ze zich verbazen dat ze overal naar binnen kunnen kijken en dat ze het hier schoon vinden. Ik leer via hen ook veel over de diversiteit van culturen, dat spreekt mij erg aan. „De coronatijd, toen ik nergens heen kon met toeristen, heb ik gebruikt om eindeloos te studeren op steden, musea en architectuur. Ik studeerde alsof ik weer op school zat. Ik ruilde mijn appartement in Rotterdam met mensen elders, zodat ik me kon verdiepen in andere steden. Wat voor mij ontzettend bijzonder was, is dat ik tijdens het Eurovisie Songfestival in Rotterdam in 2021 diverse beroemde bands heb mogen rondleiden. Veel was toen nog gesloten wegens corona, maar speciaal voor hen is toen een aantal gebouwen opengesteld. Dat is gefilmd en in veel deelnemende landen op televisie uitgezonden. „Januari en februari zijn voor mij de rustigste maanden, die gebruik ik om bij te leren. Ik volg online cursussen over bijvoorbeeld architectuur en kunstgeschiedenis van de Lage Landen. En de pracht en praal van Parijs. Online is voor mij ideaal, dan kan ik studeren op momenten dat het mij uitkomt. Want er kan altijd een opdracht tussendoor komen. In dit vak moet je heel flexibel zijn. „Ik vind het heerlijk om nieuwe dingen te leren. Ik heb een weergaloos geheugen: wat ik lees, onthoud ik. Ook ben ik heel gedisciplineerd en vind ik alles interessant. Maar de rustige maanden gebruik ik ook om naar dansvoorstellingen, concerten, lezingen en theater te gaan en met vrienden af te spreken. „Anderhalf jaar geleden ben ik verhuisd naar een splinternieuwe woonboot in Delft. Eindelijk heb ik een tuin! Sindsdien is tuinieren mijn grote hobby. Met wroeten in de aarde maak ik mijn hoofd leeg. Net als met zwemmen in het Rijn-Schiekanaal, waar de boot ligt. Ik ben helemaal verliefd op mijn nieuwe huis en de omgeving. Voor het eerst in mijn leven voel ik me ergens helemaal thuis. Voorheen wilde ik altijd drie maanden per jaar op reis, nu beperk ik dat tot vier weken omdat ik de boot anders ga missen. Waarom ik hier zo graag wilde wonen? Omdat bewoners van woonboten vrijbuiters zijn, authentieke mensen. Eigenlijk heb ik nog de wens om een jaar in Parijs te werken, maar dan moet mijn boot wel mee. „Ik denk nog niet aan mijn pensioen, ik wil blijven werken, want dan blijf je jong en flexibel. Wel denk ik er soms over om wat minder te gaan werken – een paar dagdelen vrij bijvoorbeeld. Want ik werk vaak tien uur per dag, ook in het weekend. Maar de perfecte balans vinden is gewoon moeilijk voor ondernemers. Ik leer mezelf nu om af en toe ‘nee’ te zeggen. „Vorige maand heb ik een week vrij genomen en ben ik naar Normandië, Versailles en Parijs geweest. Vorig jaar heb ik dat ook gedaan, toen heb ik mezelf een week lang ondergedompeld in Friesland. Ik ben nog lang niet klaar met werken, studeren en reizen. Ik zoek altijd nieuwe uitdagingen en doelen.” „Begin dit jaar ben ik naar Japan en San Francisco geweest. Ik ben een groot fan van de architect Tadao Ando en ben zijn bouwwerken gaan bewonderen. Ik vind het heerlijk om in mijn eentje te reizen, lekker met de trein en slapen in jeugdherbergen. Dan kom je in aanraking met andere reizigers, die je weer op nieuwe ideeën brengen. „Tijdens een vakantie mag ik van mezelf alleen ’s morgens en ’s avonds even kijken of er per mail aanvragen voor rondleidingen zijn binnengekomen. Op mijn verlanglijstje staan nog Argentinië en Uruguay en een ander deel van Japan, Zuid-Korea en Taiwan. Maar sinds die week in Frankrijk, vorige maand, ben ik ook Europa gaan herwaarderen. „Ik fantaseer wel eens over een B&amp;B in Frankrijk, want niks doen is geen optie. Maar voorlopig is anderen mooie dingen laten zien en blij maken mijn constante en ben ik gelukkig dat mijn nieuwe, flitsende carrière top gelukt is.” Hobby’s Tuinieren, koken, roeien en zwemmen. Dat laatste doet ze in het kanaal in Delft waar haar boot ligt, en soms ook tussen rondleidingen door in de Amsterdamse grachten. Sporten Ze doet dagelijks yoga-oefeningen en fitnesst met gewichten. Circa zes keer per week loopt ze 15 tot 20 kilometer tijdens rondleidingen. Laatste grote uitgave De woonboot. „Gekocht van mijn zelfverdiende centen, daar ben ik heel trots op.” Zorg „Voor mijn moeder van 90 jaar, samen met mijn broer.” Sparen Isabelle spaart voor onverwachte uitgaven, reizen, studie, kunst en voor haar pensioen. Bedtijd „Veel te laat, rond middernacht. Maar ik krijg het niet voor elkaar eerder te gaan slapen.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/cOxCwRRwlGk1Eq-9vRxvk5rfOfM=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data125491447-c16f13.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/12/het-lijkt-wel-of-iedereen-sinds-corona-altijd-weg-wil-a4876422</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2024 07:02:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘We wilden niets liever dan een gezinnetje stichten’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Lorenzo: „Het idee voor een rechtenstudie begon met een gastles op de middelbare school. Er kwam een topadvocaat langs die vertelde hoe hij ooit op het vmbo was begonnen en uiteindelijk via mbo en hbo zijn universitaire diploma had gehaald. Wauw! Dat maakte indruk. De advocatuur, de status, het geld – dat wilde ik ook. Dus ik besloot zo’n zelfde route af te leggen: havo, hbo, wo. Uiteindelijk haalde ik mijn bachelor rechten en belandde als jurist op een makelaarskantoor. Daar bleek ik eigenlijk een totale misfit voor het vak; ik was helemaal niet gelukkig. Ik snakte naar buitenlucht, naar vrijheid, creativiteit. In plaats daarvan zat ik hele dagen achter mijn beeldscherm dingen op te zoeken.” Chayenne: „Wij kenden elkaar toen nog niet. Ik leerde Lorenzo kennen toen hij net was begonnen met schilderen.” Lorenzo: „Want dat ben ik uiteindelijk gaan doen: schilderen. Via dat makelaarskantoor kwam ik op bouwprojecten waar klusjesmannen, schilders en stukadoors rondliepen. Leuke mannen die altijd prachtige verhalen hadden. De familie van mijn vaderskant werkt ook bijna allemaal met de handen en zelf schilderde ik thuis schilderijen. Dus toen ik een proefweek kon meelopen op de schildersvakschool, heb ik dat gedaan. Oh, ik voelde ik me meteen thuis. Ik zat een stuk lekkerder in mijn vel en voelde me vrij. Uiteindelijk heb ik de stap gemaakt en ben ik de schildersvakopleiding gaan doen. Best een beslissing: je gooit toch een studie weg en zekerheid. Maar ik ben nu zoveel gelukkiger; het is het echt waard geweest.” Chayenne: „Ik studeer bouwkunde aan de Haagse Hogeschool. Ik begon eraan met het idee dat ik architect wilde worden, maar daar was ik al na één maand overheen. Veel te technisch en saai! Gelukkig kun je met bouwkunde meer dan architect worden. Ik ben nu vooral geïnteresseerd in de kant van renovatie en verbouwing. Ik ben bijna afgestudeerd én ik ben ook bijna uitgerekend, in maart. Dus ik hoop dat ik klaar ben met de studie voor de kleine er is.” Lorenzo: „Maar er zit geen druk achter, hoor. Als het niet lukt, dan is dat maar zo.” Chayenne: „Ik wacht nu op bericht wanneer ik kan beginnen met mijn laatste afstudeerproject. In de tussentijd oriënteer ik me op een baan, of ik doe projectjes in huis.” Lorenzo: „Soms kom ik thuis, is opeens de keuken in een heel andere kleur! Of ze heeft het aanrecht met zo’n folie een marmer-look gegeven. Ja, ze is echt creatief hoor.” Chayenne: „We wilden allebei heel graag een kindje. Jaïro is nu bijna acht. We wilden niet dat het leeftijdsverschil te groot zou worden. Jaïro heeft een andere vader. Ik was zestien toen ik hem kreeg en zat op de middelbare school, in Suriname. Niet lang daarna zijn mijn oma, moeder, broertje, ik en Jaïro naar Nederland verhuisd. Dat was vanwege de economie; alles werd steeds duurder en moeilijker in Suriname. In Nederland leken de kansen beter. We kwamen in Rotterdam terecht, waar ik in 4 havo kon instromen. Daarna ben ik meteen begonnen met bouwkunde. Met hulp van mijn familie en opvang is het altijd gelukt school en studie met een kind te combineren.” Lorenzo: „We hebben elkaar drie jaar geleden via Tinder ontmoet.” Chayenne: „Daar hoor je normaal niet zoveel succesverhalen over, maar bij ons dus wel!” Lorenzo: „Ondertussen zijn we helemaal gesetteld hier in Delft, met z’n drietjes. Ik zie Jaïro gewoon als mijn zoon, daar is geen discussie over mogelijk.” Chayenne: „Jij hebt zelf natuurlijk ook goede ervaringen met een stiefvader.” Lorenzo: „Ja, ik was ongeveer zes toen mijn stiefvader in mijn leven kwam. Mijn biologische vader overleed toen ik elf was; toen hadden we al niet veel contact meer. Dus ik zie mijn stiefvader meer als mijn echte vader. Bij Jaïro is er met zijn biologische vader ook niet veel contact. Dus dat geeft mij de gelegenheid die rol op te pakken. En ik wilde al langer niets liever dan een gezinnetje stichten.” Lorenzo: „Op een normale, doordeweekse dag ga ik rond half zes, zes uur uit bed. Ik neem de tijd om rustig te ontbijten. Dan pak ik de auto, rij naar een klus en doe wat ik het allerleukste vind, en dat is schilderen. Ik heb een vast contract bij een schildersbedrijf en sta iedere keer weer op een andere klus. Het liefst doe ik monumentale panden. Van die ramen met kleine vakjes in allemaal verschillende kleuren: dat is voor een schilder gewoon heel mooi werk.” Chayenne: „Jaïro en ik staan rond zeven uur op, dan is Lorenzo vaak al weg. Om kwart over acht lopen we naar school. Als ik colleges heb, ga ik daarnaartoe, en anders ben ik thuis.” Lorenzo: „Ik stop rond half vijf en rij dan naar huis. Thuis heeft Chayenne al gekookt en eten we vroeg.” Chayenne: „Momenteel doe ik wel de meeste taken in huis en betaalt Lorenzo het grootste deel van de vaste lasten. Dat is voor nu prima, maar in de toekomst wil ik meer gelijkwaardig kunnen bijdragen aan het gezin. Dat voelt toch fijner.” Lorenzo: „Er gaat wel wat veranderen als er straks zo’n klein hummeltje bij komt. Ik zit eraan te denken om misschien een extra dag vrij te nemen.” Chayenne: „We staan er allebei vrij relaxed in. Het enige wat je misschien een uitdaging kunt noemen, is dat we niet veel mensen in onze omgeving hebben die kunnen oppassen. Dus als Lorenzo en ik iets met z’n tweeën willen doen, moeten we dat echt plannen.” Lorenzo: „Al hoort dat ook gewoon bij het volwassen leven, toch? En we hebben nog iets anders leuks op de planning binnenkort…” Chayenne: „Hij heeft me in Suriname ten huwelijk gevraagd!” Chayenne Breinburg (24) en Lorenzo Beeloo (30) wonen in Delft. Chayenne heeft een zoon (7) uit een eerdere relatie. Ze verwachten in maart een kindje. Chayenne studeert bouwkunde aan de Haagse Hogeschool. Lorenzo werkt 40 uur per week als schilder. Hun inkomen bestaat uit studiefinanciering, oudertoeslagen en het fulltime salaris van Lorenzo. Samen is dat ruim één keer modaal. Wonen Een huurappartement in Delft. Sport Chayenne heeft vroeger op hoog niveau gebasketbald, in het Surinaamse nationale team. Nu wandelt of skeelert ze. Lorenzo doet aan fitness, boksen en af en toe padel. Vervoer Loronzo heeft een werkbus. Daarnaast hebben ze een privé-auto, voor naar de voetbalclub of naar familie. Koken Momenteel kookt Chayenne het meest. „De ene dag een verspakket van de Appie, dan weer een AVG’tje [aardappels/vlees/groente] of iets Surinaams.” Voor Surinaamse ingrediënten gaat ze eens in de zoveel tijd naar een toko in Den Haag. Laatste grote uitgave Drie weken vakantie naar Suriname afgelopen zomer. Lorenzo was er voor het eerst, heeft daar de familie van Chayenne leren kennen, de cultuur en het land. In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/i375pILfZVNPLfmrVMruUAZBaz0=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data125129638-868216.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/04/we-wilden-niets-liever-dan-een-gezinnetje-stichten-a4875389</guid>
      <pubDate>Wed, 4 Dec 2024 07:02:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Hoe het huishouden bij ons verdeeld is? Níét!’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Michiel: „We hebben elkaar ontmoet op een datingapp.” Karolayne: „Toen hebben we meteen dezelfde dag afgesproken. Dat was op 22 december 2018. Die datum hebben we nu allebei op onze arm getatoeëerd.” Michiel: „In die tijd ging ik elke vrijdagavond zwaar op stap. Het hele weekend was ik er nog brak van en zelfs maandag en dinsdag was ik nog niet echt fit. Daar ben ik mee gestopt toen ik Karolayne leerde kennen. En twee jaar later ben ik helemaal gestopt met alcohol drinken. Dat bevalt ontzettend goed. Ik denk niet dat ik anders mijn bedrijf zo had kunnen opbouwen. Ik heb nooit meer ergens spijt van omdat ik elke beslissing met een heldere geest neem. Vroeger zat ik misschien op 70 procent van mijn potentie, nu op 120 procent. En vind je mij saai geworden?” Karolayne: „Helemaal niet. Je hebt meer energie. Vroeger lagen we het hele weekend op de bank. Nu gaan we vaker wandelen of een weekendje weg.” Michiel: „We wonen in Almere. Dat bevalt ons heel goed.” Karolayne: „Het is hier net een dorpje. We hebben heel goed contact met de buren. Er wonen hier heel verschillende soorten mensen.” Michiel: „Amsterdammers. Mensen uit het Gooi. Expats.” Karolayne: „Indiërs. Surinaamse mensen.” Michiel: „Het zijn natuurlijk allemaal Vinex-wijken. Maar het centrum is best leuk. En je hebt hier strandtenten aan het water. We gaan vaak naar HarborHouse in Almere Duin. Of gewoon naar Amsterdam.” Karolayne: „Ik ben geboren in een dorpje midden in Brazilië. Woon nu ruim zes jaar in Nederland. Het leven is hier beter. In februari is mijn moeder ook overgekomen. Ze woont nu bij ons in de buurt. Ze is blij en helpt ons overal mee.” Michiel: „Zodra ze binnen is begint ze al de vaatwasser in te ruimen.” Karolayne: „Ze kookt vaak voor ons en helpt ons met onze zoon Thor (3) en dochter Ayla (1).” Michiel: „Ik had lange tijd een kunstgalerie in Antwerpen en was zanger in een rockband. Via kunst en muziek raakte ik vertrouwd met social media als promotiemiddel. Sinds 2019 heb ik het marketingbedrijf YouLynq.me, samen met mijn broer. We zijn gespecialiseerd in het inzetten van LinkedIn voor bedrijven, meestal via personal branding van founders en directeuren. Ideaal is als iemand een reputatie kan opbouwen als specialist op een bepaald onderwerp. Wat ik echt leuk vind is bedenken hoe je een post viral kunt laten gaan voor een klant. We zijn begonnen aan de keukentafel en hebben nu 25 werknemers. Mijn moeder werkt ook in ons bedrijf, zij doet de financiën.” Karolayne: „Ik heb ook vier jaar marketing gedaan voor YouLynq.me, maar nu even niet, sinds onze tweede er is.” Michiel: „Hoe het huishouden bij ons verdeeld is? Níét! Ik werk 14 uur per dag en Karo doet bijna alles in huis. Mijn papadag is dinsdagmiddag, maar dat is de afgelopen anderhalf jaar niet gelukt.” Karolayne: „Als er ’s nachts een kind wakker wordt ben ik degene die eruit gaat. En soms doet hij wel wat voor de kinderen, maar dan doet hij het niet hoe ik het wil. Dus dan doe ik het liever zelf.” Michiel: „Maar ik doe wel de tuin.” Karolayne: „Vroeger werkte ik in een winkel. Dan spreek je de hele dag veel mensen. Nu ben ik de hele dag thuis en zie ik alleen de kinderen. Maar misschien als Ayla vijf is kan ik weer wat meer de deur uit.” Michiel: „Ik ben bijna altijd met mijn werk bezig. Soms krijg ik halverwege een film een idee en klap ik de laptop weer open.” Karolayne: „Soms denk ik wel: het is nu weekend, dus nu moet je echt even die telefoon en die laptop wegdoen. En gewoon even chillen, kletsen, leuke dingen doen. Maar ik begrijp ook dat Michiel dat niet altijd kan. Ik vind het wel fijn als hij thuis werkt. Vorige week was hij drie dagen thuis. Dan kan je toch even tussendoor knuffelen of kletsen.” Michiel: „Ik doe weleens twee dagen tranquilo. Dan werk ik evengoed door, maar dan thuis en met minder afspraken. Maar dat komt niet vaak voor. Want ik vind het beter op het werk te zijn, om collega’s positief te kunnen beïnvloeden.” Karolayne: „In Brazilië werken mensen ook heel hard, maar ze kunnen ook heel goed feesten.” Michiel: „Soms in de zomer zet ik de barbecue aan. Als Karolayne dan twee, drie telefoontjes pleegt staat hier binnen no time vijftien man in de tuin. Zo gaat het ook in Brazilië. Ze lopen daar de hele dag de deur plat bij elkaar.” Karolayne: „We zijn al vijf of zes keer op bezoek geweest in mijn oude dorp. En we hebben vier jaar lang projecten gedaan met de lokale supermarkt voor voedselpakketten. We hebben veel gezinnen geholpen. Het is heel emotioneel. Je kunt kinderen heel blij maken met een drankje of een snoepje.” Michiel: „Het is heel dankbaar. Misschien gaan we over tien jaar wel daar wonen. Als we financieel onafhankelijk zijn. Dan verbranden we onze schepen, laten we de hectiek achter ons en gaan we daar kokosnoten plukken.” Karolayne: „Voor mij is het belangrijkste dat Thor, die autistisch is, goede zorg krijgt. Verder maakt het me niet uit waar we wonen.” Michiel: „Wie weet is het daar beter voor hem. Relaxter. En iedereen zorgt daar voor elkaar.” Karolayne: „Als ik in Brazilië ben mis ik Nederland. Misschien zouden we in de winter in Brazilië moeten wonen en in de zomer in Nederland.” Michiel Verstraten (38) heeft samen met zijn broer het marketingbedrijf YouLynq.me, dat gespecialiseerd is in LinkedIn voor bedrijven. Samen met de Braziliaanse Karolayne da Silva (27), voorheen freelancer in online marketing, woont hij in Almere met hun zoon Thor (3) en dochter Ayla (1). Michiel verdient twee keer modaal. Opstaan en naar bed Michiel staat om 6.00 uur op. Hij ontbijt op zijn kantoor op de Amsterdamse Zuidas om 7.00 uur. Karolayne staat op zodra Thor wakker wordt, om 6.30 uur. Om 7 uur wordt Ayla wakker. Dan ontbijt ze met de kinderen en brengt hen (maan-, woens- en vrijdag) naar de opvang. Om 18.00 uur eten de kinderen. Michiel komt thuis om 19.30 uur; hij en Karolayne eten om acht uur. Tegen twaalf uur gaan ze naar bed. Koken Ze koken twee tot drie keer per week. Meestal bestellen ze iets. Thais, Indisch, sushi, pizza, hamburger, spareribs. „Soms gaat het bestellen me vervelen en dan loop ik even naar de Albert Heijn”, zegt Michiel. „Dan haal ik carpaccio en mozzarella of zo. Karo’s moeder kookt ook soms. Maar ik ben niet zo heel dol op dat Braziliaanse eten. Het is toch vaak een pan rijst met kippenpoten.” Laatste grote uitgave „Weekendje naar Maastricht, geboekt via een VIP-service. Dan zeg je wat je wil en zij regelen het. We zaten in een mooi hotel en zijn naar het Michelin-gala geweest, waar de sterren van dat jaar bekendgemaakt worden en je ook lekker te eten krijgt.” Wonen Michiel en Karolayne hebben een twee-onder-een-kapwoning van 177 vierkante meter in een wijk met voornamelijk vrijstaande huizen in Almere Poort. Vervoer Michiel rijdt in een BMW3 uit 2016. In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/Xqw1aSl93S7NmkzbHdV2jjP4wl4=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data124897982-69bc06.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/29/hoe-het-huishouden-bij-ons-verdeeld-is-niet-a4874894</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2024 07:02:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Vroeger kon ik me geen leven buiten Amsterdam voorstellen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wim: „Ik ben niet zozeer druk als wel bezig. Er is altijd veel te doen als je een buitenplaats zoals Huis Landfort bewoont. Ik draag zorg voor de collectie, geef rondleidingen en doe heel veel regeldingen voor rondleidingen, zoals lampen aan en uit doen, deuren openen. Verder ben ik continu bezig de collectie in het landhuis te verfijnen. In de oranjerie bijvoorbeeld bevindt zich een collectie van dertig porseleinen papegaaien. Als ik ergens een mooiere tegenkom, gaat er een minder mooie naar het depot.” René: „Als je hier over een paar jaar zou komen, ziet het er weer anders uit. Dan zijn er weer objecten aangekocht, geschonken of in bruikleen gegeven. We zijn soms uren bezig met schuiven, passen en meten van interieurstukken. Als we de grote tafel dekken voor een diner, zijn we daar samen wel een dag mee bezig: tafel vergroten met tafelbladen, met damast, serviezen en zilver dekken, kandelaars en vele bloemen. Onze missie is bezoekers te enthousiasmeren voor deze buitenplaats.” Wim: „René en ik zijn de huurders van Huis Landfort, dat stamt uit 1434. René is ook oprichter en voorzitter van stichting Kastelen, (historische) Buitenplaatsen en Landgoederen [sKBL] en directeur van stichting Erfgoed Landfort, die deze buitenplaats bezit.” René: „Ik heb een heel ander dagritme dan Wim. Ik zit om 8.30 uur achter mijn bureau in het koetshuis. Vanaf die plek geef ik leiding aan de hele operatie binnen en buiten, die wordt uitgevoerd door medewerkers en vrijwilligers. Rond 17.30 uur begint mijn privéleven weer in het landhuis.” Wim: „We leiden niet het leven van doorsnee senioren.” René: „We houden van de harmonie, schoonheid, natuur hier – en die liefde delen wij met circa 7.500 bezoekers per jaar. Daar leven we voor. We organiseren jaarlijks heel wat evenementen: we doen mee met de Open Monumentendagen, houden Open Tuinendagen, organiseren stinzenwandelingen en rondleidingen, lezingen en huisconcerten.” Wim: „We zijn passanten in dit huis. Zonder onze bewoning zou het een levenloos decor zijn. Bezoekers vinden het altijd heel bijzonder hoe wij hier leven.” René: „Toen we hier in 2017 kwamen, is Huis Landfort onder onze leiding ingrijpend gerenoveerd. In 2023 was het klaar. Het huis is nu beter geïsoleerd, het koetshuis is herbouwd en de moestuin is opnieuw aangelegd. Ook het park, ontworpen door architect Johan David Zocher jr., is onder handen genomen.” Wim: „Eerder woonden we in Amsterdam, later in Broek in Waterland. Toen zijn wij Huis te Manpad in Heemstede gaan bewonen.” René: „Ook dat huis hebben we gerestaureerd en verfraaid, en ook daar organiseerden we privéconcerten en lezingen.” Wim: „Maar omdat het daar erg druk werd door vliegtuig-, trein- en autolawaai en er steeds meer bebouwing kwam, zijn we naar de Achterhoek vertrokken. En nu zitten we hier op 50 hectare in the middle of nowhere, op een paar meter van de Duitse grens. Terwijl ik me vroeger geen leven buiten Amsterdam kon voorstellen.” René: „Voor mij was ons vertrek uit Amsterdam juist een bevrijding. Ik kan niet leven zonder natuur. Hier, op het platteland, word ik minder afgeleid door allerlei prikkels.” Wim: „In Broek in Waterland bleek ik het ook leuk te vinden, ik begon van het buitenleven te genieten. En naarmate je ouder wordt, taal je ook minder naar dingen als uitgaan tot diep in de nacht.” René: „Of eindeloos tentoonstellingen en concerten aflopen.” Wim: „We hebben nog wel een appartement in Zutphen, maar daar zijn we niet veel. Dat houden we aan met oog op later.” René: „In maart volgend jaar ga ik met pensioen, maar we blijven hier wel wonen. Het zal wel gek zijn om niet meer elke dag naar het koetshuis te gaan om er te werken. Al blijft hier genoeg te doen en heb ik voldoende energie om nieuwe initiatieven te bedenken. Je inzetten voor het voortbestaan van de Nederlandse buitenplaatsen blijft werk genereren.” Wim: „Ik was regisseur en producent van amusementsprogramma’s bij Endemol, en ben al enkele jaren met pensioen. Maar ook ik ben nooit gestopt met werken. Ik heb een documentaire gemaakt over deze buitenplaats en heb ouderen geïnterviewd over hun leven.” René: „In onze vrije tijd ontvangen we vrienden en gaan we af en toe naar een concert of museum.” Wim: „Ik golf één keer per week, René iets minder vaak. Ik ben totaal talentloos, maar vind het wel erg leuk.” René: „We zijn beroeps-beginners.” Wim: „Elk jaar gaan we met vakantie, dit jaar waren we een paar weken op Sicilië. We blijven meestal in Europa. Toen we nog in Heemstede woonden, was het daar ’s winters in huis zo koud dat we graag naar een warm land gingen. Maar dit huis is sinds de renovatie ook in de winter bewoonbaar.” René: „We vliegen steeds minder. Enerzijds omdat Schiphol hier ver vandaan is, anderzijds omdat we vliegen tegenwoordig wel een dingetje vinden. Bovendien hebben we al veel van de wereld gezien.” Wim: „Ik hoop zo lang mogelijk betrokken te blijven bij Landfort.” René: „Ik denk dat ik de komende tien jaar nog iets ga doen, maar ik weet nog niet wat. Een boek schrijven misschien, of een nieuwe stichting oprichten, er is nog zoveel dat bewaard moet blijven. Maar ooit zullen we uit dit paradijs weggaan.” Wim: „Niets is blijvend. We zien het wel.” René Dessing (68) studeerde kunstgeschiedenis. Hij is voorzitter van stichting Kastelen, (historische) Buitenplaatsen en Landgoederen en directeur stichting Erfgoed Landfort. Samen met zijn partner Wim Dröge (74) bewoont en beheert hij Huis Landfort in het Achterhoekse Megchelen, dat eigendom is van de stichting. René gaat binnenkort met pensioen. Wim, die regie studeerde aan de Toneelschool, was jarenlang regisseur en producent bij Endemol. Hun inkomen ligt op vier keer modaal. Opstaan Wim en René staan om 7.30 uur op, ontbijten samen, waarna René gaat werken vanuit het koetshuis. Wim is met pensioen, maar doet veel als collectiebeheerder en voor de ontvangsten van bezoekers. Vervoer René en Wim doen bijna alles per auto, omdat de buitenplaats vrij afgelegen ligt. Sport Ze golfen. René fietst en badmintont ook en „elke dag lopen we hier vele kilometers, binnen en buiten”. Bedtijd Als ze geen gasten hebben, lezen ze ’s avonds de krant of een boek of kijken naar een film. Ze hebben geen tv. Wim: „Ik kijk via de pc naar NPO Start als ik iets wil zien. Tv maken is iets anders dan ernaar kijken.” René kijkt zelden. Hij gaat om 22.30 uur naar bed, Wim een uur later. „In bed luisteren we vaak naar de uilen en de torenklok.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/0i_grTW2vmtGwiOu6CHjWfeH36E=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data124652059-ef8f8e.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/21/vroeger-kon-ik-me-geen-leven-buiten-amsterdam-voorstellen-a4873995</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2024 07:02:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik ben mijn verkeringen veel dank verschuldigd’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Ik kom uit Trinidad en Tobago, een eilandengroep in het Caribisch gebied met 1,3 miljoen mensen. Het is een prachtige, maar helaas ook gevaarlijke plek. Het staat in de toptien van meest gevaarlijke landen in de wereld. Het stadje waar ik opgroeide, is een soort criminele hotspot. Maar goed, als dat de norm is, weet je niet beter. Ik ben wel eens overvallen op straat; als je dat niet overkomt, heb je geluk. Het is een wat harder leven, gecombineerd met de warmte en de schoonheid van de Cariben. „Toen ik twintig was, studeerde ik psychologie in de stad St. Augustine en speelde daarnaast semi-professioneel cricket. Ik had het goed naar mijn zin, totdat ik een blessure kreeg aan mijn schouder. Toen kon ik niet meer spelen. Mijn toenmalige vriendin was zich aan het oriënteren op een studie in Europa. Zij vertelde over Groningen, waar je redelijk betaalbaar kon studeren. „Groningen, dat kende ik niet. Sowieso wist ik niet veel over Nederland en had ik de taal nooit gehoord. Maar met wat googlen stuitte ik op een interessante studie: International Physiotherapy, met veel aandacht voor het holistische aspect van het vak. Dan kijk je niet puur naar het fysieke stuk, maar ook naar mentale en sociale aspecten. Met mijn achtergrond in de psychologie én mijn ervaringen met de behandeling van mijn eigen cricketblessure – die vrij slecht waren – besloot ik de stap te wagen en naar Nederland te komen. „Dat was een goede keus. Ik vond de studie zo interessant! Het lichamelijke is natuurlijk nauw verweven met het mentale. Denk aan hoofdpijn: op een slechte dag ervaar je dat als veel erger dan wanneer je in een goed humeur bent. „Het was niet altijd makkelijk. Zo was een stageplek vinden lastig. Een bedrijf moet voor een niet-Europese stagiair een aantal papieren aanvragen, en geen Nederlandse fysiotherapiepraktijk was bereid dat voor mij te doen. Ik ben uitgeweken naar Duitsland, waar mijn toenmalige vriendin contacten had. Ha ha, ja, ik ben mijn verkeringen veel dank verschuldigd in mijn leven! „Fast forward naar november 2020. Ik was afgestudeerd fysiotherapeut, maar het was coronatijd; lastig om ergens aan de slag te gaan. Dus moest ik bedenken wat ik in de tussentijd kon doen om in Nederland te blijven. Zo kwam ik op lesgeven aan mijn eigen opleiding op de Hanze Hogeschool. Dat kon in het vak gedrag en communicatie. Uiteindelijk heb ik ook allerlei andere vakken opgepakt: anatomie, interculturele communicatie, maar ook de begeleiding van stagiairs en het opzetten van een summerschool. Alles om de Hogeschool te laten zien dat ik waarde toevoeg aan het docententeam. „Daarom was de Docent van het Jaar-verkiezing bijzonder voor mij. Mijn studenten hadden me genomineerd. Ik kwam op een shortlist met de laatste zes kandidaten, maar uiteindelijk heeft iemand anders gewonnen. Dat was een teleurstelling. Als oud-topsporter wil ik gewoon winnen. Gelukkig kon ik er later alsnog tevreden op terugkijken. Als jonge, niet-Nederlandse docent met maar drieënhalf jaar ervaring op een nationaal podium staan: op dat moment was ik toch heel trots.” „Op een doordeweekse dag sta ik vroeg op: rond half zeven. Ik hou niet van haasten, dus ik ga rustig ontbijten, kijk wat nieuws en stap onder de douche. Ik woon vlak bij de campus, ik kan lopen naar mijn werk. Om half negen start vaak de eerste les. De rest van de dag verschilt: soms geef ik ’s avonds college, andere keren ben ik vroeg in de middag al klaar. „Qua werk-privé is het nu redelijk goed in balans. Dat was niet altijd zo; ik heb een periode veel overgewerkt. Ik werkte standaard 55 uur per week en voelde me verantwoordelijk om mijn studenten het beste onderwijs te geven. Hoeveel uren van mezelf erin gingen zitten, was daar ondergeschikt aan. Maar na zo’n dag kwam ik thuis en was ik te moe om nog iets te doen. Daarbij kreeg mijn moeder te horen dat ze kanker had. Dan is het heel moeilijk dat ze duizenden kilometers verderop zit. Ik kon niet zomaar een dagje vrij nemen om even een bezoekje te brengen.” „Achteraf gezien was het een periode waarin ik de grenzen heb opgezocht om me te bewijzen op de Hogeschool. Nu ik een vast contract heb, is die bewijsdrang gelukkig minder geworden. Ook gaat het een stuk beter met mijn moeder; ze is drie maanden geleden genezen verklaard. Mijn grootste stress is nu even verdwenen. „Ik heb weer tijd om naast werk andere dingen te doen. Zo zit ik bij een lokale capoeira-groep; dat is een Braziliaanse vechtsportkunst. In de weekenden gaan we vaak bij andere capoeira-groepen in het land langs. Ook doe ik aan boulderen en probeer ik af en toe hard te lopen in het bos. De zondag is voor pubquizzen. We hebben een gemixt team, allemaal internationale of Nederlandse docenten van de hogeschool, en iedere zondag kijken we wie er kan. „Afgelopen februari heb ik mijn vriendin leren kennen, via een datingapp. Ze is Nederlands en werkt als verpleegkundige hier in het UMC Groningen. Zij heeft onregelmatige diensten, maar dat past wel bij mij, want ik hou ook niet zo van plannen en agenda’s. „Wat ik wél op de planning heb, is dat ik in 2025 mijn permanente verblijfsvergunning wil aanvragen; dat kan nu ik vijf jaar in Nederland ben. Wel moet ik mijn inburgeringscursus afmaken. Nederlands verstaan gaat goed, aan spreken werk ik met een coach. Als alles goed gaat, hoop ik in de loop van volgend jaar bericht te krijgen dat ik hier kan blijven. Oh, dat zou een enorme opluchting zijn.” Chris Attai (29) studeerde psychologie aan de West Indies University in Trinidad en Tobago, een eilandengroep in het Caribisch gebied. Op zijn 21ste kwam hij naar Nederland voor de studie internationale fysiotherapie aan de Hanze Hogeschool. Op diezelfde opleiding is hij nu docent in verschillende vakken, onder meer in interculturele communicatie. Hij heeft een fulltime aanstelling en werkt vijf dagen per week. Chris woont in een huurhuis in de stad Groningen. Hij heeft een vriendin, maar ze wonen niet samen. Hij verdient iets minder dan één keer modaal. Opstaan en naar bed Chris staat om 06.30 uur op. Rond 23.00 uur gaat hij naar bed. Sport en hobby’s Hij beoefent capoeira, een Braziliaanse vechtsport met dans, muziek en acrobatiek. Verder gaat Chris vaak boulderen in de klimhal. Ook loopt hij hard. Op zondagen doet hij vaak mee aan een pubquiz in een Gronings café. Boodschappen en koken Eén keer in de week doet hij de grote inkopen bij de supermarkt, de versmarkt, de Aziatische supermarkt en de Surinaamse winkel. Vervoer Chris gebruikt het openbaar vervoer en de fiets. Naar zijn werk kan hij lopen. Zijn rijbewijs uit Trinidad en Tobago is in Nederland niet geldig. In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/SQeJ65ME_lElDFOvd_wFbgoid18=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2024/11/14223534/data124366110-3656e8.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/14/ik-ben-mijn-verkeringen-veel-dank-verschuldigd-a4873079</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2024 07:02:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Het is hier een georganiseerde chaos in huis’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Alex: „We kennen elkaar uit het Haagse uitgaansleven.” Belle: „Club Westwood, een begrip onder Haagse kakkers.” Alex: „Ik was negentien toen ik Belle voor het eerst sprak.” Belle: „Ik was toen vijftien. We zijn vier jaar lang bevriend geweest.” Alex: „Ik had toen andere vriendinnetjes.” Belle: „En ik andere vriendjes.” Alex: „Totdat we voor het eerst zoenden, vier jaar later.” Belle: „Toen werden we ‘exclusief’ met elkaar, zoals onze kinderen dat nu noemen. Ja, dat is het voordeel als je tienerkinderen hebt: zo blijf je op de hoogte van de nieuwste termen.” Alex: „We zijn nu 31 jaar samen.” Belle: „We wonen in het Statenkwartier in Den Haag, niet ver van het strand.” Alex: „Tussen de hockeyclub en de voetbalclub. Dat is handig, want onze dochters zitten op hockey, bij HDM, en mijn zoon en ik zijn beiden lid van voetbalclub Quick.” Belle: „Tijdens onze studie hebben we nog wel even buiten Den Haag gewoond. Ik heb in Leiden gestudeerd, fysiotherapie.” Alex: „En ik fiscale bedrijfseconomie in Rotterdam.” Belle: „Maar meteen daarna zijn we weer lekker in Den Haag gaan wonen.” Alex: „Ik ben docent rekenen op een middelbare hotelschool: IHMS, de International Hotel and Management School van ROC Mondriaan. Na mijn studie ben ik nog een tijdje belastingadviseur geweest, maar dit vind ik veel leuker. Ik werk al twintig jaar op het ROC Mondriaan, waarvan tien jaar bij de hotelschool. Daar ben ik ook coach, mentor en begeleider van de studentenraad. Ik voel me uiteindelijk meer coach in bredere zin dan alleen docent. Ik heb ook het hockeyteam van mijn dochter getraind en ben trainer van de damescricketselectie van Quick geweest. Daarmee zijn we een paar keer Nederlands kampioen geworden, wat geweldig was.” Belle: „Ik ben fysiotherapeut in het Haags Medisch Centrum. Ik draai poli met verschillende specialisten zoals neurologen, orthopeden en traumatologen. Iedere dag is anders en vol verrassingen. Ook hou ik me in het ziekenhuis bezig met het coördineren en faciliteren van de zorg bij kindermishandeling. Vroeger had ik daarnaast ook nog een particuliere praktijk hier in de buurt, dus toen had ik vooral mensen uit deze wijk – zeg maar kakkers met een tennisarm. Wat ik leuk vind in het ziekenhuis, is de culturele en economische diversiteit van patiënten. Van vrienden van de chirurgen tot daklozen en alles wat ertussen zit. Verder werk ik als sporttherapeut om sporters te helpen met revalideren en als fysio van het Nederlandse beachvolleybalteam.” Alex: „Sinds een jaar ben ik ook ademcoach voor leerlingen met angstigheid en hyperventilatie. Via de adem kun je ze helpen kalmer te worden. We hebben op het ROC verschillende docenten die coach zijn voor leerlingen met problemen als faalangst, ADHD, dyslexie, dyscalculie. Die lijst wordt steeds langer. Vaak heeft het ook met zelfvertrouwen te maken. Als ademcoach help ik leerlingen zich bewuster te worden van de adem en via oefeningen rustiger te ademen.” Belle: „Ik doe eens per maand een weekenddienst. Daardoor kan ik wat vaker vrije dagen opnemen als ik naar het buitenland moet met het beachvolleybalteam.” Alex: „Ik heb als docent natuurlijk vrij tijdens schoolvakanties. Dan kan ik de kinderen extra aandacht geven die dan ook vakantie hebben. Maar inmiddels zijn ze 16, 18 en 19, dus nu speelt dat minder.” Belle: „Onze oudste dochter Bibi studeert geneeskunde in Amsterdam, maar woont nog thuis, vooral vanwege het kamertekort.” Alex: „Onze jongste dochter Fiep (16) speelt hockey in het hoogste team onder de selectieteams. Dus ze doet niet mee met het NK, maar ook op dit niveau wordt heel leuk hockey gespeeld. Vorig jaar heb ik haar groepje getraind. Dit jaar ben ik er alleen op zaterdag bij als coach. Doordeweeks worden ze door iemand anders getraind. Misschien doe ik het volgend jaar wel weer. Ik kan goed overweg met pubers en vind pubergedrag leuk.” Belle: „Hij is heel populair. Fieps vriendinnen vragen alweer of hij ze volgend jaar weer wil trainen.” Alex: „We zullen zien.” Belle: „Het is hier in huis een georganiseerde chaos. We weten ’s ochtends niet wat we ’s avonds gaan eten en wie er kookt.” Alex: „Het is net hoe het loopt.” Belle: „De kinderen vliegen in en uit. Soms zijn ze aan het sporten of eten ze bij vriendjes en vriendinnetjes. Soms eten ze thuis en nemen ze iemand mee. Het is elke avond anders. Ik kook net iets vaker, denk ik, maar als Alex kookt, is het lekkerder. Hij neemt er meer tijd voor en houdt zich aan de recepten. Ik ben meer van makkelijk snel klaar, maar we koken wel allebei altijd gezond en vers.” Alex: „Ik douche elke ochtend zes minuten koud. Ik begin met een warme douche, maar daarna zet ik hem op koud.” Belle: „Toen hij daar mee begon, weet ik niet wat de buren ervan dachten. Want hij schreeuwde wat af.” Alex: „Vooral in Finland deed ik dat, toen ik net begon, want daar is het water echt ijskoud.” Belle: „Ik hou helemaal niet van koud en nat.” Alex: „We zijn yin en yang. Maar we zijn niet getrouwd. Waarom niet? Nou, mijn vrouw wilde altijd het gevoel hebben dat ze vrij was.” Belle: „Niet vastzitten aan iemand.” Alex: „Daarom is ze nu al 31 jaar met mij. Anders was het niet gelukt. Maar hoe ouder ze wordt, hoe méér ze wil trouwen.” Alex Rambaldo (54) en Belle Gerding (50) wonen in Den Haag met hun drie kinderen Bibi (19), Rens (18) en Fiep (16) en hond Boetz (4). Alex werkt als docent rekenen, mentor en coach op IHMS, de International Hotel and Management School. Belle werkt als fysiotherapeut en aandachtsfuctionaris kindermishandeling in het Haags Medisch Centrum. Daarnaast begeleidt ze topsporters bij revalidaties en is ze fysiotherapeut van de Nederlandse beachvolleybalselectie. Samen verdienen ze 2,5 keer modaal. Opstaan en naar bed Belle staat op om 6.30 uur, Alex tussen 6.30 en 7.00 uur. Om 7.30 gaat Belle de deur uit, Alex iets later. Ze eten tussen 19 en 20 uur. Tussen 22.30 en 23.30 gaan ze naar bed. Wonen Ze wonen in een jarendertigwoning in het Haagse Satenkwartier. „We hebben die in 2011 gekocht”, zegt Alex. „Er zat een douche in de kast. Tot dan toe werd het per kamer verhuurd. Ik heb twaalf wastafels weggesloopt. We hebben het grotendeels zelf verbouwd, met hulp van Belles vader, vrienden en aannemers.” Studeren in de VS Zoon Rens doet veel aan krachttraining en zou het liefst profvoetballer worden. Hij voetbalt vrij hoog op amateurniveau. „Volgend jaar wil hij naar de USA”, zegt Belle. „Hij houdt niet zo van studeren, maar daar wordt het vaak gecombineerd met sporten.” Wintersport in Noorwegen Als het even kan, gaat het gezin elk jaar skiën in Noorwegen. „Je hebt daar meer heuvels en geen ravijnen en afgronden zoals in de Alpen”, zegt Alex. „Het is dus veiliger voor de kinderen. En in de krokusvakantie is het er rustiger.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/w7Ok70uu4WS00IsF8oJMOliaTcg=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/bvhw/files/2024/11/data124085232-0fedc3.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/06/het-is-hier-een-georganiseerde-chaos-in-huis-a4872043</guid>
      <pubDate>Wed, 6 Nov 2024 07:02:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Een wandelwinkel in dít pand, op déze plek, in déze mooie stad – dat was één verleiding te veel’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Toen ik in 2019 een gidsje kocht in De Wandelwinkel in Deventer en de eigenaar mij vertelde dat ze ermee wilde stoppen, wist ik meteen: dat is iets voor mij. Ik heb altijd veel gewandeld, maar ik kreeg een bindweefselaandoening, waardoor lange tochten moeilijker werden. Dus deze kans kwam op het juiste moment. Ik heb nooit een winkel willen hebben, maar in dít bijzondere pand uit 1575, op déze plek in het prachtige Bergkwartier, in déze mooie stad, met dít uitzicht – dat was één verleiding te veel. „In 2006 heb ik voor het eerst een lange wandeltocht gemaakt, drie weken naar Santiago de Compostela, met mijn toenmalige partner. Dat was een goede test, want de relatie heeft geen stand gehouden. Twee jaar later ben ik voor het eerst alleen gaan lopen, weer naar Santiago, via een andere route. Dat vond ik best eng, ik had nog nooit alleen gewandeld, ik verdwaal altijd, ook al staan er wegwijzers. Maar alles ging goed. „Ik werkte destijds als organisatieadviseur bij het automatiseringsbedrijf van Defensie. Daarnaast werkte ik als zelfstandig begeleider van veranderingsprocessen, onder meer bij de politie. Bij elkaar zo’n vier dagen per week. Toen in 2008 de kredietcrisis uitbrak, liep het aantal opdrachten voor mijn trainingsbureau terug. Toen kon ik kiezen: aan acquisitie doen of tijd overhouden voor andere dingen. Dat laatste vond ik wel een aanlokkelijk idee, en toen ben ik eens gaan rekenen. Ik heb uiteindelijk mijn huis in Rotterdam verkocht en heb met een lening van mijn ouders een uitgewoond appartement in Den Haag gekocht om mijn vaste lasten drastisch omlaag te brengen. Het had niet eens een badkamer! Door het gebruik van zoveel mogelijk tweedehands materialen en door zelf materialen in te kopen, kon ik de verbouwingskosten beperkt houden. „Intussen deed ik langduriger klussen bij Defensie en had ik tussendoor langere tijd vrij om meer te kunnen wandelen. In 2011 ben ik van Würzburg naar Rome gelopen, met mijn hond Juta. Mijn huis had ik uitgeleend aan een gescheiden man die in ruil een website voor me maakte. Onderweg maakte ik filmpjes voor Facebook om mijn ouders, die toen net in een verzorgingstehuis waren opgenomen, te kunnen laten meegenieten van mijn reis. Aan de grens tussen Oostenrijk en Italië ben ik gestopt, want ik moest terug naar Nederland om weer geld te verdienen. In 2012 en 2014 heb ik de reis naar Rome vervolgd.” „Na die tocht had ik de smaak van het wandelen te pakken. Ik werd er blijer en lichter van, en ook al wist ik niet waar ik aan het einde van de dag zou slapen en wat ik zou eten, ik had minder stress, ik kon dingen veel beter loslaten dan thuis. Ik kwam onderweg veel mensen tegen die zoiets ook wel wilden en toen heb ik besloten retraites te gaan organiseren voor mensen die niet kunnen of willen wandelen, en voor mensen die een pelgrimstocht hebben gemaakt en die ervaring in hun leven willen integreren. Ik werd bestuurslid en later betaald directeur van de Society for Organizational Learning en organiseerde retraites en workshops bij onder meer een werkgemeenschap in Duitsland en de Broeders van Huijbergen. Dat ging steeds beter lopen. Ik werd er niet rijk van, maar ik had ook niet veel nodig, omdat ik mijn appartement verhuurde. Nadat ik in 2015 vertrokken was bij Defensie, kon ik van de vertrekregeling mijn hypotheek zelfs bijna helemaal aflossen. In 2016 heb ik nog een tocht gemaakt langs de Donau, maar daarna kreeg ik die aandoening en ook mijn hond raakte geblesseerd.” „Ik had de winkel nog niet zo lang toen corona uitbrak. De winkel moest dicht, ik viel buiten alle steunregelingen en ook de retraites hielden op. Dat was dus een lastige tijd. Ik heb de lockdowns gebruikt om een website te bouwen, om het assortiment in de winkel uit te breiden met wandelkleding en om een behandeling te ondergaan voor die bindweefselaandoening. Binnenkort begin ik weer met retraites. „Inmiddels run ik de winkel al ruim vijf jaar. Ik schat dat ik er zo’n dertig uur per week aan besteed. Als ik langere wandelingen maak, dan heb ik een groep mensen die bij toerbeurt op de winkel passen. Verder heb ik een boek geschreven over mijn wandelreis naar Rome. Mijn jaarlijkse inkoopreis – naar Ierland, Duitsland en volgend jaar naar Schotland – beschouw ik als vakantie. Vorig jaar heb ik een schrijfretraite gedaan in Andalusië. Ik verwacht dat ik dit jaar een iets meer dan modaal inkomen verdien. „Ik voel me een soort rentmeester van deze prachtige plek. Ik hoop ook dat ik over vijf jaar hier nog steeds zit. Daarnaast blijf ik retraites organiseren en samenwerking zoeken met anderen op het gebied van bewegen en bezinnen. Over tien tot twintig jaar wil ik de winkel overdoen aan een jonger iemand. Ja, ik prijs mij gelukkig.” Anne-Marie Reimert (58) volgde de heao-studie bestuurskunde in Enschede. Daarna werd ze organisatieadviseur bij een adviesbureau en vervolgens kwam ze als adviseur bedrijfsvoering terecht bij Defensie. Daarnaast was ze zelfstandig procesbegeleider. Sinds 2019 is ze eigenaar van De Wandelwinkel in Deventer en organiseert ze retraites. Ze schreef een boek over haar reis naar Rome: Via Rome naar de Wandelwinkel. Anne-Marie verwacht dit jaar een iets meer dan modaal inkomen te verdienen. Anne-Marie woont boven de winkel in het centrum van Deventer, samen met haar hond Suus. Ze heeft een tweedehands auto die ze vooral gebruikt om spullen voor de winkel te vervoeren en voor inkoopreizen. Anne-Marie wandelt veel en doet aan yin yoga. „Verder loop ik heel veel trappen op en af, want de voorraad van mijn winkel staat op de tweede verdieping.” ’s Avonds kijkt Anne-Marie graag naar een film en leest ze veel. Om uiterlijk 22 uur gaat ze naar bed. „Ik ben een ochtendmens.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/CYs8LBKq5qALaBry8Y7J8Qdf5kw=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data123724279-835cd0.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/30/een-wandelwinkel-in-dit-pand-op-deze-plek-in-deze-mooie-stad-dat-was-een-verleiding-te-veel-a4871141</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 07:02:29 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
