<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Spitsuur]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/spitsuur</link>
    <description><![CDATA[Spitsuur]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik kan het  prima vinden met mezelf’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Frits : „Ik woon mijn hele leven al in Langeraar. Ik heb nooit de behoefte gehad om weg te gaan. Het bevalt me wel hiero. Mijn moeder woont in de buurt. Mijn vader niet meer, die is naar zijn voorvaderen vertrokken. Mijn moeder heeft een grote tuin. Ik heb een grote tuin. Daar is altijd wel wat te doen. „Ik heb pak ’m beet acht banen gehad in mijn leven. Mijn eerste baan was in een magazijn, daarna ben ik naar verschillende bouwmarkten gegaan. Bij de laatste ben ik ontslagen, om bedrijfseconomische redenen. Mijn vader overleed en die had een bloemenkraam. Ik dacht: als ik mijn best doe kan ik dat wel aanslingeren. Dat was in het begin lastig, alles wat mis kon gaan gíng mis. En ik werd enorm tegengewerkt. „Ik heb het uiteindelijk wel zes jaar met plezier gedaan. Ik nam ernaast een baantje op de bloemenveiling voor twintig uur in de week, om een beetje inkomen te garanderen. En de kiosk was veertig uur. Op een gegeven moment moest de kiosk weg omdat er gebouwd werd op die plek. „In het begin dacht ik: ik heb nog wat boekjes te lezen, wat klusjes te doen. Maar na twee weken boekjes lezen en klusjes doen was dat ook wel weer klaar. Ik kwam een advertentie tegen van een maaltijdbezorger, die koelverse maaltijden rondbracht. Ze waren verrast toen ik belde. Meestal zijn het mensen van gepensioneerde leeftijd die het erbij doen. Ik zei: joh, ik verveel me gewoon een beetje. Dus dat doe ik nu ook al twee jaar, een paar uur in de week. Frits Lebrechthausen  (46) woont in een eengezinswoning in Langeraar. Hij werkt zo’n twintig uur in de week op een bloemenveiling, waar hij planten controleert voor ze naar de klant gaan. Ook brengt hij een paar uur per week koelverse maaltijden rond. Frits studeerde  elektrotechniek . Hij verdient een half keer modaal. Frits : „Ik heb geen druk leven. Ik moet om 06.30 uur op mijn werk bij de veiling wezen. Het is zaak om gelijk bed uit te komen. Als ik mezelf nog een keer omdraai, loopt het meestal verkeerd af. Door de bank genomen ben ik om 12.00 uur wel weer thuis. Ik zie mijn moeder om de dag, als ik terugkom van de veiling ga ik even langs. Met mijn vader had ik een redelijke band. De laatste jaren van zijn leven werd dat beter. Toen gingen ma, ik en pa samen op vakantie, met zijn drieën in de tent naar Italië.  „Mijn moeder heeft een groot erf. Ik maai eens een keer het gras, ik snoei de bomen, ik schilder de kozijnen. In de winter is het allemaal wat minder. Dan nodig ik af en toe wat vrienden te eten uit. Ik heb niet veel vrienden: een handjevol. Het zijn wel goeie. Dat heb ik liever dan iedere verjaardag en elk feestje een huis vol, en als er verhuisd moet worden dat niemand tijd heeft. „Verder lees ik een boekje. Ik zit wat te rommelen met de computer. Ik kook graag, soms uitgebreid. En daarna ga ik een of twee keer lopen met de hond. In mijn vrije tijd is het een beetje hetzelfde. Ik pak nog weleens een marktje. Of ik ga wandelen, neem een afbakbroodje mee en stop halverwege een keertje om over de plassen uit te kijken. Lanterfanten. Da’s een verloren gegane kunst.” „Mijn hond Dyonna is voor mij bijna net zo belangrijk als de rest van mijn familie, misschien nog wel belangrijker. Ze komt oorspronkelijk uit Roemenië. Een zwerfhond was ze.  „Toen ik mijn werk kwijtraakte bij de bouwmarkt was het zomer. Ik  had toen nog genoeg te doen in de tuin, en ik ging op vakantie. Het werd winter en ik had nog steeds geen werk. Dan word je 's morgens om 07.00 uur wakker en denk je, waarom ga ik mijn bed uit? Een week later wordt het 08.00 uur. Als je niet uitkijkt zit je tot het ’s ochtends licht wordt achter de computer. „Ik kwam in die tijd een organisatie tegen die honden haalt uit het buitenland. Dan zoeken ze eerst mensen om ze op te vangen, voordat ze verder naar iemand in Nederland gaan. Ik wilde die tussenpersoon wel zijn, tot ik een baan heb gevonden, zei ik. Ik vond het zielig om Dyonna alleen thuis te laten. Maar de buren hoorden geen gejank toen ik weer werk vond. De organisatie zei: ze is er nou al zo lang en jullie zijn zo leuk samen. Ik had geen geld voor een sterilisatie, maar die kreeg ik van hen. „Ik had door de hond een reden om de deur uit te gaan. Je loopt op straat en iemand zegt: goh, da’s een mooie hond. Dan heb je effe een gesprekje. Sommige mensen zouden in die situatie wat anders zoeken. Maar ik had een hond gevonden. En zij mij.” Frits : „Een van mijn favoriete liedjes is van Harrie Jekkers: ‘Ik houd van mij’. Ik kan het prima vinden met mezelf. Ik ben niet bewust alleen, het is een beetje zo gegroeid. Ik zag mensen tijdens het hele coronaverhaal depressief worden, omdat ze niet meer naar het café konden of ‘huidhonger’ kregen... Ik vond het alleen maar vervelend dat ik niet naar de bouwmarkt kon bijvoorbeeld, als ik een schilderijtje wilde ophangen en ik had geen schroeven.  „Mijn moeder uitgezonderd komt het ook weleens voor dat ik behalve met wandelen en op werk twee weken niemand zie. Da’s ook goed. Veel mensen zeggen: dat is toch niet leuk? Niemand die thuis op je wacht, met je praat? Wat denk je ervan dat ik er helemaal niet op zit te wachten? Ik zou mezelf best voor 95 procent gelukkig willen noemen, nu sinds een paar jaar. Da’s een tijdje, toen ik mijn baan verloor, niet gelukt.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar  werk@nrc.nl  Vakantie De laatste keer dat Frits in Italië was, vijf jaar geleden, strooide hij er met zijn moeder de as van zijn vader uit. Nu gaat hij weinig weg: daar was een tijdje geen geld voor. Frits: „Met mijn verjaardag neem ik altijd een week vrij, dan nodig ik vrienden en familie uit en kook ik uitgebreid.” Hobby’s Frits tuiniert veel en graag en heeft drie oldtimer brommers waar hij weleens aan sleutelt. Ook leest hij veel, vooral geschiedenisboeken. Op dit moment verdiept hij zich in verschillende vroegchristelijke stromingen in de eerste twee eeuwen na Christus. Sport Op zolder heeft Frits een klein sportschooltje. Frits: „In de zomer ben ik de hele tijd bezig, maar als het winter is dan moet ik ervoor zorgen dat ik een beetje in beweging blijf.” Naar bed Rond 22.00 uur.  		 Nieuwsbrief  		NRC Slim Leven 	  		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/19/ik-kan-het-prima-vinden-met-mezelf-a4139404</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik heb geen plannen voor de rest van mijn leven’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Els : „Mijn dag begint om 5 uur, ik ben echt een ochtendmens. Ik wil zoveel mogelijk uren van de dag benutten. Ik neem eerst de post door, dan ga ik wandelen met de hond. Ik heb twee betaalde parttime banen: ik ben taxichauffeur in het leerlingenvervoer en ik werk voor omroep ML5, in de regio Roermond, Maasgouw en Leudal. Ik ben daar verantwoordelijk voor de tv-programmering en soms presenteer ik een radioprogramma. Om 7 uur is mijn eerste taxirit, dan breng ik leerlingen naar school. In de taxi bedenk ik van alles: privédingen, items voor de omroep, bij mij loopt alles door elkaar, ik ben niet zo gestructureerd. De taxi geeft structuur aan mijn leven, het omroepwerk gaat continu door. Het is een beetje een verslaving om met nieuws bezig te zijn. Onlangs heb ik voor het eerst in drie jaar op zondag niet voor de omroep gewerkt. „Als ik weer thuis ben, bel ik een beetje rond voor de omroep. Tussen twee en vijf ’s middags heb ik weer taxiritten voor scholen. Dat doe ik vijf dagen per week en in het weekend werk ik meestal ook. Ik eet ’s avonds een snelle maar gezonde maaltijd, daar besteed ik weinig aandacht aan. Daarna gaat de tv aan, dat vind ik heerlijk. Intussen lees ik een boek en luister ik naar de radio. Ik pik op wat ik interessant vind. Ik sluit de dag steevast af met  Met het Oog op Morgen  op NPO Radio 1. En als ik ’s nachts wakker lig, dan luister ik naar een podcast. Dat ik zo veel dingen beluister, heeft ook te maken met het feit dat ik tinnitus heb. Als het stil is om me heen, krijgt dat oorsuizen de overhand. En dat terwijl ik eigenlijk een stiltemens ben, al zou je dat niet zeggen. „Voor een sociaal leven heb ik weinig tijd. Ik kom genoeg mensen tegen in de taxi en in mijn omroepwerk. Vrienden bel ik af en toe en ik zie ze ongeveer eens per maand. Vroeger was ik een theaterdier, maar daar heb ik het nu te druk voor. Films kijk ik thuis, lekker in mijn eigen bubbel. De wandelingen met mijn labrador zijn mijn zenmomenten. Dan probeer ik alles uit te zetten.” Els Bruijnen  (62) volgde een lerarenopleiding Nederlands en Frans en deed de vertalersopleiding Frans. Ze werkte als au pair in Frankrijk en woonde daar in totaal zo’n tien jaar. Ze werkte onder meer bij de ANWB. Sinds ze terug is in Nederland, woont ze samen met haar hond in het Limburgse Neer en is ze parttime taxichauffeur en parttime medewerker van de lokale omroep ML5. Els heeft een -modaal inkomen. „Ik ben opgegroeid op een boerderij in Limburg, in een fijn en sociaal gezin, maar dacht wel: de wereld heeft meer te bieden. En dat wilde ik ervaren. Ik ging als au pair naar Frankrijk en werkte in de horeca in Zwitserland. Terug in Nederland deed ik de lerarenopleiding Nederlands en Frans, daarna de vertalersopleiding Frans. Vervolgens heb ik twintig jaar bij de ANWB in Den Haag gewerkt en een aantal zomers bij de alarmcentrale in Lyon. Daarna ging ik allerlei freelanceprojecten doen: bedrijfsverhuizingen, marketing, directiesecretariaten enzovoort. In die tijd had ik een goed inkomen. Ik heb ook een paar erfenissen gekregen, zo kon ik een huis kopen in Amsterdam. Daarna heb ik nog twee keer een huis gekocht en weer verkocht. Dankzij dat geld had ik geen financiële zorgen. „In 2005 ben ik weer naar Frankrijk vertrokken. Ik had genoeg van Amsterdam. Toen ik een film zag over boeren in Frankrijk, greep die sfeer mij aan. Dat wilde ik ook. Ik ben daar toen gaan werken in een bed and breakfast. Ik dacht dat ik er altijd zou blijven, maar omdat ik er bijna niks verdiende, ben ik toch verder gaan kijken. Daarna ben ik de pr gaan doen voor een kasteel in de Dordogne, ben ik beheerder geweest van verschillende campings en deed ik chaletbeheer in wintersportgebieden. Alles bij elkaar heb ik zo’n tien jaar in Frankrijk gewoond.” „In 2012 ben ik teruggegaan naar Nederland om voor mijn moeder te zorgen. Werk was toen moeilijk te vinden. Ik kon aan de slag als thuishulp, haalde mijn chauffeursdiploma voor taxivervoer, werkte achter de kassa van een tankstation, als actrice in een museum en in een outlet. Maar ik had veel moeite met weer in Nederland wonen. Frankrijk paste me als een jas, ik vond het heerlijk om elke dag Frans te spreken, ik vond de beschaving fijn, er zit vrolijkheid in de Fransen, ze kunnen zo lekker genieten! Dat mis ik in Nederland. „Ik ben veel nieuwe dingen begonnen in mijn leven. Die kick heb ik nodig. Ik zoek avontuur, wil dingen ervaren en leren. Ik heb me bewust nooit gebonden, een relatie past niet in mijn leven. Als ik wil praten, bel ik wel iemand. Door alle ervaringen en indrukken in mijn leven heb ik altijd iets om over na te denken. „Mijn doel is dat ik aan het einde van mijn leven kan zeggen dat ik alles heb gedaan wat ik wilde. Maar dat heb ik nu al bereikt, dus mijn leven is op mijn 62ste al geslaagd. Ik doe nu dingen die ik leuk vind en waarmee ik wat verdien. Ik leef eenvoudig. Ik huur een oude pastorie in Neer, een heel spirituele plek waar het licht prachtig door de glas-in-loodramen valt, en die ik heb ingericht met een samenraapsel van spullen. Ik heb geen plannen voor de rest van mijn leven. Als me vandaag of morgen iets invalt, ga ik dat doen. Ik vind het leuk om niet te weten wat er nog gaat gebeuren. Je moet je een beetje laten verrassen.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar  werk@nrc.nl  Wonen Els woont in de voormalige pastorie in het Limburgse dorp Neer. Vervoer Ze doet veel met de auto en te voet. „Ik woon in een dorp en moet voor mijn omroepwerk veel naar andere dorpen, dan is het openbaar vervoer niet handig. En in de auto kan ik makkelijk spullen zoals een camera meenemen.” Huisdier Een blonde labrador. „Hij is mijn spiegel. Door zijn blik laat hij me zien dat ik het soms wat rustiger aan moet doen. Hij kan heel wild zijn, maar ook de rust zelve. Vertoont onaangepast gedrag, maar kan ook goed luisteren. We lijken op elkaar.” Sport Els heeft een personal trainer naar wie ze om de veertien dagen toe gaat. Ook gaat ze één keer per week naar de sportschool, „om gezond oud te worden”. Sparen „Nee. Wat ik overhoud, zet ik op mijn spaarrekening, maar niet met een speciaal doel.”  Laatste grote uitgave Een auto. „Ik heb mijn fourwheeldrive ingeruild voor een kleine auto. Die fourwheeldrive had ik nog uit Frankrijk, daar had ik ’m nodig in de bergen.”  		 Nieuwsbrief  		NRC Slim Leven 	  		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/12/ik-heb-geen-plannen-voor-de-rest-van-mijn-leven-a4138833</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Wij willen iets terugdoen voor de Bijlmer’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Andy : „Binnen onze vriendengroep zijn wij meestal degenen die iets organiseren. Vooral toen we nog geen kinderen hadden nodigden we iedereen uit voor onze verjaardagen. We bedachten ook een feestje om vrienden met verschillende professionele achtergronden te verbinden, Crossing Wires. Gewoon eens iets anders dan een bruine kroeg waar je vrijdagavond heen kon na werk, maar wel met kwaliteits-dj’s.”  Andy Corinde  (42) is geboren in Suriname en woont sinds zijn zesde in Nederland. Hij werkte in elektrotechniek en assurantiën en zit nu al twaalf jaar in de recruitmentsector. In Amsterdam richt hij de Nederlandse tak op van Red Sofa, een internationaal wervingsbedrijf voor  creatives .  Frederique van Waning  (39) studeerde Europese Studies met hoofdvak Italiaans en is senior portfoliomanager bij Adidas. Eerder werkte ze bij Heineken en freelancete  onder meer als producer en projectmanager. Ook was ze Benelux-manager voor muzieksite Resident Advisor.   Andy en Fre wonen in de Bijlmer en verdienen samen 3,5 keer modaal . Ze zijn ouders van zoon Sammy (3) en dochter Quinn (9 maanden). Fre : „Als we een feestje hebben gegeven, zeggen we ook wel: ‘Wat een rotzooi, dit doen we echt niet meer.’ Een maand later is het WK en zeggen we: ‘Misschien toch weer leuk om iedereen hierheen te halen.’” Andy : „Achteraf denken we: Jezus, wat een gedoe.”  Fre : „Anderhalf jaar geleden zijn we naar de Bijlmer verhuisd. De buurt heeft ons zo veel gegeven dat we eigenlijk wat terug willen doen. We wilden eigenlijk al jaren een bar.” Andy : „Of een hostel.” Fre : „Of een filmhuisje. We wilden eigenlijk een huiskamerachtige plek waar al onze vrienden heen konden komen en waar wij dan leuke dingen zouden cureren. Nu hebben we plannen voor een bar, Complex, maar niet zomaar een bar, we willen dat die een maatschappelijk doel heeft. Waarom zou je tijd investeren in iets wat geen impact heeft?”  Andy : „Als je het zelf goed hebt, dan moet je ervoor zorgen dat je andere mensen op hetzelfde niveau kunt krijgen.”  Fre : „Mijn broer had dat vroeger ook, dan nodigde hij het halve azc uit op zijn examenfeest.”  Andy : „Voor mij is dat toch eigenlijk de reden dat je leeft, om ook voor andere mensen te zorgen.”   Fre : „Zodra ik van school was, heb ik ook altijd wel vrijwilligerswerk gedaan. Als ik het niet doe, vraag ik me ook af: wat voeg je nou toe?”  Andy : „We hebben vluchtelingen geholpen, een benefiettentoonstelling opgezet voor Sint Maarten, en we hebben ook wat mensen individueel geholpen.” Fre : „We wonen hier in de Bijlmer waar je echt wel mensen ziet struggelen, vooral jongeren. Dat wakkerde bij ons het vuur aan iets voor jongeren in de buurt te doen.”  Andy : „Bij Complex willen we een copywriter of designer laten vertellen wat ze doen, om jongeren uit de buurt te laten zien dat daar ook kansen voor hen liggen. Maar we willen ook portfolio-avonden organiseren waar jongeren feedback kunnen krijgen van een expert. Jongeren uit de buurt weten vaak niet wat voor banen er liggen in de creatieve industrie en zien niet direct kansen liggen voor zichzelf.” Fre : „De evenementen die we organiseren, zijn bedoeld als toegankelijke feestjes waar jongeren die iets creatiefs willen doen, kunnen mengen met de commerciële kant van de Bijlmer. Uiteindelijk willen we ook een  co-working space  en een  hub , zodat het een groot ecosysteem wordt, waar je mensen tegen het lijf loopt. Een soort Soho House, maar dan niet zo premium met moeilijke  memberships  voor 1.000 euro per maand en een zwembad op het dak, haha.”  Andy : „We hebben mee mogen doen met Boost je Buurt, een traject voor ondernemingen met een maatschappelijk doel vanuit de gemeente. We werden uit 45 organisaties gekozen. Toen hebben we drie maanden allerlei opdrachten gedaan.”  Fre : „Draaien doen we als hobby ernaast. In mei waren we ieder weekend aan het draaien.”  Andy : „Eens per maand draaien we in club Radion, we hebben een huwelijk gedaan, op een designbeurs gestaan en gedraaid in een cafeetje. Het werd soms  te druk.”   Fre : „Wij slapen superlaat, dat is bij ons cruciaal. Gemiddeld gaan we om half een naar bed.”  Andy : „Regelmatig ook om een uur en af en toe een keer om twaalf uur. Als de kinderen in bed liggen, hebben we allebei nog heel erg de drang iets te doen voor onszelf.” Fre : „Om negen uur hebben we nog een opleving, we kiezen dan eerder voor onze hobby’s.” Andy : „Soms moet Fre me er wel echt toe aanzetten om aan dit soort projecten te beginnen. Ik ben vijf maanden geleden begonnen met een nieuwe baan, toen was Quinn nog maar vier maanden. We draaiden die periode ieder weekend.” Fre : „We hadden een baby die nog twee keer per nacht wakker werd.” Andy : „Het was gewoon veel te veel.” Fre : „Ik ben ook wel een avondmens. Dan zeg ik: ‘We gaan eten, Andy, en daarna moeten we aan de bak.’” Andy :„ Ik heb soms echt geen zin en dat zeg ik dan ook: ‘Ik ben op.’”  Fre : „Dan kibbelen we even.”   Andy : „Quinn wordt tussen half zeven en kwart voor zeven wakker.”  Fre : „Sammy wordt om half acht wakker.”  Andy : „Een van ons begint en staat als eerste op met de kinderen. Degene die later wakker wordt, helpt rond kwart over acht met aankleden en naar de crèche brengen. Wie de vroege shift krijgt, ligt ook aan wie er de avond ervoor ‘vrij’ heeft gehad en wie al drie keer is opgestaan omdat Sammy wakker was.” Fre : „Soms is er een beetje discussie.” Andy : „Tussen negen en kwart over negen zijn we op de crèche. We zijn altijd de laatsten met brengen en halen. De kinderen wassen en  naar bed brengen doe ik heel vaak in mijn eentje, zodat Fre een avond voor zichzelf heeft.” Fre : „Wij hebben een geweldig oppas. Die is zo fantastisch dat ik Quinn met drie weken al bij haar durfde te laten.”   Andy : „We brengen de kinderen weg met de auto, ook iets waar we makkelijk in zijn. Al moeten we parkeergeld betalen, we pleuren alles in de auto en gaan gewoon.” Fre : „Sommige ouders hebben altijd boterhammetjes gesmeerd en maaltijden ingevroren. Wij vragen ons altijd om zes uur af of we wel eten hebben voor Sammy die avond en wat we gaan koken. Dat doen we om en om, maar Andy is een betere kok.” Andy : „Uiteindelijk komt het altijd goed, maar  something’s got to give .” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar  werk@nrc.nl  Opstaan Quinn is tussen half zeven en kwart voor zeven wakker, dan staat een van beiden mee op.  Hulp in de huishouding Eens in de twee weken, „ bless her soul” .   Boodschappen „Fysiek, we gaan bijna elke dag naar de winkel. Fre doet het vaker, want die is daar beter in. Ik heb ADHD. Ik kan echt twee pakken boter gaan halen en dan anderhalf uur bezig zijn omdat ik allerlei andere dingen zie die me handig lijken. Maar die zijn niet handig op dat moment, haha.” Laatste grote uitgave Velgen voor de auto. Vervoer Een auto, een hybride Mitsubishi Outlander. Bedtijd Tussen twaalf en een uur.  		 Nieuwsbrief  		NRC Slim Leven 	  		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/05/wij-willen-iets-terugdoen-voor-de-bijlmer-a4138241</guid>
      <pubDate>Fri, 5 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Al sinds ik zes of zeven ben, voelt Nederland te klein’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>John : „Ik sta om 7.00 uur op en zit om 7.30 uur in de auto. Al kan ik al mijn dingen ook in een kwartier doen. Als ik ’s middags terugkom uit werk, smeer ik brood, dat gooi ik in de vriezer. In de ochtend eet ik snel yoghurt, kijk ik even naar  Goedemorgen Nederland  en ga ik weg.” Ingrid : „Hij heeft z’n kleding en zo al klaarliggen. Het is een man van structuur.” John : „Ik gebruik graag een systeem. Dat vind ik prettig, ja.” Ingrid : „Ik begin om 10.00 uur met mijn werk. Ik heb een eigen dansstudio in Enschede. Rond 16.00 uur ga ik richting huis. In de avond geef ik meestal weer lessen. Ik was een tienermoeder, dus heb niet veel studies kunnen doen. Ik heb ook al twee kleinkinderen. Ik heb jong alles in moeten leveren. Nu doe ik graag de dingen die ik wil doen. Ik ben heel trots op mezelf. Met mijn hobby verdien ik gewoon mijn geld. En mijn kinderen zijn goed terechtgekomen.” John : „Ik heb een technische achtergrond. Ik werk als  service level manager  bij een IT-bedrijf.  Ingrid : „Ik blijf meestal maar even liggen als hij opstaat, ook al hoef ik er niet zo vroeg uit. Als ik eenmaal wakker ben, wil ik productief zijn, eigenlijk meteen aan het werk.” John : „Dat hebben we allebei wel.” John : „We leerden elkaar kennen via een datingsite, zeven jaar geleden. De vonk sloeg niet gelijk over of zo.” Ingrid : „De eerste koffieafspraak was echt vroeg in de ochtend, voor zijn werk. Toen hebben we elkaar een kwartiertje ontmoet op station Almelo.” John : „Ik had wel een goede indruk. Voor haar was het wat minder. Ze was bezig met dingen doen in haar moeders huis en ik heb haar aangeboden om te helpen. Dat doe je als man niet voor niks.” Ingrid : „Toen we elkaar ontmoetten, was ik net terug uit de Arabische Emiraten, waar ik woonde en werkte. Ik kwam terug en ging weer bij mijn moeder wonen.” John : „Ik houd van aanpakken en denk dat ik wel handig ben. Kijk veel op YouTube hoe anderen het doen en doe het na.” Ingrid : „Hij houdt van andere muziekstijlen, andere films, ander eten. Echt tegenpolen zijn we.” John : „En ik ben nooit iets kwijt. Als dat zo is, krijg ik een hartverzakking, dan is het écht kwijt.” Ingrid : „Ik heb juist vaak dat ik hem in paniek opbel: oh, ik ben dit verloren! Hij is mijn vangnet, heeft meer overzicht dan ik.” John : „Als je mijn manier van aanpakken hebt, denk je: waarom doet de rest van de wereld het ook niet zo? Systematischer. Ik heb door Ingrid niet méér leren loslaten, denk ik.” Ingrid : „Nou, ik vind wel dat je heel erg bent veranderd. In het begin vond ik het gewoon militair, nu ben je er rustiger in.” Ingrid Wijnbeek-Sabajo   (50) en  John Wijnbeek  (49) wonen net over de Duitse grens in een vrijstaand koophuis in Gronau. John werkt bij een IT-bedrijf, Ingrid heeft een dansstudio gericht op niet-westerse dansstijlen zoals buikdansen, afrodance en Bollywood-dans. Ze hebben allebei twee kinderen uit eerdere relaties. Samen verdienen ze ongeveer 2,5 keer modaal. John : „We zien elkaar zo’n anderhalf uur per dag, misschien iets langer.” Ingrid : „Dat komt door mijn werk. Ook in de weekenden geef ik workshops. Ik plan  die niet helemaal vol. Dus ik ben niet fulltime weg.” John : „Als we twee avonden in de week samen hadden, zou dat prettig zijn. Nu is dat alleen vrijdagavond. Elke avond samen hoeft ook niet, hoor.” Ingrid : „Dan kan hij zijn eigen actiefilms kijken. En hij heeft nog veel te doen rondom en in het huis, we zijn pas verhuisd en hij is bezig met de verbouwing. Over de verdeling werk en ontspanning ben ik nu niet zo tevreden. Ik wil er wel verandering in brengen en meer danslessen uitbesteden, vooral in de avonden. Ook omdat mijn werk lichamelijk moeilijker wordt.” John : „Qua werk is 40 uur voor mij goed. Straks wil ik wel een keer 32 uur. Als ik met pensioen ga, wil ik ook niet nul uren werken, 16 uur zou wel mooi zijn. Je moet toch een beetje nuttig zijn in je leven.” Ingrid : „Ja, jij hebt altijd gewerkt.” John : „Vanaf mijn veertiende had ik bijbaantjes. Geen spijt van. En later heb ik voor mijn werk, net als Ingrid, in het buitenland gewoond. Engeland, België en Duitsland.” Ingrid : „Ik heb naast Dubai in Spanje gewoond. Ik ben altijd wel avontuurlijk en impulsief geweest. Dat had mijn moeder ook, die kwam van Suriname hierheen. Al sinds ik zes of zeven jaar ben, voelt Nederland te klein. Dat gaat ook niet weg. Daarom werk ik nu zo hard. Ik wil zorgen dat mijn bedrijf goed gaat, zodat ik het op een gegeven moment kan verkopen. Mijn doel is in het buitenland verder te leven.” John : „Dat wil ik ook. Andere omgeving. Nieuwe mensen. Verrassende dingen. En een warmer klimaat. Dat laatste is meer voor Ingrid.” Ingrid : „Ik weet  dat je overal in de wereld je leven kunt opbouwen, je vriendengroep. Ik ben niet gebonden aan Nederland.” John : „Ik voel me meer Nederlander dan jij. Maar op mijn twee kinderen na heb ik geen binding met Nederland.” Ingrid : „Ja, die zijn het belangrijkst. Mijn kinderen wonen ver weg in Nederland.” John : „Mijn kinderen wonen ook niet bij ons thuis.” Ingrid : „Ze hebben hun eigen leven. Maar we appen en bellen veel.” John : „Als iedereen dichterbij zou wonen, zou er meer fysiek contact zijn. Ze kunnen ook allemaal overweg met elkaar, alleen zien ze elkaar niet heel veel. We zijn van plan volgend jaar naar Suriname te gaan met de hele groep.” Ingrid : „Ik ben er geboren, maar nooit terug geweest. Het wordt echt een reünie. Mijn dochters willen mijn roots leren kennen. Zij willen weten waar ik vandaan kom.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar  werk@nrc.nl  Woning Het stel is net verhuisd, in Duitsland konden ze een groter huis kopen voor minder geld. Voornamelijk John houdt zich bezig met de verbouwing, dat vindt hij leuk. John: „Het is een goede tegenhanger voor het werken op kantoor.” Hobby John klust graag, kijkt veel TED talks en leest over AI en robotica. Ingrid maakt graag kleding, al komt ze daar nu niet zoveel aan toe. Huisdier Een kat, Mies Mas (16). John: „Hij ziet er jong uit voor zijn leeftijd.” Koken Ingrid kookt altijd, het liefst rijstgerechten met kip. Als hij geluk heeft, krijgt John nog weleens een gehaktbal. Meestal kookt Ingrid voor een paar dagen. Ingrid: „Ik kom rond 16.30 uur thuis en moet rond 19.00 uur weer weg, dan heb ik niet altijd zin. John is er gelukkig heel makkelijk in.” Naar bed John rond 22.30 uur, Ingrid meestal een uurtje later. Ingrid: „Ik kom rond 21.30 uur thuis van de studio, dan kan ik pas ontspannen met een kop thee voor de tv.”  		 Nieuwsbrief  		NRC Slim Leven 	  		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/29/al-sinds-ik-zes-of-zeven-ben-voelt-nederland-te-klein-a4137752</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Omdat we geld genoeg hebben, kunnen we  ‘slordig’ leven’  ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Froukje : „We wonen sinds drie jaar op Schoonschip, een duurzame drijvende wijk in Amsterdam-Noord. Samen met vrienden hebben we dat via ‘collectief particulier opdrachtgeverschap’ gerealiseerd. Er liggen dertig houten arken die verbonden zijn via een steiger.” David Snellenberg  (53)  en  Froukje Jansen  (45)  zijn vijf jaar samen en wonen in Amsterdam. David studeerde aan de Hogeschool voor de Kunsten in Utrecht, Froukje volgde een dansopleiding aan de Theaterschool. Ze werkte onder meer voor het tv-programma  6pack  en omroep Llink. David is oprichter en eigenaar van reclamebureau Dawn. Hij heeft een zoon, Parker (7), uit een eerdere relatie, die de helft van de tijd bij David en Froukje woont. Hun gezamenlijk inkomen ligt rond de vijf keer modaal. David : „Ik woonde in het centrum van de stad, maar het was geen moeilijk besluit om hier naartoe te komen toen Froukje hier ging wonen. In het centrum draait alles om behoud van het bestaande, van veelal rijke, witte mensen. In Noord is juist van alles in beweging, groeit van alles. Die verschillende werelden naast elkaar maken het spannend. Noord is het Rotterdam van Amsterdam.” Froukje : „We wonen eigenlijk in een laboratorium. Ons wijkje is een experiment hoe je met energie omgaat. We delen energie via een  smart grid . Als David en ik stroom overhouden omdat we er niet zijn en de buren hebben een feestje, dan gaat onze energie naar hen. De kennis die hier wordt opgedaan, wordt ingezet om de energietransitie te versnellen.” David : „Het is ook een sociaal experiment. De huishoudens hier moeten voortdurend afspraken maken met elkaar. Over het gebruik van steigers, over het delen van auto’s.” Froukje : „Er zijn allerlei werkgroepen: voor de gemeenschappelijke moestuin, voor de energievoorziening, de groenvoorziening..” David : „Dat gaat veel sneller dan wanneer de overheid daar over moet beslissen.” Froukje : „Ik heb de dansopleiding gedaan aan de Theaterschool in Amsterdam. Ik belandde bij het tv-programma  6pack , maar ging me steeds meer zorgen maken over het klimaat, het verlies aan biodiversiteit en de almaar groeiende polarisatie in de samenleving. Nu leid ik debatten, ben ik dagvoorzitter en maak ik programma’s over deze onderwerpen en hoe te veranderen. Tijdens corona was het even rustig, maar nu heb ik weer volop werk. ” David : „Ik ben eigenaar van een reclamebureau, Dawn. Onlangs zijn we samengegaan met Springbok, we hebben nu zo’n 350 medewerkers. We werken voor merken die meer willen dan hun omzet vergroten, die iets willen toevoegen aan de maatschappij. Bedrijven die morgen nog relevant willen zijn, hebben een missie om het leven van hun klanten te verbeteren. Bijvoorbeeld minder verpakking en minder vlees. Ik denk dat communicatie dé manier is om snel resultaat te boeken. Ik heb de kunstacademie gedaan en reclame is een soort toegepaste kunst. Je moet een boodschap vormgeven, met muziek, beeld en tekst.” Froukje : „David werkt zo’n vijftig uur per week, maar slaagt er toch in ’s avonds bijna nooit te werken. Dat vind ik heel fijn.” David : „Ik heb een hekel aan thuiswerken. Het liefst laat ik mijn laptop op kantoor. Verder heb ik zakelijk altijd wel een probleem op te lossen en dan ben ik ook graag op kantoor. Thuis is veel sociaal verkeer, doordat mijn zoon Parker hier de helft van de tijd is en doordat veel vrienden om ons heen wonen die even aanlopen. Eigenlijk is het hier net een oude Amsterdamse volksbuurt, maar dan anno 2022.” Froukje : „Als het even kan, ga ik  de natuur in met de hond. Zij is het beste excuus om naar buiten te gaan.” David : „Froukje is onze sociale motor. Zonder haar zou ik minder snel anderen opzoeken. Dan zou ik meer wandelen, hardlopen, aan mijn bootje klussen en de bergen ingaan.” Froukje : „David heeft mij aangestoken met zijn liefde voor de Alpen.” David : „Ik vind het waanzinnig lekker om boven de 4.000 meter te zijn. Plan maken, vroeg op pad, stevig doorlopen. Ik heb drie etappes van een week van de GR5 [een langeafstandswandelpad] gelopen in Frankrijk.” Froukje : „Maar we lopen ook veel in het bos, op het strand of in de Ardennen. We vinden bewegen gewoon heel fijn.” David : „Je nietig voelen te midden van die hoge bergen en het gevoel dat die Alpen er al heel lang zijn en ik maar een passant ben, is heel rustgevend.” Froukje : „We proberen zo duurzaam mogelijk te leven. We kopen weinig, maar wel goede spullen. David geeft meer geld uit aan kleding dan ik.” David : „We eten verantwoord en als we uit eten gaan, doen we dat in goede restaurants. We reizen wel, maar niet exorbitant veel.” Froukje : „Eigenlijk geven we niet zoveel geld uit. Deze tafel bijvoorbeeld is van Marktplaats.” David : „Omdat we genoeg geld hebben, kunnen we ‘slordig’ leven. Impulsief. We hoeven niet lang na te denken over een uitgave. Dat is heel prettig. Al geven we in de praktijk weinig uit, want er huist toch een beetje een calvinist in mij.” Froukje : „We hoeven geen villa of gouden horloge. Onze kwaliteit van leven zit ’m in andere dingen.” David : „We hebben veel media-abonnementen. Ik wil weten wat er speelt in de wereld om zo met mijn klanten beter hun koers te kunnen bepalen. De gesprekken die ik voer op de sportschool, helpen daar ook bij.  Daar komen agenten, marktkooplui, taxichauffeurs, schoonmakers. Het valt me op dat de meeste mensen het goede nastreven.” Froukje : „Soms filosoferen we over een tweede huis. Laatste idee was Italië, maar dat kan morgen weer veranderen.” David : „Een huis meer in de natuur, al hebben we het nu nog te druk in Amsterdam.” Froukje : „Maar het is leuk erover na te denken.” David : „Onze toekomst is gewoon niet vastomlijnd.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar  werk@nrc.nl  Wonen David en Froukje wonen in een duurzaam, drijvend, houten huis in Amsterdam-Noord. Vervoer Ze doen in Amsterdam veel op de fiets. Ze hebben ook een elektrische auto. Sport David en Froukje houden erg van wandelen. Froukje danst ook een avond in de week en doet veel yoga. David sport viermaal per week in de sportschool. Sparen Froukje legt geld opzij voor haar pensioen. Ze zit ook bij een Broodfonds, als verzekering tegen arbeidsongeschiktheid. David spaart niet, maar belegt en investeert, onder andere in start-ups. Huisdier Windhond Roma Vakantie Wandelen in de bergen of naar zee om te surfen.  		 Nieuwsbrief  		NRC Slim Leven 	  		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/22/geld-genoeg-dus-we-kunnen-slordig-leven-a4137124</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik blijf gelukkig wel altijd kalm in mijn hoofd’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nine : „Ik heb er bewust voor gekozen om alleen een kind te krijgen, omdat ik richting de veertig ging en mijn grote liefde nog niet had gevonden. Liefde kan je niet afdwingen en ik vind dat een kinderwens het daten ook wel een zware lading geeft. Ik heb het nu samen met een vriend gedaan, die woont in Frankrijk. Zien de meisjes een foto van hem, dan weten ze: dit is onze papa. Als ze later vragen hebben of contact willen opnemen, kan dat gewoon.  „Mijn moeder past sinds kort op woensdagochtend op, zodat ik kan gaan mountainbiken, maar verder doe ik het alleen. Er zijn zeker wel momenten dat ik het niet meer trek, maar over het algemeen gaat het heel gemoedelijk. Toen ze net waren geboren, was het wel wennen. Op de eerste avond thuis probeerde ik paniekerig twee kleine huilende hummeltjes te troosten met het enige kinderliedje dat ik kende. Na een uur zingen besefte ik: dit moet ik gaan loslaten, want dit werkt niet. Uiteindelijk zijn we op bed neergeploft en leerde ik mijn belangrijkste les: bekijk het per dag.  „Ik had een superfijne kraamverzorgster, die was heel erg down-to-earth, net als ik. Daar heb ik veel baat bij gehad. Dat eerste jaar slaap je gewoon niet. Een maand of vijf heb ik verlof opgenomen. Daarna werkte ik weer fulltime. Zij gingen dan vier dagen naar de crèche, maar ik werkte mezelf helemaal over de kop. Toen kwam de coronagolf en konden ze ook niet meer naar de crèche. Gelukkig waren ze nog wel zo jong dat ze veel sliepen. Ik ben toen voor mezelf blijven herhalen: ‘Ik zie mezelf als moeder die relaxed met hen omgaat en daarnaast haar baan nog kan doen’. Ik ben niet religieus, maar geloof wel dat je met een positieve mindset veel meer aankan. Je ziet dat het dan ook gewoon lukt. Echt niet altijd, maar over de hele lijn helpt het wel.” Nine van Barneveld (44) studeerde technische bedrijfskunde aan de Hogeschool van Amsterdam. Ze werkt bij Tata Steel als manager procesveiligheid; in die functie moet ze grote rampen voorkomen. Hiervoor werkte ze twaalf  jaar als zzp’er voor technische bedrijven in het onderhoud. Ze woont met dochters Bente en Beau (beiden 3), een eeneiige tweeling, in Castricum. Ze verdient ruim twee keer modaal. „Ik sta om half zes op. Dan heb ik een uurtje waarin ik rustig kan koffiedrinken en mijn doelen voor de dag kan opschrijven. De meisjes slapen gelukkig door tot half zeven. Ik kleed ze aan en we ontbijten, om kwart over zeven gaan we de deur uit naar de crèche. Rond acht uur ga ik aan het werk. Nu werk ik drie dagen op kantoor en vrijdag werk ik thuis met de meisjes, want dan heb ik geen crèche – dat was financieel niet te doen. Toen ze een jaar waren, heb ik acht uur ouderschapsverlof per week opgenomen. Zo heb ik wel dezelfde baan, maar minder werkdruk. Ze zijn maar één keer jong.  „Rond vijf uur zijn we thuis, dan zet ik ze even rustig achter een filmpje of ze spelen buiten. Ik kook een maaltijd, vaak van Ekomenu. Het is lekker overzichtelijk en gezond, al tikt het qua kosten best aan. Nu merk ik ook dat de energierekening flink omhoog is gegaan. Voor de crèche betaal ik per maand 2.300 euro, voor drie dagen per week. Netto komt dat neer op 750 euro. Op maandbasis houd ik nog duizend euro over voor feestjes, kleding, boodschappen en uit eten gaan. Maar ik wil er zeker niet over klagen. Ik ga nog steeds in het weekend met ze naar een restaurant of ergens wat drinken met een taartje aan het strand. „Ik heb zo veel mogelijk ‘geautomatiseerd’. Qua financiën wordt alles automatisch afgeschreven, boodschappen worden elke twee weken bezorgd en de robotstofzuiger gaat aan de slag als ik naar mijn werk ga.  „Er hangen to-dolijstjes op de koelkast die ik ’s avonds afwerk, dat scheelt ’s ochtends zo veel stress. Ik zet het ontbijt klaar voor de meisjes, pak hun tassen en mijn eigen tas in. Ik zorg dat hun lunchbakjes zijn gevuld en neem mijn vitaminen. ’s Ochtends hoef ik alleen nog maar hun kleren aan te trekken, haren te doen en samen te ontbijten. Ik hoor weleens verhalen van mensen die met een verhit hoofd naar de crèche racen. Nee, wij hebben ’s ochtends nooit stress. „In december 2020 heb ik dit huis gekocht. Een aannemer heeft de aanbouw vernieuwd en ik heb de keuken erin gezet. De kinderen ‘klusten’ mee, die waren toen anderhalf en kropen rond tussen de keukenkastjes. Daarvoor hebben we een half jaar in zes verschillende vakantiehuisjes gewoond, dat was best pittig.  „Ik blijf gelukkig wel altijd kalm in mijn hoofd. Er zijn nog steeds honderd klussen die ik moet doen. Maar je moet gewoon per dag bekijken wat je gaat doen en je daarop focussen. De meisjes gaan eigenlijk overal mee naartoe.” „Op vrijdag werk ik met de meisjes thuis en doe ik geen zware meetings. Moet ik een keer met een toezichthouder bellen, dan zet ik ze achter een filmpje. Ik ga ook regelmatig wandelend vergaderen in de duinen en dan zitten zij in een duo-fietskar te spelen. Soms leg ik ook knutseldingetjes op tafel. Je moet het praktisch indelen. Als het echt niet gaat, moet ik kunnen stoppen en ’s avonds verder kunnen gaan. „Na het eten ruimen we samen op. Rond zeven uur gaan ze naar boven. Ze douchen, poetsen hun tanden en ik lees nog een verhaaltje voor. Rond acht uur ben ik klaar met het avondritueel. ’s Avonds ga ik vaak lezen of ik kijk een goede film. Nu ben ik begonnen met het schrijven van een boek over mijn ervaringen. Ik kom uit een creatief nest, mijn vader was kunstenaar en mijn moeder was lerares mode-ontwerpen en die creativiteit miste ik wel. Ik lees heel veel boeken, onder meer over spiritualiteit en psychologie. Het visualiseren en manifesteren heb ik daar wel vandaan.  „Om half tien kijk ik altijd  Nieuwsuur , dan ben ik weer even bij. ’s Avonds schrijf ik regelmatig in een dagboek. Ik heb geen partner voor reflectie, dus ik moet wat kritischer naar mezelf zijn. Vrienden spreek ik vaak tijdens de lunch, al ben ik er nu ook wel aan toe om ’s avonds een volwassen gesprek te voeren met een goed glas wijn. Een collega zei: ‘Misschien is het ook wel een voordeel dat je alleen bent; je blijft wat positiever.’ Daar zit wel wat in. Tegen jezelf chagrijnen, daar heb je alleen jezelf mee.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar  werk@nrc.nl  Opstaan Half zes, de meisjes staan op om half zeven. Woning Hoekwoning (koop) met tuin in Castricum.  Hulp Geen, dat kan financieel nu niet uit. „Ik maak zelf schoon en de meisjes ‘helpen’ – die maken met een vaatdoekje de meubels schoon. De robotstofzuiger zet ik aan als ik naar het werk ga, dat is ook een aanrader.” Laatste grote uitgave Een nieuwe keuken.  Huisdieren Geen. Naar bed Om tien uur gaat Nine naar boven en om half elf slaapt ze.  		 Nieuwsbrief  		NRC Slim Leven 	  		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/15/ik-blijf-gelukkig-wel-altijd-kalm-in-mijn-hoofd-a4136541</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Zo anders is Frankrijk ook weer niet’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Thessa : „Ik werk nog steeds redelijk veel thuis. Dat scheelt met opstaan. Meestal sta ik rond 07.00 uur op. Ik werk bij een intern transportbedrijf op de contractafdeling. Thuis werk ik het fijnst. Ik kan mooi zelf bezig zijn. Voor mij is het wel belangrijk eerst even een goed ontbijt te eten, vaak iets met fruit of een smoothie. Dan aan het werk.  „Ik houd strakke uren aan. Als je thuiszit, heb je snel de neiging om toch nog even wat werk tussendoor te doen. Dat doe ik expres niet. Dan heb je helemaal geen scheiding meer tussen je werk en je privé. Ik neem een half uur middagpauze. Dat is mijn officiële pauzetijd, dus dat probeer ik aan te houden. „Ik vond mijn baan omdat ze iemand zochten die Frans sprak. Mijn ouders zijn naar Frankrijk verhuisd toen ik twaalf jaar was, zij komen uit de Achterhoek. Ik heb twaalf jaar in Frankrijk gewoond. Mijn ouders zijn eerder teruggegaan, ik heb er nog een paar jaar gewoond om mijn studie psychologie in Poitiers af te ronden. Toen was het klaar en dacht ik: ja, wat ga ik nou doen? Het leek me leuk om opnieuw mijn Nederlandse identiteit te ontdekken.  „Ik ben geen stadsmens, heb ik ontdekt, en mijn ouders woonden hier. Dus ben ik naar de Achterhoek gegaan. Inmiddels ben ik weer helemaal Nederlands. Dat was in het begin wel heel vreemd, hoor. Ik was er de helft van mijn leven tussenuit geweest. Maar ik heb er geen moment spijt van gehad. Zo anders is Frankrijk ook weer niet. En ik heb beide nationaliteiten in mij.” „Ik werk drie volle, en twee halve dagen bij het intern transportbedrijf. Het zit er wel aan te komen dat ik minder dagen wil werken. Want de dingen die ik naast mijn werk doe, daar ligt mijn hart. Ik doe veel vrijwilligerswerk en ben bezig met het opzetten van mijn eigen bedrijf.  „Toen ik hier kwam, ben ik vrij snel in het LHBTIQ+-circuit geraakt. In Frankrijk had ik dat nog vrij weinig, maar ik wilde het altijd wel. Ik ben non-binair en moet veel uitleggen. Op mijn veertiende wist ik dat ik meisjes leuk vond. En voor mij voelt het ongemakkelijk om me echt in het gender man of vrouw te zetten. Waarom weet ik niet. Het klopt gewoon niet. In het begin dacht ik: voel ik me hier ongemakkelijk bij? Maar het ongemak kwam van buitenaf. Zo van: ik zou me hier ongemakkelijk bij moeten voelen. Voor mezelf was het proces niet heel lastig. Ik weet wie ik ben. Het is het labeltje dat even zoeken was. Thessa Banning (28, die/hen/hun) woont in een huurhuis in Lichtenvoorde en werkt 32 uur bij een intern transportbedrijf op de contractafdeling. Ook is Thessa bezig met het oprichten van een eigen adviesbureau voor diversiteit- en inclusie. Thessa woonde van hun twaalfde tot vierentwintigste jaar in Frankrijk, en studeerde er psychologie. Die verdient net beneden modaal. „Toen ik de term non-binair tegenkwam waren er een of twee voorbeelden in media, op tv, die zich ook zo noemden. Maar zo was ik niet. Een paar jaar later zag ik veel meer verhalen, meer voorbeelden. Sinds ik weet dat ik me ook non-binair mag noemen, voelt het wel prettig, eigenlijk.  Ik weet nu: het voelen, is genoeg. „Ik ben actief  als begeleider bij de Jong&Out-groep, de jongerengroep van het COC. En ik ben betrokken bij de klankbordgroep van de regenbooggemeente en bij een burgerinitiatief, Goed Geaard. Het ligt aan de periode hoeveel tijd ik daaraan kwijt ben. Sommige weken is het bijna niks, in juni was het een hele drukke periode. Ik heb vorige maand een pride georganiseerd in de Achterhoek. Dat hebben we op z’n Achterhoeks aangepakt. Iedereen die wat wilde bijdragen, kon dat doen. „Samen met een vriend ben ik ook bezig een adviesbureau voor diversiteit en inclusie op te zetten,  LHBTIQ+-zaken zijn onze expertise. Daar werk ik minstens twee ochtenden en een avond per week aan. „Als het kan, plan ik in het weekend niks, of leuke dingen voor mezelf. Ik ben een lezer, of ik kijk lekker dom Netflix. Ik heb een tuin bij deze woning. Daar gaat ook wat tijd in zitten. En ik doe dingen met vrienden. Nu overlappen mijn vriendengroep en de LHBTIQ+-zaken best wel veel. Dat scheelt weer tijd. Mijn ouders wonen in een dorpje verderop. Ik heb net een huis voor mezelf. Toen ik hier kwam, had ik geen netwerk en heb ik een hele poos bij hen ingewoond. En dat is wel heel veel samenzijn. Dus nu zie ik ze een periode even wat minder.” „Ik ben een beetje introvert. Soms kan ik een tijd prima tussen de mensen. En dan denk ik weer een tijdje: liever niet. Ik ben ook close met mijn oma van 90 jaar. Met haar ga ik iedere zaterdagochtend naar de markt, een leuke manier om te  connecten  met de  roots . Mijn oma is misschien oud, maar ook heel erg  open minded . Ik kan het heel goed met haar vinden.  „Er zijn mensen die constant drukte om zich heen moeten hebben. Daar heb ik geen last van. Ik plan wel veel, om verschillende redenen. Voor mezelf heb ik strikte planningen, anders kan ik verzeild raken in een ding en doe ik voor de rest niks meer. En vrije tijd plan ik ook in, anders zou ik ook geen mensen meer zien. Ja, echt. „Het liefst zou ik  willen dat mijn eigen bedrijf in de toekomst een succes wordt. Ik denk dat ik daar veel geestelijke voldoening uit kan halen. Het raakt aan alle dingen die voor mij belangrijk zijn. En ik wil veel ervaren in het leven. Reizen. Veel verschillende dingen zien en veel verschillende mensen ontmoeten. En veel verschillende verhalen horen.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar  werk@nrc.nl  Vervoer Een Fiat Panda en een fiets. Sporten Thessa heeft momenteel weinig tijd om te sporten, wel wandelt die veel. „Ik hoop binnenkort weer iets te gaan doen. In Frankrijk heb ik nog een roller derby-vereniging opgezet.” Hobby's Thessa is een fervent lezer, kijkt nog weleens een serie op Netflix en schildert en tekent graag. Voor dat laatste heeft die nu minder tijd. Vakantie Met corona was op reis gaan lastig, maar daarvoor bezocht Thessa Normandië. Naar bed Rond 11 uur. Thessa: „Ik ben eigenlijk meer een avondmens, maar de rest van de samenleving niet. Dan pas ik me maar aan.”  		 Nieuwsbrief  		NRC Slim Leven 	  		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/01/die-ommezwaai-was-het-duizend-procent-waard-a4135327</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘De ziekte van Bente heeft ons hechter gemaakt’ ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Leonie : „Gemiddeld is iedereen rond half zeven wakker behalve de oudste, die kan gelukkig langer uitslapen. Om half acht wordt er soms al druk geknutseld of geschilderd beneden.” Leonie Roeloffzen  (39) studeerde bedrijfskunde aan de Vrije Universiteit Amsterdam en werkt drie dagen per week als HR-adviseur bij de European Cultural Foundation, een stichting die zich inzet voor een  open en inclusief Europa. Daarvoor werkte ze onder meer bij de Nationale Postcode Loterij. Ze wonen in Amstelveen en verdienen samen ongeveer vier keer modaal.  Michiel van Schijndel  (42) is fiscaal jurist en werkt bij een financiële dienstverlener die internationale ondernemingen adviseert hoe ze hun bedrijf moeten structureren. Ze zijn ouders van  Clemy  (1),  Bente  (4) en  Mia  (6). Michiel : „Dat is wel fijn van onze meisjes, ze kunnen zich al heel goed zelf vermaken. Dat gebeurt eigenlijk elke dag. In het weekend mogen ze wel een filmpje kijken als ze wakker worden, maar niet doordeweeks.”  Leonie : „Rond half acht ontbijten we allemaal met havermoutpap, yoghurt en cruesli. Ik houd heel erg van die gezellige chaos.” Michiel : „Rond kwart over acht gaat een van ons met drie kinderen in de bakfiets de deur uit, die moeten naar drie verschillende locaties. Gelukkig zijn de scholen niet heel ver van elkaar.”  Leonie : „Om negen uur beginnen we met werken.”  Michiel : „Meestal werkt de een thuis en de ander op kantoor. We hebben een extra studeerkamer op de tweede verdieping. Als de oppas met de jongste thuis is, kun je niet rustig werken aan de keukentafel.”  Leonie : „Ik fiets in een kwartier naar kantoor in Amsterdam-Zuid. Daarom zijn we ook naar Amstelveen verhuisd. In het weekend kunnen we alle culturele dingen doen in Amsterdam en met vrienden eten in de stad, maar doordeweeks hebben we de rust van de ‘suburb’.” Michiel : „Aan het eind van de dag haalt een van ons de oudste op bij de BSO en de ander lost de oppas af die met Bente en Clemy thuis is. We hebben geen vaste dagen, een van ons is rond half zes bij de opvang. Degene die als eerste thuis is, begint met koken. Om kwart over zes eten we en om zeven uur zitten de kinderen in bad.”  Leonie : „Het is wel zo: hoe later je thuis bent en met het avondritueel begint, hoe minder de kinderen meewerken. Ik heb wel geleerd, vooral ook door Bente, dat het belangrijk is dat je zelf de stress niet voelt. Zodra zij mijn onrust voelen, gaan ze tegenwerken.”  Michiel : „Bente, onze middelste, heeft tubereuze sclerose, een ongeneeslijke ziekte. Het begon met een epileptische aanval op de crèche toen ze bijna 1 was. Ze is doorgelicht door een neuroloog en uit bloedonderzoek is gebleken dat ze een genafwijking heeft.”  Leonie : „Haar lichaam maakt cel----ophopingen aan bij organen. Er zitten al goedaardige tumoren bij haar nieren, hart en hersenen – dat laatste geeft ook die epilepsie. We hebben twee jaar weinig geslapen en hebben Bente van ziekenhuis naar ziekenhuis gesleept. Qua ontwikkeling doet ze het goed, maar van alle symptomen die bij deze aandoening horen, heeft ze wel een beetje last.” Michiel : „De epilepsie is goed te onderdrukken met medicijnen, maar de goedaardige tumoren kunnen groter en kleiner worden, dat moeten we goed monitoren.”  Leonie : „Op haar levensverwachting heeft het gelukkig geen invloed. Bente is een heel vrolijk meisje maar ze is nogal prikkelgevoelig en de school is best wel heftig voor haar. Sociaal loopt ze iets achter en het is best een druk kind, maar met haar aandoening  zijn we verder niet zo bezig. Ze is in oktober begonnen op een speciale basisschool met kleinere klassen en meer begeleiding. BSO wilden we nog even uitstellen, daarom begonnen we met een oppas thuis. We hebben wel geaarzeld of we voor een derde zouden gaan.” Michiel : „Voor de dynamiek is onze derde dochter heel leuk.” Leonie : „Uiteindelijk gaat het ook heel goed.” Michiel : „De twee oudste moederen over Clemy en soms doen ze het iets te wild dus dan moet je optreden als politieagent.” Leonie : „De aandoening van Bente heeft ons helemaal veranderd als mens, als gezin. We zijn veel hechter geworden, alle clichés zijn waar. Om de kleine dingen maak je je geen zorgen meer.”  Michiel : „Vroeger vond ik schoolkeuze en carrière belangrijk. Ik heb geleerd om alle verwachtingen die ik projecteerde op mijn kinderen los te laten.” Leonie : „We hebben een gezinscoach in de arm genomen en pedagogische hulpboeken geraadpleegd om te zorgen dat het gezinsleven met drie kinderen inclusief een zorgenkindje te doen blijft.”  Michiel : „We hebben bijvoorbeeld besproken hoe je ervoor zorgt dat de anderen zich ook gehoord voelen.”  Leonie : „Als Mia ergens mee zit, proberen we daar echt aandacht aan te geven en niet te zeggen ‘je bent de oudste, niet piepen’. Haar gevoelens mogen er ook zijn.”   Michiel : „We zorgen er nu voor dat de een de oudste voorleest en de ander de middelste, zodat ieder zijn aandacht krijgt.” Leonie : „We brengen de kinderen vaak met zijn tweeën naar bed. Als Michiel er niet is, wordt het wel een apenkooi. Ik laat het allemaal gebeuren, zolang het maar gezellig is. Jij bent meer van de structuur.”  Michiel : „Dat is nodig om na het spitsuur nog wat tijd voor jezelf te hebben.”  Leonie :  „Thuis doen we de huishouding gelukkig  fifty-fifty . Ik werk dan wel minder maar pak dan weer wat extra dingen op zoals speeldates en kinderfeestjes organiseren, maar hij is net zo huiselijk als ik.”  Michiel : „Rond acht uur zitten we beneden en kijken we het nieuws, of we klappen de laptop open.”  Leonie : „Jij sport misschien wel drie keer in de week. Ik doe pilates en ben begonnen met pianoles.” Michiel : „Ik heb tennisles op dinsdagochtend. Dan begin ik iets later met werk, maar heb ik een heerlijke dag omdat ik gesport heb in de ochtend. Ik loop ook weleens een rondje hard tijdens de lunch. Je moet gewoon fit blijven met werk, drie kinderen en een sociaal leven.”  In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar  werk@nrc.nl  Opstaan Rond half zeven.  Laatste grote uitgave Een verbouwing en een maand vakantie in Portugal.  Leonie : „We moeten tijdens de verbouwing  drie maanden kamperen in huis, maar we hebben wel voor hetere vuren gestaan.” Woning Een jarendertighuis in „het leukste buurtje van Amstelveen” met jaarlijks een gezamenlijk kerstdiner en een zomerfeest. Boodschappen Doen ze om en om. Eén keer per week halen ze de weekboodschappen. Leonie maakt een digitaal lijstje en ze sturen elkaar recepten toe. „Dit klinkt wel burgerlijk, haha. Het is allemaal niet super culinair want voor die kinderen wordt het toch al snel visfriet, maar we proberen het wel afwisselend te houden.” Huisdieren Nee. Leonie wil het heel graag, maar Michiel niet. Hij is niet met huisdieren opgegroeid.  Leonie : „Ik wil ooit nog buitenaf wonen met dieren (ik kom uit Twente), Michiel is helemaal fan van kunst en architectuur en wil graag zijn eigen buitenhuis bouwen. Altijd blijven dromen toch!” Naar bed  Rond half elf. „We laten onze telefoon beneden.”   		 Nieuwsbrief  		NRC Slim Leven 	  		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/24/de-ziekte-van-bente-heeft-ons-hechter-gemaakt-a4134565</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik hoor tot de top van de fantasyschrijvers’ ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Kim : „Wij zetten nooit de wekker. Björn werkt meestal avonddiensten, ik werk ’s avonds ook vaak door. En vaak hoef ik in de ochtenden nergens heen, behalve als ik een ochtenddienst heb bij de AH to go. Ik schrijf fantasyboeken. Dus zodra ik mijn ontbijt op heb kruip ik achter de laptop.” Björn : „Ik ben hoofdconducteur bij de NS. Ik doe het nu zeven jaar, nog steeds met plezier. ’s Avonds werken past beter in mijn natuurlijke ritme.” Kim : „Als ik een ochtenddienst bij de AH heb, moet ik er om 05.00 uur uit, dat vind ik wel zwaar. Dan ben ik meestal om 09.00 uur weer thuis, de rest van de dag ben ik dan niks meer waard. Meestal worden we wel een beetje samen wakker rond 07.00 uur, blijven we even liggen. We hebben niemand om rekening mee te houden, geen kinderen. Daarom werkt het ook bij ons, dat onregelmatig werken. Warm eten doen we vaak rond 14.00 uur, samen, als het kan tenminste.” Björn : „Onze dag is eigenlijk omgekeerd.” Kim : „We hebben niet veel avonden samen. Overdag kunnen we ergens naartoe. Dan schuif ik gewoon mijn werktijden op. We gaan ergens in de stad lunchen, naar de bioscoop, wandelen.  „Soms hebben we doordeweeks ineens drie dagen vrij. Dan pakken we de tent in en gaan we ergens kamperen.” Kim ten Tusscher  (42) en  Björn ter Keurs  (43) hebben een geregistreerd partnerschap en wonen in Enschede. Ze zijn allebei opgegroeid in Borne, bij Hengelo.  Kim is schrijfster van fantasyboeken. Ook werkt ze 12 uur in de week bij de AH to go.  Björn is hoofdconducteur bij de NS, en vakbondsman bij de FNV in zijn vrije tijd. Het stel verdient samen 1,5 keer modaal. Björn : „Ik begin mijn dag een beetje rustig aan, krantje lezen. Dan ga ik het huishouden aanpakken. Stofzuigen, afwassen. Rond een uur of 13.00 begin ik vaak moe te worden. Dan ga ik even slapen. Na mijn werk kijk ik nog even een uurtje tv en ga ik naar bed.” Kim : „Mijn dag is verder gevuld met schrijven en alles daaromheen, zoals promotie van boeken. Ik schreef met veel plezier vroeger, maar op een gegeven moment verdween het uit mijn leven toen het voor school niet meer hoefde. Toen droomde ik een stukje van het verhaal van mijn eerst boek. Ik dacht: ik heb tijd, laat ik het eens opschrijven. Dat bleek heel leuk, en toen ben ik een uitgever gaan zoeken. In Nederland hoor ik wel tot de top van de fantasyschrijvers. Naar Nederlandse maatstaven verkoopt het goed. Maar hier is de markt gewoon niet groot, dus het is geen vetpot. Mijn baantje bij de AH levert mijn hoofdinkomen, maar het is wel mijn bijbaantje. Alles wat ik bij AH verdien, gaat weer naar het schrijven.” Björn : „Toen we rond 2000 de  Lord of the Rings- films zagen, werden we enthousiast, en zijn we een beetje in het fantasywereldje terechtgekomen. We zijn een tijd wat festivals afgelopen.” Kim : „Wij kennen elkaar al 25 jaar, vanaf ons achttiende.” Björn : „Ik heb uiteindelijk kunstgeschiedenis gestudeerd. Zij is fotografie gaan doen aan de kunstacademie. Uiteindelijk zijn we gaan samenwonen in Breda. Ik heb heel lang over mijn scriptie gedaan en echt een afkeer van schrijven gekregen. En ik ben geen man voor kantoor, wil eigenlijk de vrijheid in. Ik heb na mijn studie alle studentenbaantjes gehad die je kunt verzinnen, in het magazijn en zo. Telkens drie jaar lang. Dan moesten ze me een vast contact aanbieden, kon dat weer niet. Dat heb ik een jaar of tien volgehouden, een rotperiode. De onzekerheid eromheen vond ik erg. Ik wilde vastigheid, dingen op kunnen bouwen. Sinds ik bij de NS werk, kan dat pas. In de tijd dat ik daar begon hebben we dit huis gekocht, en een auto.” Kim : „Na mijn afstuderen dacht ik: leuk, fotografie, maar daar zijn anderen beter in dan ik. Ik kwam vrij snel bij de V&D terecht, daar heb ik 13,5 jaar gewerkt. Toen ik ging schrijven was dat lastig combineren. Omdat Björn geen vastigheid had, kon ik niet weg. Nu is het andersom. Omdat mijn geld eigenlijk weer allemaal teruggaat naar mijn boeken, moest ik er wel aan wennen dat ik afhankelijk werd van Björn.” Björn : „Je bent niet afhankelijk, hoor.” Kim : „Zo voelde het in het begin wel. Het hielp wel dat het lang andersom was.”  Björn : „Ja, absoluut. Jij hebt me toen geholpen, ik sta nu klaar voor jou.” Björn : „We vinden Twente mooi. Maar we hadden overal kunnen wonen.” Kim : „Het oosten van het land is lekker rustig, qua mentaliteit. Midden in Amsterdam hoef ik niet te wonen.” Björn : „Weet je, ik kan daar best wel aarden. Ik ben standplaatsgebonden voor mijn baan. Nu is dat Enschede. Maar als NS zegt: joh, we hebben geen werk meer voor je en je kunt in Utrecht terecht, dan ga ik.” Kim : „We hebben nu wel een ontzettend leuke buurt en een fijn huis.” Björn : „Het huis hebben we gekocht op één loon, dat kon toen nog. Wat wij wilden, is tijd en geld om te reizen. Als ik een dag of twee niks te doen heb, pak ik de trein naar Amsterdam, Groningen of Den Bosch. Ik reis gratis in Nederland. Dan ga ik daar even wandelen, rondkijken. De vrijheid is mooi. Omdat onze vaste lasten minder zijn, houden we geld over om die dingen te doen waar ons hart ligt. Voor Kim is dat schrijven, voor mij reizen. Omdat ik veel ’s avonds werk, heb ik weinig contact met vrienden.” Kim : „Met familie wel.” Björn : „Soms vind ik het jammer. Met corona was het lastig. Maar ik heb genoeg sociale contacten op mijn werk. Ik kom mensen tegen in de trein, maak een praatje.” Kim : „Ik heb veel contacten in de fantasy-schrijfwereld, en een paar goede vriendinnen. Ik ben niet iemand die wekelijks met mensen gaat afspreken of de kroeg in wil. Daar zijn we allebei niet van.” Björn : „We hebben genoeg aan elkaar. En soms ook genoeg van elkaar. Dan gaan we onze eigen weg, gaan we even alleen een paar dagen weg. Daarin laten we elkaar heel vrij.”  In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren.  Meedoen? Mail naar  werk@nrc.nl  Boodschappen Björn doet vaak de boodschappen en kookt. Kim: „Dat vindt-ie heel leuk, hij is supermarktfan. Op vakantie gaan we ook elke dag, kijken wat er ligt.”  Bijzondere  uitgave De verbouwing van de badkamer. Sport Kim doet aan yoga, Björn sport niet, maar loopt veel op zijn werk. Het stel maakt samen wandelingen. Björn: „De NS-wandelingen zijn hartstikke leuk.” Bedtijd Kim gaat rond 23.00 uur. Als ze een ochtenddienst heeft om 22.00 uur. Björn gaat na zijn avonddienst om 02.00 of 03.00 uur. Omdat hij uit zichzelf om 07.00 uur weer wakker wordt, doet hij vaak een middagdutje.  		 Nieuwsbrief  		NRC Slim Leven 	  		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/10/ik-moet-helemaal-niks-ik-wil-mezelf-ontwikkelen-a4133133</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘We moeten echt plannen wanneer we bij wie slapen’ ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Frank : „We hebben samen twee huizen en vier kinderen, en we pendelen op en neer.” Heleen : „Ik ben professional organizer. Sommige mensen noemen dat opruimcoach, maar het is veel breder. Het is eigenlijk het organiseren van iemands leven. Voor de ene mens is dat na een scheiding, maar het kan ook na een verhuizing of na het overlijden van een ouder zijn. Het zijn niet alleen de spullen die uit het huis gehaald moeten worden, er komt ook veel administratie bij kijken. Niet iedere nabestaande weet bijvoorbeeld hoe dingen als gas en internet zijn geregeld. Dat ga ik dan allemaal uitzoeken.”  Frank : „Je coördineert en brengt structuur aan.” Heleen : „Het is superbelangrijk om goed te luisteren. De mensen die ik adviseer, zijn vaak ook te druk om goed na te denken waar het misgaat. Eerst inventariseer ik. Waar zit het nou in? Zit het in de samenwerking met je partner die in jouw ogen te weinig doet? Zo kan ik een planning gaan maken. Maar het kan ook over een plek in huis gaan. Stel, je staat elkaar in de ochtend altijd in de weg in de keuken. Wie gaat aan de linkerkant de broodtrommels maken voor de kinderen en wie doet aan de rechterkant het ontbijt?” Heleen Zomers studeerde rechten en stapte over naar de HEAO. Ze werkte in de makelaardij en in salesfuncties. Nu heeft ze haar eigen bedrijf, Let’s get organised, waarmee ze mensen als professional organizer helpt bij grote levensgebeurtenissen. Met haar tweeling Thomas en Lauren (11) uit een eerdere relatie woont ze in Eemnes.  Frank Wiersma (47) studeerde bedrijfseconomie in Groningen en is nu 22 jaar consultant en ondernemer. Met zijn compagnon  adviseert hij met name de publieke sector over bedrijfsvoering. Met zijn kinderen Jort (14) en Bram (11) uit een vorige relatie woont hij in Bilthoven.  Frank en Heleen verdienen samen ongeveer vier keer modaal.  Frank : „Uiteraard heeft Heleen een hoop goede tips die we ook in ons eigen leven hebben geïmplementeerd. Dat heeft wel een goede impact gehad.” Heleen : „Ik vind Frank – voor een man, zeg ik er nu bij – best wel opgeruimd. Ik ben zelf natuurlijk nooit wat kwijt, maar Frank is dat evenmin.” Frank : „We spreken altijd af wie op welke dag het eten verzorgt. Dat klinkt militaristisch en streng, maar geeft ook rust.” Heleen : „Het zijn vaste dagen waarop we dat doen, met name op de dagen dat we geen kinderen hebben.” Frank : „Het is prettig van tevoren te weten dat ik op woensdag het eten verzorg. Daar kan ik als ik boodschappen doe dan al rekening mee houden.” Heleen : „Woensdag tot en met vrijdag hebben we geen kinderen, en om het weekend ook niet. Dinsdagavond kijken we altijd: hoe zit jij met werk- en privédingen, wanneer slapen we bij wie? Dat moeten we wel echt plannen.” Frank : „De maandagen of dinsdagen zit ieder  in zijn eigen huis met zijn eigen kinderen. Van zaterdagmiddag tot en met zondagmiddag zijn we óf in Eemnes óf in Bilthoven met zijn allen.” Heleen : „De kinderen hebben elkaar dan twee weken niet gezien. Ook als we thuis rondhangen, merken we dat ze zich wel vermaken. We spelen vaak heel gezapig wat spelletjes, twee kinderen maken de borrelplank, en na het eten en wat tv-kijken gaan de jongsten al snel naar bed.” Frank : „We proberen wel even met zijn tweeën na te praten voor we naar bed gaan, dat is heel belangrijk. Maar je ziet wel dat de avond steeds korter wordt naarmate de kinderen ouder worden.” Heleen : „Zondagochtend ben ik meestal als eerste wakker, rond zeven. De kinderen moeten tot half acht in bed blijven. Het zijn altijd dezelfde die als eersten wakker zijn: Bram en Thomas.  Zij dekken de tafel, ik bak de broodjes in de oven, en daarna wachten we tot jij een keer wakker bent.” Frank : „Rond half negen ontbijten we met zijn allen.” Heleen : „Ik lees eerst een half uur de krant voor de drukte begint.” Frank : „Ik heb dat niet, ik sta op en schuif meteen aan. Dat vind ik prima. Ik wil na het eten even een moment voor mezelf, dan loop ik de tuin in met een kopje koffie.” Heleen : „We proberen op zondag wel even naar buiten te gaan, want het is niet de bedoeling dat de kinderen de hele dag binnen op hun scherm zitten. Ik woon gelukkig vlak bij de hei en Frank vlak bij het bos.” Frank : „Op maandag en dinsdag sta ik om kwart voor zeven op. Dan is het rap ontbijten met zijn drieën, daarna ga ik naar kantoor of naar een klant. Mijn kinderen gaan zelf naar school.” Heleen : „Die van mij ook, lopend of op de step. Ze ontbijten zelf aan de bar. Terwijl zij  eten en kletsen, maak ik de broodtrommels. Soms oefenen ze nog een paar Engelse woordjes. Ik zeg alvast: ‘Als jullie willen spelen, dan kan dat wel of niet bij mij.’ Ik ben georganiseerd, dus ik denk daarin vooruit. Ze hebben nog geen telefoon, maar wel een horloge waarmee ze kunnen bellen. Om vijf uur begint schermtijd en het koken, en dan is het wel even spitsuur. Soms moeten ze sporten. Op de dagen dat het niet hoeft, kijken we nog even tv met zijn drieën. Dat zijn dan ook wel echt leuke momenten.” Frank : „Als je dan met zijn drietjes bent, heb je even echt  quality time  met je kinderen, dat is een leuke bijkomstigheid.” Heleen : „Als we bij elkaar slapen zonder de kinderen, gaan we ’s ochtends wel terug naar onze eigen werkplek.” Frank : „Meestal verzamelen we rond een uur of zes, half zeven voor het eten bij degene die kookt.”  Heleen : „Of bij degene die haalt…” Frank : „Ja, of bij degene die haalt, want dat doen sommigen ook.” Heleen : „ Sommigen …” Frank : „In het weekend ondernemen we meer als we met elkaar zijn: we spreken met vrienden af of gaan een weekendje weg. Doordeweeks zien we elkaar ’s avonds en dan sporten we ook nog, dus soms zijn we een beetje afgepeigerd. We hebben geluk dat de kinderen in leeftijd dicht bij elkaar zitten, dat past heel goed, dus ze hebben ook altijd wel zin om elkaar te zien. Het zijn ook geen volksverhuizingen meer met grote kinderen, dus ik vind het zo prima te doen. We hebben de huizen erop ingericht en het is maar een kwartier rijden van Eemnes naar Bilthoven.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar  werk@nrc.nl . Huisdieren Frank heeft een kat, Heleen twee konijnen. Heleen: „Een hond is logistiek niet haalbaar.”  Laatste grote  uitgave  Een vakantie naar Portugal, ze gaan halverwege juli tien dagen met alle kinderen.  In september gaan Frank en Heleen nog met zijn tweeën. Boodschappen Frank: „Die doe ik ’s avonds of overdag tussendoor. Het is voor mij een wandelingetje en dat vind ik ook wel lekker.” Heleen: „Ik heb echt een hekel aan boodschappen doen, dus ik laat meestal alles lekker bezorgen.” Huishoudhulp Frank heeft een schoonmaker en een glazenwasser. Heleen doet alles zelf, ook gestructureerd, op woensdag. „Als de kinderen op woensdag naar de andere ouder gaan, ga ik als een wervelwind door het huis.” Wonen Beiden hebben een jarendertigwoning. Die van Heleen is een tussenwoning, die van Frank een hoekwoning.  Spitsuur Zondagochtend met alle kinderen. Naar bed Frank: „We liggen uiterlijk om elf uur in bed.”  		 Nieuwsbrief  		NRC Slim Leven 	  		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/03/we-moeten-echt-plannen-wanneer-we-bij-wie-slapen-a4132237</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
