<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Spitsuur]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/spitsuur</link>
    <description><![CDATA[Spitsuur]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Pride-oprichters Siep en Peter willen een elektrische hond kopen: ‘Dat helpt om in beweging te blijven’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Peter: „Wij hebben elkaar ontmoet in een gay-discotheek in Groningen, de stad waar we toen allebei studeerden.” Siep: „Peter deed economie en ik de opleiding om leraar wiskunde te worden.” Peter: „Nu zijn we al 42 jaar samen.” Siep: „Dit jaar zijn we allebei ongeveer tegelijk met pensioen gegaan. Ik sinds dit schooljaar, Peter al eerder dit jaar.” Peter: „Ik was financieel directeur bij een woningcorporatie in Den Helder.” Siep: „Ik gaf wiskunde in Utrecht.” Peter: „Het is nog even oefenen: met pensioen te zijn.” Siep: „Ik heb 40 jaar op dezelfde school gewerkt. Dat voelt als familie die je achterlaat. En ik mis het contact met jonge mensen. Dat vond ik altijd heel leuk.” Peter: „Toen ik nog werkte, ging de wekker om 6.23 uur. Ja, eerst ging hij altijd om 6.30 uur, totdat de maximumsnelheid verlaagd werd van 130 naar 100. Toen deed ik er voortaan 7 minuten langer over om naar mijn werk te gaan. Dus besloot ik 7 minuten eerder op te staan. Tegenwoordig gaat de wekker om 7.45 uur. Een stuk later, maar ik zet nog steeds de wekker. Want ik wil de vrijheid beheersbaar houden.” Siep: „En zo hebben we nog een paar regels bedacht.” Peter: „De tweede is: elke dag nette kleren aantrekken, zodat je niet verslonst – ik ben 40 jaar lang elke dag met stropdas en pak naar mijn werk gegaan. De derde regel is dat ik drie dagen in de week geen alcohol drink – net als toen we nog werkten, toen dronken we ook niet doordeweeks.” Siep: „Ik ben helemaal gestopt, al anderhalf jaar geleden. En mis het niet – er zijn tegenwoordig ontzettend veel lekkere drankjes zonder alcohol.” Siep: „Vanuit ons raam hebben we een prachtig uitzicht over het IJ. Dit jaar hebben we genoten van SAIL.” Peter: „Ze zouden het elk jaar moeten doen, in plaats van eens in de vijf jaar.” Siep: „Er worden hier ook elk jaar wat boten opgetuigd voor de Pride. Maar de optocht komt hier niet langs. Het IJ is een te wilde rivier voor de tere lhbt+-gemeenschap. Te breed en te veel golfslag. Ja, wij zeggen nog ouderwets lhbt.” Peter: „Of gewoon gay.” Siep: „Laten we vanaf nu regenbooggemeenschap zeggen.” Peter: „Wij waren in 1996 oprichters van Amsterdam Pride, samen met onze collega Ernst Verhoeven.” Siep: „Tot 2005 hebben we de Pride ook zelf georganiseerd, nu ben ik Pride-ambassadeur. Bij de botenparade worden we altijd als vips behandeld.” Peter: „Ik heb zelf nog nooit in mijn onderbroek op een boot gestaan.” Siep: „Ik ook niet. We vinden het leuk zoiets te organiseren en dat andere mensen ervan genieten.” Peter: „Zij staan graag op die boot, wij houden van dingen regelen.” Siep: „Sommige mensen denken dat Amsterdam als eerste een Pride had, maar het tegendeel is waar. In andere grote steden waren al Prides maar in Amsterdam nog niet.” Peter: „In New York was er al eentje in 1967. Parijs en Berlijn waren ook veel eerder.” Siep: „Het was in Amsterdam minder nodig, want Amsterdam was al een heel tolerante stad voor homo’s. Ze kwamen hier uit alle delen van de wereld naartoe.” Peter: „In New York werd hard opgetreden door de politie in gaybars. De pride was daar juist een protest tegen politie en discriminerende wetten, net als in andere steden.” Siep: „Wij hebben toen de Pride bedacht; niet als protest, maar juist als cadeautje aan de stad, om te vieren hoe prettig en vrij je hier kan leven. We noemden het Amsterdam Pride zodat iedereen onder de paraplu kon, ook de hetero’s.” Peter: „Het eerste jaar stonden er 20.000 mensen op de kade, inmiddels een paar honderdduizend. Het is het grootste evenement in de stad na Koningsdag.” Siep: „Onze vierde pensionadoregel is dat we maatschappelijk relevante projecten blijven doen. Niet alleen maar recreatieve dingen.” Peter: „Nee, niet alleen maar consumeren. Het eerste wat mensen je vragen is altijd: hoe heet je? En het tweede is: wat doe je? Dus dat blijft belangrijk. Gelukkig deden wij al best veel andere projecten naast ons werk. We zitten in allerlei commissies in de culturele sector.” Siep: „Ik zit onder meer in de Kunst- en Cultuurcommissie van Pride Amsterdam. Daarnaast in het bestuur van de stichting Kunstenaarshuizen Amsterdam. Wij hebben het Ramses Shaffy Huis gecreëerd – een plek waar jonge en oude kunstenaars samenwonen en werken.” Peter: „Ik zit in het bestuur van De Nollen – het geweldige kunstpark in de duinen bij Den Helder.” Siep: „Ik deed bijna altijd het huishouden, omdat Peter fulltime werkte en ik parttime.” Peter: „Maar nu draag ik ook een flink steentje bij. Ik kook en ik ben degene die stofzuigt. Ik mag van Siep nog niet aan de wasmachine komen, maar ik mag wel strijken.” Siep: „Peter kan héél goed koken!” Peter: „Ik ben iets experimenteler dan Siep. Ik maak wel Hollandse pot, want dat vind ik heerlijk, maar ook curry’s en stroganoffs en zo. Om 18.30 uur begin ik te koken. Dan zet ik RTL Boulevard aan, waar ik vroeger nóóit naar keek. Nu weet ik alles van de sterretjes! Het is een lekker programma voor op de achtergrond.” Siep: „Meestal luisteren we niet eens naar wat ze zeggen, maar alleen naar de toonhoogte. Het is een soort behang.” Boeken spelen een prominente rol in het leven van Peter en Siep. De woonkamer staat vol met boeken. „Peter kan goed met dieren overweg. Maar we nemen geen echte hond, want die moet je ook uitlaten als het regent.” Peter: „Verder ben ik kruiswoordpuzzels gaan maken sinds ik met pensioen ben. Het is goed voor je hersenen iets nieuws te leren, denk ik. En ik heb de keukenkastjes opgeruimd – dat was in 40 jaar niet gebeurd. Ik heb het aangepakt met een systematiek – bij de HEMA heb ik bakjes gekocht. Er is nu een bakje met pennen, eentje met paperclipjes, een met elastiekjes, een met sleutels, een met zegeltjes…” Siep: „Maar het voelt niet alsof we veel te veel tijd over hebben.” Peter: „We lezen elke ochtend drie kranten: Het Parool, De Telegraaf en de Volkskrant.” Siep: „En ik soms NRC via een vriend.” Peter: „Zo zien we verschillende opinies voorbijkomen en zitten we niet te veel in een bubbel. En we hebben een student aan huis die ons helpt met digitale dingen.” Siep: „Wat ik wel merk: als je werkt, beweeg je automatisch veel meer. Dus nu moeten we zorgen dat we blijven bewegen. Maar ik doe elke dag een vaste set oefeningen, al veertig of vijftig jaar dezelfde. Soms doe ik ze meer keren per dag.” Peter: „Ik doe elke dag één set van twintig push-ups.” Siep: „Ik heb nog nooit gezien dat hij ze ook echt doet – maar ik neem aan dat het wel gebeurt.” Peter: „Ja, ik doe ze echt.” In het kort Peter Kramer en Siep de Haan, beiden 67, zijn al samen sinds ze 25 waren. Dit jaar gingen ze allebei met pensioen. Peter was financieel directeur, Siep leraar wiskunde – en ze richtten in 1996 de Amsterdam Pride op. Ze houden van lezen en theaterbezoek. Ze zijn van plan een elektrische hond te kopen – ze hebben al een kleine, maar willen een grotere – om als pensionado’s in beweging te blijven. Samen verdienen ze 3,5 keer modaal (vroeger 5 keer modaal). Peter: „Dat was een cadeautje voor de ouders van Siep. Want die leven nog vol enthousiasme.” Siep: „Ze zijn nu 88. Een exclusief geurtje voor mijn moeder, voor mijn vader een paar planten voor in de tuin.” Peter stuurde een tikkie naar Jelle, de zwager van Siep. Peter: „Ik ga elke dag naar de Albert Heijn, om zo vers mogelijk eten te kopen. We eten tegenwoordig bijna alles biologisch. En volgens ChatGPT is het biologische eten van de AH even goed als van de reformwinkel of de Ekoplaza.” „Een nieuw waterbed van 2.600 euro”, zegt Siep. „We hadden er al een, maar je moet ze af en toe vervangen”, zegt Peter. „En hoe ouder we worden, hoe gestabiliseerder het moet zijn. Het nieuwste is aardig stabiel, vroeger hadden we waterbedden die beweeglijker waren.” Siep: „Kleding kopen we normaal liever nieuw, maar ik ben dol op de vintagewinkel van Laura Dols in de Wolvenstraat. Ze heeft vooral veel voor vrouwen, zoals mooie oude jaren-20-jurken, maar er is ook kleding voor mannen.” „Iedere week, volgens een vast programma”, zegt Peter. „Woensdag stofzuig ik, vrijdag doet Siep de keuken, maandag doet hij de badkamer, enzovoort. We hebben geen hulp meer. Vroeger hadden we een werkster die eruit zag als een Dolly Dot. Ze reed in een sportwagen.” Siep: „Ik legde altijd tien vlokken stof neer. Als ze na afloop alle tien weg waren, kreeg ze een 10. Ja, ik ben een schoonmaakfreak.” Peter: „Een Minimax die nu in de kelder staat, en andere via Tel Sell aangeprezen fitnessapparatuur.” „Veertig jaar lang was ik dat, want ik was toen degene die kookte”, aldus Siep. „Nu is dat Peter, die sinds hij met pensioen is elke avond kookt.” „Gebakjes van Holtkamp”, zegt Siep. „Die zijn duur, maar het zijn wel juwelen!” Peter: „We hebben wel spaargeld, maar sparen niet meer voor iets specifieks.” Siep: „Behalve dan een grotere elektrische hond. Die zijn duur hoor, wel 10.000 euro!” Peter: „Zo duur nu ook weer niet, maar wel 5.000.” Siep: „Peter kan goed met dieren overweg. Ze hebben echt aansluiting met hem. Maar we nemen geen echte hond, want die moet je ook uitlaten als het regent.” „Trouw met een econoom!” zegt Siep. „Toen ik Peter drie maanden kende, heb ik hem 1.500 gulden geleend, want ik had toen meer geld dan hij. Het bleek een goede investering, want uiteindelijk heeft Peter veel geld binnengebracht. Hij werkte altijd fulltime als financieel directeur, ik parttime als leraar.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/q-3gAhbH6shHOFwuOGMgTzhE0lE=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/11/17144322/211125ECO_2023609632_spitsuur.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/21/pride-oprichters-siep-en-peter-willen-een-elektrische-hond-kopen-dat-helpt-om-in-beweging-te-blijven-a4912805</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 07:02:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘De profeet hielp zijn vrouw ook met de was’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zeynep: „We zijn anderhalf jaar geleden getrouwd en toen zijn we ook gaan samenwonen, hier in Amsterdam. We wonen in een appartement van veertig vierkante meter met twee slaapkamers in De Baarsjes. In één slaapkamer past alleen het bed en de andere kamer is een kledingkast annex studeerkamer. We werken vaak allebei thuis maar dan werkt er een aan de eettafel en de ander in de studeerkamer, want samen kunnen we ons niet concentreren. Dan maken we de hele tijd grapjes en zo.” Mehmet: „Voordat we trouwden zijn we vijf maanden verloofd geweest. En we kenden elkaar al een jaar voor de verloving. Onze families kenden elkaar al langer maar zagen elkaar niet vaak. Af en toe zagen ze elkaar op feestdagen zoals het Suikerfeest en het Offerfeest.” Zeynep: „Ik wist eerst niet dat ze zo’n zoon hadden van mijn leeftijd. Maar toen ik hem voor het eerst zag vond ik hem leuk. Hoe hij eruit zag, zijn straling, zijn aura, en hoe hij met mensen omging.” Mehmet: „Ik heb toen de traditionele stap genomen mijn ouders te vertellen dat ik wilde trouwen – en dat ik Zeynep op het oog had. Toen zei mijn vader: oké, ik kan wel even vragen of zij verloofd is of niet.” Zeynep: „Mijn moeder wist al dat ik hem leuk vond. Ons eerste gesprek was online – omdat ik toen in Taiwan was als uitwisselingsstudent. Dus we gingen Facetimen en toen kregen we al meteen een long distance relationship. Na twee of drie gesprekken begonnen we ook over emotionele dingen te praten. We werden online verliefd.” Mehmet: „Na het derde of vierde gesprek zei ik: laten we ons verloven.” Zeynep: „Maar dat vond ik te snel, ik wilde hem eerst fysiek zien. Toen hebben we elkaar ook nog een paar brieven geschreven. Dat is een literaire manier van emoties uiten. Dat vind ik heel mooi.” Mehmet: „Ik heb computerwetenschap gestudeerd. Toen zij dat hoorde dacht ze: dat is niet zo romantisch. Dan ben je een nerd, hè. Dus toen heb ik een brief op papier geschreven en daar een foto van gestuurd.” Zeynep: „Ik zag toen dat hij niet bang was om ‘ik hou van jou’ te zeggen op een poëtische manier.” Mehmet: ”Daarna hebben we elkaar voor ’t eerst gezien, in Nederland. Hand vasthouden of kussen deden we niet – dat komt later. Daten is bij ons meer praten en misschien iets samen doen – zonder aanraking. Er is geen fysieke relatie.” Zeynep: „Ik zeg niet dat iedereen het zo moet doen maar voor mij zelf vond ik het fijn – dat heeft ook een religieuze achtergrond. Toen hebben we ons verloofd en we zijn nog steeds verliefd.” Mehmet: „Ik ben in Turkije geboren en sinds zevenenhalf jaar in Nederland. Ik ben nog steeds Nederlands aan het leren. Ik spreek beter Engels.” Zeynep: „Mehmet leest elke week een boek in het Nederlands. Goed, hè? Ik ben ook in Turkije geboren en nu negen jaar in Nederland. We zijn beiden genaturaliseerd Nederlander. Daarbij hebben we onze Turkse nationaliteit opgegeven.” Mehmet: „Ik werk aan de hogeschool Rotterdam als informaticadocent. Daar geef ik vakken als web application development en data structure and algorithms.” Zeynep: „Ik heb een bachelor international studies in Leiden gedaan en toen een master governance of migration aan de Erasmus Universiteit Rotterdam met specialisatie Verre Oosten. Ik heb toen ook Mandarijn geleerd en een tijdje in Taiwan gewoond. Na een stage bij het migration research team van Clingendael ben ik academic tutor oftewel werkgroepdocent geworden aan de Erasmus Universiteit, bij sociologie.” Mehmet: „We zijn allebei vrijwilliger bij studentenplatform STIP, dat studenten met een migratieachtergrond helpt om gelijke kansen in de samenleving te krijgen.” Zeynep: „Ik heb op GroenLinks-PvdA gestemd.” Mehmet: „En ik heb Bontenbal gestemd! Mensen reageren daar soms verbaasd op, of verward. Maar de beloften van het CDA staan niet ver van mij af. Het is een christelijke partij, maar politiek hoeft niet per se iets met religie te maken te hebben.” Zeynep: „We zijn tegen Erdogan, omdat hij geen democratische leider is. Hij heeft een autoritair regime opgebouwd om zelf macht te behouden. Er is helemaal geen vrijheid van meningsuiting meer in Turkije – en voorlopig zit de burgemeester van Istanbul in de gevangenis. Het is heel vreselijk. Nieuwe verkiezingen komen wel, maar hij heeft bijna geen tegenstander. Er is geen oppositieleider.” Mehmet: „Ik ga meestal op vrijdag naar de moskee voor het vrijdaggebed.” Zeynep: „Ik ga niet vaak naar de moskee.” Mehmet: „We bidden vijf keer per dag, thuis of op het werk, met een schoon gebedsmatje. En we bidden ook vaak samen, met de matjes naast elkaar.” Zeynep: „Het eerste gebed kan nu rond 7.30 uur – dat verschuift elke dag een minuut of twee. In de zomer moet je vroeger op, soms om 4 uur. Daarna gaan we dan meestal terug naar bed, soms gaan we daarna een boek lezen. We vinden het nooit vervelend ervoor op te staan. Bidden is een rustmoment voor ons – het is een uitnodiging van iemand die heel belangrijk voor je is. Je vindt het jammer als je het mist – het is een rustmoment waarop je alleen bent met de schepper.” Mehmet: „Af en toe mis ik het eerste gebed. Zulke dagen gaan niet zo goed voor mij. Bidden is een deel van mij, van wie ik ben.” Zeynep: „Geloof is voor ons leven. Het is niet alleen vijf keer per dag bidden. Het is je eigen bestaan, de dood, alles krijgt betekenis met je geloof – het is één geheel met je leven.” Dit Ebru-kunstwerk, het favoriete schilderij van Mehmet, „symboliseert het Turkse marmer”. Mehmet: „Voor mij is het een levensstijl. Het gaat erover hoe ik met mensen omga, hoe ik reageer op tegenslagen. Stel: ik heb voor een examen heel hard gestudeerd maar ben niet geslaagd. Wat moet ik denken? Misschien is het nu vervelend, maar wie weet opent het in de toekomst nieuwe paden. Of als er iets fantastisch gebeurd is met mij, dan denk ik dat het niet mijn verdienste is – het is een geschenk van God. Dan voel ik me dankbaar. Het geloof geeft me een rustig en vredevol gevoel in mijn leven.” Zeynep: „Ik draag een hoofddoek sinds ik 10 jaar oud was en dat is altijd mijn eigen keuze geweest – mijn ouders vonden het een beetje te vroeg en waren kritisch, maar ik was vastbesloten een hoofddoek te gaan dragen. Het is voor mij een teken van hoe je er als gelovige moslima uitziet. Als puber heb ik er nog eens met een tweede oog naar gekeken. Want je ziet iets en je gaat dat nadoen, maar in je puberteit kun je er nog eens over nadenken met je eigen bewustzijn, er dingen over lezen, en toen heeft mijn hoofddoek een tweede betekenis gekregen. Namelijk dat ik zelf bepaal wie welke delen van mijn lichaam mag zien. En, als ik bijvoorbeeld les geef op de universiteit, dat ik niet op mijn lichaam beoordeeld word, maar alleen op mijn intellect. Niet op mijn uiterlijk.” Mehmet: „Anderhalf jaar geleden hebben we een auto gekocht. Meestal rijd ik en zit Zeynep ernaast een prinses te zijn.” Zeynep: „Dan lees ik een boek of zo. Maar als hij echt slaperig is ga ik wel rijden.” Mehmet: „Ik vind het niet zo erg chauffeur te zijn. Maar eigenlijk zou ik er twintig euro per uur voor moeten rekenen!” Zeynep: „Dit jaar waren we op vakantie in Spanje. Toen heeft Mehmet 99 procent van de tijd gereden en ik 1 procent.” Mehmet: „Ik doe wel dingen in het huishouden.” Zeynep: „Ik was daar streng in toen we elkaar ontmoetten. Ik wilde iemand die verantwoordelijkheid zou willen nemen. Als we een kind krijgen, wil ik wel blijven werken. Mijn moeder was leraar in Turkije. Je kunt dan wel tijdelijk verlof nemen, maar de balans is elkaar ondersteunen en dat kan alleen door ’t samen te doen. En stel dat ik niet kan werken, dan kan hij mij verzorgen – en andersom ook.” Mehmet: „Persoonlijke balans is the way to go. Sommige mannen denken: ‘Ik ben een man dus ik kook niet en ik doe niks in het huishouden’. Maar balans is de beste oplossing. Iedereen doet wat.” Zeynep: „Als de auto kapot is en naar de garage gebracht moet worden doet Mehmet dat, als hij kan. Maar ik heb ’t ook weleens gedaan, toen hij niet kon. Het zijn niet heel erg scherpe lijnen. Meestal doet Mehmet de boodschappen. Soms hebben we last minute iets nodig en ben ik te lui om me om te kleden, dus dan loopt Mehmet even naar de supermarkt.” Mehmet: „Ik heb in boeken over het leven van Mohammed gelezen dat dit voor hem ook geen dogmatische dingen waren. De profeet hielp zijn vrouw ook met de was. Dat staat in historische boeken over de profeet. Die zijn geschreven door zijn vrienden. Ook naaien deed hij zelf, voor zijn eigen kleren. De profeet leefde van 571 tot 632 en het leven was iets anders toen, maar ook hij zocht de balans en dat vind ik inspirerend.” Zeynep: „Ik heb gelukkig geen ernstige dingen meegemaakt in de zin van discriminatie, maar je ziet wel dat mensen je soms anders aankijken omdat je een hoofddoek draagt. Als je in een dure winkel bent, dat mensen je volgen met blikken. Dan krijg je het gevoel dat je moet bewijzen dat je ook een normaal mens bent. Dan ga je extra moeite doen, glimlachen en ‘Hoi!’ zeggen, om aan te tonen dat je erbij hoort.” Mehmet: „Tijdens de ramadan merken mensen natuurlijk ook dat ik moslim ben, omdat je dan overdag niks eet en drinkt. En ik bid vaak tijdens het werk. Of ik vertel gewoon dat ik moslim ben. Het is soms wel moeilijk een plekje op het werk te vinden om te bidden, maar expliciete discriminatie heb ik niet meegemaakt.” Zeynep: „Toen we gevraagd werden voor Spitsuur leek het ons gewoon leuk om mee te doen. Maar ook om te laten zien dat moslims gewone mensen met gewone banen zijn. En dat religie voor ons meer persoonlijk en spiritueel is dan cultureel. Ik denk dat je heel vaak stereotypen ziet op sociale media van hoe moslims leven of eruit zien. Dit leek ons een mooie kans om eraan bij te dragen die stereotypen te doorbreken. Er is zo’n sterke polarisatie in de Nederlandse samenleving. Waarom kunnen we niet in harmonie leven met verschillende religies en gedachten?” Mehmet (26) en Zeynep (24) Cetin zijn allebei docent in het hoger onderwijs. Hij geeft informatica, zij is werkgroepdocent sociologie. Ze werken in Rotterdam en wonen in de Amsterdamse wijk De Baarsjes. Sinds anderhalf jaar zijn ze getrouwd. Dit jaar gingen ze op vakantie naar Spanje en Italië. Religie neemt een grote plaats in hun leven in. Samen verdienen ze anderhalf keer modaal. Mehmet: „Ik had een veld gehuurd voor een voetbalwedstrijd met vrienden – daarna heb ik ze voor 6 euro per persoon een Tikkie gestuurd.” Zeynep: „We gaan elke week naar de Turkse super. Maar we lopen ook elke dag wel even naar de Aldi of de Albert Heijn hier in de straat, bijvoorbeeld als de melk op is of als ik trek heb in chocola.” Anderhalf jaar geleden kochten ze hun auto voor 5.500 euro, een Toyota Prius uit 2007. Een recentere grote uitgave was 1.300 euro voor een vakantie naar Italië, afgelopen zomer. „Tweedehands is beter”, zegt Mehmet. „Als het artikel in goede staat is, krijg je meer waar voor je geld.” „Elke dag”, zegt Zeynep. „We ruimen dagelijks op en maken elke dag het bed op. Het is hier netjes.” „Een tosti-ijzer van de Action, tot twee keer toe”, zegt Zeynep. „Die gingen allebei meteen kapot. Tegenwoordig maken we onze tosti’s in een airfryer. Dat is heel handig. Je kunt er ook pizza’s mee maken.” „De persoon die kookt”, zegt Mehmet. Dat is meestal Zeynep, maar ook vaak Mehmet. „Koffie”, zegt Zeynep. „Ik neem meestal een thermoskan koffie mee, maar af en toe ga ik toch voor de sfeer ergens koffie drinken in een koffietentje. Daar betaal ik dan met schuldgevoel 5 of 6 euro voor een havercappuccino, of zo.” „Huisje kopen”, zegt Zeynep. „Tweedehands kopen”, aldus Mehmet, „of naar de Aldi in plaats van de Albert Heijn”. In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/gCPMiMS562YrWqkK51rOnbzEPio=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/11/11130530/141125ECO_2022901601_spitsuur.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/11/de-profeet-hielp-zijn-vrouw-ook-met-de-was-a4912338</guid>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 07:02:37 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik vind het leuk als er problemen zijn, want dan kan ik ze oplossen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Als mensen over mijn leven horen, vinden ze dat soms wat extreem klinken. Ik werk 32 uur bij Arboned, ik sport iedere dag ’s ochtends in het zwembad en ’s middags in de sportschool, studeer toegepaste psychologie. En heb daarnaast mijn werk als spreker, schrijver en dichter. Jeetje, zeggen mensen dan, wanneer ga je ontspannen? Maar dit ís voor mij ontspannen. Ik hou van routines. Als ik gewoon mijn schemaatje kan afwerken – zwemmen, werken, sporten, eten, studeren, schrijven, slapen – voel ik me het lekkerst. „Oorspronkelijk ben ik opgeleid als schoonheidsspecialiste. Zo kwam ik ooit in het UMC Utrecht terecht, waar ik een eigen schoonheidssalon had voor de patiënten van de oncologieafdeling. Of ik ging met mijn beauty-spulletjes naar de kinderen in het Wilhelmina Kinderziekenhuis. Dan gingen we lekker samen tuttelen. „Ik hou van mensen; dat is de basis. En ik vind het interessant om bezig te zijn met gezond leven. Dus dat ik nu werknemers begeleid die langdurig ziek zijn, voelt voor mij heel logisch. „Ik ben sinds vorig jaar casemanager preventie en verzuim bij Arboned. Ik begeleid daar vooral middelgrote en kleine bedrijven: bakkers, bouwvakkers, meubelmakers – van alles zit er tussen. Als casemanager ben je een spin in het web. Ik heb contact met de bedrijfsarts, de juridische afdeling en het hr-gedeelte. Soms begeleid ik zelf iemand in zijn herstel. Ik hoefde niet lang ingewerkt te worden. Nee, hier liggen echt mijn skills. Ik vind het leuk als er problemen zijn, want dan kan ik ze oplossen.” Lily van Dijken (46) woont in een koopappartement in Utrecht. Ze werkt 32 uur in de week als casemanager preventie en verzuim bij Arboned, een arbodienst voor het midden- en kleinbedrijf. Lily werd geboren in Leiden, woonde een tijdje bij haar opa en oma in Suriname en groeide vanaf haar vierde op in een pleeggezin in ’t Harde. Ze is ambassadeur van Pleegzorg Nederland en werkt daarnaast als spreker, dagvoorzitter, schrijver en dichter. Lily van Dijken is alleenstaand en verdient één keer modaal. „Ik ben ook altijd creatief geweest; dat is een andere basis in mijn leven. Ik schrijf gedichten en in 2018 mocht ik er een aantal tentoonstellen in het UMC. Een uitgever zei dat hij daar wel een verhaal in zag voor een boek; dat ging vooral over mijn verleden als pleegkind. „Tot mijn derde, vierde jaar heb ik in Suriname gewoond. Eerst bij mijn opa en oma, maar toen mijn oma ziek werd, moest ik terug naar mijn biologische moeder in Nederland. Ik kende haar eigenlijk niet, en zij ons ook niet – mijn halfbroertje en ik. Dat ging helemaal niet goed. Ze heeft ons verwaarloosd en mishandeld. Uiteindelijk heeft ze ervoor gekozen ons uit huis te plaatsen. De week voordat we zouden gaan, is mijn halfbroertje overleden bij een ongeluk waar ik bij was. We zouden met z’n tweeën naar het pleeggezin gaan, maar ik kwam alleen. „Ik werd geplaatst bij een gezin in ’t Harde, middenin de Biblebelt. Dat is een heel fijn pleeggezin geweest, met twee ouders, een broer en een zus die nog steeds heel belangrijk voor me zijn. Maar als je op de wereld komt en niet gewenst bent, blijft dat een trauma. Nog steeds is het een litteken dat af en toe opengaat. Door veel vallen en opstaan kan ik er wel beter mee omgaan. Links: Lily met haar zus en broer; rechts: de te kleine duikbril die Lily kocht. „In 2021 is uiteindelijk mijn boek verschenen. Dat heeft meer gedaan dan ik van tevoren had gedacht. Ik vertelde eigenlijk nooit dat ik een pleegkind was. Mensen dachten dat ik geadopteerd was en ik vond dat prima; hoefde ik er ook niet over te praten. Maar nu ik dat wel doe, ben ik verlost van een zware steen die ik altijd op mijn schouders droeg. Echt een bevrijding! Ik heb zelfs met mijn verhaal bij Eva Jinek gezeten. Dat was zó spannend, maar echt een groot hoogtepunt. Het bleek dat ik met mijn verhaal mensen kan inspireren. Daar hoef je niet eens pleegkind voor te zijn. Iedereen heeft zijn eigen verhaal, met zijn eigen pijn. „Ik ben 46 en heb erover nagedacht om zelf pleegouder te worden. Het lijkt me mooi, maar ik zou het niet kunnen. Het zou te confronterend voor me zijn. Daarom pak ik mijn rol om erover te schrijven, te spreken en zichtbaar te zijn. Zo ben ik, op mijn eigen manier, een pleegmoeder voor alle pleegkinderen.” „In mijn dagelijks leven ben ik altijd op weg naar werk, klanten of sporten. Als een soort nomade. Eerder was ik ook veel bij mijn vriend, maar het is helaas net uitgegaan. We hadden bijna twee jaar een relatie. Het was voor mij best wennen iemand in mijn leven te hebben die ook aandacht nodig had, haha! Maar ik merkte tegelijkertijd dat hij wel rust bracht. Iemand die zegt: kom, we gaan even samen sporten, of samen wat eten buiten de deur. Dat is gewoon gezellig. „Zelf neem ik die rust niet zo snel. Ik ben een doener. Televisie kijken op de bank vind ik zonde van mijn tijd. Dus als ik ’s ochtends even het nieuws wil kijken, doe ik dat terwijl ik rondjes draai met mijn fitness-hoelahoep: een verzwaarde hoepel waarmee je je buikspieren traint. En op vakanties neem ik altijd mijn springtouw mee – áls ik op vakantie ga. Ik heb deze zomer mijn vakantie laten schieten, omdat ik een deadline had voor een nieuw boek. Dat vind ik dan belangrijker. „Stress heb ik niet vaak. Oké, soms. Dan loopt mijn hoofd over met drukte van werk of wat dan ook, dan moet ik mijn verhaal even kwijt. Daarvoor heb ik een coach. Dan neem ik een dag vrij en samen zetten we op een rijtje waar ik energie van krijg en waarvan niet. Dat werkt altijd verhelderend. „Ah, wacht, misschien weet ik een momentje van ontspanning. Het gebeurt niet zo vaak, maar als ik vind dat ik genoeg gestudeerd heb, of genoeg geschreven, dan maak ik een bak zoute popcorn, zet mijn koptelefoon op en ga lekker nummers van vroeger luisteren. Dan ben ik een gelukkig mens! Dat zou ik misschien vaker kunnen doen.” „Oh, dat is al lang geleden zie ik: 7 juli. Toen ging ik met een vriend wat drinken bij een biercafé hier vlakbij. 16 euro.” „Iets ertussenin: twee of drie keer per week.” Een zwart jasje met studs, van 90 euro. „Ik was in een restaurant en zag iemand die dat jasje droeg. Dat vond ik haar zo leuk staan dat ik heb gevraagd waar ze het had gekocht en het ter plekke voor mezelf heb besteld.” „Nieuw. Ja sorry, mijn stijl is gewoon modern en strak. Mijn ex-schoonzus kocht vaak tweedehands kleren en haar stond dat dan heel leuk, maar ik zie mezelf er niet in lopen.” „Een reis naar Suriname, daar ben ik sinds mijn vierde niet meer geweest. Ik zou eigenlijk in 2020 gaan, maar toen kwam corona. Sindsdien is de drempel weer hoog. Omdat het een beladen reis is, maar ook omdat het zo duur is.” „Ja, ik hou van netjes. Soms vind ik dat ik er een rommeltje van heb gemaakt, maar als ik dan mensen over de vloer heb, zeggen ze: waar héb je het in godsnaam over?” Een te kleine duikbril, van 40 euro. „Ik heb altijd een staart in met zwemmen, maar het elastiek past niet eens over mijn haar heen.” „Ik ben veel bezig met voeding, ook omdat ik zoveel sport. Ik heb shakes, proteïnepoeders, maaltijddrankjes, aloë-verasapjes – echt van alles. ’s Avonds eet ik vaak rijst met groente en kip of vis. Mijn guilty pleasure is babi pangang met witte rijst van de Chinees hiernaast. Oh, net een engeltje dat over je tong piest.” „Kleding. Vooral online, bij Asos. Ik heb net weer een jas gekocht. Die heb ik niet nodig natuurlijk, maar dan wil ik ‘m toch.” „Bezuinig niet op lekker of goed eten. Alles is duurder in deze tijd, maar kunnen genieten van goed eten, is het geld altijd waard.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/IUyNfytlGaUXcFgqiCDAuk9ieY8=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/11/04104611/071125ECO_2021822771_spitsuur.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/11/07/ik-vind-het-leuk-als-er-problemen-zijn-want-dan-kan-ik-ze-oplossen-a4911635</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Nov 2025 07:02:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ons doel is een passief inkomen waar we van kunnen leven, zodat we in principe niet meer hoeven te werken’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Lizette: „We zijn momenteel op reis in Coral Bay in West-Australië. Het is heerlijk hier. Een beetje snorkelen, vissen, de zonsondergang bekijken.” Leon: „We slapen in een tent op het dak van onze gehuurde fourwheeldrive.” Lizette: „We zijn nu 34 en 38 en ons doel is over twee à drie jaar financieel onafhankelijk te zijn.” Leon: „Mensen denken altijd dat je daarvoor heel veel geld moet hebben, maar dat is niet zo. Ons doel is een inkomen van 4.000 netto in de maand. Dat willen we verwerven door verhuur van woningen in Indonesië.” Lizette: „Met financiële vrijheid bedoelen we dus niet dat je zo veel geld hebt dat je kunt gaan rentenieren. Want voordat je zover bent, ben je heel lang bezig. Dan moet je zeker een half miljoen op de bank hebben. Ons doel is een passief inkomen waar we van kunnen leven, zodat we in principe niet meer hoeven te werken en het hele jaar op reis kunnen zijn.” Leon: „Daarom zijn we nu bezig een of meer kleinere villa’s te kopen op Lombok om voor toerisme te verhuren. Ook onderzoeken we andere mogelijkheden om passief inkomen te verwerven, bijvoorbeeld door online producten te verkopen of cursussen in ons vakgebied aan te bieden. Waar een wil is, is een weg, denken we. We zijn leergierig en praten veel met mensen die we online gevonden hebben of die we tijdens onze reizen hebben ontmoet. We ontmoeten veel mensen die voor langere tijd op reis zijn. Dan vragen we natuurlijk: ‘Hoe doen jullie dat?’ Zo hoor je interessante verhalen en daar leer je van.” Lizette: „We zijn zuiniger gaan leven. Eerst zijn we in een Excelbestand onze uitgaven gaan bijhouden. Toen bleek dat we 700 euro per maand uitgaven aan eten. Dat hebben we teruggesnoeid naar 70 euro per week. Ook zijn we van de Randstad naar Friesland verhuisd. We wonen nu in een goedkoop huis met een lage hypotheek in Noordwolde bij Wolvega. Dus we hebben lage lasten.” Leon: „Als stukadoor vind ik het leuk iets moois voor mensen te maken – wanden, plafonds – en te zien dat ze er blij van worden. Vooral met leemstuc, een natuurlijk product, werk ik graag. Tijdens het werk luister ik naar Radio 10 Gold met hits uit de jaren 70 en 80. Die zing ik ook mee. Het is mooi gezond te zijn en te mogen werken.” Lizette: „Ik heb het reisblog The Salty Beachbums en help als SEO-specialist bedrijven met de vindbaarheid van hun website in Google. Dat doe ik volledig online. Ik heb een aantal vaste klanten en kan als ondernemer en digital nomad mijn eigen tijd indelen. Vaak ben ik evengoed nog bezig als we op reis zijn, vooral voor mijn reisblog, maar ook voor mijn andere werk – al probeer ik dat tot één dag per week te beperken. We zijn nu drie maanden op reis in Azië en Australië, begin december zijn we terug. Dan blijven we in principe weer negen maanden in Nederland.” Lizette Schuurman (38) en Leon van Rijn (34) willen voor hun 40ste financieel vrij zijn om fulltime de wereld rond te kunnen reizen. Vrijheid is voor hen heel belangrijk. Daarom zijn ze bewust kinderloos en zijn ze van de Randstad naar Friesland verhuisd voor rust en lage lasten. Ze willen zo min mogelijk verplichtingen. Hij is stukadoor, zij heeft een reisblog en is SEO-specialist. Ze verdienen samen twee keer modaal. Leon: „Ik werk van maandagochtend tot donderdagavond, van 7 uur ’s ochtends tot 7 uur ’s avonds. Dan sta ik te stuken. Op vrijdag doe ik mijn boekhouding en maak ik offertes. In totaal werk ik zo’n 55 uur per week. Daarmee verdien ik 50 tot 70K per jaar.” Lizette: „Mijn werk als online marketeer kost me 25 uur per week, mijn reisblog 8 uur. Mijn blog levert misschien 500 per maand op, mijn andere werk tussen de 2.000 en 3.000 euro netto.” Leon: „Mijn werk zit nog vooral in de Randstad. Doordeweeks, van zondagavond tot donderdag, slaap ik bij mijn ouders in Katwijk. Daar heb ik een zolder voor mezelf met sportapparatuur – maar ik ben bezig mijn zaak ook in Friesland op te bouwen, dus er komt meer werk aan in Friesland.” Lizette: „We zijn bewust kinderloos. Dat hebben we al zo’n 8 jaar geleden besloten. Dat helpt ons ook om ons doel te bereiken en we zijn gehecht aan onze vrijheid. Het was geen moeilijke beslissing. Ik wist al op jonge leeftijd dat ik geen kinderwens had. We zijn gelukkig met ons tweeën en kunnen doen en laten wat we willen.” Leon: „Ik denk er precies zo over. Ik vind het best leuk met mijn neefjes te voetballen, maar als je kinderen hebt, moet je elke week met ze naar het veld. En als ze groter zijn, komen ze in de puberteit. Daar heb ik geen zin in. Nu hebben we geen verplichtingen, we hoeven geen luiers te kopen, geen kids naar school te brengen en kunnen buiten de schoolvakanties op reis. Dat is een stuk goedkoper. Ik heb geen hekel aan kinderen, maar dit is voor ons de beste keuze.” Lizette: „In Nederland doet eigenlijk iedereen een beetje hetzelfde: huisje-boompje-beestje. Alles kabbelt een beetje voort, op een vlakke lijn. Op reis beleef je hoogtepunten, zie je prachtige dingen, en dat maakt het contrast met Nederland soms nog groter. We zijn misschien een beetje thrillseekers – altijd op zoek naar nieuwe prikkels en ervaringen. We zijn nu lekker aan het rondreizen. We zijn dol op Azië en bepalen nooit van tevoren precies waar we allemaal heen gaan. Het is go with the flow. Lekker impulsief. Misschien gaan we de laatste maand wel naar Thailand.” Leon: „Vanaf 60K kun je iets kopen op Lombok. We kijken naar een one bedroom villa met een zwembad, in een park met andere villa’s. Zo’n woning kost al snel een ton. Natuurlijk is het wel spannend iets in een ver buitenland te kopen. Maar er zitten al veel Nederlanders in Indonesië en die kunnen ons dan weer vertellen hoe het werkt.” Lizette: „Zo’n villa verhuur je via een community en dat levert jaarlijks een bepaald rendement op. We hebben nu 50K gespaard, dus de rest betalen we via een betaalplan. Je betaalt de lening terug via de huurinkomsten. De schoonmaakkosten en het onderhoud worden verdeeld over heel het park. Als je het zelf laat bouwen, kun je alles zelf doen, maar wil je dat? Dat is lastig managen. De meeste mensen nemen daarom een managementbedrijf in de arm. Je levert dan wel 15 tot 20 procent in, maar dat vind ik de kopzorgen die je je zo bespaart wel waard.” Leon: „Ons huis in Friesland kunnen we straks ook verhuren, maar dat hoef je niet het hele jaar door te doen. Het is wel lekker als je een homebase hebt. En als ik thuis ben, kan ik bevriende stukadoors helpen met klussen.” Lizette: „Ons doel is dat we de vrijheid hebben om te doen wat we willen. Dat betekent niet dat we niet meer zullen werken, want daar zijn we te ambitieus voor. Maar dan is het geen moetje meer. De druk om geld te verdienen valt weg – en dan ga je andere dingen doen omdat het leuk is – maar we gaan niet stoppen met werken. Ik kan me niet voorstellen wat je anders de hele dag moet gaan doen.” Leon: „Dat was voor een etentje in een restaurant, op Lombok. We hebben daar gegeten met mijn zusje en ik had het voorgeschoten.” „Weekboodschappen”, zegt Leon. „Dan weet je wat je haalt voor de hele week en kom je goedkoper uit. Als je elke dag naar de supermarkt gaat, neem je vaak dingen mee die je niet nodig hebt. Wij willen 70 euro per week uitgeven. Ik ga altijd naar de Jumbo, die zit tegenover ons, op 1 minuut lopen. Daar kun je met een scanner al tijdens het winkelen bijhouden op welk bedrag aan boodschappen je zit. Zo zorgen we dat we rond die 70 euro blijven.” Lizette: „Ik heb net een fotocamera van 2.500 euro gekocht. Dat is een grote uitgave, maar ik denk daar van tevoren goed over na. Dan denk ik: ‘Wil ik het echt, wat levert ’t me op, gebruik ik het vaak?’ Ik koop niet iets wat na twee jaar nog in de kast staat. En ik ben hartstikke blij met mijn nieuwe camera.” Lizette: „We kopen het liefst tweedehands meubilair, en als het even kan lenen we iets in plaats van het te kopen. Bijvoorbeeld als het gras gemaaid moet worden, lenen we een grasmaaier van de buurman – zo proberen we creatief te zijn zodat we niet alles hoeven te kopen.” Leon: „Onze auto, een Opel Astra – hij is altijd stuk. Hij stamt uit 2014 – we kochten hem in 2020.” „We zijn heel clean”, zegt Lizette. „Het is ook heel overzichtelijk: we hebben een minimale inrichting, zonder kids en huisdieren. En we poetsen twee keer per week.” „Ik kook ’t meest”, zegt Lizette. „Ik gooi van alles door elkaar – en ’t smaakt nog lekker ook.” „Ik kan niets bedenken”, aldus Lizette. „Alles is bewust en met intentie.” Lizette: „We sparen voor onze reizen en voor een huis in Indonesië.” „Een huishoudboekje bijhouden”, zegt Lizette. „Veel mensen weten niet eens hoeveel ze uitgeven aan abonnementen, kleding en ga zo maar door. Een huishoudboekje maakt je bewust van wat je uitgeeft en waar je kan besparen.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/nHGJrcD4V046RMtsn_Clv3W_ZLI=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/10/17104701/241025ECO_2019928302_spitsuur.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/31/ons-doel-is-een-passief-inkomen-waar-we-van-kunnen-leven-zodat-we-in-principe-niet-meer-hoeven-te-werken-a4909882</guid>
      <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 07:02:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Wij hebben geen kinderen en die hebben een veel grotere footprint’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Daisuke: „We hebben elkaar leren kennen via een datingapp, eind 2021. Ik woonde toen net drie maanden in Amsterdam, omdat ik een baan had gevonden bij een Japans-Nederlands importbedrijf. Ik was manager, deed de marketing, van alles. Daarvóór was ik steward bij Finnair. Maar daar was geen werk meer tijdens de coronaperiode. Inmiddels ben ik treinsteward bij Eurostar.” Rik: ”Ik had destijds een consultancybureau op het gebied van security en gebiedsontwikkeling. En dan de ‘zachte’ kant van gebiedsontwikkeling. Bijvoorbeeld hoe je als buurt omgaat met geluidsoverlast van bedrijven. Ik had een groot telecombedrijf als klant en dat vroeg me om in vaste dienst te komen. Dat heb ik gedaan.” Daisuke: „We zijn allebei veel op reis. Ik ga vaak naar Brussel, Disneyland en Parijs, meestal in één dag op en neer. Ik werk in de bar van de trein of verzorg maaltijden en drankjes in de premium class. Een paar keer per maand overnacht ik in Frankrijk. Ooit hoop ik weer te gaan vliegen, het liefst bij KLM.” Rik: „Ik ben gemiddeld twee keer per maand op reis, meestal voor drie of vier nachten. Ook privé zijn we enorm reislustige types. We proberen elk jaar Daisukes familie in Japan te bezoeken. Afgelopen jaar zijn we naar Costa Rica geweest en het jaar daarvoor naar Vietnam.” Daisuke: „En we maken regelmatig een stedentrip. Naar Barcelona, Madrid, Londen, Dublin. We proberen wel eens werk en een privéreis te combineren.” Rik: ”Nee, we lijden niet aan vliegschaamte. Als mensen zeggen dat we veel vliegen, dan zeggen we met een lach: ‘Wij hebben geen kinderen en die hebben een veel grotere footprint’.” Daisuke: ”We werken allebei fulltime. Ik werk twee weekenden en heb twee weekenden vrij. Ik vind een fulltime baan prima, ik wil nog zoveel ontdekken. Bovendien is veel werken goed voor mijn Nederlands. Ik heb diverse taalcursussen gevolgd, in totaal zo’n twee jaar.” Rik: „Ik heb gewoon een doordeweekse baan. Ik zie om me heen wel dat sommige vrienden wat minder gaan werken, maar die behoefte heb ik nog niet. Ik geniet van mijn werk. Het ondernemerschap mis ik niet. Ik kan nu ondernemen binnen het bedrijf waar ik werk en waar ik veel verantwoordelijkheid heb. Het scheelt gevoelsmatig misschien wat vrijheid, maar daar staat tegenover dat ik nu meer financiële armslag heb om plannen uit te voeren. En een vaste baan is prettig qua pensioen natuurlijk. Dat ik veel eerder met pensioen ga dan Daisuke, daar denk ik eigenlijk nooit over na. Daisuke zegt altijd dat hij het gevoel heeft dat hij veel ouder is dan ik. Ik ben nog een beetje een kind, haha!” Rik Hoogendoorn (54) studeerde management, economie en business in Boston en aan Nyenrode. Hij werkt nu bij telecombedrijf Liberty Global, waar hij zich bezighoudt met security en riskmanagement. Daisuke Yamamoto (28) heeft de Japanse nationaliteit en studeerde Engelse literatuur in Tokio en Dublin. Hij is steward bij Eurostar. Ze wonen in een appartement in Amsterdam en verdienen samen ongeveer vier keer modaal. Rik: „Onze work-life balance is prima. Het scheelt natuurlijk dat we geen kinderen hebben.” Daisuke: „Onze vrije tijd is goed gevuld. We houden van uit eten gaan, borrelen met vrienden en we tennissen allebei. In het Vondelpark, een heel bijzondere plek. Ja, ik voel me thuis in Nederland, ik vind het leuk en uitdagend om hier een nieuw leven op te bouwen.” Rik: „We hebben nooit overwogen om in Japan te gaan wonen. Maar zeg nooit nooit. Japan is een prachtig land, leuke mensen, heerlijk eten.” Daisuke: „We koken allebei ongeveer twee keer per week, maar ik kook bijna nooit Japans. Al gebruik ik wel veel Japanse smaken. Als we in Japan zijn, neem ik altijd een grote boodschappentas vol kruiden, bouillon en noedels mee.” Rik: ”Hij kookt westers met een Japanse twist. Eten, drinken en reizen zijn onze grootste kostenposten. Niet zozeer de hypotheek, want ik heb dit appartement al achttien jaar geleden gekocht.” Daisuke: ”Ik geef regelmatig geld uit aan sieraden, daar ben ik dol op. Vaak koop ik ze tweedehands.” Rik: ”Als we in Japan zijn, duikt hij in de juwelenkist van zijn moeder en neemt hij weer wat mee. Zij vindt dat prima.” Daisuke: ”Op het strand in Costa Rica heb ik een groene steen gevonden, mijn lievelingskleur. Een zilversmid heeft uit die steen twee kleine stenen gehaald en er twee kettingen van gemaakt.” Rik: „Die dragen we als een soort vriendschapskettingen.” Daisuke: „Elk jaar op 25 september koop ik een sieraad voor mezelf, als herinnering aan het feit dat ik op die datum in Nederland aankwam.” Rik: „Voor de toekomst hebben we nog een lange verlanglijst qua reizen. Latijns-Amerika staat hoog genoteerd, net als Nieuw-Zeeland.” Daisuke: „We overwegen ook wel eens een hond te nemen. We passen regelmatig op de hond van de buren en we vinden het altijd heel gezellig als hij er is. Maar het is natuurlijk niet handig met reizen. Dus misschien is een deelhond een idee.” Rik: ”En we gaan proberen om ons dakterras te veranderen in een extra kamer en badkamer en daarop dan een nieuw dakterras aan te leggen. Dat is handig voor Daisukes ouders, die één keer per jaar naar Nederland komen, en ook voor mijn gastfamilie uit Boston, waar ik lang geleden studeerde.” Daisuke: „Riks bonusvader is helaas onlangs overleden. Hij is ook in Japan geweest en heeft toen op locatie een ets gemaakt van Mount Fuji.” Rik: ”Welbeschouwd zijn we heel gelukkig: met elkaar, met familie en vrienden, met ons huis, met de gezellige buurt, ons werk, we hebben echt niets te klagen.” Rik: „Een vriendin had onze auto geleend en op een verkeerde plek geparkeerd. Toen kreeg ik een boete van 129 euro.” Ze gaan meerdere keren per week naar de supermarkt, soms naar vriendin Eveline, die groente verkoopt op de Zuidermarkt. Rik: „Ik ben dol op aanbiedingen.” Daisuke: „Laatst bracht hij drie pakjes groene thee voor me mee. Ik dacht: ah, wat lief! Bleek het een bonusaanbieding te zijn.” Twee vliegtickets naar Thailand, voor later dit jaar. Meestal nieuw, al zijn Daisukes sieraden vaak tweedehands. Rik: „Dagelijks. Ik vind het lekker om in een opgeruimd huis te wonen. Daisuke: „Als ik heb gekookt, wil Rik altijd meteen de keuken opruimen, terwijl ik even lekker wil relaxen en daarna pas opruimen.” Rik: „Elk jaar gaan we een paar keer naar de Parade, dus we dachten dit jaar: we kopen een passe-partout. Wat denk je? Deze zomer zijn we niet naar de Parade geweest.” Degene die kookt. Rik: „Daar hebben we heel lang over nagedacht, maar we kunnen niets bedenken.” Voor vakanties en ‘de toekomst’. Rik: ,,Aanbiedingen van de supermarkt in de gaten houden. Dat scheelt echt.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/LlUyLRzU-b61DQ3m82YHEm6c87Q=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/10/21121813/241025ECO_2020358021_spitsuur.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/24/wij-hebben-geen-kinderen-en-die-hebben-een-veel-grotere-footprint-a4910253</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 07:02:38 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik ben nog in de euforische fase dat ik na mijn studietijd opeens gewoon geld verdien!’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Tristan: „Ik ben opgeleid in de filosofie en geschiedenis, maar ik geef nu Nederlands op een middelbare school. Er is namelijk een overschot aan geschiedenisdocenten en een tekort aan docenten Nederlands. Ik ben eind vorig jaar begonnen en geef les van de tweede tot de vijfde klas. Als het me bevalt, start ik volgend jaar met de opleiding om eerstegraads docent te worden.” Emma: „Ik werk sinds drie jaar op een kleine vrije school voor vmbo basis/kader, met leerwegondersteuning. We hebben 65, 70 leerlingen. Dat is wel wat anders dan bij Tristan.” Tristan: „Ja, bij ons zijn het er meer dan 1.200.” Emma: ”Ik heb kunstacademie gedaan en geef op school alle creatieve en ambachtsvakken, zoals hout bewerken en textiele werkvormen. Toneel geef ik ook, en ik heb een mentorklas. Dat ik docent zou worden, was niet bepaald een levenslange droom. Als puber had ik niet veel affiniteit met school. Ik heb veel gespijbeld.” Tristan: „Dan moet je wel even vertellen hoe.” Emma: „Ja, ik was een beetje vreemde spijbelaar. Ik vond als puber school gewoon echt een inperking van mijn vrijheid. Dus vaak ging ik terug naar huis om daar een boek te lezen, of in bad te liggen. Maar nu vind ik het lesgeven toch heel leuk. Vooral door de afwisseling; ik geef zoveel verschillende lessen! En het omgaan met die leerlingen is ook grappig.” Tristan: „Je moet er wel tegen kunnen dat je af en toe uitgescholden wordt.” Emma: „Dat gebeurt gelukkig niet op dagelijkse basis. Maar het komt voor, inderdaad. Daar moet je een beetje de humor van in kunnen zien. Anders wordt het zwaar.” Tristan: „Ik vind de vrijheid en autonomie van het vak fijn. Je hebt natuurlijk een afdelingsleider, maar in het klaslokaal heb je veel ruimte om zelf je lessen vorm te geven. Ik hoop dat ik een leuke docent ben, die misschien een beetje academisch is. Ik vermoed dat ik ook langdradig kan zijn.” De knuffel van Tristan die hij altijd meeneemt bij bezoeken aan musea. Emma: „Dat vermoed ik ook.” Tristan: „Ik vind het gewoon leuk om aan het woord te zijn; dat zal ik maar eerlijk toegeven. Maar dat is uit enthousiasme! Een nadeel van dit werk is dat het veel energie kost. Ik heb ook een tijdje een kantoorbaan gehad. Dan ben je na een werkdag nog best fris. Nu geef ik op woensdag acht lessen achter elkaar. Dan ben ik daarna mentaal echt op.” Emma: „Maar we merken nu al dat we meer ervaring krijgen. We fietsen altijd samen naar het werk in Zeist. Eerst was de terugweg altijd een soort leegloop-halfuurtje waarin we elkaar vertelden wat we allemaal hadden meegemaakt. Nu delen we niet meer elke keer dat we iemand eruit hebben gestuurd.” Tristan: ”Qua werk-privébalans hebben we eigenlijk een luxeleventje. We zijn zeer tevreden. We werken allebei vier dagen en ja, na een werkdag ben je moe, maar dat is prima. Met dit werk hoef je niet de hele tijd te denken: wat is het nut hiervan? Want dat is vrij duidelijk. En je krijgt er leuk voor betaald.” Emma: ”Nu moeten we natuurlijk zeggen hoeveel keer modaal dat is? Daar kijk ik altijd als eerst naar in deze rubriek.” Tristan: ”Hoeveel is één keer modaal? Ah, 3.800 bruto in de maand. Daar zitten we wel wat onder. Maar ik kan er echt niet over klagen. Ik ben nog in de euforische fase dat ik na mijn studietijd opeens gewoon geld verdien! Dat ik bier voor mijn vrienden kan betalen, of een auto kan kopen. Dat hebben we een paar weken terug gedaan. Dat bevalt heel goed. Als ik iets moet noemen waar ik stress van heb, dan is het misschien mijn telefoon.” Emma: „Dat heb ik ook. Ik ben een slechte apper. Ik sta erom bekend dat ik laat of niet reageer.” Tristan: „Ik heb zo mijn periodes. Soms app ik veel, soms staat het me een periode totaal tegen. Maar dan voel ik toch dat ik eigenlijk zou moeten reageren op al die berichtjes. Ik merk datzelfde sentiment bij mijn leerlingen. Het gevoel van: er is geen ontsnappen aan. Als niemand nou een telefoon zou hebben, dát zou lekker zijn. Maar als je de enige bent die niet meedoet aan die race, voel je toch druk om mee te doen met de rest.” Emma: ”We kennen elkaar nog niet zo lang. Acht maanden nu, waarvan we drie maanden samenwonen. Het is allemaal snel gegaan.” Tristan: „Op onze eerste date hebben we heel lang gewandeld. Toen hebben we het op een of andere manier lang over Anja Meulenbelt gehad, de feministische schrijfster.” Emma: „Ik had twee boeken van haar gekregen voor mijn verjaardag en wilde eigenlijk ook wel haar debuut lezen, De schaamte voorbij. Ik dacht: misschien heeft mijn oma dat wel. Dus toen zijn we op onze derde date naar mijn oma in Rotterdam gegaan, die dat boek inderdaad in haar doos met feministische literatuur uit de jaren zeventig had liggen. Dat hebben we daarna aan elkaar voorgelezen. Ja, romantisch hè? Toen zijn we wel voor elkaar gevallen geloof ik.” Tristan: ”In lijn daarmee hebben we de taken thuis wel eerlijk verdeeld.” Emma: ”Ik maak schoon en doe de was, jij kookt altijd en doet de boodschappen.” Tristan: ”Ja, da’s natuurlijk ook weer typisch. Vroeger was de man-vrouwverdeling ongelijk. Nu de man meer doet, pakt hij vaak het koken op: het enige onderdeel van het huishouden waar nog een beetje eer aan te behalen valt. Niemand zegt ooit: goh, wat een prachtig schoongemaakte wc. Terwijl je over het eten iedere dag zegt: mmm, wat heerlijk, dankjewel. Dus ik vind het ergens teleurstellend dat wij ook in die val zijn getrapt. Maar qua mental labour zijn we denk ik wel gelijk.” Emma: ”Ja, misschien doe jij daarin nog wel meer. Jij houdt onze gezamenlijke agenda het beste in de gaten.” Tristan: „Dat is vrij typisch voor de bubbel waar wij in zitten, denk ik. Daar ben ik blij mee. Ik zou niet gezien willen worden als iemand die daar niet mee bezig is.” Emma Agterberg (29) is docent op een kleinschalige vrije school in Zeist voor vmbo basis/kader. Ze geeft daar verschillende creatieve en ambachtsvakken. Tristan Staupe (29) is docent Nederlands op een andere middelbare school in Zeist. Ze wonen sinds driemaanden samen in een huurappartement in de Utrechtse wijk Kanaleneiland. Emma: „De voorgeschoten internetrekening, nog voor mijn oude huisgenoten, 29 euro en 20 cent.”Tristan: „Mijn vader had een iPad nodig en ik had nog een goede liggen. Hij heeft ‘m voor 200 euro overgekocht.” Emma en Tristan deden een poging om boodschappen voor een week te doen. Dat was geen doorslaand succes. Tristan: „Ik wil gewoon kunnen eten waar ik nu zin in heb. En geen spitskool omdat er toevallig nog een spitskool in de koelkast ligt die op moet.” Een groene Volvo 940 uit 1998 voor 4.000 euro. Tristan: „Voor het samenwonen hebben we veel gekocht via Marktplaats. Elke keer dat een kast of stoel weer precíés in die achterbak paste, was een rechtvaardiging van het aankoopbedrag.” Tweedehands. Emma: „Het enige wat we met de verhuizing nieuw hebben gekocht, is ons bed.” Een vakantie naar Zweden of Italië. Tristan: „Ik ben wel van het stapeltjes maken enzo.” Emma: „Ja, en dan maak ik het daarna schoon.” De Anvia-lamp boven de eettafel, 400 euro. Tristan: „Er zou een veertje in moeten zitten waardoor je de lamp op alle hoogtes kunt hangen. Maar dat is kapot. Nu hangt-ie eigenlijk net te laag.” Tristan: „Dat ben ik. Het liefst kook ik iets Italiaans: simpel maar wel lekker.” Emma: „Sigaretten. Ik ben een ‘party roker’ en koop dus af en toe een pakje. Al is dat schuldgevoel meer over mijn gezondheid, dan over het geld.” Tristan: „Bij mij boeken. Of althans: ik voel me niet schuldig dat ik ze koop. Maar ze kunnen je daarna wel beschuldigend aanstaren vanuit de boekenkast. Zo van: lees mij!” Boodschappen doen tijdens het hardlopen. Tristan: „We nemen dan gewoon een rugzak mee. Dat gaat prima.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/qDYvO2me2Nj0bMAsCdvfgQhc4vE=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/10/13102749/171025VER_2019315222_Spitsuur.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/17/ik-ben-nog-in-de-euforische-fase-dat-ik-na-mijn-studietijd-opeens-gewoon-geld-verdien-a4909516</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 07:02:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘75 procent heeft een migratieachtergrond. Ik zeg altijd: ik woon in een hele rijke buurt’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Anne: „Ik ben op mijn negentiende naar Rotterdam verhuisd en niet meer weggegaan. In het dorp waar ik ben opgegroeid in Drenthe woonden maar 150 mensen en er was geen supermarkt, geen buslijn, geen school. Ik geniet er nu nog elke dag van dat ik binnen vijf minuten lopen een supermarkt heb met lekkere broodjes. Dat er elke paar minuten een metro rijdt vlak bij mijn huis. Dat voelt magisch. En ik vind de sfeer in Rotterdam heel leuk. Tijdens de introweek toen ik ging studeren werden we door de hele stad geloodst en sprak ik met een oudere man op een bankje. Hij zei: je bent Rotterdammer als je hier woont en je hier thuis voelt. Dan hoor je erbij. En zo ervaar ik het nu ook. Er zijn geen regels. Je draagt een beetje bij en voelt dat je erbij hoort. Rotterdam is ruig en onaangeharkt. De stad was voor mij een warm bad toen ik uit Drenthe kwam. Nu ga ik niet weg, ook al werk ik in Amsterdam, want Rotterdam is mijn warme bad. „Ik woonde eerst in een huurhuis uit 1880, maar dat werd gesloopt. Toen heb ik een koopappartement gevonden. Het was best bijzonder dat ik in mijn eentje een huis kon kopen. Mijn vader is in 2021 overleden dus ik had een klein stukje erfenis. Ik ben heel blij met mijn huis. Ik doe vrijwilligerswerk hier in de buurt. Dat deed ik al voordat ik in deze buurt kwam wonen: Delfshaven, een multiculturele buurt. 75 procent van de bewoners heeft een migratieachtergrond. Ik zeg altijd: ik woon in een hele rijke buurt. Anne Ardon (31) woont in Rotterdam en werkt als adviseur cybersecurity. Daarnaast helpt ze kinderen uit groep 7 en 8 van de basisschool als vrijwilliger met hun huiswerk, in de multiculturele buurt waar ze woont: Delfshaven. Ze zingt in The Space Choir, een queer-friendly koor in Rotterdam. Anne houdt van reizen en reist het liefst met de trein: je ziet meer van het land, het is comfortabeler en beter voor de planeet. Ze verdient 5.788 euro per maand bruto, en op de kop af 4.000 euro netto. „Ik werk als manager cybersecurity voor een groot adviesbureau. Ik geef advies aan Nederlandse organisaties en multinationals. Ik werk drie dagen per week thuis, één dag bij de klant en één dag per week bij mijn collega’s in Amsterdam. Eerst was ik nog een gup, maar nu coach en begeleid ik steeds vaker nieuwe collega’s. We hebben heel veel expats op kantoor. Ik vind dat je altijd op Engels moet overschakelen als je met een groepje Nederlanders aan de lunchtafel zit en er schuift een expat aan.” „Ik wortel mijn werk in de gedachte dat technologie mensenrechten zou moeten ondersteunen. Dat doe ik vanuit een perspectief van intersectioneel feminisme. In mijn studententijd, tien jaar geleden, ben ik ook actief geweest als feministische stem op Twitter en als oprichter van het feministische platform stellingdames.nl. Sinds ik werk doe ik daar minder mee, maar ik heb in principe nog steeds dezelfde ideeën en dat heeft natuurlijk impact op hoe ik in een workshop zit of hoe ik mensen coach. Als iemand introvert is, bijvoorbeeld omdat diegene jong is of vrouw of een biculturele achtergrond heeft, dan probeer ik diegene te helpen om zich meer uit te spreken binnen het bedrijf en meer voor zichzelf op te komen. „Ik was 21 toen ik begon met stellingdames.nl. Ik weet niet of ik alles nog precies zo vind als toen. Of er sindsdien vooruitgang geboekt is? Ik zie soms dingen waarvan ik denk: oké, we gaan een stukje vooruit. Ik zie dat meiden in de basisschoolleeftijd minder pikken van jongens – ze accepteren minder dat een jongen ze even vertelt hoe het werkt. Dat vind ik heel leuk om te zien. Maar er is zeker geen sprake van een grote revolutie zodat we zouden kunnen zeggen: nu kunnen we wel inpakken. Het recht op abortus staat onder druk, er is nog veel seksueel geweld. Wel is het zo dat feminisme sinds een jaar of tien in de lift zit. Het is nu normaler dan tien jaar geleden om jezelf feminist te noemen. „Sinds 2020 geef ik elke donderdagavond als vrijwilliger huiswerkbegeleiding aan kinderen uit groep 7 en 8. De kinderen hebben verschillende behoeften. Soms kunnen ouders ze niet helpen met hun huiswerk, bijvoorbeeld omdat ze het Nederlands niet goed genoeg beheersen. Het kan ook zijn dat het kind om sociale redenen extra support nodig heeft. Ik vind dit heel erg leuk om te doen. Vrijwilligerswerk met kinderen heeft een heel andere energie dan mijn normale werk. Het is heel real. En vrijwilligerswerk is heel belangrijk voor de samenleving. Ik woon in een buurt in Rotterdam waar mensen de handen uit de mouwen steken om elkaar te helpen en dingen te doen die de overheid zou moeten doen. Maar dat gebeurt niet. Wat wil je, nu we in Nederland al dertig jaar VVD-beleid hebben?” „Een bijzonder object in mijn huis is het schaaltje dat ik kreeg van mijn Palestijnse ex. Ik heb hem ontmoet in de trein, of all places. Hij is in Canada geboren. Zijn ouders waren Palestijnse vluchtelingen. Dan ben je zelf ook vluchteling, geloof ik. We hebben vier jaar een relatie gehad, tot in 2021. Het is een keramieken schaaltje uit Gaza, het voelt als een spiritueel item in mijn huis. Als ik verhuis gaat er heel veel plastic omheen. „Het is heel bijzonder voor mij om te zien hoeveel pro-Palestijnse protesten er tegenwoordig zijn. Als ik in 2019 ging demonstreren voor de Palestijnse zaak waren er misschien dertig mensen. Dit jaar waren er 150.000 mensen in Den Haag, vorige week nog 250.000 in Amsterdam. Het is nu minder een taboe in Nederland om pro-Palestijns te zijn. Tegelijk vind ik het heel verdrietig dat zoveel mensen het veroordelen en dat er nog steeds niks gebeurt. Maar ik voel ook dankbaarheid dat nu zoveel mensen demonstreren. „Dit is misschien wel een hot take, een pittig standpunt, maar mensen zeggen altijd: ik heb geen tijd voor vrijwilligerswerk. Nou, ik werk ook 40 uur en heb er tijd voor kunnen maken. Ik zou het mooi vinden als iedereen zou nadenken hoe ze iets terug kunnen geven. Of dat nu als grensrechter is bij een voetbalclub of in het naaicafé mensen leren een gat in een trui te repareren. Of met kinderen werken, of met ouderen, of papierprikken in de natuur. Wat ik mooi vind om te zien: vier jaar geleden begon ik met kinderen in groep 3 die nog nauwelijks konden schrijven. Nu kunnen ze dat wel en gaan ze naar de middelbare school.” Anne: „Ik ben anti-tikkie. Als ik met vrienden ben wil ik niet zakelijk doen. Ik koop nu een koffie voor jou, de andere keer betaal jij.” „Ik doe weekboodschappen. Ik bedenk in het weekend wat ik die week wil eten. Dan kook ik drie keer. De boodschappen bestel ik meestal. Als ik elke dag naar de supermarkt zou gaan, dan zou ik elke dag afbakpizza halen. Ik zie dit niet als discipline. Het is meewerken met je eigen hoofd! Maar ik hou niet van mealpreppen: dat je elke dag rijst met kip en broccoli eet of zo. Ik heb een arsenaal aan recepten, dingen die ik lekker vind. Ik bereid meestal twee keer een oud recept en één keer een nieuw recept. Tijdens het koken luister ik meestal naar een podcast.” „Mijn laatste vakantie: twee weken naar Italië en Griekenland. Die kostte 2.000 euro.” „Ik koop meestal nieuw, maar koop weinig.” „Eén keer per week. En één keer per maand komt er een schoonmaakster om de oven en de koelkast schoon te maken en dat soort dingen.” „Ik heb nooit een miskoop gedaan.” „Ik heb een halfjaar lang precies bijgehouden waar ik geld aan uitgeef. Dat is vooral eten en andere mensen trakteren – mensen waar ik van hou. Ik voel me daar niet schuldig over – al weet ik dat het ook anders kan. Het is een keuze.” „Ik heb een goed potje. Stel dat ik geen werk meer heb, dan kan ik het wel een jaar uitzingen – minstens. Ik ben nu aan het nadenken wat ik met mijn geld ga doen op een verantwoorde manier. Hypotheek aflossen, doneren? Ik denk: wil je eindeloos sparen en geld in een varken bewaren? Ik weet niet of dat de beste besteding van mijn geld is. Daarom wil ik meer bewust nadenken hoe ik met mijn geld omga. Doneren doe ik nu ook al, maar dan maandelijks.” „Luister een podcast terwijl je je huis schoonmaakt! Mijn favoriete podcasts komen eens per week uit, dus die luister ik terwijl ik schoonmaak. Ik luister The Vergecast van techtijdschrift The Verge, een best wel kritische podcast over technologie, en de Britse podcast You’re Dead to Me, met een historicus en een comedian. Die podcasts duren een uur en in één uur kan ik heel wat van mijn huis maken. Je doet iets leuks terwijl het ook nuttig is. Dus dat is mijn superproductiviteits-tip.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/sGc1bvPtsyZWqYz_og2LiQxO3wE=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/10/08114335/data138462148-22e80d.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/10/75-procent-heeft-een-migratieachtergrond-ik-zeg-altijd-ik-woon-in-een-hele-rijke-buurt-a4908814</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Oct 2025 07:02:39 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Leonie werd verliefd op  Shaeb uit Ethiopië, sinds mei hebben ze een dochter]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Leonie: „We hebben elkaar in mei 2022 ontmoet via gemeenschappelijke vrienden. Toen ik Shaeb zag, dacht ik: wow, hij is zo knap! Het was zomer en we waren veel buiten met die vriendengroep. Later merkte ik dat hij ook heel aardig en grappig was.” Shaeb: „Het contact was in het begin vriendschappelijk.” Leonie: „Ik had nog wat met iemand anders. En toen ik weer vrijgezel was, in oktober van dat jaar, zag ik hem in een bar en dacht ik: dit is mijn kans! Toen is het wat geworden. Shaeb woonde nog in een azc hier in Utrecht en ik deelde een huis met een ander meisje. Hij was vaak bij mij, vooral toen hij kort daarna naar een azc in Delft werd overgeplaatst. In augustus vorig jaar ben ik zwanger geworden en zijn we een huis voor ons gezin gaan zoeken.” Shaeb: „Dat Leonie zwanger was, gaf ons de energie om heel actief op zoek te gaan. Tot die tijd kon het ons niet zo heel veel schelen, maar nu kwam er iemand anders aan! We moesten echt iets vinden.” Leonie van Bruggen (33) en Shaeb Ahmed Ismael (26) wonen met hun pasgeboren dochter Nuura in Rijnvliet, een nieuwbouwwijk in Utrecht. Zij werkt bij Villa Vrede, een dagopvang en activiteitencentrum voor ongedocumenteerde mensen in Utrecht. Shaeb is fietsenmaker bij fietsenwinkel Laag Catharijne. Hij heeft een tijdelijke verblijfsvergunning en weet nog niet of hij in Nederland mag blijven. Sinds ze een baby hebben bestellen ze vaak eten omdat ze te moe zijn om te koken. Leonie: „We hebben ons overal ingeschreven waar we maar konden. En toen hebben we gelukkig tijdig deze woning gevonden. Een appartement in een nieuwbouwwijk bij Utrecht. Oktober vorig jaar zijn we hierheen verhuisd.” Shaeb: „En Nuura is geboren op 29 april dit jaar.” Leonie: „Shaeb had meteen een hele lijst mogelijke jongens- en meisjesnamen, ik had nog geen idee. ‘Nuur’ (voor een jongen) en ‘Nuura’ (voor een meisje) was wel een van de favorieten. Toen ik tijdens mijn zwangerschap op reis ging naar Jordanië, ontmoette ik in een Palestijnse wijk een meisje dat ook Nuura heette. Dat was voor mij de bevestiging dat ze zo moest gaan heten.” Shaeb: „De naam betekent licht, helder. Want zij heeft licht gebracht voor ons. Dankzij haar hebben we dit huis gevonden!” Leonie: „Ik heb na mijn master Conflict Studies and Human Rights een paar jaar in Oost-Afrika gewoond en gewerkt, onder meer in Rwanda. Daarna heb ik als vrijwilliger in azc’s gewerkt. Sinds vijf jaar werk ik als coördinator bij Villa Vrede, een dagopvang voor ongedocumenteerde mensen in Utrecht. We bieden onder andere ontbijt, warme lunch, ontspanning, hulp, maar ook dagbesteding – zoals Nederlandse les, computerles, tuinieren, sporten. Ik werk samen met een andere coördinator en 55 vrijwilligers. Wij merken: hoe naarder de politiek wordt, hoe meer steun we uit de samenleving krijgen. Sinds dat belachelijke idee van strafbaarstelling bieden bijvoorbeeld veel mensen zich bij ons aan als vrijwilliger. Zoiets werkt averechts. Utrecht is een fijne, inclusieve stad. Er zijn hier veel mensen die een hand uitsteken naar iemand anders.” Shaeb: „Ik ben fietsenmaker. Dat vak heb ik al geleerd als 9-jarige, in Ethiopië. Ik kreeg een fiets van mijn moeder en als hij stuk ging, bracht ik hem naar een fietsenmaker. Ik keek altijd erg goed naar hoe hij alles repareerde. Ik vond dat echt interessant. Daarna begon ik mijn fiets zelf te repareren. Later ben ik, in Ethiopië, fietsen gaan verhuren. Als die stuk gingen, maakte ik ze ook zelf.” Leonie: „In Nederland zijn we sneller geneigd iets te vervangen, Shaeb heeft geleerd alles zelf te repareren.” Shaeb: „Dat is waar je fietsenmaker voor bent. Ik werk sinds vorig jaar in de Utrechtse fietsenwinkel Laag Catharijne en heb veel lol met mijn collega’s, die uit allerlei landen komen. Welke taal we spreken? Fietstaal.” Leonie: „Shaeb spreekt nog niet heel goed Nederlands in het dagelijks leven, maar kent wel fietstermen – dus op zijn werk gaat Nederlands praten makkelijker.” Shaeb: „Na mijn aankomst in Europa, in 2016, heb ik gewoond in Italië, Frankrijk, Duitsland en toen weer in Frankrijk. Daar moest ik op een gegeven moment op straat slapen, omdat mij geen opvang meer geboden werd. Ik was met mijn neef en de winter kwam eraan. Toen hebben we besloten naar Nederland te gaan. Daar ben ik aangekomen in 2021. Ik weet nog niet of ik mag blijven. Ik heb nu een tijdelijke verblijfsvergunning. Of trouwen het probleem zou oplossen? Ik wil niet trouwen voor papieren, maar voor de liefde.” Leonie: „Trouwen lost het niet op. Vroeger wel, maar nu niet meer. De IND maakt het zó moeilijk voor mensen om documenten te krijgen. Zelfs als je met iemand trouwt, moet je eerst terug naar je land van herkomst om daar de inburgeringstoets te maken. Daarna pas kun je terugreizen met papieren.” Shaeb: „Ik ben opgegroeid in Dire Dawa, de tweede stad van Ethiopië. Op mijn 17de heb ik Ethiopië verlaten. Ik heb gereisd door Soedan, Libië en toen op een houten boot met tweeduizend mensen naar Italië. Ik was niet bang om dood te gaan op zee. Dying is dying. En water is leven, dus het is oké als je sterft op zee. Het is beter dan dat je doodgeschoten wordt. En je sterft samen met veel mensen, dus je bent niet alleen. Ik heb onderweg veel mensen zien sterven die ziek waren geworden, bijvoorbeeld door een tekort aan eten of aan tuberculose. Er waren geen medicijnen. Als je ziek wordt, heb je simpelweg pech. Het heeft me een jaar en drie maanden gekost om van Ethiopië in Italië te komen en ik heb in die tijd veel gezien wat ik me liever niet herinner.” Leonie: „Nederlandse mensen stellen altijd veel vragen. Maar ze beseffen daarbij soms niet dat het voor vluchtelingen vaak heel pijnlijk is om erover te praten.” Shaeb: „Ik voel pijn als ik erover moet praten. Dus dat doe ik liever niet. Ik wil niet praten over het verleden. Ik wil er nu op focussen een cool daddy te zijn. Een daddy cool!” Leonie: „Ons leven is natuurlijk wel veranderd sinds we een baby hebben. Normaal gingen we, als we thuis kwamen na werk, op de bank zitten, nu hebben we er een baan bij. Als Nuura om acht uur in bed ligt, gaan wij pas koken. Dikwijls zijn we daar te moe voor, dan bestellen we wat. We hebben er op zeker ogenblik een sport van gemaakt om te testen wat de beste Indiër in Utrecht is. Soms bestellen we ook pizza of pasta. Nuura is gelukkig een heel makkelijke baby.” Shaeb: „Ze slaapt ’s nachts supergoed en huilt alleen als ze honger heeft of wil slapen.” Leonie: „Mijn hobby’s zijn dansen, klimmen, gitaar spelen en buiten sporten. Shaeb houdt ervan met vrienden af te spreken.” Shaeb: „Ik hou ook van fietsen. Verder zijn mijn vrouw en mijn dochter mijn hobby .” Leonie (vertederd): „Ah…” Shaeb: „En hun mijn moedertaal te leren.” Leonie: „Ik heb een boek afgerekend voor een vriendin op het International Literature Festival, hier in Utrecht.” Elke dag. Een maxi cosi voor op de fiets. „Nieuw”, zegt Shaeb. „Voor mij maakt het niet zoveel uit”, aldus Leonie. „We maken niet schoon”, grapt Shaeb. „Het kan hier heel rommelig worden”, zegt Leonie, „vooral sinds de baby. We gaan eigenlijk pas écht opruimen als er bezoek komt!” Een jasje voor Nuura, te klein gekocht op Vinted. Soms is dat Leonie, soms Shaeb. Leonie: „Aan besteld eten wanneer het eten niet lekker blijkt en je beseft dat je zelf lekkerder kan koken.” Shaeb: „Ik spaar bij de ASN omdat ik mijn gezin moet onderhouden. En misschien wil mijn dochter wel een auto als ze straks ouder is!” Leonie: „Als je een goedkope supermarkt zoekt, ga dan niet naar Lidl maar naar bijvoorbeeld Aldi of Dirk. Want het moederbedrijf Lidl is actief is als investeerder in de Israëlische techindustrie, dus veel van het geld dat in Lidl wordt uitgegeven gaat naar Israël.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/YXR9kw9PKlrb42laoAaP3kKbUPM=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/09/30135824/data138110103-305fa7.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/10/03/leonie-werd-verliefd-op-asielzoeker-shaeb-sinds-mei-hebben-ze-een-dochter-a4907943</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Oct 2025 07:02:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik heb het idee dat de  oudere generatie niet snapt waar wij mee bezig zijn’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dianne: „We zijn een hecht, gezellig studentenhuis. De deuren staan altijd open en we lopen makkelijk bij elkaar naar binnen. Als ik thuiskom na een dag werken of studie, doe ik altijd even een rondje om te kijken wie er thuis is, en om te kletsen.” Roel: „We gaan in de zomer een week met elkaar op vakantie en hebben één keer in de maand huisavond. Dan plannen we iets leuks om met z’n zessen te doen. Bowlen, escaperoom of we doen mee met een pubquiz.” Dianne: „Meestal eindigen we in de middenmoot, maar één keer was ik niet mee en werden ze meteen een-na-laatste. De troostprijs staat nu in de gang.” Roel: „We zijn nogal linksig met z’n allen. Soms zeg ik voor de grap iets heel rechts, dan ben ik ‘right wing Roel’. Onze humor is dat we elkaar – op een lieve manier – graag mogen afzeiken. Ik wrijf Sjoerd bijvoorbeeld graag in dat hij al bijna 30 is.” Sjoerd: „En soms pest ik Dianne door te zeggen dat God niet bestaat. Ze is een christen en we zaten in een discussie waarin zij mij ook uitdaagde. Ik hou verder heel veel van Dianne, hoor.” Dianne: „We zijn een soort broers en zussen met elkaar. Beetje uitdagen, elkaar op de kast jagen, dat vinden we leuk. We lachen veel met elkaar.” Roel Zeilstra (25), Dianne Krist (24) en Sjoerd Veenman (28) wonen in een studentenhuis in Nijmegen, samen met nog drie huisgenoten. Roel is afgestudeerd aan de pabo en werkt nu in een buitenschoolse opvang. Dianne is net begonnen aan een master journalistiek aan de VU in Amsterdam en werkt daarnaast in de horeca en als drager bij uitvaarten. Sjoerd heeft toegepaste psychologie gestudeerd. Hij werkt nu als kickboksinstructeur, speelt in twee bandjes en is persoonlijk begeleider in de zorg. Roel en Sjoerd verdienen allebei een half keer modaal, Dianne kan wegens haar master minder werken en verdient nu een kwart modaal. Roel: „We zijn met drie mannen en drie vrouwen. Dat werkt heel goed.” Dianne: „Ik ben bijvoorbeeld een beetje slordig met de afwas bijhouden. Met alleen vrouwen zou ik bang zijn dat ze achter mijn rug zouden smiezen: oh, ze heeft de afwas weer niet gedaan. Roel roept gewoon: Dianne, afwassen, nu!” Sjoerd: „Door samen te wonen krijg je ook een ander perspectief mee. Over veiligheid voor vrouwen op straat bijvoorbeeld. Met alleen maar mannen krijg je toch minder mee wat dat met iemand doet.” Dianne: „Per verdieping hebben we de schoonmaaktaken verdeeld. Iemand doet de keuken, een ander de badkamer en de derde doet het afval.” Sjoerd: „De gang stofzuigen doen we tussendoor. Meestal diegene die een schoon huis het belangrijkste vindt.” Roel: „Dus jij niet.” Sjoerd: „Ik doe het niet zo vaak, nee.” Roel: „In juli ben ik afgestudeerd van de pabo. Tijdens de opleiding heb ik gemerkt dat het ontzettend veel van je vraagt om leerkracht te zijn. Na een stagedag voor de klas kwam ik eigenlijk altijd overprikkeld thuis en kon ik alleen nog maar op de bank liggen. Dan kon ik ook lastig meer met jullie praten.” Sjoerd: „Je had ook wel echt een zware klas volgens mij.” Roel: „Ja, mijn afstudeerstage was in het speciaal onderwijs. Dat was best intens. Na de opleiding dacht ik daarom: is dit echt wat ik wil? Toen heb ik besloten om eerst bij een bso te gaan werken en dat bevalt ontzettend goed. In de ochtenden ben ik met Thijs, ook een huisgenoot, bezig met een start-up. We willen een online leeromgeving maken voor hoogbegaafde kinderen die iets meer uitdaging zoeken. ’s Middags ben ik dan sociaal en lekker actief met de kinderen in de weer. En in de weekenden ben ik veel met mijn vriendin, Mirjam. Voor mij kan het eigenlijk niet beter op dit moment. Mijn omgeving staat helemaal achter mijn keuze, maar mensen daarbuiten reageren soms wat meer afwijzend. Zo van: hu, je bent toch opgeleid om voor de klas te staan, waarom ga je niet gewoon werken?” Dianne: „Ik heb weleens het idee dat een oudere generatie niet helemaal snapt waar wij mee bezig zijn. Ik studeer niet om zoveel mogelijk geld te verdienen voor een huisje-boompje-beestje. Dat is niet mijn doel. Ik wil werk doen waar ik energie van krijg en waar ik de wereld een beetje beter mee maak.” Roel: „Mooi!” Dianne: „Ja, dank.” Roel: „Angela de Jong had laatst in een column gezegd dat de GroenLinks-PvdA stemmende Gen-Z’ers maar eens van de bank moeten komen en aan het werk moeten, in plaats van op TikTok te zitten en weer een reis te maken naar Bali – zoiets. Nou, dan voel ik me niet aangesproken. Ook al zijn wij misschien officieel Gen-Z’ers.” Sjoerd: „Dat zei een vorige generatie toch ook al over de jongeren toen? Dat is gewoon een terugkerend iets. En TikTok – dat heb ik verboden hier in huis. Tenzij je bespioneerd wil worden door de Chinese overheid. Sowieso heb ik geen Facebook, Snapchat en Insta meer op mijn telefoon. Het is zo’n tijdverspilling! Je zit te scrollen en opeens ben je een uur verder en is je brein helemaal uitgeput. Daar moet je gewoon mee kappen.” Roel: „Wij zijn geluksvogels dat we hier mogen wonen. Het is zo goedkoop. Ik betaal 285 euro per maand voor mijn kamer.” Dianne: „Ik 400 euro, de grootste kamer van het huis.” Sjoerd: „De kamers zijn echt goed te doen, ja. Toch is het bij mij momenteel een beetje krap om rond te komen. Dat komt omdat ik aan het sparen ben voor een reis van drie maanden naar Amerika. Ik wil daar zoveel mogelijk muziek maken en mensen leren kennen. Daar heb ik 10.000 euro voor nodig; het liefst meer. Dus om te besparen eet ik nu veel dingen met linzen. Da’s goedkoop en je krijgt toch proteïne binnen.” Dianne: „Voor mij is het nu ook wat krapper. Ik werkte altijd twee, drie keer in de week bij mijn bijbaantjes. Maar nu met mijn master lukt dat echt niet meer. Dus ik heb mijn lening van DUO weer aangezet. Daar maak ik me wel een beetje zorgen over, voor later. Ooit was de rente natuurlijk nul procent, maar nu is die 2,5 procent of zoiets?” Sjoerd: „Ik heb ook een studieschuld en voel me gepiepeld door het kabinet. Ze hadden beloofd dat die hoge rente nooit ging gebeuren. En toen is het toch via een half procent naar die 2,5 procent gegaan. Ik wil ooit wel op mezelf gaan wonen, maar dat wordt lastig waarschijnlijk. Het is logischer dat je eerst samen met een vriend iets gaat zoeken.” Roel: „Ik heb altijd best wel zuinig geleefd en spaargeld opgebouwd, maar dat is bij lange na niet genoeg om iets te kunnen kopen. En voor nu is het hier in huis ook nog veel te leuk. We zitten allemaal in dezelfde fase van afstuderen of net werken.” Sjoerd: „Precies. Het is gewoon zonde van je tijd en geld om iets in je eentje te gaan huren. Hier is het echt veel gezelliger.” Sjoerd: „15 euro voor drankjes tijdens een date. We hebben de rekening gesplit. Progressief, hè?” Dianne en Roel allebei voor koffie met vrienden of studiegenoten: 16 en 12 euro. Elke dag. Dianne: „Soms fietst iemand op de terugweg al langs de Appie en neemt diegene boodschappen mee. Andere keren gaan we samen.” De kosten worden verdeeld via een Wie Betaalt Wat-rekening. Roel een fitness-jaarabonnement voor 227 euro. „Dat is een abonnement waarmee je ook naar het zwembad kan. Dan is het best voordelig.” Dianne een knipbeurt bij een speciale krullenkapper, 80 euro. Sjoerd zanglessen met twee andere bandleden: 70 euro voor vijf keer. Sjoerd: „Zullen we het in koor zeggen? Tweedehands.” Roel: „In principe alles, behalve ondergoed.” Dianne: „Schoenen koop ik meestal ook wel nieuw, want daar doe je lang mee. Maar voor de rest inderdaad alles tweedehands.” Sjoerd: „Een reis naar Amerika voor drie maanden. Daar heb ik wel minimaal 10.000 euro voor nodig.” Dianne: „Ik kan nu niks sparen.” Roel: „Voor een koophuis. Ooit.” Dianne: „Tijs!” Roel: „Inderdaad Tijs, onze huisgenoot. Hij heeft laatst onze overvolle besteklade uitgezocht. Daarna heeft hij negentig lepels en zeventig vorken naar de kringloop gebracht.” De huisgenoten koken om de beurt. Het favoriete huisgerecht is een wrap met humus, daarop een vegetarische kipschnitzel, een beetje sla, komkommer en dan sriracha-saus. Roel: „Vlees. Ik weet dat het slecht is voor de aarde, en de dieren. Maar toch vind ik het voor één keer per week lekker.” Dianne: „Nieuwe kleren. Als ik dan iets gekocht heb, denk ik: eigenlijk had ik dit op Vinted moeten kopen.” Sjoerd: „Koop gedroogde bonen of linzen in zo’n halvekilozak. Die zijn goedkoop, je kunt er lang mee doen en het vult goed.” Roel: „Wacht een week als je een impulsaankoop dreigt te gaan doen. Vorige week zag ik een leuk soort digitaal typemachientje. Dat leek me opeens wel lachen. Maar nu, een week later, denk ik: nee joh, dat heb ik echt niet nodig.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/kD3LJUCwSbiPu2ljmnrJCuVVW0o=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/09/24125334/data137812969-1dc967.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/26/ik-heb-het-idee-dat-de-oudere-generatie-niet-snapt-waar-wij-mee-bezig-zijn-a4907298</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2025 07:02:40 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘We zijn geen mensen die eerste viool willen spelen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Jeanita: „Opstaan doen we tussen 06.30 en 07.30 uur, het wisselt. Wout staat meestal vroeger op dan ik. Dan gaat hij vaak zwemmen in het kanaal hier vlakbij ons huis in Amsterdam-Noord. Dat doet-ie zomer en winter.” Wout: „In de winter draag ik wel een wetsuit, maar tot eind oktober is dat niet nodig. Soms als je erin springt denk ik wel: waar ben je mee bezig? Maar vervolgens wordt ’t steeds lekkerder. En dan moet je er net uit zijn voordat je onderkoeld raakt. Voordat onze jongste dochter Ida (1,5) geboren werd, deed ik het vijf tot zes keer per week, nu nog een tot drie keer. In de winter begin ik met een wetsuit, en daarna zwem ik ook nog even zonder.” Jeanita: „Hij komt altijd bibberend thuis. Dan is hij helemaal aan ’t shaken als hij aan zijn ochtendkoffie zit.” Wout: „Het geeft wel een kick en vaak heb ik het gevoel dat ik de hele dag nog het effect voel, een soort tinteling.” Jeanita Vriens (42) en Wout van Tongeren (43) wonen sinds 2015 in een huis met tuin in Amsterdam-Noord. „We hebben drie kinderen”, zeggen ze. Hun zoontje Leen is in 2017 na een probleemloze zwangerschap stilgeboren. Daarna is in 2018 hun oudste dochter Aafke geboren en in 2024 hun jongste dochter Ida. Jeanita is violist in het Ragazze Quartet, Wout dramaturg bij Nationale Opera en Ballet. Haar grootste hobby is breien/haken. Wout houdt erg van tuinieren en planten opkweken. Daarnaast luisteren ze veel naar luisterboeken. Samen verdienen ze 2,5 keer modaal. Jeanita: „Ik heb Wout ontmoet via een celliste die met mij in het Ragazze Quartet speelde. Zij had een relatie met de beste vriend van Wout. Die dacht dat wij wel een match waren. Dus hij nam Wout mee naar een concert. Daarna kwam Wout nog een keer naar een concert en toen heeft hij me mee uit eten gevraagd.” Wout: „Ik zag Jeanita en dacht: wat een mooie lange vrouw met krullen.” Jeanita: „Ik vond Wout heel gevoelig en begaan met mensen en superslim. Ja, dat vond ik heel aantrekkelijk. Het duurde wel even van mijn kant voordat ik verliefd werd. Hij had een vouwfiets – dat vond ik niet sexy! We gingen een paar keer op date, maar er gebeurde niet echt iets. Dus toen heb ik gezegd dat ik ons meer als vrienden zag. Maar even later, toen we elkaar gedag gingen kussen op de wang, kuste hij met opeens op de mond.” Wout: „Jeanita had gezegd dat als ik méér dan vriendschap wilde, ik dan ook maar initiatief moest nemen. Oké, dacht ik, misschien moet ik dat dan maar doen. Dat zoenen veranderde alles.” Jeanita: „Toen was het aan! We zijn getrouwd in 2015. En in 2017 was ik zwanger van onze zoon Leen. Hij is de 39ste week van mijn zwangerschap stilgeboren. Dat was een donderslag bij heldere hemel. Hij was tot dan toe gezond en bewoog veel. Maar op een avond dacht ik: wat gek, ik voel ’m helemaal niet bewegen. Toen zijn we voor de zekerheid naar het ziekenhuis gegaan.” Wout: „En toen bleek dat hij al geen hartslag meer had.” Jeanita: „Leen is op 13 maart overleden. En op 15 maart moest ik bevallen van een dood kind. Ik was toen geneigd voor een keizersnede te kiezen maar dat doen ze in Nederland alleen als er gevaar is voor moeder of kind. En het herstel na keizersnede schijnt zwaarder te zijn. Achteraf blijkt dat het psychisch heel belangrijk geweest is om door die bevalling heen te gaan. Dat was een onderdeel van ons rouwproces.” Wout: „We waren die dag heel intens samen, met elkaar en met hem. En het was ook echt een mooie dag. Toen hij net geboren was, waren we er heel vol van en heel gelukkig.” Jeanita: „Het was voor het eerst dat we een kind op de wereld zetten. Het was een prachtig voldragen kind, maar hij leefde niet.” Wout: „Door alle pijn en verdriet en onmacht heen voelden we ons heel erg gesteund door vrienden en familie en alle mensen in het ziekenhuis. De verloskundige is een vriendin van ons geworden.” Jeanita: „Na de geboorte heeft hij nog een week bij ons thuis in een wieg gelegen, dezelfde waar ik en mijn moeder ook in gelegen hadden. Toen hebben we hem begraven. Er waren heel veel mensen en ik heb viool gespeeld. Uiteindelijk had ik niet liever gehad dat Leen er helemaal niet was geweest. Ik heb contact met hem gehad in mijn buik. Negen maanden lang heb ik heel veel liefde en contact gevoeld.” Wout: „Ruim anderhalf jaar later is onze dochter Aafke geboren.” Jeanita: „Je bent zo voorbereid en klaar voor het ouderschap – dat kun je niet stopzetten. Maar Aafke, nu 6, is geen vervanging voor Leen. We fantaseren nog steeds hoe zijn leven had kunnen zijn. En ik denk altijd: er had hier een jongetje van 8 aan de tafel moeten zitten met zijn zusjes. Ik denk eraan hoe anders het voor hen was geweest met een grote broer op te groeien. Aafke maakt tekeningen van hem met teksten als ‘Ik mis je, Leen’. Ze vertelt ook altijd zonder drama dat ze een broertje heeft dat dood is.” Wout: „Ze weet wat een grote gebeurtenis het in ons leven is. En we gaan regelmatig naar het graf, dus ze kent die plek. Ik denk dat het net is als met een oorlogsverleden: als het niet wordt uitgesproken, gaat het meer in de weg zitten in een familie.” Jeanita: „Als je er open over bent, kan iedereen zich uiten.” Wout: „Ik ben sinds 2017 dramaturg bij Nationale Opera en Ballet. Ik adviseer de regisseur en als er een nieuwe opera gemaakt wordt, denk ik mee met de schrijver van het libretto en de componist. Een dramaturg is een soort eerste toeschouwer, iemand die het maakproces van nabij volgt, goed luistert en meepraat: wat willen we vertellen? Soms moet je anderen herinneren aan wat ze willen. Of zeg je: volgens mij, als je ’t zo aanpakt, dan komt ’t zus of zo over op het publiek. Je moet met het team meedenken maar ook kritische afstand bewaren. En vooral niet op de stoel van de regisseur willen gaan zitten.” Jeanita: „Ik speel sinds 2007 viool bij het Amsterdamse Ragazze Quartet, een strijkkwartet dat bestaat sinds 2001. We treden regelmatig op, repeteren veel en daarnaast is het veel plannen, overleggen, teksten schrijven. We organiseren ook muziekfestival September Me in Amersfoort, dat volgend weekend plaatsvindt. In het kwartet speel ik een begeleidende rol, een tussenstem. Niet de eerste viool.” Wout: „We hebben allebei een persoonlijkheid om niet helemaal op de voorgrond te willen staan. Misschien is dat de reden dat die vriend ons wilde koppelen.” Jeanita: „We zijn geen mensen die eerste viool willen spelen.” Wout: „Als we tweede viool spelen, komen we meer tot ons recht.” Jeanita: „Aafke zit sinds kort op vioolles, na lang zeuren. Van mij hoefde het niet, ze zat al op ballet en zwemles. Maar ze wilde het echt en ze gaat als een malle! Op Koningsdag heeft ze al 40 euro verdiend met vioolspelen op straat.” Jeanita: „Geld voor een kinderkledingkast die ik verkocht heb aan iemand hier in de buurt.” „We wonen naast een Plus-supermarkt maar ik doe elke zaterdagochtend weekboodschappen bij de Lidl”, zegt Wout. „Dat is zes minuten fietsen, maar de Plus is duurder en ik vind Lidl een heerlijke supermarkt! Ze hebben goeie noten, goed brood en altijd weer andere producten. Nu eens hebben ze een Italiaanse week met burrata of zo, je weet nooit zeker wat er is. En ze hebben een speciale sectie met boormachines, mannenpyjama’s en tuingereedschap. We hebben er ook eens een supboard gekocht, een surfplank om staand op te peddelen.” Een dure schoenenkast voor in de gang, op maat online besteld. Jeanita: „Aafke doet niet mee, helaas, maar ik zie liever één paar schoenen bij de achterdeur dan zes!” Ze kopen behoorlijk veel tweedehands, zoals een grote katoenen De Waard-tent. „Ik doe ook mee aan een kledingruil hier in Noord met zestig tot zeventig vrouwen die zakken kleding bij elkaar bezorgen”, zegt Jeanita. „Je kunt eruit halen en erin doen wat je wil. Er is een speciale zak voor kinderkleding en eentje voor volwassenen.” Aafke krijgt 50 cent per week. Bijna elke dag. „Dat moet ook wel met twee kleine kinderen”, aldus Jeanita. Een brillenplankje in de vorm van een egelsilhouet. Het zag er leuk uit, maar Wouts bril viel er steeds vanaf. Wout, want hij kookt ’t vaakst. Als Jeanita kookt, gebruikt ze Wouts weekboodschappen niet, maar koopt ze bij de Plus waar ze die dag zin in heeft. „Nieuwe kleding”, zegt Jeanita. Ze sparen nergens specifiek voor, maar willen ooit op reis naar Zuid-Afrika, als de kinderen wat ouder zijn. Wout: „Ga naar de Lidl!” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl NIEUW: Geef dit artikel cadeau Als NRC-abonnee kun je elke maand 10 artikelen cadeau geven aan iemand zonder NRC-abonnement. De ontvanger kan het artikel direct lezen, zonder betaalmuur.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/qqbU4kDcNFm3kcV_y_BTZVGBeHk=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/wp-content/uploads/2025/09/18151350/data137513956-9ce2ae.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/09/19/we-zijn-geen-mensen-die-eerste-viool-willen-spelen-a4906650</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2025 07:02:40 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
