<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Spitsuur]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/spitsuur</link>
    <description><![CDATA[Spitsuur]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Een huishouden is een logistiek bedrijf’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Sandra: „We hebben elkaar ontmoet in Tanzania. We waren allebei begin twintig. Ik deed daar toen een project voor de ngo Right To Play. Ik organiseerde het, Stijn liep stage. We gaven les op scholen.” Stijn: „Na afloop van het project, bij de reünie een maand later, hebben we voor het eerst gezoend. Maar het is pas een paar jaar later aan gegaan.” Sandra: „Toen we elkaar leerden kennen was Stijn nog een punker.” Stijn: „Ik droeg een spijkerjack en had een kaalgeschoren kop. Punk is verzet. Waarom gaan de dingen zoals ze gaan? Waarom is de wereld niet socialer en rechtvaardiger? Daar was ik toen mee bezig.” Sandra: „Ik was wat tuttiger, wat braver. Maar ik deed dus wel projecten in Afrika. In Soedan werkte ik nog een tijd als projectmanager voor Free Press Unlimited.” Stijn: „Na een paar jaar was zij wat minder tuttig en had ik inmiddels weer haar op mijn hoofd. In 2015 zijn we getrouwd. Sandra was toen al zwanger van onze eerste.” Sandra: „Sinds 2018-2019 hebben we allebei een eigen bedrijf. Ik werkte bij Boston Consulting Group. Nu heb ik het bedrijf The Social Handshake. Wij bieden werkgevers de service LoonGift aan, waarbij je als werknemer direct vanuit je inkomen aan het goede doel kunt geven met belastingvoordeel. Dus als je een tientje geeft gaat er 16 euro naar het goede doel.” Stijn: „Ik heb sinds 2018 een warmtepompbedrijf. Een warmtepomp is iets dat mensen willen kopen én dat de CO2-uitstoot verlaagt. Voor mij gaat het erom: hoe heb je de meeste impact? En ook: wat werkt voor jou het beste? Misschien werken anderen met dezelfde overtuigingen als ik liever bij de overheid of een ngo. Voor mij geldt dat ik meer impact denk te kunnen hebben met mijn warmtepompbedrijf.” Sandra: „Toen we de tweeling kregen, zijn we van Amsterdam naar Amersfoort verhuisd. Het is heel groen en de kinderen kunnen lekker op straat spelen of in de tuin. We waarderen nu andere dingen zoals rust en natuur. Ik werk nog steeds in Amsterdam maar daar ben ik met de auto in drie kwartier.” Stijn: „Ik werk vijftig uur per week, niet méér. Ik wil er zijn voor de kinderen.” Sandra: „Toen we net begonnen zaten we ’s avonds allebei met de laptop tegenover elkaar aan de keukentafel. Dat is nu wel voorbij.” Stijn: „Als tien uur meer of minder werken het verschil maakt voor je bedrijf, heb je daar iets niet goed geregeld. Dan moet je beter delegeren.” Sandra: „Ik werk wat minder dan Stijn, veertig uur. Je over de kop werken heeft geen zin, vind ik, dan heeft niemand meer wat aan je.” Sandra van Beest (39) en Stijn Otten (40) wonen in Amersfoort met hun vier kinderen, Benjamin (8), Mia (7), Oliver en Nora (1) en een Zuid-Afrikaanse au pair Skylar Maryatt (24). Beiden hopen met hun bedrijf bij te dragen aan een betere wereld. Stijn heeft het warmtepompbedrijf HeatTransformers, Sandra heeft een bedrijf dat de service LoonGift aanbiedt, waarbij werknemers direct uit hun salaris aan goede doelen kunnen geven met belastingvoordeel. Stijn en Sandra draaien afwisselend nachtdiensten voor de kinderen. Samen verdienen ze 3,5 keer modaal. Foto Mona van den Berg Foto Mona van den Berg Stijn: „We hebben bij toerbeurt nachtdienst voor de kinderen.” Sandra: „Zodat de ander goed kan slapen.” Stijn: „Maar de tweeling gooit roet in het eten, want als ze allebei wakker zijn, moeten wij ook allebei eruit.” Sandra: „Ik heb nachtdienst van zondag op maandag.” Stijn: „Want maandagochtend om 06.00 uur rijd ik naar mijn werk. Dan wil ik met het installatieteam koffie drinken en flauwe grappen maken, om de week goed te beginnen.” Sandra: „Maar van maandag op dinsdag heeft Stijn shift. Enzovoort.” Stijn: „Op vrijdag wisselen we af. We doen het fifty fifty.” Sandra: „Ja we doen het echt samen. Dat heb ik ook gezegd voordat we kinderen namen: dat ik dat zo wilde.” Stijn: „Ik kom uit een traditioneel gezin dus mijn moeder is na het derde kind gestopt met werken. Die rolverdeling, merk ik, zit toch in je systeem. Maar ik vind mezelf redelijk vooruitstrevend.” Sandra: „De ambitie is om het fifty fifty te doen. Dat lukt aardig maar de mental load ligt meer bij mij: ik doe het regelwerk en ben van alles wat de kinderen aangaat het beste op de hoogte.” Stijn: „Dat is heel hardnekkig, al zouden we dat ook moeten doorbreken.” Sandra: „Maar we zijn echt een team. Daar zijn we trots op.” Stijn: „Ik doe de was, maar de hulp helpt met opvouwen.” Sandra: „Zij komt een ochtend per week. Wij besteden onze vrije tijd liever aan de kinderen dan aan schoonmaken.” Stijn: „Maandagavond hoef ik me niet thuis te melden.” Sandra: „En ik dinsdag niet.” Stijn: „Woensdagavond is date night: dan gaan we een kroegje pakken. Alle frustraties eruit. Elkaar in de ogen kijken.” Sandra: „Een huishouden is een operationeel gedoe.” Stijn: „Het is een logistiek bedrijf.” Sandra: „Gelukkig hebben we onze au pair Skylar.” Stijn: „Ze woont bij ons en werkt dertig uur per week. Het is heel prettig. Het geeft rust.” Sandra: „Ze is heel lief.” Stijn: „Het is een soort grote zus voor de kinderen.” Sandra: „We hebben voor de tweede keer een meisje uit Zuid-Afrika. Ze is 24, spreekt Engels en verstaat Nederlands.” Stijn. „Het is natuurlijk ook veel goedkoper dan opvang. Ze krijgt kost en inwoning, een treinkaart, fiets, telefoon, taalcursus en zakgeld van 360 euro per maand.” Sandra: „In mei zijn we op vakantie geweest naar Ibiza. Ik had 5,5 jaar niet gevlogen, maar we hadden nog airmiles die op moesten.” Stijn: „Nu ben je het een beetje aan het goedpraten.” Sandra: „Ik vlieg liever niet. Maar ik vind: we moeten ook het leven vieren. We doen al veel voor een betere wereld. Dus we hoeven niet roomser dan de paus te zijn. En volgend jaar gaan we naar Engeland met de boot.” Stijn: „De vakantie op Ibiza was heerlijk. Overal mooie baaitjes en rustige strandjes.” Sandra: „Al is een vakantie met vier kinderen ook werken.” Stijn: „Vooral als de baby’s allebei een andere kant op lopen. Dan heb je dubbele mandekking nodig. Gelukkig was de au pair mee.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl Opstaan Wie ochtendshift heeft, gaat om 06.00 uur met de kinderen aan de slag. Luiers verwisselen, spelen, ontbijten, lunchpakketten maken. Sandra: „Ik vind het altijd heel gezellig met elkaar aan de ontbijttafel te zitten. Daar nemen we lekker de tijd voor.” Om 08.15 uur worden de grote kinderen naar school gebracht. Naar bed Sandra, Stijn en de au pair koken bij toerbeurt. Om 18.00 uur staat het eten op tafel. Daarna leggen ze de kinderen in bed. Stijn: „Om 21.00 uur is het rustig.” Sandra: „Dan gaan we nog wat werken of nieuws kijken. Talkshow, actualiteiten.” Om 22.30 uur gaan ze naar bed. Laatste grote uitgave Een derdehands Tesla voor zeven personen. „Daar zijn we heel blij mee”, zegt Stijn. „Toen ik hoorde dat er een tweeling op komst was zei ik meteen: ‘Dan hebben we een grotere auto nodig!’ Dat is natuurlijk een typisch mannelijke reactie.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/Ecldqoq-KkP8HZAq-QYE75w95VE=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data116941030-d94b08.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/14/een-huishouden-is-een-logistiek-bedrijf-a4856494</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Jun 2024 07:03:10 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘We zijn veeleisende werkgevers, we verwachten veel van werknemers’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Rob: „In coronatijd ging het Haarlemse restaurant waar ik in de keuken stond definitief dicht. Na twaalf jaar stond ik op straat.” Esther: „We hadden de zaak wel willen overnemen, maar niet het woonhuis erboven. We hadden in Haarlem een fijn rijtjeshuis. Dat wilden we echt niet inruilen voor een bovenwoning.” Rob: „We kwamen weleens bij familie in Winterswijk, want mijn grootvader komt hier vandaan. We zagen dat hier een oude kazerne te koop stond, die leek ons ideaal voor een bed &amp; breakfast en een restaurant. We konden er ook in wonen, het was groot genoeg. Maar we kregen geen horecavergunning. Via via kregen we toen de kans om het clubhuis annex restaurant op de plaatselijke golfbaan te gaan runnen.” Esther: „We zagen een verhuizing naar het oosten allebei wel zitten, want we wilden naar een rustiger omgeving. We hebben een stacaravan op de Veluwe en elke keer dat we terug moesten naar de stad, zagen we daar tegenop.” Rob: „Ook onze zoons Jamie en Collin, toen veertien en zeventien, waren enthousiast. Collin heeft zijn opleiding tot klasse-assistent in Amsterdam afgemaakt en heeft een jaar bij een vriendin van ons gewoond, Jamie heeft de middelbare school hier afgemaakt en volgt nu een koksopleiding in Doetinchem.” Esther: „Het eerste jaar dat we in Winterswijk woonden, hadden we voortdurend het gevoel dat we op vakantie waren.” Rob: „We zijn altijd aan het werk. We beginnen om elf uur en zeker ’s zomers zijn we soms pas na twaalf uur ’s nachts thuis. Dat krijgen we weleens naar ons hoofd van de kinderen. Want ook thuis gaat het vaak over de zaak. Buiten werktijd moeten we ook weleens een betaling regelen of een bestelling nabellen.” Esther: „Je reageert toch op berichtjes, ook als je vrij bent. Dan kan gewoon niet anders als je een bedrijf hebt.” Rob: „In februari zijn we voor het eerst sinds vier jaar met vakantie geweest, en zelfs dan moet je reageren op een app over een reservering bijvoorbeeld. We hebben geen bedrijfsleider, want het is lastig om iemand te vinden die zowel de keuken als de bediening kan runnen.” Esther: „En we zijn ook wel veeleisende werkgevers, we verwachten veel van werknemers. Gelukkig hebben we een paar heel goede mensen die de boel draaiende kunnen houden als we er niet zijn. De afgelopen jaren zijn we soms wel een paar dagen naar Duitsland geweest en naar de caravan, dan zijn we snel terug als het moet.” Rob: „Je bent gewoon voorzichtig als je net een nieuw bedrijf hebt. Maar laatst zijn we dus voor het eerst weer eens echt weg geweest, naar Gran Canaria.” Esther: „Dat was best een beetje eng, want het was in een schoolvakantie, dus veel medewerkers waren vrij. Maar onze zoons zijn thuis gebleven en hebben geholpen in de zaak. We hebben nu besloten dat we voortaan elk jaar een keer écht met vakantie gaan.” Rob: „We zijn nu plannen aan het maken om een neef in Nieuw-Zeeland te gaan bezoeken. Met z’n vieren.” Esther: „Naast mijn baan in ons restaurant werk ik ook nog twee dagen per week als veiligheidscoördinator bij een aannemersbedrijf in Haarlem. Dat kan ik veelal thuis doen, maar elke twee à drie weken ga ik een paar dagen naar Haarlem. Maar ik stop met die baan, want het reizen begint me op te breken. Bovendien krijg ik hier steeds meer werk, want het restaurant loopt heel goed. En ik vind het contact met de gasten erg leuk.” Rob: „Op maandag en dinsdag hebben we vrij en die dagen zijn heilig. Maar ja, op Tweede Paasdag werk je toch. Dit jaar was het een gekkenhuis met Pasen: er was een jeugdtoernooi, er kwamen veertig mensen ontbijten, zeventig mensen voor de lunch. En ’s avonds zat het restaurant vol in verband met een toertocht en dan hadden we ook nog cateringopdrachten. Gelukkig is mijn werk mijn hobby.” Esther: „Op vrije dagen gaan we vaak golfen. Rob deed dat al, maar ik heb altijd geroepen dat ik nóóit zou gaan golfen. Waarom zou ik kilometers lopen om tegen een balletje te slaan als ik ook in een bos kan gaan wandelen? Maar ja, toen gingen we op een golfbaan werken en dan moet je toch met je gasten over golf kunnen praten. En toen bleek ik het dus heel leuk te vinden!” Rob: „Onlangs zijn we twee dagen naar een hotel in Haarlem geweest. Dan bezoeken we vrienden en gaan we langs bij Esthers vader.” Esther: „Dan zijn we ook echt even weg. Meer dan wanneer we vrij hebben en thuis zijn. Want als we dan naar het dorp gaan, doen we toch weer boodschappen voor de zaak.” Rob: „Gelukkig draait het bedrijf heel goed. Sinds we op de golfclub werken, is de omzet van clubhuis en restaurant ruim verdubbeld. Maar door de enorme kostenstijgingen hebben we vorig jaar toch minder winst geboekt.” Esther: „Alleen al aan gas, water en licht waren we 19.000 euro kwijt. Rob: „Maar we zijn happy hier en hopen dat we het bedrijf verder kunnen laten groeien, onder andere door meer catering.” Esther: „Ja, we willen dit graag nog jaren blijven doen. We zitten hier lekker op ons plekkie.” Rob Leemrijse (59) werkt al ruim veertig jaar in de horeca. Na kok te zijn geweest, pacht hij nu met zijn vrouw Esther Leemrijse-Maijs (49) het restaurant van golfbaan De Voortwisch in Winterswijk. Samen hebben ze twee zoons, Collin (20) en Jamie (17). Rob heeft twee zoons uit een eerdere relatie. Esther en Rob halen elke maand 2.000 euro netto uit hun bedrijf. Esther verdient bij het aannemersbedrijf 2.100 euro netto per maand, maar met die baan stopt ze. Wonen Rob en Esther wonen in een vrijstaand huis in Winterswijk. „We waren helemaal niet van plan om zo’n groot huis te kopen, maar deze woning was veel goedkoper dan het bedrag dat we voor ons rijtjeshuis in Haarlem kregen.” Vervoer Per auto. Voor hun cateringservice hebben ze ook nog een bestelauto. Huisdieren Twee katten. Hulp Eenmaal per week komt de schoonmaakhulp. Sparen „Altijd.” Esther en Rob hebben veel verduurzaamd aan hun huis, zoals dak- en vloerisolatie en zonnepanelen. „We proberen het huis zo duurzaam mogelijk te maken.” Ook sparen ze voor een reis naar Nieuw-Zeeland. Laatste grote uitgave Een geïsoleerde garagedeur, vorig jaar een nieuwe keuken. In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/S4FzPzE60y26-SfCoQM-Fy99BLg=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data116618543-54460b.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/07/gelukkig-is-mijn-werk-mijn-hobby-a4855725</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Jun 2024 07:03:10 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘We delen  één badkamer  met zijn twaalven’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Timo: „Toen ik op kamers ging, wist ik meteen dat ik met alleen maar mannen wilde wonen.” Niels: „Als zestienjarige ging ik vaak bij mijn oudere broer langs die in een studentenhuis woonde met vijftien andere jongens. Dat vond ik zo vet, dat wilde ik later ook.” Sander: „Met alleen maar jongens heb je een andere dynamiek dan als er ook meiden bij zijn. Het is wat ruwer, denk ik. Er zit iets minder een filter op.” Timo: „Je gaat je hele leven waarschijnlijk nog met een vrouw wonen, dus het is nu wel leuk om alleen met gasten te zijn.” Niels: „We zijn sowieso een heel hecht huis.” Sander: „In het begin vond ik het wel hectisch en chaotisch om met zoveel man samen te wonen.” Timo: „Je gaat van een situatie thuis met je ouders naar opeens een huis met twaalf gasten waarbij iedereen altijd samen is. Maar het went snel. Thuis bij mijn ouders verveel ik me nu altijd helemaal kapot.” Timo: „We proberen in huis zoveel mogelijk dingen samen te doen. Zo heeft niemand een tv op z’n kamer: als je tv wilt kijken, doe je dat in de gemeenschappelijke woonkamer. Ook staan de deuren van onze kamers altijd open, zodat je makkelijk bij iemand kunt binnenvallen voor een praatje.” Sander: „We delen één badkamer met z’n twaalven. Ja, dat gaat altijd goed. Iedereen is ’s ochtends heel snel.” Niels: „De grootste en mooiste kamers van het huis deel je met een huisgenoot. We hebben een systeem waarbij je rouleert en om de zoveel tijd ben je aan de beurt. Ik deel mijn kamer met een jongen die best een sloddervos is, terwijl ik juist heel geordend ben. Daar heb ik me een half jaar flink aan geërgerd. Nu laat ik het maar gaan.” Sander: „Een kamer delen is een kwestie van communiceren. Timo en ik delen een kamer en hebben allebei een vriendin. Dan app je elkaar: slaap jij thuis vanavond? Dan ga ik naar haar – en andersom.” Niels: „Mijn kamergenoot is soms wat minder attent. Die is weleens bezopen met een meisje thuis gekomen en die gingen… ja, aan de gang, zeg maar. Achteraf heb ik wel aangegeven dat ik dat een beetje a-relaxt vond. Je moet natuurlijk coulant zijn in zo’n huis, maar als iemand té luidruchtig is, mag je er wat van zeggen.” Sander van Ommeren (23), Timo Tognini (22) en Niels van Rijn (20)zijn huisgenoten. Met negen andere mannen wonen ze in een huis van studentencorps W.S.V. Ceres in Wageningen. Sander doet een master in food-qualitymanagement, Timo studeert landschapsarchitectuur en Niels economie en beleid. Ze hebben alle drie een bijbaan. Niels komt rond van zo’n 1.100 euro per maand, bij Timo en Sander ligt het rond de 1.300 euro per maand. Dat bedrag bestaat uit studiefinanciering, DUO-lening, werk of een ouderbijdrage. Timo: „In 1992 heeft een groep huisgenoten het pand kunnen kopen van de woningbouwvereniging. Sindsdien zijn we eigen huisbaas. Daardoor betalen we per persoon 245 euro aan contributie per maand. Dat is echt niet veel. Wel moet er door het jaar heen best veel geregeld worden, maar dat is goed georganiseerd.” Sander: „Om ons te helpen, is er een adviesraad van oud-huisgenoten. Een keer per halfjaar komen we bij elkaar. Dan wordt de staat van het huis besproken, de financiën.” Timo: „Twee keer per jaar hebben we een klusweekend. Dan kitten we de randen van de badkamer of geven de muren een likje verf.” Niels: „Verder hebben we één keer in de twee jaar een groot huisfeest. We gaan op huisweekend, vorige maand nog naar Edinburgh. Met Kerst is er een groot diner en als je jarig bent, moet je zelf een taart bakken. Anders word je niet gefeliciteerd.” Sander: „Het is hier heus weleens vies. We maken iedere dinsdag schoon, maar daarna takelt het vrij snel weer af.” Niels: „Op dinsdag verzamelt iedereen om half zes beneden in de keuken. Dan gaat de helft het huis schoonmaken en de andere helft koken. Anderhalf uur later heb je een schoon huis én een bordje eten voor je neus. Ideaal.” Timo: „Als student heb je redelijk wat balletjes hoog te houden. Studie, huis, vereniging, een vriendin, een sociaal leven. Ik werk er nog bij als gastheer in een galerie. Probeer naar de sportschool te gaan en af en toe naar mijn ouders. Dat was in het begin best een uitdaging. Je komt vanuit een thuissituatie met je middelbare school, je sport en dat was het wel. Hier moest ik opeens zelf mijn studie gaan inplannen, zelf werk vinden, m’n eigen was doen.” Sander: „Je bent veel meer op jezelf aangewezen opeens.” Niels: „Dat moet je leren, maar het helpt wel dat je er hier meteen elf grote broers bij krijgt. Zij kunnen je wegwijs maken in huis en op de uni.” Timo: „Exact. Zo krijg je er steeds meer grip op. En wat we ook belangrijk vinden hier in huis, is dat we een beetje op elkaar letten. Dat zit verankerd in de huiscultuur.” Sander: „Om de zoveel maanden nemen we de tijd om wat zaken te bespreken. Dat gaat in eerste instantie over organisatorische dingen, maar aan het einde doen we altijd ‘de softe ronde’. Om even te horen hoe iedereen er qua mentaal welzijn bij zit.” Niels: „Daar was ik de eerste keer van onder de indruk, weet ik nog. Dat mensen zich zo vertrouwd voelen om al hun emoties gewoon op tafel te leggen, vond ik wel bijzonder.” Sander: „Studentenverenigingen zijn de laatste tijd wel wat negatief in het nieuws. Maar de sfeer in Wageningen is wat gemoedelijker. We zijn heus niet heilig, maar echte incidenten zijn er nooit geweest.” Sander: „Zelf zie ik vooral de waarde van studentenverenigingen. Dat je zo’n hechte band hebt en samenwoont met elf maten met wie je waarschijnlijk de rest van je leven nog contact houdt – ik vind het leuk om daar bij te horen.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl Huisdieren Ooit was er een huishond, Boris, die nog geëerd wordt met een portret aan de muur. Nu is al een tijd discussie gaande: komt er een nieuwe hond of niet? Daar is het huis nog niet uit. Boodschappen Er is een huisrekening waar algemene spullen van worden gekocht: ontbijtspullen, schoonmaakartikelen. Dan is er nog een dagelijkse eetrekening en een drankrekening. Alle (fris)drank wordt aan huis geleverd door Heineken. Bij elkaar is de bijdrage zo’n 150 euro per maand per persoon. Koken Een paar jongens uit het huis werken in de horeca. Zij koken dan ook vaak. Pasta met venkel en worst is de favoriet. Ook koken ze één maand per jaar vegetarisch als challenge. Laatste grote uitgave Het huisweekend naar Edinburgh. Dat kostte zo’n 870 euro per persoon.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/omSeM3tY2XOvrDqH_SeTrqBOX9s=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data116266159-953863.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/31/we-delen-een-badkamer-met-zijn-twaalven-a4200629</guid>
      <pubDate>Fri, 31 May 2024 07:03:10 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Mijn zoons vinden dat ik  de leukste baan van de wereld heb’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik heb een website over vegan lifestyle en eentje over reizen. Mijn werk is mijn hobby dus ik werk vaak in het weekend en in de vakantie. Ik kan overal werken waar mijn laptop staat. Als ik op vakantie ben, ga ik een reisblog schrijven. Dat vind ik heerlijk. Of in het weekend ga ik een e-book maken voor mijn cursus ‘Prettig Plantaardig’. Een ander houdt van breien of haken, maar ik zet liever recepten op Instagram of Pinterest. In totaal werk ik wel vijftig uur per week. En ik sta altijd aan!” „Werk en privé lopen bij mij de hele tijd door elkaar. Soms zou ik weleens de deur willen dichttrekken en naar huis gaan, zoals iemand die op kantoor werkt. Maar over het algemeen vind ik het juist lekker om thuis te werken. Als ik zin heb in een pauze ga ik even boodschappen doen of de hond uitlaten.” „De meeste vegan websites gaan over beautyproducten of over eten. Op mijn website vegalifestyle.nl bespreek ik allebei. Het levert me 1.500 euro per maand op, via advertenties en linkjes naar producten op bol.com. Daarnaast ontvang ik 1.000 euro per maand alimentatie van mijn ex. Het reisblog is vooralsnog niet rendabel.” „Ik ben geboren in Meppel, Drenthe, en woon nu in de stad Groningen, in een kindvriendelijke woonwijk op tien minuten fietsen van het centrum, met mijn zoons Milan (12), Dylan (16) en Justin (18). Het bevalt ons goed. Ze zeggen wel dat Groningers zo stug zijn maar daar heb ik nooit iets van gemerkt. Dit is een fijne straat, het is een warm bad. Toen de kinderen klein waren, zaten we vaak voor de deur, vooral in de zomer, en hielden we samen met de buren de spelende kinderen in de gaten. Ondertussen zaten we lekker te eten en te drinken. Het was echt een soort campinggevoel.” „Wat ook handig voor mij is, is dat ik makkelijk naar Duitsland kan rijden, waar er veel meer keus is aan vegan producten. Ze zijn er ook veel goedkoper. Ik woon aan de goede kant van de stad dus ik zit zo op de snelweg en dan is het immer gerade aus. Dat doe ik zo’n beetje elke maand.” Yvonne Bijkersma (45) heeft een website over vegan lifestyle en eentje over reizen. Ze is gescheiden en woont met haar drie zoons in Groningen. Ze heeft drie stagiairs die drie keer per week bij haar thuis aan de keukentafel komen werken. Yvonne werkt veel in het weekend en tijdens de vakantie. Dat vindt ze geen probleem, want haar werk is haar hobby. Elke zaterdag staat ze langs de lijn bij de voetbalwedstrijden van haar oudste en jongste zoon. Haar inkomen is 30.000 bruto per jaar. „Ik heb drie stagiairs, drie poezen en drie kinderen. En ik heb trouwens ook een driepersoonsbed. Ja, dat is zo gekomen toen ik net gescheiden was van mijn man. Toen wilde mijn middelste zoon bij mij in bed en werd de jongste jaloers. Die lag er dan naast op een matras. Dus toen heb ik een driepersoonsbed gekocht. Het bed is breder dan het lang is. Het is dat ik geen Fries ben, anders kon ik dwars gaan liggen!” „We hebben ook een mooie flatscreen aan de muur, in de slaapkamer. Dat is onze thuisbioscoop. Daar liggen we dan lekker met z’n drieën een film te kijken totdat we in slaap vallen.” „Ik kook natuurlijk vegan maar als we patat bestellen, nemen de oudste twee ook een frikadel. Ja, dat vind ik wel moeilijk. Vooral de oudste zet zich erg af tegen vegan, maar ik wil er niet te heftig aan trekken. Hij komt wel over de brug, denk ik. De middelste zegt wel: ‘Bij pap heb ik last van mijn darmen.’ Dan zeg ik: ‘Ja, hoe zou dat nou komen?’ Vegan is beter voor je hele lichaam, maar je moet natuurlijk wel zorgen dat je alle voedingsstoffen binnenkrijgt. Dat is tegenwoordig niet meer zo lastig hoor. In vleesvervangers zit sowieso alles toegevoegd. Vegan eten is bewust eten, een veganist weet meestal beter dan een alleseter wat-ie binnenkrijgt en waar-ie het uit haalt.” „De jongens gaan vaak mee naar leuke evenementen voor mijn sites, zoals weekendjes weg, uit eten, pretparken bezoeken, nieuwe producten testen, premières, en leuke persevenementen. Zij vinden dan ook dat ik de leukste baan van de wereld heb.” „Via social media probeer ik meer volgers te bereiken, maar ik heb er een haatliefdeverhouding mee. Ik vind het leuk mezelf te laten zien op YouTube en TikTok, maar ik vind het lastig om consequent te posten. De video’s voor social media neem ik zelf op met een 360-camera. Die filmt alles: voor, achter, boven en beneden. Dan kun je het materiaal voor TikTok uit halen in rechtop formaat en voor YouTube in liggend formaat. Mijn stagiairs editen de video’s, de lange versie voor YouTube en de kortjes voor TikTok.” „Soms filmen mijn zoons me, bijvoorbeeld als we op reis zijn. Maar de middelste vindt het niet meer zo leuk. Hij houdt de telefoon vast en kijkt de andere kant op, zo van: ben je al klaar? De jongste is de beste cameraman, hij coacht me goed en is heel streng. Hij zegt bijvoorbeeld: ‘je keek te boos, het moet opnieuw’.” „Ik heb een stagiaire van de studie diëtetiek aan de de hogeschool en twee van het mbo, media en vormgeving. Zij komen drie keer per week werken, van 09.30 tot 15.00 uur. Gewoon aan de keukentafel! Het is heel gezellig, we delen lief en leed met elkaar. En ik ben als stagebegeleider niet bazig. Daar krijg ik veel voor terug. Toen een stagiair onlangs moest verhuizen gaf ik haar gewoon de hele dag vrij, daar ben ik heel makkelijk in. Niet lang daarna moest er keer iets snel gemaakt worden dus ik appte haar ‘s avonds, of ze het de volgende ochtend snel kon maken. En toen stuurde ze het al binnen uur! Daarom zeg ik: wat je geeft, krijg je terug.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl Opstaan Om zeven uur staat Yvonne op. Rond half acht wordt zoon Dylan (16) opgehaald. Hij gaat naar een speciale school vanwege zijn epilepsie. Van half acht tot acht laat Yvonne de hond uit. Dan gaat ze boodschappen doen, tot half negen. Om half tien staan de stagiairs voor de deur en begint de werkdag. Naar bed ‘s Avonds kijken ze met zijn allen een film op bed. Yvonne gaat meestal rond 22.00 uur slapen. ‘De jongste kijkt graag gewelddadige films. Daar vind ik toch niets aan dus dan val ik soms al om 20.00 uur in slaap.’ Vegan Yvonne besloot als kind al vegetariër te worden. „Onze moeder kon niet zo goed koken en vooral de biefstuk was altijd heel taai. Daar moest je je dan doorheen worstelen. Mijn oudste zus heeft als eerste besloten vegetariër te worden. Twee maanden later ik ook. Ik vind vlees nog steeds echt niet lekker!” Zes jaar geleden stapte ze over naar een veganistisch dieet, toen ze ontdekte dat er achter eieren en zuivel ook dierenleed school. Klas uit gestuurd „Mijn jongste zoon is een Harrie Warrie”, zegt Yvonne. „Laatst was hij zijn pen vergeten, toen is hij de klas uitgestuurd. Dat vond ik overdreven. Ze gebruiken sinds kort geen laptops meer, dus dat is even wennen.”</p>
<img src='https://images.nrc.nl/-IKDAqbCg8Rh4qymy59au2eHGXI=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data115990580-92f493.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/24/mijn-zoons-vinden-dat-ik-de-leukste-baan-van-de-wereld-heb-a4199937</guid>
      <pubDate>Fri, 24 May 2024 07:03:10 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Gelukkig vinden we het heerlijk om te klussen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Maam: „Mensen hebben een bepaald beeld van Oost-Groningen. Dat het boers is, ouderwets, en dat er meer armoede heerst. Dat klopt deels ook wel, maar er is ook een andere kant. De natuur is bosrijk en er wonen veel mensen die vrij denken.” Tim: „Dit is echt zo’n regio waar mensen uit de Randstad naartoe verhuizen als ze hun huis met overwaarde hebben verkocht.” Maam: „Ik heb als kind in deze regio gewoond en vond het toen fantastisch. Daarom dachten Tim en ik hieraan toen we na onze studietijd in Den Bosch iets zochten voor onszelf. Een boerderij met een eigen lapje grond, dat zag ik voor me.” Tim: „We hebben eerst een tijdje in Appingedam gewoond, totdat dit voorbijkwam: een terrein midden in de bossen dat tot drie jaar terug als camping had gediend, met een grote herenboerderij erbij. Het stond gewoon op Funda.” Maam: „Een camping, 7,5 hectare groot – ja, wauw! Dat was ultiem. Maar financieel out of our league, dachten we. We waren starters en komen ook niet uit vermogende families. Uiteindelijk hebben we Triodos Bank onze plannen voorgelegd voor een natuurlijke, duurzame camping. Zij hebben ons toen een ondernemingslening willen verstrekken.” Tim: „Nu gaan we alweer het zesde seizoen in. Na vijf jaar heel hard werken, waren we vorig jaar op het punt dat we onszelf loon konden gaan uitkeren. Het is allemaal stabiel nu.” Maam: „Tegenvallers hebben we niet gehad. Het klinkt misschien arrogant, maar we hadden van tevoren alles heel goed doordacht. Daardoor waren er geen kostenposten die we niet hadden zien aankomen.” Tim Renders (34) en Maam Dijkstra (32) runnen samen met haar broer Emil sinds 2018 camping Noorderloo in het Oost-Groningse Vriescheloo. Tim werkt daarnaast fulltime als manager bij een detacheringsbureau in de zorg. Tim en Maam hebben drie kinderen, 3, 7 en 8 jaar oud. Ze wonen in een voormalige herenboerderij op het terrein van de camping. Hun gezamenlijke inkomen is twee keer modaal. Tim: „Nou, dat het dak van de boerderij al na één jaar instortte, was wel een tegenvaller.” Maam: „Ja, dat hadden we niet ingecalculeerd. Verder is alles wel een keer kapot geweest: de riolering, de elektriciteit, het leidingwerk. Er was een hoop achterstallig onderhoud. Gelukkig vinden we het heerlijk om te klussen en projecten aan te pakken. Toen het bijvoorbeeld te duur bleek om het dak van het restaurant en het toiletgebouw te laten vervangen, hebben we het zelf gedaan.” Tim: „Oh, en voor de context: ‘we’ zijn vooral Maam en Emil, haar broer. Emil is vanaf het begin mede-eigenaar van de camping en woont in het andere deel van de boerderij. We doen het echt met z’n drieën.” Maam: „Emil en ik hadden een tweeling kunnen zijn; we doen enorm veel samen. Al zijn we ook allebei ontzettend koppig. Alle drie wel, eigenlijk.” Tim: „Dat is ook een van de redenen dat ik naast de camping nog een fulltimebaan heb als manager. Het is financieel niet eens nodig, maar ik vind het lekker om mijn eigen ding te hebben. Ik houd ervan om te netwerken, carrière te kunnen maken, strategisch te denken in een grote organisatie. De camping is voor mij een fijne afwisseling. Lekker knallen in het weekend.” Maam: „We leven hier in twee seizoenen: het ene halfjaar is de camping dicht en zijn Emil en ik fulltime aan het klussen, het andere halfjaar zijn er gasten en zijn we naast het klussen dáár mee bezig. Het seizoen is net weer begonnen.” Tim: „De zes weken zomervakantie zijn aanpoten. Maar daarbuiten is het leven hier eigenlijk altijd relaxed.” Maam: „In het seizoen breng ik ’s ochtends de kinderen naar school of naar mijn ouders. Die wonen tegenover de camping en zijn echt onze steun en toeverlaat. ’s Ochtends doe ik samen met Emil een schoonmaakronde bij de toiletgebouwen en de camping-huiskamer. Daarna ga ik verder met één van onze projecten: nu ben ik bijvoorbeeld bezig een grote dahliatuin aan te planten.” Tim: „We zijn geen traditionele camping waar altijd iemand achter de receptie zit. Mensen bellen als ze hier aankomen en dan lopen we even langs. Het is allemaal onbezorgd en vrij, gewoon op goed vertrouwen. Niks hoeft, alles mag.” Maam: „In de zomer runnen we zelf de horeca, waarbij we ’s avonds een maaltijd aanbieden. En het hele seizoen door is er een selfservicebar met een goede koffiemachine, met havermelk.” Tim: „We zijn hier helemaal vegan.” Maam: „In het begin was dat soms even schrikken, vooral voor de oude klandizie die de camping nog kende van de vorige eigenaar. Maar ondertussen omarmen de meesten het juist. We hebben nog nooit negatieve reacties gekregen.” Tim: „Mensen vragen wel eens: hoe doen jullie dat allemaal? Een camping, een baan, drie kinderen, een relatie en sociaal leven… We houden het, denk ik, vol omdat we voor onszelf durven te kiezen. Dat klinkt misschien egoïstisch. We willen ons leven gewoon niet laten leiden door een ander.” Maam: „Zo gaan we sinds jaar en dag niet meer naar alle verjaardagen. En ook met andere sociale verplichtingen hebben we niet zoveel. Maar áls we gaan, dan gaan we ook vol overtuiging.” Tim: „Dat schuurt wel eens met mijn familie in Brabant. Zij zouden ons graag vaker daar zien. Maar ik kijk liever per dag: waar heb ik vandaag energie voor? Wat is nu belangrijk? Als dat lekker een dagje rondklooien is met de kinderen op de camping, ga ik daarvoor.” Maam: „Gelukkig vinden familie en vrienden het wel heel leuk om naar ons toe te komen. Dan blijven ze meteen een heel weekend.” Tim: „Dat is wel één van de voordelen van de camping: je hebt hier perfecte faciliteiten. Oud en Nieuw vieren we vaak met vrienden en familie. Dan staan we in de horecakeuken oliebollen te bakken.” Maam: „Ook al is het ons werk, voor ons voelt het toch ook altijd nog vakantie-achtig. Het is gewoon een heerlijke plek.” Vervoer Tim heeft een lease-auto van zijn werk. Daarnaast hebben ze een gezinsauto. Huisdieren Vijf katten, een hond, vier schapen en zes kippen. Hulp in de huishouding De ouders van Maam wonen tegenover de camping. Ze passen vier dagen in de week op de kinderen. Maam: „En ook op alle piekmomenten daarbuiten. Ja, het is echt fantastisch.” Sport Nu de grootste klussen op de camping zijn gedaan, heeft Maam weer tijd voor een uurtje yoga- en pilatesles per week. Tim blijft in beweging door te klussen op het campingterrein. Eten en boodschappen Tim: „We slaan alles groot in. Eens in de zoveel tijd rijden we naar Duitsland en komen we met autovullende hoeveelheden terug.” In de zomer eten ze voor een deel de producten uit eigen moestuin. In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/Ygd6IcY-lcAjmv_wx-iSAmw2BNo=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data115598813-a170d0.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/17/gelukkig-vinden-we-het-heerlijk-om-te-klussen-a4199221</guid>
      <pubDate>Fri, 17 May 2024 07:03:11 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Tot nu toe heb  ik niets gepland in mijn leven’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Esmeralda: „Mijn loopbaan is zeer gevarieerd. Ik ben beroepsmilitair geweest, stand-upcomedian, ik ben gepromoveerd en nu ben ik De Pitchcoach. Toch is het naar mijn idee allemaal heel logisch gegaan. Als kind al had ik veel interesses. Ik vond talen leuk, maar wiskunde en economie ook. Op het vwo had ik acht vakken, want ik kon niet kiezen. Ik was voorzitter van de schoolkrant en zat in de leerlingenraad – leidinggeven, later, leek me wel wat. Maar ik was ook goed in ballet. Op mijn veertiende had ik twee opties in mijn hoofd: bedrijfskunde of de balletacademie. Het nadeel van dat laatste was dat ik niet goed genoeg was om prof te worden en de hele dag lesgeven aan kleine meisjes zag ik niet zo zitten. „Ik koos uiteindelijk voor de studie bedrijfskunde aan de KMA, de Koninklijke Militaire Academie in Breda. Al in de tweede week kreeg ik een ongeluk: tijdens een oefening op de hei moest ik iemand achteruitslepen en daarbij stapte ik in een konijnenhol. Vervolgens heb ik anderhalf jaar slecht gelopen. Na drie maanden besloot ik om gewoon bedrijfskunde te gaan studeren en tot aanvang van die studie als au pair naar Londen te gaan. Daar ben ik echt uitgebuit. „Al met al had ik dus een ellendig jaar: mijn droom om militair te worden lag in duigen en ik had een rottijd in Londen.” „Bedrijfskunde in Rotterdam bleek gelukkig erg leuk en na mijn afstuderen vond ik een baan in de automatisering. Daar verdiende ik bakken geld, maar had ik niet het gevoel dat ik een bijdrage leverde aan de maatschappij. Toen las ik ergens dat je tot je 27ste kon terugkomen bij defensie en zo werd ik beleidsmedewerker automatisering bij de luchtmacht. „Het leuke van defensie is dat je elke twee, drie jaar van baan moet veranderen. Een van mijn volgende functies was hoofd luchttransportplanning van de NAVO in Afghanistan. Na terugkeer heb ik een boek geschreven over het dagelijks leven in een militair hoofdkwartier te velde: Officier in Afghanistan. Over de frustraties, de lachwekkende situaties en hoe het is om uitgezonden te zijn. En dat we ons als militairen ook wel eens afvroegen wat we daar deden. Veel lezers moesten erg lachen om het boek, vertelden ze. Esmeralda Kleinreesink (50) studeerde bedrijfskunde in Rotterdam en werkte jarenlang in veel verschillende functies bij defensie. Ze promoveerde op storytelling in militaire organisaties. Nu is ze zelfstandig pitchcoach. Ze woont en werkt in Utrecht. Haar inkomen bedraagt circa 2,5 keer modaal. „Mijn volgende baan was persoonlijk adviseur en hoofd van de persoonlijke staf van generaal Berlijn en later generaal Van Uhm. Daarna werd ik universitair docent defensie-economie aan de KMA. In die tijd ben ik gepromoveerd. Daar kreeg ik van defensie één dag per week voor, op voorwaarde dat het proefschrift relevant was voor de organisatie. Het werd een analyse van vijftig autobiografische boeken van Afghanistan-veteranen. „In 2016 werd mijn man ziek. Hij bleek een hersentumor te hebben, waaraan hij binnen vijf maanden overleed. Ik was toen 43. Ik heb driekwart jaar gehuild, ik kon niet meer stoppen, hij was de liefde van mijn leven. „Na zijn overlijden wilde ik weg uit ons huis dat zó van ons samen was geweest. Bij het opruimen kwam ik briefjes tegen waarop ik ooit had genoteerd dat ik cabaretier wilde worden. Omdat ik inmiddels had geleerd dat het leven zomaar afgelopen kan zijn, ben ik een cursus stand-upcomedy gaan doen.” „De opname van de eindshow kwam in handen van cabaretier Javier Guzman. Omdat hij een toer ging maken langs kazernes en uitzendgebieden, vroeg hij mij om zijn openingsact te zijn. Ik trad drie avonden per week op. Dat werd net succesvol toen corona uitbrak. „Ik werkte in die tijd als projectleider bij het Ontwikkelfonds Defensie, waar militairen innovatieve ideeën kwijt konden. Helaas waren de pitches meestal slecht en omdat ik podiumervaring had en kon schrijven, werd ik aangesteld als pitchcoach. Het bleek de leukste baan van mijn leven! „Ik besloot dat ik pitchcoach wilde blijven en ben weggegaan bij defensie. Nu help ik als De Pitchcoach mensen onder andere bij het voorbereiden van sollicitatiegesprekken en presentaties, eigenlijk iedereen die anderen moet overtuigen en inspireren. „Naast mijn werk blijft er niet veel vrije tijd over, want door een schildklieraandoening ben ik snel moe. In de weekenden spreek ik af met vrienden. En ik ben een enorme sudokufan. Geen gewone sudoku’s, maar puzzels met extra uitdagingen. Ik vind het leuk om via logisch denken iets heel moeilijks op te lossen. Onlangs was ik vrijwilliger bij het NK Sudoku, want ik was helaas nog net niet goed genoeg om te mogen deelnemen.” „Reizen is ook een hobby van me. In mei heb ik een camper gehuurd en heb ik met een vriendin door Europa gereisd. In oktober ga ik met mijn vader Spaans leren in Spanje. Ik wil ook graag een paar maanden naar Vietnam. „Als mijn gezondheid het toelaat, blijf ik voorlopig pitchcoach. Zo niet, dan stop ik met werken en ga ik reizen. Vanaf mijn 21ste heb ik gespaard voor mijn pensioen, want als militair zou ik stoppen op mijn 55ste. Maar ik twijfel of ik wel zo vroeg wíl stoppen. Ik vind mijn werk leuk en ben bang om de structuur kwijt te raken. Dit jaar neem ik twee maanden vrij, om te experimenteren met minder werken. Misschien wil ik wel terug naar de stand-upcomedy. Tot nu toe heb ik niets gepland in mijn leven, dus ik zie wel wat het mij nog gaat brengen.” Wonen Esmeralda woont in een penthouse in Utrecht-Leidsche Rijn. Vervoer Een „functionele stadsauto, die ik overal kan parkeren”. In de auto beluistert ze audioboeken. Een enkele keer neemt ze de trein. Sparen Esmeralda spaart om vervroegd met pensioen te kunnen, maar weet nog niet zeker of ze dat wel wil. Verder spaart ze om te kunnen reizen en om een camper te kunnen aanschaffen. Laatste grote uitgave De huur van een camper voor een reis door Europa. Hobby’s Sudoku’s, wandelen, vrienden ontmoeten, yoga en lezen. Ook schrijft ze aan een boek. De werktitel luidt Hoe verpruts ik mijn pitch. In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/Aqcm0A7-e2f6B-m3XDsdGKspTvY=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data115286150-57d95e.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/10/tot-nu-toe-heb-ik-niets-gepland-in-mijn-leven-a4198464</guid>
      <pubDate>Fri, 10 May 2024 07:03:11 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Een vast ritme heb ik niet’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Als activiste strijd ik tegen validisme, oftewel discriminatie van mensen met een beperking. Dat gaat niet alleen over fysieke ontoegankelijkheid van gebouwen en openbaar vervoer, maar ook over sociale ontoegankelijkheid: dat je anders behandeld wordt en je niet welkom voelt. Dat mensen de valide persoon die naast je loopt aanspreken in plaats van jou. Dan zeg ik: ‘Ik ben hier, hoor, ik kan zelf antwoord geven!’ Als gehandicapte word je minder serieus genomen. „Toen ik 34 was, zakte ik op mijn werk in elkaar. Ik bleek een herseninfarct te hebben. Sindsdien ben ik aan de linkerkant van mijn lijf grotendeels verlamd. „Het heeft zeven jaar geduurd voordat ik mijn weg vond naar belangenbehartiging en activisme. In 2010 heb ik het Platform Gehandicapten Zuidoost overgenomen, een multiculturele organisatie van mensen met een beperking. Daarnaast heb ik een website en Facebook onder de naam Carryonthemove. „Mijn dagelijkse werk is gevraagd en ongevraagd advies geven over toegankelijkheid, aan overheden en particuliere partijen zoals projectontwikkelaars. Verder organiseer ik bijeenkomsten voor onze achterban en help ik in individuele gevallen. Zo heb ik net iemand geholpen die een rolstoelkaart had gekregen voor het theater, maar te horen kreeg dat de voorstelling uitverkocht was, inclusief de drie stoelen die normaal worden weggehaald om de rolstoelplek vrij te maken. Toen heb ik bij het theater geregeld dat ze een kaartje kon krijgen voor een andere voorstelling.” „In 2010 ontmoette ik mijn partner Ronald. Hij zat toen in een moeilijke periode. Hij was net gescheiden van de vrouw met wie hij twintig jaar samen was geweest. Hij vond het leven niet leuk meer en zag ’t allemaal niet meer zitten. „Ik heb zijn leven flink op z’n kop gegooid, want ik ben heel ondernemend, dus ik nam hem overal mee naartoe. Bijeenkomsten over maatschappelijke thema’s, raadsvergaderingen, uit eten en we gingen er vaak op uit in de natuur. „Het werd never never a dull moment voor hem. Zo is hij het leven weer leuk gaan vinden. Ronald had geen handicap en als we samen over straat gingen, keken mensen hem weleens medelijdend aan. Zo van: ik heb met je te doen. Dat vond hij heel raar. Hij zei altijd tegen me: ‘Jij redt mij!’ Caroll Sastro (58) werd geboren in Paramaribo. Later woonde ze in Den Haag, nu in Amsterdam Zuidoost. Ze is Hindoestaanse en Javaanse. Op haar 34ste raakte ze gedeeltelijk verlamd door een herseninfarct. Als Carryonthemove en voorzitter van Platform Gehandicapten Zuidoost strijdt ze tegen discriminatie van mensen met een beperking. Haar inkomen is 29.000 bruto per jaar. „Hij was elke dag bij mij, hier in Amsterdam Zuidoost, en hielp me met alles. Niet alleen met praktische dingen zoals douchen en aankleden maar ook met mijn werk. Door hem kon ik veel meer bereiken.” „In 2020 is Ronald overleden aan kanker. Ik mis hem heel erg. Vandaag is zijn verjaardag. Ik heb een luxe broodje voor hem besteld met brie, tomaat, komkommer en honingmosterdsaus. Dat heb ik bij zijn foto gezet met een kopje koffie erbij. Dat is een Javaanse traditie: sadjen, hapjes neerzetten voor mensen die overleden zijn.” „Een vast ritme heb ik niet. Ik werk zo hard als ik kan, maar ik ben nu weer alleen en moet ook de boel draaiende houden in mijn eigen leven. Daarnaast moet ik ook rust nemen. Als ik om twaalf uur een afspraak heb, moet ik om acht uur opstaan, want douchen en aankleden kost me drie uur. Maar heb ik pas om vier uur een afspraak, dan probeer ik te slapen tot twaalf uur. Want ik moet zoveel rusten als ik kan en sinds Ronald er niet meer is slaap ik een stuk slechter. Gelukkig doet mijn collega Elmont nu de helft van het werk.” „Een keer per week komt er een huishoudelijke hulp. Diezelfde dag, donderdag, komt ook mijn zus. Verder zorg ik de hele week voor mezelf. „Op zondag bekijk ik mijn afspraken voor de komende week. Ik moet alles heel goed plannen, want als je gehandicapt bent, kost alles veel meer tijd. Vanochtend heb ik om elf uur het broodje voor Ronald besteld. Gelukkig was het er om twaalf uur want om één uur ben ik aan het douchen en dan kan ik niet opendoen. Zo moet je dus alles incalculeren.” „Als ik ’s ochtends wakker word, wil ik altijd nog even blijven liggen. Opstaan kost veel moeite. Dan stap ik eerst in mijn handbewogen rolstoel. Daarna stap ik over in mijn elektrische rolstoel. Dat kost allemaal veel energie. In de keuken neem ik mijn medicijn en zet ik koffie. Dan zit ik eerst een beetje bij te komen. Ik kan wel een boterham smeren, maar terwijl het jou misschien een paar seconden kost, kost het mij vijf minuten.” „Ik ben altijd een lachebekje geweest. Ik hoor vaak dat mensen vrolijk worden van mijn lach. Ik wil niet met bitterheid door het leven gaan. „Het eerste jaar in het revalidatiecentrum dacht ik dat ik weer zou kunnen leren lopen. Totdat ik mezelf een keer in de spiegel zag. Ik zag hoe raar ik liep. Toen besefte ik opeens: dit komt niet meer goed. Ik barstte in huilen uit. Ik hield altijd van dansen, maar die dag begreep ik dat ik nooit meer die dartele troela zou worden.” „Toch heb ik niet opgegeven. Je moet jezelf doelen stellen om je aan op te trekken. En er is veel goed gekomen, maar niet alles. Ik kan een paar stapjes lopen. Als ik mensen zie dansen, heb ik nog steeds de neiging dat ook te willen. Ik heb nog steeds het verlangen zo te zijn als ik vroeger was. „Maar ik denk dat ik het heel prima doe. En ik vind dat ik heel veel heb. Ik ben blij met mijn zussen en mijn collega’s die me helpen. Ik heb nog steeds een leuk leven.” Wonen Caroll woont in een rolstoelwoning in Reigersbos. „Het is een heel groene wijk met veel bomen. Ik ben hier dolgelukkig.” De woning ligt op de begane grond en is iets groter dan normaal, zodat ze extra ruimte heeft om te manoeuvreren met de rolstoel. Vakantie Met Ronald ging Caroll regelmatig op vakantie. „In zijn laatste levensjaar zijn we nog naar Griekenland en Egypte gereisd. Sindsdien ben ik niet meer op vakantie geweest. Maar volgende maand ga ik met mijn neefje een paar dagen naar Londen!” Intersectioneel activisme „Ik ben niet alleen gehandicapt maar ook een vrouw met een kleurtje”, zegt Caroll, „dus ik weet van verschillende vormen van uitsluiting hoe het is om die te ervaren. Daarom zie ik mezelf als een intersectionele activiste.” Ontspanning Om te ontspannen kijkt Caroll filmpjes op TikTok. En ze houdt van Koreaanse popmuziek en tv-series. In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/1LitI5Ldpvx9uM8Hx4Ppujvo8DA=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data114971347-1829c6.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/05/03/een-vast-ritme-heb-ik-niet-a4197861</guid>
      <pubDate>Fri, 3 May 2024 07:03:11 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘In ons leven  zit nu meer regelmaat’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Willemijn: „Eigenlijk zouden we nu helemaal niet in Utrecht wonen, maar ergens in Afrika. Ik ben tropenarts en het laatste deel van mijn opleiding zou ik in het buitenland doen en daar zouden we dan een paar jaar blijven. Jos had daar willen gaan werken als correspondent.” Jos: „We hadden ons huis hier al onderverhuurd.” Willemijn: „Toen bleek dat onze zoon Anne een aandoening heeft waardoor hij de eerste paar jaar het beste onder medische controle in Nederland kan blijven.” Jos: „Maar op een dag gaan we echt naar Afrika, want dat is onze gemeenschappelijke droom. Willemijn is in haar tussenjaar in Kenia geweest, heeft co-schappen gelopen in Malawi; ik heb twaalf landen in Afrika bezocht en heb in Gambia en Malawi gewerkt als docent geografie. Nu maak ik Africast, een podcast over geschiedenis, politiek en ondernemen in Afrika.” Willemijn: „Al tijdens onze eerste date kwam Afrika ter sprake. We delen een hang naar ‘iets doen’ voor de wereld en willen allebei onze horizon verbreden. Daar moet je samen voor gaan en dan moet je niet een partner kiezen die de toekomst op de Zuidas ziet. Die gedeelde droom gaf ons een klik.” Jos: „We zijn allebei avontuurlijk.” Willemijn: „Nu we voorlopig niet naar Afrika kunnen, ben ik gynaecologie en verloskunde als tweede specialisatie gaan doen. Ik wil graag een opleidingsplek in dat vakgebied, maar dat is niet eenvoudig: er zijn veel gegadigden en weinig plekken.” Jos: „Ik ben contentspecialist voor de Regionale Ontwikkelingsmaatschappij Utrecht. Ik maak video’s, podcasts en schrijf teksten. Ik werk 36 uur per week en kan mijn tijd best flexibel indelen. Anne gaat twee dagen naar de opvang, onze ouders passen regelmatig op hem en we hebben een pappa- en mammadag.” Willemijn: „Een kind en onregelmatige diensten vergt veel gepuzzel. Ik kan nooit beloven dat ik Anne van de opvang kan ophalen. Als er om 17 uur een patiënt binnenkomt, kan ik niet weg, want in de verloskunde gaat het bijna altijd om spoedgevallen. En zolang ik geen gynaecoloog ben en dus geen vaste plek in een maatschap heb, werk ik vaak in een ander ziekenhuis en varieert mijn reistijd sterk.” Jos: „Daarom heb ik een flexibele baan in de buurt gezocht.” Willemijn: „Als Jos een weekend weg wil, moet ik dat weekend vrij nemen of in elk geval geen nachtdiensten draaien. Gelukkig staan mijn ouders altijd paraat.” Jos: „Laatst heeft Anne zijn eerste algemene ledenvergadering meegemaakt, van de stichting waarvoor ik actief ben; opa en oma waren ziek en toen heb ik hem meegenomen. Op schipperen met roosters hadden we totaal niet gerekend, want we zouden naar Afrika gaan. Daar heb je gewoon een oppas in huis.” Jos Hummelen-van der Veen (35) heeft de mbo-opleiding Sport en Bewegen gedaan, daarna studeerde hij Social Work aan het hbo, Interdisciplinaire Sociale Wetenschappen aan de universiteit en deed hij masters in geo-communicatie en geo-educatie. Willemijn Hummelen-van der Veen (32) heeft geneeskunde gestudeerd en is tropenarts. Ze werkt nu in het UMC/Wilhelminakinderziekenhuis en hoopt op een opleidingsplek bij gynaecologie/verloskunde. Ze hebben samen een zoon: Anne (1). Hun gezamenlijk inkomen ligt op 2,5 keer modaal. Willemijn: „Ik moet veel afspraken afzeggen. Ik ben bijvoorbeeld lid van een koor, maar de helft van de keren kan ik niet. En vroeger reed ik paard in het weekend, maar nu alleen als het uitkomt. We hebben afgesproken dat Jos’ afspraken in het weekend voorrang krijgen, omdat mijn werk al zoveel van hem vergt.” Jos: „In mijn vrije tijd ben ik voorzitter van de Stichting Albinisme in Afrika. We leggen contact met bedrijven die zonnebrandmiddelen maken en die willen doneren als er bijvoorbeeld een partij over is of als er een foutje in de verpakking zit. Voor mensen met albinisme is zonnebrand een medicijn: het voorkomt huidkanker en ze krijgen minder last van zweren. Dat zorgt er weer voor dat ze minder worden gemarginaliseerd. We halen ook geld op voor het transport naar Afrika. Laatst ben ik, gesponsord door collega’s, voor 300 euro in de Oudegracht gesprongen.” Willemijn: „Jos en ik plannen sinds de komst van Anne bewust tijd in voor elkaar. Daarvoor trokken we heel erg ons eigen plan. Er zit nu meer regelmaat in ons leven.” Jos: „Als Anne slaapt, gaan we wel eens met de babyfoon op zak uit eten of wat drinken.” Willemijn: „Altijd op maximaal vijf minuten van ons huis.” Jos: „Binnenkort gaan we met vakantie naar Tunesië.” Willemijn: „Vorig jaar hebben we met een camper rondgetrokken, maar dat was best intensief met een baby. Komende vakantie wordt luxer, in een hotel. Dat hebben we nog nooit gedaan, wij zijn meer van het backpacken.” Jos: „We hebben een geweldig huis in een leuke buurt, maar het is wel onhandig ingedeeld. Daarom gaan we verbouwen.” Willemijn: „We hadden wel een duurder huis kunnen kopen, maar we willen hier kunnen blijven wonen als een van ons noodgedwongen zou moeten stoppen met werken. Bovendien willen we niet hoeven opletten hoeveel we uitgeven aan boodschappen of hoe vaak we uit eten gaan.” Jos: „Je woont niet vlak bij het centrum van Utrecht om altijd thuis te zitten.” Willemijn: „We kopen veel tweedehands. Kleding en speelgoed voor Anne bijvoorbeeld. Ik vind het onzin om voor 20 euro een broekje te kopen als ik het voor 3 euro tweedehands kan kopen. Ook onze meubels zijn veelal tweedehands.” Jos: „Zelfs mijn fotoapparatuur voor werk is tweedehands.” Jos: „Wat de toekomst betreft: vroeg of laat gaan we naar Afrika. Veel hangt af van de vraag of Willemijn de opleiding tot gynaecoloog kan gaan volgen.” Willemijn: „We hebben inmiddels geleerd dat een strakke planning niet altijd werkt. Krijgen we bijvoorbeeld een tweede kind? We gaan gewoon zodra het in ons leven past.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl Wonen Willemijn, Jos en Anne wonen in een jarendertighuis in Utrecht. Vervoer Jos en Willemijn gaan altijd op de fiets naar hun werk, tenzij Willemijn in een ander ziekenhuis werkt. Ook naar avond- en nachtdiensten gaat ze per auto. Huisdier In de tuin wonen twee konijnen: Bobby en Boele. Sparen „Meer dan ooit” in verband met de komende verbouwing. Jos: „Ik beleg actief en verkoop nu aandelen om de verbouwing te kunnen bekostigen.” Voor ‘ellende’ houden ze een buffer aan. Laatste grote uitgave Vliegtickets naar Tunesië en een koelkast.</p>
<img src='https://images.nrc.nl/CsOrU2jxwcWU9NtpwD70G2G7qDM=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data114716120-7a87a6.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/25/in-ons-leven-zit-nu-meer-regelmaat-a4197182</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2024 07:03:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘We leven hier erg van dag tot dag’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bertine: „Het was op een maandag in 2017 toen ik om twaalf uur ’s middags gebeld werd. Of wij die volgende dag twee kinderen konden opvangen, een broertje en een zusje, tien maanden en twee jaar oud. We stonden als pleeggezin open voor plaatsing van één kind tussen de nul en de twee jaar oud. Dit waren er twee – en we moesten binnen een uur beslissen. Toen hebben we gezegd: oké, let’s go. We gaan het gewoon doen.” Ron: „Als een malle hebben we thuis twee slaapkamertjes ingericht. Vrienden hielpen met ledikantjes, dekbedjes, wat speelgoed. Ik weet nog dat ik in de winkel stond voor luiers en dacht: welke maat luier draagt een kind van tien maanden eigenlijk? We hadden geen idee.” Bertine: „Tot die tijd hadden we altijd een goed leven gehad. We werkten allebei – ik als verpleegkundig specialist, Ron als ict’er – en konden vier keer per jaar op vakantie. Maar of dat nou bevredigend was? Toen zelf kinderen krijgen niet lukte, zijn we het pleegzorgtraject ingerold.” Ron: „Het omkijken naar een ander, daar zijn we allebei mee opgevoed.” Bertine: „En toen hadden we opeens een gezin met twee kinderen. Ons leven is 180 graden omgedraaid.” Ron: „We konden om en om verlof opnemen om er de eerste tijd voor hen te zijn.” Bertine: „Dat was best een heftige periode. Trauma en hechtingsproblematiek zorgen ervoor dat dit soort kinderen al bij relatief kleine stressfactoren gedragsproblemen laten zien. Ieder kind heeft een zogeheten window of tolerance; een kader van wat ze aankunnen. En deze kinderen gaan nogal snel ‘uit hun raampje’, om het zo te zeggen. Ook bij ons. De minste of geringste wijziging van structuur voelde meteen onveilig voor ze. Dat uitte zich in krijsen, gillen, elkaar pijn doen, ’s nachts alleen maar uit bed willen.” Ron: „Om het toch allemaal in goede banen te leiden, zijn we gaandeweg onze grenzen steeds een beetje gaan oprekken. We gingen minder werken zodat er altijd iemand thuis was, gingen niet meer op bezoek bij vrienden of familie.” Bertine: „Op een gegeven moment merkten we hoeveel rustiger de kinderen waren na een dag thuis in plaats van op de opvang. Dus heb ik na drie jaar mijn baan opgezegd.” Ron: „Ik ben toen weer vier dagen gaan werken, zodat we het financieel zouden redden.” Bertine: „Ik ben me helemaal suf gaan lezen over hechting en trauma en heb allerlei cursussen gevolgd. Nu kan ik hun gedrag een stuk beter begrijpen, maar de hechtingsproblematiek drukt nog steeds een forse stempel op het gezin. Met één vingerknip kunnen ze ontploffen. Ze hebben voortdurend iemand nodig die hun emoties voor ze ondertitelt. Zo van: je zusje neuriede een liedje, dat vond jij niet leuk en daarom werd je boos en wilde je haar slaan. Maar dat mag niet. Nu gaan we even rustig worden en daarom gaan we even een boekje lezen – en dat dan tien keer per dag.” Bertine van der Velde (44) en Ron Pierlot (52) vormen een pleeggezin met drie kinderen: een broertje (9) en zusje (8), en een meisje van 3. Ron werkt als ict’er bij een grote semi-overheidsinstelling in Utrecht. Bertine werkte tot 2020 als verpleegkundig specialist. Ze wonen in een vrijstaand huis in de Achterhoek. Het gezinsinkomen is twee keer modaal, plus de pleegzorgvergoedingen. Bertine: „Mijn dag begint om half zeven. Dan heb ik een half uur om de tassen te pakken, het ontbijt klaar te zetten en de vaatwasser uit te pakken. Om zeven uur staan de kinderen op en gaan we aankleden. Dan ben jij de deur al uit.” Ron: „Ja. Vier dagen in de week sta ik om vijf uur op zodat ik met de trein naar mijn werk in Utrecht kan. Ik ben er dan vroeg, zodat ik ’s middags vanaf vier uur weer thuis mee kan helpen.” Bertine: „De kinderen kalm en rustig op school krijgen is al een hele opgave. En dan begint de rest van de dag met afspraken: met de voogd, de pleegzorgwerker, hulpverleners, de intern begeleider op school. Het is echt een baan.” Ron: „En een flinke ook. Als ik op woensdag voor de kinderen zorg, denk ik na één dag al: wow. Dan ben ik totaal uitgeblust.” Bertine: „Dat was voor mij ook een reden om mee te doen met dit interview. In de Week van de Pleegzorg zijn er spotjes op tv die zeggen: een pleegkind, dat neem je er zó bij in je gezin. Nou, dat is onzin. De problematiek is misschien niet altijd zo erg als bij ons, maar het is wel gewoon aanpoten. Ik wil graag een realistisch beeld schetsen van de pleegzorg.” Ron: „Het is zwaar én het is mooi. Dat we drie jaar geleden nog een baby’tje in ons gezin hebben opgenomen, zegt ook wel wat natuurlijk.” Bertine: „Ik houd zielsveel van ze, als ware het mijn eigen biologische kinderen. Althans, ik denk dat het zo voelt. Dat maakt dat je bereid bent ver te gaan.” Ron: „De momentjes waarvan we genieten, zijn als we op zondag met z’n allen naar het bos gaan. Dat is wel binnen kaders – langer dan anderhalf uur moet het niet duren – maar dan is het mooi als je ze zo ziet lopen. Dan krijg je weer energie om het de momenten daarna vol te kunnen houden.” Bertine: „Wat we over onszelf hebben geleerd? Oh, zoveel. Je huilt een keer, je baalt een keer, en toch lukt het om daarna weer door te gaan. Je bent veel krachtiger dan je denkt.” Ron: „Het contact met andere pleegouders is heel belangrijk. Zij snappen wat we meemaken.” Bertine: „We leven hier erg van dag tot dag. Waar gaat het heen als ze puber worden? Houden we ze dan binnenboord? Dat weten we gewoon niet. Ik hoop van ganser harte dat ze uitgroeien tot gelukkige volwassenen, die met vertrouwen in de wereld staan, die relaties aan kunnen gaan en zelfstandig kunnen wonen en werken. Dat wordt heel hard werken en of het lukt, weet ik niet. Maar dan kunnen we onszelf recht in de spiegel aankijken en zeggen: we hebben gedaan wat we konden.” Boodschappen en koken Bertine zorgt voor de boodschappen en kookt zes dagen in de week. Ron kookt op zaterdag en gaat dan voor een makkelijke maaltijd: nasi, macaroni, stamppot. Huisdieren Zwarte labradoodle Pippa van 4,5 jaar. Sporten Ron doet aan kickboksen. Bertine loopt hard en heeft een eigen paard. „Als Ron woensdag thuis is, kan ik naar mijn paard. Dat is echt even een momentje voor mezelf.” Hulp in huis Sinds een tijdje hebben ze een goede, professionele oppas met een sociaal-pedagogische achtergrond. Zo kunnen ze één keer per maand ‘op date’ met z’n tweetjes. Laatste grote uitgave Een caravan, twee jaar geleden. Bertine: „Het is voor de kinderen een vertrouwd, eigen huisje in een vreemde omgeving. Dat bevalt heel goed.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/HDVvH2nfh8zso6kgu7XDLiNOtM0=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data114479181-0de2bf.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/19/we-leven-hier-erg-van-dag-tot-dag-a4196591</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2024 07:03:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Dit is voor ons een megaspitsuur in het leven’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Oscar: „We wonen met vier kinderen op 65 vierkante meter in het centrum van Amsterdam, tussen de Nieuwezijds Voorburgwal en de Nieuwendijk. We hebben een dakterrasje en twee slaapkamers. Lucy (9) en Beau (6) delen een slaapkamer, de tweeling Pax en Duco (3) slaapt bij ons op de kamer, die tevens dienstdoet als kantoor.” Elsbeth: „Het is een leuke buurt, maar het moet wel bij je passen. Soms slapen hier daklozen in de steeg of zelfs beneden in het gebouw.” Oscar: „Als ik de tweeling ’s middags kom halen van de crèche, komen we door de Warmoesstraat. Dat is vaak wel een gekkenhuis. De crèche zit op het Oudekerksplein midden tussen de prostituees. Je moet uitkijken dat je niet de verkeerde deur neemt.” Elsbeth: „Maar we ervaren de buurt anders sinds we kinderen hebben. Dan loop je veel meer door je eigen omgeving, in een rustig tempo. En je leert ook je buren en de winkeliers hier veel beter kennen.” Oscar: „Het wordt een soort dorpje.” Elsbeth: „Lucy speelt gewoon op straat, dat is veilig. Het gaat er meer om dat ze een zwemdiploma heeft voor als ze in de gracht valt.” Oscar: „We hebben ook een zomerhuisje, op het strand van IJmuiden. Daar blijven we in de zomer vaak wel een week of langer.” Elsbeth: „We gaan met de auto of de bakfiets.” Oscar: „We hebben twee elektrische bakfietsen.” Elsbeth: „Ik ben opgeleid als klinisch psycholoog en werkte tot tweeënhalf jaar geleden in het bedrijfsleven. Toen ben ik begonnen aan een nieuwe baan bij De Oudertelefoon, waar ik sinds 1 januari directeur ben. De Oudertelefoon bestaat sinds vier jaar. Het lijkt op de Kindertelefoon, die al veertig jaar bestaat, maar dan bedoeld voor ouders. Als je ergens mee zit, als je het even niet meer weet, kun je ons bellen. Problemen variëren van ‘ik krijg mijn kind niet aan het eten’ tot ‘ik ben bang dat ik mijn kind wat aandoe’. Bij ons vind je een luisterend oor. En we kunnen doorverwijzen naar andere vormen van hulpverlening. Het is anoniem en laagdrempelig. Als de stoom uit je oren komt, kun je bij ons direct een gesprek krijgen.” Oscar: „Ik heb ook een carrièreswitch gemaakt, nu anderhalf jaar geleden. Ik werkte altijd in de farmaceutische industrie, in een commerciële functie. Vooral na corona was ik niet gelukkig meer in mijn oude baan. Dan had ik op een dag acht Zoom-meetings gehad en dacht ik: wat heb ik nou eigenlijk gedaan vandaag? Nu werk ik als leraar op een basisschool en heb ik daar helemaal geen last meer van. Ik weet elke dag dat ik kinderen een stapje verder heb geholpen.” Elsbeth: „Ik ben heel blij dat ik de overstap gemaakt heb, al verdien ik nu minder dan vroeger.” Oscar: „Ik ook. Het is wel superhard werken. Ik sta de hele dag totaal aan, heb geen minuut om op mijn telefoon te kijken. Ik doe een traject als zij-instromer. Drie dagen per week sta ik voor de klas, op de Peetersschool in Oud-Zuid. Eén dag ga ik naar de pabo en één dag doe ik zelfstudie. Ik verdien nu de helft minder dan vroeger, maar ik vind het veel leuker. Ik leer ontzettend veel nieuwe dingen.” Elsbeth: „Dit is een megaspitsuur in het leven. Vier jonge kinderen en allebei net een carrièreswitch gemaakt waardoor we veel minder verdienen en dus ook niet groter kunnen gaan wonen, wat met vier kinderen handig zou zijn.” Oscar: „En op de dagen dat ik voor de klas sta, kan ik weinig voor mijn gezin betekenen.” Elsbeth: „Maar het is wel fijn dat we allebei tegelijk dezelfde stap gezet hebben naar meer maatschappelijk betrokken werk. Dus we begrijpen het goed van elkaar.” Oscar: „Ik moet ’s avonds ook nog werken, want ik moet lessen voorbereiden. Die schud ik niet uit mijn mouw. En in het weekend moet ik opdrachten maken voor mijn opleiding.” Elsbeth: „Als er nu een kind ziek is, ga ik echt niet Oscar vragen. Dus handig is het niet. En natuurlijk klaag ik daar wel eens over.” Oscar: „En ik voel me weleens schuldig. Maar ik ben 52, dus ik dacht wel: als ik zo’n sprong nog wil wagen, is dit wel het moment.” Elsbeth: „Ik doe meer op het vlak van schoonmaken en koken. Waarom? Koken gaat mij makkelijker af. En qua schoonmaken zie ik eerder wat er moet gebeuren.” Oscar: „Ik doe de boodschappen, de vaat, zet het vuil buiten. We hebben eigenlijk een ouderwets rollenpatroon, nu ik erover nadenk.” Elsbeth: „Het gaat onbewust, denk ik. Je houdt het met elkaar in stand. Ook met zo’n WhatsAppgroep op school voor verjaardagen. Meestal zitten daar alleen de moeders in. En die zijn dan ook weer degenen die een cadeautje gaan kopen.” Oscar: „Ik wéét het vaak niet eens!” Elsbeth: „Om negen uur gaat de oudste naar bed. Tot die tijd is het een race. Oscar werkt tot half elf, elf uur op zijn laptop in de woonkamer.” Oscar: „Elsbeth gaat dan meestal naar boven om te ontspannen.” Elsbeth: „Doordeweeks spreken we elkaar nauwelijks.” Oscar: „Maar het einde van het megaspitsuur is in zicht. Over een half jaar ben ik klaar met mijn opleiding. En dan hoeven de jongsten niet meer naar de crèche, wat een hoop geld zal schelen. Dat zal allemaal meer lucht geven.” Oscar Hinze (52) en Elsbeth Vermeulen (42) maakten onlangs een carrièreswitch. Oscar werkte 25 jaar in commerciële functies in de farmaceutische sector, nu is hij leerkracht basisonderwijs. Elsbeth, psycholoog, werkte in de marketing. Nu is ze directeur bij De Oudertelefoon. Ze verdienen veel minder, maar zijn gelukkiger. Ze wonen in Amsterdam met Lucy (9), Beau (6) en tweeling Pax en Duco van 3. Samen verdienen ze circa twee keer modaal. Oscar staat om half zeven op en gaat om half acht de deur uit. Dan brengt hij de tweeling met de bakfiets naar de crèche op de Wallen en fietst naar zijn werk in Oud-Zuid. Elsbeth staat om zeven uur op. Om kwart over acht brengt ze met de andere bakfiets de oudste twee naar school. Daarna werkt ze op het kantoor van De Oudertelefoon, of thuis. In 2018 zijn Elsbeth en Oscar met hun bakfietsen in honderd dagen naar Spanje gefietst. „Met twee à drie dagen fietsen per week”, zegt Oscar. „Later zijn we ook met de bakfietsen door Engeland gereisd, coast to coast, van Newcastle naar het Westen. We hadden toen de tweeling nog niet.” Een Ford Galaxy. „Een zevenzitter”, zegt Oscar, „vanwege de gezinsuitbreiding. Gelukkig hebben we een vergunning om te parkeren in de parkeergarage onder ons huis.” Doordeweeks gaat bij Elsbeth en Oscar om 23 uur het licht uit. In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl</p>
<img src='https://images.nrc.nl/LZDmSAQ3bCHjrw9o2l3ZSUOLgTE=/1280x/filters:no_upscale()/s3/static.nrc.nl/images/gn4/stripped/data114171680-afd7d2.jpg'/>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/04/13/dit-is-voor-ons-een-megaspitsuur-in-het-leven-a4195926</guid>
      <pubDate>Sat, 13 Apr 2024 07:03:13 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
