<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Spitsuur]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/spitsuur</link>
    <description><![CDATA[Spitsuur]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik deed  alles „goed”,  tóch had ik geen geluksgevoel’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Anne-Pim: „Ik heb International Tourism  Management gestudeerd in Breda. In die tijd reisde ik veel: ik was al twee jaar in Australië geweest, heb een half jaar stage gelopen bij een internationaal reisbureau in Barcelona en via een uitwisselingsprogramma heb ik in Istanbul een minor aviation gedaan. Ik was een beetje betoverd door de glamour van vliegmaatschappijen als Qatar Airways, Emirates en KLM. Het leek me heel avontuurlijk om in die wereld te werken. In Istanbul werden we als studenten eens uitgenodigd voor een bezoek aan een groot hotel. Het was maandagmorgen en alles glom, er speelde een orkestje en de chocoladefontein stond al aan. Het paste in mijn streven naar perfectie. Al zag ik toen ook al de destructieve kanten van toerisme. Terug in Nederland heb ik allerlei baantjes gehad: als reisleider voor mensen met een licht verstandelijke beperking, huiswerkbegeleider, administratief medewerker, coördinator resource management. Anne-Pim van Oostveen (31) studeerde International Tourism Management in Breda. Ze had diverse banen voordat ze zich in 2018 aansloot bij Green Side. Sinds een jaar is ze ook yogadocent. Ze woont in een woongroep in Utrecht en heeft ongeveer een half modaal inkomen. „Tijdens die laatste baan fietste ik op een dag naar huis en merkte ik dat ik me bedrogen voelde: ik had mijn leven perfect gestructureerd, er lagen mooie carrièrekansen in het verschiet, inclusief een auto van de zaak, ik at gezond, sportte veel, ’s avonds legde ik mijn nette kleren klaar voor de volgende dag, kortom, ik deed alles ‘goed’ en tóch had ik geen geluksgevoel. Dat was een verwarrende gedachte, want hoe zou ik dat geluk dan wel vinden? Mijn manager heeft me heel goed opgevangen, maar ik voelde dat ik een andere kant op moest met mijn leven. Dit was niet mijn weg. Toen ben ik gestopt met die baan.” „In gesprekken met anderen ontdekte ik waarden die ik belangrijk vond, maar waar ik niet naar streefde: om zo duurzaam, creatief, sociaal en ‘lokaal’ mogelijk  te leven. In 2018 volgde ik een cursus van De School voor Wereldverbeteraars, waar ik allerlei mensen ontmoette die een bijdrage aan een betere wereld wilden leveren. Daar kwam ik de oprichter tegen van Green Side, een bedrijfje dat eenzijdig gebruikt papier ophaalde op basisscholen in Houten en daar in een sociale werkplaats notitieboekjes van liet maken. Ik heb toen hetzelfde opgezet in Utrecht.  „Inmiddels zijn we met vier partners, en zijn we actief in het midden van het land en in Groningen. In Utrecht doen al vijfentwintig basisscholen, de Hoge School voor de Kunsten en het Grafisch Lyceum mee. Vrijwilligers halen het papier op per fiets en brengen het naar de sociale werkplaats. Mijn rol is productontwikkeling en speuren naar nieuwe samenwerkingsverbanden. We zijn altijd op zoek naar reststromen, zoals filmposters, waar we enveloppen uit laten maken. Uit reststroken gerecycled vilt maken we omslagen voor de notitieboekjes. En leren omslagen uit restjes leer. We krijgen ook regelmatig oud briefpapier van bedrijven die zijn overgestapt op een nieuw logo. Ons nieuwste product is een meditatiekussen van reststoffen, gemaakt in een sociaal naaiatelier. „Ik heb een paar jaar voor Green Side gewerkt met heel weinig inkomen, maar dat maakte me niet uit, ik had genoeg spaargeld. Inmiddels halen we er alle vier een klein  salaris uit. Elke vrijdag werken we hier samen in mijn woonkamer. Het bedrijf groeit organisch. We verzinnen iets en proberen het uit. Op dit moment zijn dat kerstpakketten met producten van andere sociale en duurzame ondernemers. Naast Green Side werkte ik als administratief medewerker, en soms bij Seats2Meet, waar je werkruimte kunt huren, en ik spreek audioblogs in.  „Ook ben ik sinds een jaar yogadocent. Dat begon in coronatijd met online yoga. Ik merkte dat dat ervoor zorgde dat ik minder mentaal bezig was en meer in het nu leefde. Nu geef ik twee avonden per week les op een yogaschool. Samen met de circa 24 uur die ik werk voor Green Side en wat andere klussen is mijn week wel vol.” „Ik woon in een woongroep met zeven andere jonge mensen in hartje Utrecht. Ik ben ook opgegroeid in een woongroep. We kookten en aten vrijwel elke avond samen. Er waren altijd kinderen om mee te spelen, ik voelde me nooit alleen. Omdat ik vaak bij andere gezinnen over de vloer kwam, leerde ik veel over andere mensen. Ik kan me niet voorstellen hoe het is om in je eentje te wonen. Ik denk dat ik altijd in een woongroep blijf wonen. „Geld geef ik uit aan een yoga-abonnement, want ik volg zelf ook lessen. Daar doe ik ook weer inspiratie op voor mijn eigen lessen. En ik ga graag naar de IJ-hallen in Amsterdam, voor tweedehandskleding. Ik hou van kleren, maar koop bijna nooit iets nieuws. Ik geef meer geld uit aan ervaringen, planten voor de moestuin, een keramiekcursus met vrienden, een dagje uit. Voor mijn verjaardag heb ik een zangles gekregen van mijn huisgenoten, dat ben ik toen een poosje blijven doen. Voor mijn 29ste verjaardag kreeg ik van mijn ouders geld dat ik alleen mocht uitgeven aan luxe dingen, omdat ik dat bijna nooit doe.  „Ik wil nog heel veel dingen doen in mijn leven. Ik zit bijvoorbeeld te denken aan een kappersopleiding, mijn moeder en opa waren allebei kapper. Het lijkt me een creatief en sociaal vak. Een leven lang leren, dat past bij mij. En ik zou ooit wel meer in de natuur willen wonen en werken. Ik voel dat er binnenkort iets nieuws gaat komen, maar weet nog niet wat. Dat kan zijn binnen Green Side of daarbuiten, maar het is in elk geval iets met mensen, creativiteit en natuur.”  Opstaan Tussen 6 en 7 uur. „Na een  retraite, zoals dit voorjaar in Engeland, waar je om 4 uur opstaat, sta ik na thuiskomst ook altijd vroeg op. Dat houd ik steeds langer vol.” Wonen In een woongroep van acht jonge mensen in Utrecht. Vervoer Anne-Pim doet alles lopend, op de fiets of per openbaar vervoer. Vakantie Vorig jaar is ze naar Buitenkunst geweest, een vakantieweek vol creatieve workshops. In het voorjaar heeft ze een tiendaagse stilteretraite gedaan in Engeland. „Ik zeg niet dat ik nooit meer in het vliegtuig stap, maar niet voor vakantie. Misschien wel als ik ergens heel lang heen ga, voor studie bijvoorbeeld.” Sparen „Ik spaar om me misschien ooit te kunnen inkopen in een woongroep of met leuke mensen een boerderij te kunnen kopen.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl  
		Nieuwsbrief
		NRC Slim Leven
	 
		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/16/ik-deed-alles-goed-toch-had-ik-geen-geluksgevoel-a4167403</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2023 07:03:06 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘In gezinnen is altijd reuring. Dat wil ik ook’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bernhard: „Voor corona zag mijn werkende leven er totaal anders uit dan nu. Toen was ik telkens een week in het buitenland – Bulgarije, Slovenië, Spanje – en daarna weer een week thuis. Nu werk ik eigenlijk altijd vanuit mijn mancave op zolder.” Bernhard Appelhoff (61) komt uit Duitsland en studeerde daar informatietechnologie en Frans. Twintig jaar geleden kwam hij voor zijn toenmalige liefde naar Nederland. Hij werkt nu als projectmanager en teamleider bij een Amerikaans bedrijf dat data uit auto’s verwerkt.  Ine Mulder (41) groeide op in Enschede en studeerde aan de Design Academy Eindhoven. Nu heeft ze haar eigen ontwerpbureau in grafmonumenten en gedenkproducten: Monumentalista.  Ine en Bernhard zijn negen jaar samen en wonen in een koophuis in Westzaan. Ze verdienen samen ruim anderhalf keer modaal.  Ine: „Daar zit je hele dagen te praten tegen schermpjes met een koptelefoon op.” Bernhard: „Dat is wel de samenvatting van mijn werk, ja. Ik werk voor een Amerikaans bedrijf in de automotive aftermarket. Dat betekent bijvoorbeeld dat we met data de restwaarde van een auto voorspellen of monitoren wanneer het tijd is voor onderhoud. Ik ben projectleider met teams in diverse landen. Door de tijdsverschillen is dat fulltime-plus. Voor Australië moet ik vroeg opstaan; voor Mexico vergaderen we ’s avonds om acht uur.”  Ine: „Ik werk ook vanuit huis, dus dat is gezellig. Als het kan, lunchen we samen beneden aan de eettafel. Na mijn studie aan de Design Academy Eindhoven heb ik van alles en nog wat gedaan: beeldende kunst, fotografie, mode – maar ik voelde me daarin een beetje lost. Het had geen richting. Nu ben ik sinds negen jaar bezig als maker van gepersonaliseerde grafmonumenten. Dat begon met een grafmonument voor mijn moeder. Ze was niet de makkelijkste, maar had wel een enorme levenslust. Voor haar heb ik een betonnen grafbed ontworpen met uitsparingen waar allemaal vergeet-me-nietjes tussenuit piepen: als het leven dat door de hardheid breekt. Zoiets had ik nooit bij een grafstenenboer kunnen vinden.”  Bernhard: „Ik heb wel gezien dat het ondernemen soms een worsteling is voor Ine. Als er weer eens een tegenvaller was, en dan weer een privé-tegenvaller, vroeg ik me weleens af: kan ze het aan? Maar telkens was er toch de overtuiging om door te gaan.”  Ine: „Het klinkt misschien gek, maar ziekte en dood zijn thema’s die mij goed liggen. Ik heb interesse in persoonlijke verhalen en ben kennelijk in staat dat goed te visualiseren in een monument. En financieel begint het nu te lopen. De webshop gaat goed en ik krijg grote projecten met meerdere bestellingen in één keer. Dat is heel fijn. Het lijkt me heerlijk om ook een keer tegen Bernhard te kunnen zeggen: hee schat, we gaan op vakantie en ik betaal de tickets. Of: wil je een nieuw motorpak? Goed, dat krijg je van mij. Echt, daar verheug ik me op!”  Bernhard, lachend: „Ik ook.” Ine: „Bernhard is enorm betrokken bij mijn bedrijf. Hij is niet ‘een beetje onderdeel’ ervan, hij is echt onmisbaar. Alleen al praktisch: hij helpt met rijden, materialen sjouwen, monumenten plaatsen. Het is een wonder dat hij dat allemaal volhoudt, want ook al werk ik met productiebedrijven buitenshuis samen voor het grote werk, in ons eigen huis maak ik een enórme rommel. De tafelzaag staat in de woonkamer, de logeerkamer is omgebouwd tot fotostudio, ik stort beton buiten in de tuin.”  Bernhard: „Er moeten wel plekken zijn waar we ook gewoon rust kunnen hebben. Maar die zijn er gelukkig genoeg.”  Bernhard: „Vroeger was ik ambitieus; nu niet meer zo. Ik wil mijn tijd ook aan andere dingen besteden dan alleen werk. Mijn moeder is weduwe, woont in Duitsland en is een beetje eenzaam. Ik zou meer tijd willen hebben om naar haar toe te gaan. Maar ik heb nog niet genoeg geld om te stoppen met werken en mijn huidige baan kan ik niet in minder dagen doen. Dat houdt me wel bezig. Mijn jongere broer en mijn vader zijn allebei overleden. Daardoor kijk je wel anders naar het leven. Je weet niet hoe jouw countdown tikt.”  Ine: „We hebben het er serieus over om een thuis te bieden aan pleegkinderen. Ons leven is daar nu nog wat te hectisch voor, maar als mijn bedrijf deze stijgende lijn doorzet, lijkt me dat heel mooi.”  Bernhard: „Ons verhaal begon er niet mee dat we pleegkinderen wilden; het begon ermee dat zelf kinderen krijgen niet gelukt is. Voor mij was dat erg, voor Ine was dat héél erg. Vooral de finale boodschap dat het niet ging lukken, was een enorme klap. Uiteindelijk ga je dan nadenken: oké, hoe zit het met kinderen van anderen? Kunnen we voor hen iets betekenen?” Ine: „Ik heb altijd het beeld van pleegkinderen in mijn hoofd gehad. Ik zag voor me dat ik een gezin had, met óók een pleegkind. Dat was al onderdeel van het plaatje.”  Bernhard: „We hebben de plannen even in de kast gezet, aangezien het bedrijf van Ine nog zoveel ruimte inneemt.” Ine: „Een eigen atelier buiten de deur zou een goede eerste stap zijn om de boel wat rustiger te krijgen.”  Bernhard: „Vooralsnog zijn we druk met onze Toni, de hond. Die hebben we nu een jaar.”  Ine: „In gezinnen is altijd reuring – niet altijd positief natuurlijk, maar dat wilde ik óók. Ik wilde ook de ongemakken.”  Bernhard: „Daar is Toni wel een specialist in, ja.”  Ine: „De naam heeft Bernhard bedacht. Die is heel intuïtief met namen.” Bernhard: „Ik kijk naar een dier en zeg dan: dat is een Toni.”  Ine: „We gingen ook een keer een konijn halen bij de fokker. Een zielig konijntje dat in een klein vierkant doosje opgepropt zat. Bernhard zag dat en zei meteen: dat is Kees. En zo heeft-ie ook altijd geheten: Kees het konijn. Vorig jaar is hij doodgegaan, nu hebben we er sinds een paar dagen weer twee. O, dat maakt me heel gelukkig.” Bernhard: „Bij Ine zijn konijnen part of the package.” Ine: „Mijn vader las me als kind al het boek Konijntjes in de sneeuw voor. Daar kon ik geen genoeg van krijgen. Sindsdien is het een soort eerste levensbehoefte. In de woongroep in Amsterdam waar ik eerste woonde, liepen ze altijd rond in de kamer.”  Bernhard: „Waar we staan over vijf jaar? Dan heb ik een andere motor. En misschien dat er hier pleegkinderen door het huis spelen. Dat zou kunnen.” Ine: „Ik heb dan een atelier buiten de deur en een team dat ik zelf heb opgeleid. Maar verder? Verder ben ik eigenlijk wel tevreden over mijn leven zo. Is dat saai?” Bernhard: „Nee. Dat is juist fijn.”  Huisdieren Ine en Bernhard hebben sinds drie weken twee konijnen, de witte Weners Scotch en Soda. Ook hebben ze een hond, Toni, een Duitse staander. Hij is vijftien maanden oud.  Hulp Marga komt één keer in de drie weken. Verder houden ze het zelf bij, fifty-fifty verdeeld.  Koken en boodschappen Ine is de kok in huis. Boodschappen doen ze samen in het weekend. In de supermarkt pakken ze allebei een mandje; Ine slaat alle groentes in, Bernhard pakt zijn ‘essentiële producten’. „Koffie, bananen, Twix – dat soort dingen.”  Vervoer Bernhard heeft een Porsche van 32 jaar in de garage. Voor dagelijks gebruik hebben ze een oude Subaru. Ze hebben ook allebei een eigen motor.  Hobby’s Bernhard volgt een cursus Spaans. Ine heeft allerlei projecten; een ervan is het verzorgen van bonsaibomen.  In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl  
		Nieuwsbrief
		NRC Slim Leven
	 
		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/09/in-gezinnen-is-altijd-reuring-dat-wil-ik-ook-a4166786</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Jun 2023 07:03:06 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Hard werken hoort bij het artsenvak’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Renee: „Ik ben spoedeisendehulparts bij het AMC in Amsterdam. Ik houd van mijn werk, van de snelheid en de afwisseling. Er komt van alles binnen. Mensen die acuut ziek zijn, reanimaties. Veel heftige dingen natuurlijk, zoals verkeersongelukken.  Ik ben het gewend en het is mijn werk, ik kan ermee omgaan. Maar zo nu en dan is er wel iets dat me extra aangrijpt. Als het kindjes zijn die doodgaan, door verstikking of verdrinking. Zulke dingen komen een paar keer per jaar voor.”  Ralph: „Ik werk als neurochirurg bij het LUMC in Leiden en ben gespecialiseerd in aandoeningen van de wervelkolom en de schedelbasis. Dat kan variëren van een patiënt met een hersentumor tot  iemand die net van een dak is gevallen. In mijn team ben ik nog een van de jongere neurochirurgen. Dus ik kan veel leren van mijn oudere collega’s. Het mooiste is als je mensen beter kunt maken. Is dat niet mogelijk, dan doet me dat wel wat, maar ik kan het een plek geven. Ik lig er niet weken  wakker van, zeg maar.” Renee: „Werk en privé combineren is voor ons elke week weer een nieuwe puzzel. We hebben allebei onregelmatige diensten, ik nog meer dan Ralph.”  Ralph: „Ik opereer vooral overdag maar heb op gezette tijden avonddienst of nachtdienst.” Renee: „Ik heb altijd een mix van dagdiensten, avonddiensten, nachtdiensten, weekenddiensten. En elke week is het weer anders.”  Ralph: „Gelukkig hebben we drie oppassen, studentes van begin twintig. En de kinderen hebben drie keer per week BSO, buitenschoolse opvang.” Renee: „Ze zien veel verschillende gezichten.” Ralph: „Maar daar worden ze juist flexibel van.”  Renee: „We hebben elkaar ontmoet in het LUMC. Ik werkte daar op de spoedeisende hulp, Ralph deed een stage neurologie.” Ralph: „Leuke meid, dacht ik. Toen heb ik haar nummer gevraagd.”  Renee: „Op de eerste date was hij heel stil.” Ralph: „Normaal praat ik heel makkelijk, maar dit keer was ik te zenuwachtig. Dat duurde maar één date gelukkig.” Renee: „Daarna kwam het helemaal goed.”  Renee de Groot (40) is arts bij de spoedeisende hulp in het AMC en geeft echografiecursussen aan artsen. Ralph de Boer (40)  is neurochirurg in het LUMC.  Ze hebben twee kinderen: Eline (7) en Ties (5). Het gezin woont in een huurappartement op de vijftiende verdieping in Amsterdam.  Samen verdienen ze zeven keer modaal.  Ralph: „Inmiddels zijn we 10,5 jaar samen. En sinds een jaar hebben we een geregistreerd partnerschap. Gewoon om alles juridisch goed geregeld te hebben.”  Renee: „Maar het is natuurlijk wel leuk om dat nog een keer voor het echie over te doen.” Ralph: „Er is zeker wel een intentie om ooit echt te trouwen en ook dat romantische deel te doen.”  Renee: „Vroeger of later moet hij wel op z’n knieën natuurlijk.”   Ralph: „We wonen nu in een appartement op vijftien hoog in de Jan van Galenstraat [in Amsterdam], met een prachtig uitzicht van 360 graden over de stad. ’s Ochtends zien we de zon opgaan bij de Westertoren. ’s Avonds zien we hem ondergaan bij Haarlem.”  Renee: „Het appartement is groot genoeg voor ons gezin,  112 vierkante meter. We vinden de buurt leuk, het is net een dorpje. De kinderen gaan hier vlakbij naar school en ze kunnen altijd wel ergens terecht als het nodig is.”  Ralph: „Aanvankelijk dachten we: Amsterdam met kinderen, dat is niet ideaal.” Renee: „Maar we merken juist dat er voor kinderen ontzettend veel te doen is. Er zijn speeltuinen en parken en leuke plekken zoals het Bellamyplein met zijn fontein. Je kunt bootje varen, naar Artis.” Ralph: „We gaan vaak naar het Van Beuningenplein. Dat is een skatepark met speeltuin en in het midden staat een kroeg. Dus dat is win-win.” Renee: „Toch overwegen we weleens om te verhuizen.” Ralph: „We wonen in een huurwoning dus daarmee bouw je weinig op. Wat dat betreft zouden we graag wat kopen, het liefst een huis met een tuin.”  Renee: „We hebben wel een groot balkon, maar we kunnen de kinderen er nooit alleen laten spelen. En we laten ze ook niet op straat spelen, dat vinden we te gevaarlijk.” Ralph: „Dus we kijken wel om ons heen naar koophuizen. Maar dan merk je vaak dat je net iets méér wilt dan je kunt betalen.”  Renee: „Twee keer per jaar gaan we een weekend weg met zijn tweeën. Vroeger naar Londen of Barcelona, nu meestal wat dichterbij. Onlangs zijn we naar Gent en Den Bosch geweest. Verder gaan we graag uit eten. Als er een nieuw tentje is in Amsterdam willen we erheen.” Ralph: „Op een gegeven moment hadden we een krijtbord waar we tentjes opschreven die we nog wilden proberen.”  Renee: „Dat doen we niet meer, maar we zijn nog steeds dol op lekker eten én drinken.”  Ralph: „Onlangs werden we allebei 40. Dat hebben we gevierd met een groot feest met vrienden en familie. En daarnaast zijn we met ons tweeën naar Inter Scaldes in Zeeland geweest. Een driesterrenrestaurant.”  Renee: „Maar het hoeft geen haute cuisine te zijn. Gewoon een goed stuk vlees en een glas wijn.” Ralph: „Het is fijn dat je het van elkaar herkent en erkent, dat je allebei hard moet werken. Dat hoort bij het artsenvak. Maar het is ook belangrijk om genoeg momenten met zijn tweeën in te plannen.”  Renee: „En daar dan ook écht van te genieten.  Ralph: „Dat doen we.”   Opstaan  Als Renee en Ralph allebei dagdiensten hebben, staan ze op rond 06.20 uur.    Naar bed  Renee: „Als ik een dagdienst heb gedaan, ga ik om 23.00 uur naar bed. Na een avonddienst om één uur ‘s nachts. En na een nachtdienst om tien uur ’s ochtends. Ook al heb je veel koffie gedronken, je bent dan zo moe, dan slaap je wel.” Mooie reizen  Vroeger hebben ze veel gereisd. Tanzania, Argentinië, Vietnam. Ralph: „Tegenwoordig houden we van ‘agriturismo’. Kleinschalige adresjes in het binnenland van Toscane of op Sardinië. Zon, pasta, wijn, ijs, zwembad.”  Sport Renee doet aan wielrennen, zwemmen en hardlopen. Ralph sport vooral in de zomer. Ralph: „Vroeger heb ik ontzettend veel gesport, nu doe ik het te weinig. Incidenteel tennis ik, zo’n twee keer per jaar. Wielrennen doe ik twee keer per maand, in de zomer.” Renee: „Met mooi weer krijg ik hem wel mee.”  In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl  
		Nieuwsbrief
		NRC Slim Leven
	 
		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/02/hard-werken-hoort-bij-het-artsenvak-a4166212</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Jun 2023 07:03:06 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Tot in  het extreme hebben wij spaarpotjes’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Janine: „Wilfred en ik zijn allebei opgegroeid in Beuningen, bij Nijmegen.” Wilfred: „We zaten op dezelfde basisschool, al zat ik wel vijf klassen hoger.” Janine: „Zolang kennen we elkaar dus al.” Wilfred: „Ik zat ook in hetzelfde tennisteam als de zus van Janine.” Wilfred (46) en Janine (41) van Vliet-Docter wonen met hun zoons Lars en Sven (beiden 9) in Gorinchem. Wilfred studeerde milieu- en procestechniek, Janine deed de Hogere Hotelschool en studeerde bedrijfskunde. Ze verhuisden van Beuningen naar het westen omdat Wilfred bij de Milieudienst Rijnmond in Schiedam werkt. Janine helpt met haar bedrijf Koken met Cijfers ondernemers grip te houden op hun geldstromen. Samen verdienen ze 2,5 keer modaal. Janine: „Toch duurde het nog jaren voordat we echt contact met elkaar kregen. Gewoon, vriendschappelijk. Toen ik een jaar naar het buitenland ging, hielden we contact per mail. Maar pas in 2009 sloeg de vonk over.” Wilfred: „Drie jaar geleden zijn we voor mijn werk verhuisd naar Gorinchem. Ik ben meettechnicus bij de Milieudienst Rijnmond en controleer de luchtkwaliteit in die regio. Mijn standplaats is Schiedam. Maar de afstand van Beuningen naar Schiedam was te groot. Ik vertrok om 05.30 uur van huis en was rond 19.30 uur thuis.” Janine: „Dat betekende dat ik alles met de kinderen moest doen. Terwijl ik ook een volledige baan had.” Wilfred: „De balans was zoek.” Janine: „Ik werkte als controller bij een grote franchise-organisatie. Ik hielp ondernemers met tal van financiële zaken: financieringsaanvragen, prognoses op stellen, overnames, etcetera. Door de combinatie van veel werken en veel taken thuis én het feit dat ik een perfectionist ben, kreeg ik een zware burn-out. Verhuizen was noodzakelijk om weer een gezinsleven te krijgen.” Wilfred: „Maar we wonen nog steeds maar één kilometer van de grens met Gelderland.” Janine: „Na de verhuizing heb ik het roer omgegooid. Ik ben een eigen bedrijf begonnen en help nu ondernemers uit midden- en kleinbedrijf hun financiën op orde te krijgen en te houden. Zodat ze geen chaos en stress ervaren en financieel gezond blijven. Ik leer hun anders naar hun geldstromen te kijken en veel meer te werken met potjes. Koken met Cijfers heet mijn bedrijf, omdat cijfers en koken mijn passies zijn. Een eigen bedrijf betekent nog steeds een rollercoaster, maar wel één die veel voldoening geeft.”  Wilfred: „Ook privé hebben we onze financiële zaken goed op orde.” Janine: „Tot in het extreme hebben we spaarpotjes.” Wilfred: „Voor het zakgeld van de kinderen.” Janine: „Voor vermogensopbouw, de zorgverzekering, cadeautjes.” Wilfred: „Voor de auto.” Janine: „We zijn beiden opgevoed met sparen, sparen, sparen. Al zijn we nu ook begonnen met beleggen.” Wilfred: „Dat doen we heel serieus: we luisteren naar podcasts, lezen boeken en zijn klein begonnen.” Janine: „Misschien is de volgende stap wel beleggen in vastgoed.” Wilfred: „Allemaal met als doel om ook na ons pensioen leuke dingen te kunnen doen.” Wilfred: „Na de verhuizing ben ik fulltime blijven werken, maar wel in vier dagen.  Ik werk voor 60 procent buiten, bij meetstations in de regio tussen Hoek van Holland en Ridderkerk. De kinderen vragen weleens: papa, ga je vandaag weer schone lucht maken?” Janine: „Ik werk ook fulltime en moet daarbij heel goed mijn grenzen bewaken, anders krijg ik weer een burn-out.   Toen we nog in Beuningen woonden, hadden we veel oppashulp van familie, maar hier zijn we op onszelf aangewezen. Maar we hebben nu wel veel meer kwaliteit van leven.” Wilfred: „In onze vrije tijd sporten we veel.” Janine: „Wel vier keer in de week. We spinnen allebei en doen aan krachttraining. En ik doe aan yoga.” Wilfred: „Dat heb ik één keer gedaan en dat was leuk, maar krachttraining, fietsen en roeien in de sportschool zijn meer mijn ding. ’s Zomers zit ik regelmatig op de racefiets.” Janine: „Racefietsen doe ik niet, want ik hou niet  van wind.” Wilfred: „De jongens voetballen drie keer per week. Op zaterdag ga ik mee, dan ben ik hulpouder.” Janine: „En ik breng ze naar muziekles.  In het weekend proberen we wat rust in te bouwen.” Wilfred: „Dan gaan we wandelen in het bos.” Janine: „Of ergens wat drinken.” Janine: „Toen we nog geen kinderen hadden, gingen we regelmatig uit eten. Nu veel minder, maar we genieten er nu meer van. Het is nu meer dan vroeger een bijzonder moment.” Wilfred: „We zijn geen big spenders.” Janine: „We gaan twee keer per jaar met vakantie. In het voorjaar zijn we een week naar Maastricht geweest en deze zomer gaan we naar Zwitserland en Piemonte, voor het culinaire.” Wilfred: „Verder gaat er geld naar de buitenschoolse opvang, de aflossing van de hypotheek en we sparen dus voor de toekomst. Dan willen we gaan reizen.” Janine: „Japan staat met stip op één.” Wilfred: „En Argentinië.” Janine: „Eigenlijk zou ik het wel leuk vinden om die landen al vóór ons pensioen te kunnen bezoeken.” Wilfred: „Als de jongens op zichzelf staan, blijven we hier waarschijnlijk niet wonen.” Janine: „Nee, want dan zouden we een huis met zes kamers hebben voor ons tweeën.”  Wilfred: „Voorlopig zitten we hier goed.” Janine: „Ja, omwille van onze zoons blijven we voorlopig hier. Het was voor hen best ingrijpend om te verhuizen. Toch was die verhuizing een goede stap. We zitten nu weer samen aan het ontbijt en eten ook ’s avonds altijd samen. We zijn weer een gezin.”  Wonen Het gezin Van Vliet woont in een hoekhuis in een nieuwbouwwijk in Gorinchem. Vervoer Wilfred gaat met de trein naar zijn werk. Janine doet zoveel mogelijk op de fiets. Ze heeft een werkkamer thuis en een bedrijfsruimte in het centrum van Gorinchem waar ze klanten ontvangt. Hulp in de huishouding „Hebben we niet, maar zijn we wel naar op zoek.” Huisdieren Nee. Wilfred: „Ik wil graag een hond, maar de jongens hebben geen zin om poep op te ruimen, dus komt er geen hond.” Sparen Op de korte termijn voor een nieuwe auto. De huidige heeft al 376.000 kilometer gereden. Laatste grote uitgave Dat worden de zomervakantie en de nieuwe auto. In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl  
		Nieuwsbrief
		NRC Slim Leven
	 
		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/26/tot-in-het-extreme-hebben-wij-spaarpotjes-a4165694</guid>
      <pubDate>Fri, 26 May 2023 07:03:07 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘We vragen ons steeds vaker af waarom we nog twee huizen hebben’ ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Yannick:  „We hebben hele fijne vrienden hier om de hoek wonen. Ze zijn net als wij theatermakers. We hebben de spitsuren van ons alle vier bij elkaar gelegd en gezegd: zouden we er niet beter uitkomen als we de kinderen delen?” Anne Maike:  „In onze gezinnen is geen week hetzelfde. Yannick moet bijvoorbeeld vanavond naar Utrecht, waar hij een regiestudent begeleidt, Annelinde is nu in repetitie, Marijn is ook aan het repeteren. Ik zit in de voorbereidende fase van een productie, dus ik haal de kinderen straks op bij de gastouder.” Yannick:  „Het lukt gewoon niet om een vaste planning te maken: er zit nul regelmaat in. Maar wonderlijk genoeg gaat het tot nu toe al drie jaar goed. We appen zondagavond naar de vrienden wat grofweg de plannen zijn en dan rollen we zo’n beetje de week door. Hun dochter is drie, even oud als Miró. Ze hebben in allebei onze huizen een eigen slaapkamer.” Anne Maike:  „Deze opzet begon toen de dochter van die vrienden bij dezelfde gastouder terecht kon als waar Miró zat. Dan kan een van ons ze net zo goed tegelijk brengen, dachten we. Zo zijn we erin gerold en nu zijn onze levens helemaal met elkaar verweven. Al vind ik dat vreselijk klinken! Ik wil helemaal niet iemand zijn die ‘alles samen doet’. Maar in de praktijk komt het daar wel op neer. We delen een schoonmaker, de kinderen gaan samen naar dansles. Die vrienden hebben laatst zelfs dezelfde auto gekocht als wij.”  Yannick:  „De basis is heel genereus: het is niet een kredietsysteem waarbij de een twee dagen oppast en de ander dan ook twee dagen moet oppakken. Soms zit de een in een drukkere periode, die dagen haal je later dan wel weer een keer in.” Anne Maike:  „Ik ben afgelopen november bijvoorbeeld een maand naar Maleisië geweest, voor een residentie. Dat was superluxe en fantastisch. Dat soort beslissingen neem je makkelijker als je weet dat de achterwacht een blok verderop woont.”  Yannick:  „We hebben de laatste tijd veel gesprekken over waarom we eigenlijk nog twee huizen hebben. Als we toch al drie keer in de week met wasmanden met kinderkleren naar elkaar toe lopen, denk je: waarom gaan we niet met z’n allen in één groot huis wonen?” Anne Maike:  „Het is leuk daarover te fantaseren: hoe zou zo’n huis eruit zien? En wat zouden ieders voorwaarden zijn om zo met elkaar te leven?” Yannick:  „Het enige waar het wel eens schuurt met deze constructie, is dat je het risico loopt als stel langs elkaar heen te leven. Ik ben bijvoorbeeld nu veel bezig geweest met onze theatrale installatie To be continued, die net in première is gegaan. Dan ben ik veel in Amsterdam, waar ik slaap in de kamer die we daar nog huren. Anne Maike is ondertussen druk met een audiowandeling die in juni op Oerol speelt. Het is superfijn dát het kan, maar het zijn wel periodes dat het tussen ons alleen maar gaat over het theatergezelschap of de gezinslogistiek.” Anne Maike:  „Maar we zijn geen types die zeggen: vanavond tussen zeven en acht is het tijd voor ons. Het is de kunst om tijd vrij te maken waarin dat organisch kan ontstaan.” Yannick:  „Feitelijk hebben we een liefdesrelatie gekregen vóór ons theatergezelschap ontstond, maar eigenlijk voelden we vanaf het begin zowel een artistieke als persoonlijke klik. Dat vloeide in elkaar over.” Anne Maike:  „We waren allebei net afgestudeerd aan de Toneelschool. Yannick runde toen Café Cox in de kelder van de Stadsschouwburg en ik was al een jaar bezig met het zelf hosselen van producties. Het waren de Halbe Zijlstra-jaren; we moesten alles allemaal zelf doen.”  Yannick:  „Ik zag hoe Anne Maike op een heerlijke, brutale manier alle bestaande theatercodes bevraagde. Dat sprak me heel erg aan.” Anne Maike:  „Onze eerste productie samen heette Nineties, over onze jeugd in de jaren negentig. Een productie als een mierzoet partysnoepje, gericht op uitgaanspubliek in Café Cox. Het was meteen een succes. Ik merkte dat Yannick dezelfde soort energie, dezelfde drive had. En dezelfde naïviteit in het inschatten van tijd. We zijn wel een beetje grenzeloos.” Anne Maike Mertens (39) en Yannick Noomen (35) richtten in 2013 samen theatergezelschap Nineties op in Amsterdam.  Ze wonen sinds 2019 in Rotterdam met hun zoon Miró (3). Ze huren een kamer in Amsterdam en hebben een caravan in Zeeland.  Hun inkomen is 1,5 keer modaal. Yannick:  „Ik denk dat dat anders zou zijn als Anne Maike puur mijn zakelijk partner was. Dan zou ik eerder bij een jaarplanning vragen: is dat wel verstandig? Nu wil je ook elkaar steunen als partners.” Anne Maike:  „Tussen iets creatief oplossen of roofbouw plegen zit maar een dunne lijn.”  Yannick:  „In het huishouden hebben we het redelijk fiftyfifty verdeeld, toch?” Anne Maike:  „Volgens mij wel.” Yannick:  „Boodschappen doen we om en om. Stofzuigen vindt Anne Maike verschrikkelijk – dus dat doe ik. Qua zorg voor Miró verdelen we het ook gelijk.”  Anne Maike:  „Ik ben wel alert op traditionele rolpatronen. Als er iets met Miró is en de gastouder stuurt mij als eerste een bericht, denk ik: ho ho, dit kan net zo goed naar Yannick worden gestuurd. Miró heeft bijvoorbeeld ook mijn achternaam gekregen. Ik vind een naam een bijzonder iets om door te geven. Yannick had die behoefte minder. Qua reacties valt het eigenlijk wel mee, we horen er zelden wat over.  Yannick:  „Nou, laatst verkondigde Miró opeens dat hij ‘Miró Noomen’ heette – met mijn achternaam dus. Ik vroeg wie hem dat had geleerd? Opa, antwoordde hij trots: de vader van Anne Maike.”  Anne Maike:  „Haha, zelfs op mijn eigen familie heeft het dus weinig indruk gemaakt.”  Koken Anne Maike heeft Yannick aangestoken met haar liefde voor koken. Toen ze nog in Amsterdam woonden, hebben ze zelfs een tijdje een restaurant aan huis gerund. Nu koken ze allebei evenveel. Schoonmaakhulp Gre komt één keer in de twee weken drie uur schoonmaken.  Vervoer Een Toyota Prius. Verder doen ze veel met het openbaar vervoer. Sport Yannick: „Telt wandelen ook als sport? Ik wandel namelijk iedere dag. In Amsterdam heb ik bijvoorbeeld geen fiets staan; daar loop ik alles.”  Anne Maike: „Ik doe af en toe aan yoga, maar dat is niet structureel.” Laatste grote uitgave Zonnepanelen, 4.000 euro. Anne Maike: „Er pasten er maar zes op ons dak, maar we zijn blij dat we toch een duurzame stap konden maken.”  In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl  
		Nieuwsbrief
		NRC Slim Leven
	 
		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/19/we-vragen-ons-steeds-vaker-af-waarom-we-nog-twee-huizen-hebben-a4165132</guid>
      <pubDate>Fri, 19 May 2023 07:03:07 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘In de villawijk voelde ik me niet thuis’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Herman: „We hebben elkaar ontmoet op een meerdaagse cursus in Groningen.”  Jobbeke: „We rookten toen nog allebei.” Herman: „We aten en overnachtten ook in Groningen tijdens de cursus, er was genoeg gelegenheid elkaar te leren kennen.” Jobbeke: „Er is niets gebeurd, toen. Maar ik vond Herman zó leuk, ik was helemaal flabbergasted. Tegelijk was het vreselijk moeilijk, want ik was getrouwd en mijn jongste was nog maar twee jaar oud.” Herman: „En ik was net gescheiden.” Jobbeke: „Onze verliefdheid leidde tot een pijnlijke periode voor alle betrokkenen. Uiteindelijk ben ik gescheiden.” Herman: „Dat was acht jaar geleden. Ik woonde in Alkmaar. Jobbeke in Bussum.”  Jobbeke: „Vervolgens hebben we nog jarenlang een latrelatie gehad. We zagen elkaar week op, week af. De ene week waren we met onze kinderen. De andere week waren we samen en leidden we een soort yuppenbestaan. Lekker vrij en veel leuke dingen doen.”  Herman: „Ik heb vier zoons uit een vorig huwelijk. Die zijn nu allemaal het huis uit.” Jobbeke: „En ik twee dochters en een zoon: Amelie (14), Fenne (13) en Boas (10). Die wonen nu doordeweeks bij ons, en één weekend per maand.”  Herman Cornet (61) en Jobbeke de Jong (48) ontmoetten elkaar acht jaar geleden op een meerdaagse cursus in Groningen. Nu wonen ze samen in Bussum. Ze zijn beiden teamcoach en werken veel samen. Hun gezamenlijk inkomen is vier keer modaal. Het gezin heeft twee honden en een kat.  Herman: „Drie jaar geleden ben ik bij Jobbeke in Bussum ingetrokken. Het was wel even wennen. De eerste keer dat ik hier naar de Albert Heijn ging, merkte ik dat mensen me van top tot teen bekeken. Zo van: wie ben jij en hoor jij hier wel? Draag je wel de juiste kleding? Althans, zo voelde dat.”  Jobbeke: „Ik woonde toen in de rijkste buurt van Bussum, het Spiegel. Allemaal vrijstaande huizen tussen het groen.” Herman: „Daar voelde ik me niet helemaal thuis.” Jobbeke: „Inmiddels wonen we in een wat gewoner stuk van Bussum. Hier wonen veel mensen die uit Amsterdam komen, zoals ik.” Herman: „Hier heb je minder van die afstandelijkheid en monocultuur. Onze buurman is hovenier, houdt van hardrock. Ik kan het prima met hem vinden. En ik heb inmiddels de Lidl ontdekt.” Jobbeke: „Ja, die hebben ze ook in Bussum!” Herman (grappend): „Daar ga ik graag heen.”  Jobbeke: „Ik heb ook erg moeten wennen toen ik net in ’t Gooi woonde. Ik kwam uit Amsterdam en dat is natuurlijk een stuk diverser. Hier wonen heel veel welvarende mensen. Ik miste de gekkigheid van Amsterdam, het is hier veel keuriger.” Herman: „Maar ’t Gooi ligt wel lekker centraal. Dat is handig voor mij omdat ik door heel Nederland klanten bezoek. En het is hier natuurlijk wel heel comfortabel wonen. We hebben een fijn huis en zitten vlak bij de natuur. De kinderen vinden het hier heerlijk.” Jobbeke: „We hebben twee honden, Caro en Poppy. We lopen elke dag lekker met ze in het bos.”   Herman: „Jobbeke en ik werken allebei als teamcoach voor bedrijven.”  Jobbeke: „Het kan voorkomen dat een team uit competente mensen bestaat, maar als team incompetent is, omdat er niet goed samengewerkt wordt.”  Herman: „Daarvoor huur je dus een teamcoach in. Ik werk vooral buitenshuis, ben graag op pad en vind het leuk om telkens weer een andere organisatie te leren kennen.” Jobbeke: „Ik werk veel vanuit huis. Ik run mijn bedrijf en geef op een locatie hier in de buurt opleidingen voor teamcoaches.” Herman: „Jobbeke is heel gedisciplineerd en ondernemend. Ik ben wat relaxter.”  Jobbeke: „Als kind was ik fan van de Beatles. Mijn vader had een houten microfoon voor me gemaakt. Daarmee zong ik al hun liedjes. Toen ik zes was, schreef ik een brief aan Paul McCartney. Later heb ik veel in bandjes gezongen. Soms trad ik een paar keer per week op. Nu doe ik dat nog maar een paar keer per jaar.”  Herman: „Mijn hobby is geschiedenis. Nu bijvoorbeeld met de oorlog in Oekraïne verdiep ik me graag in de historie van dat land.” Jobbeke: „Mijn grootste passie is nu mijn werk.” Herman: „Ik doe steeds meer voor het bedrijf van Jobbeke. Zij besteedt veel uit aan andere zzp’ers zoals ik. Het zou kunnen dat ik op termijn mijn eenmanszaakje opdoek om samen met Jobbeke haar bedrijf verder uit te bouwen.”  Jobbeke: „Doordeweeks is het bij ons onwijs hectisch. Vooral elke avond het eten op tafel toveren, vind ik een uitdaging.”  Herman: „We proberen wel altijd te koken, al eten de kinderen het liefst van de Turk op de hoek.” Jobbeke: „Wat we veel doen zijn van die maaltijden waar je alle ingrediënten en het recept bij krijgt. Dat vind ik een mooie uitvinding.” Herman: „Ik heb nu zeven kinderen, inclusief twee dochters. Dat is wel heel wat anders dan zoons, merk ik! Mijn vier zoons spraken niet zoveel tijdens het avondeten. Jobbekes puberdochters praten veel meer. Dat is een onophoudelijke spraakwaterval aan tafel.” Jobbeke: „De kinderen zitten lekker in hun vel. Mijn oudste dochter van veertien heeft al vaste verkering. En mijn ex heeft gelukkig een nieuwe vrouw gevonden.”  Herman: „We hebben ook een kat, Suzy, van tien.”  Jobbeke: „Die is de baas.” Wonen Jobbeke: „Niet elke plaats in ’t Gooi is hetzelfde. Laren is superrijk en pittoresk, sommigen lopen er zelfs in golfbroek. Hilversum is heel gemengd.” Sport  Herman bezoekt zeker eens per week de sportschool. „Ik ben 61, ik moet mijn spiermassa goed onderhouden.” Jobbeke doet drie keer per week thuis een bodypumples.   Opstaan en naar bed Jobbeke en Herman staan op tussen zeven en half acht. Dan laat Jobbeke de honden uit. „Dat probeer ik in een meditatieve staat te doen, zodat ik aligned de dag in ga.” Om half zeven staat het avondeten op tafel. Om half elf gaat Jobbeke mediteren. „Daarna lees ik vaak nog een half uurtje.” Om half twaalf gaat het licht uit. Huishouden  Herman en Jobbeke hebben twee keer per week hulp in de huishouding. „Soms stofzuigen we tussendoor”, zegt Herman, „bijvoorbeeld als we gasten hebben. Want voordat je het weet, zit het huis weer onder de kattenharen.” 
		Nieuwsbrief
		NRC Slim Leven
	 
		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/12/in-de-villawijk-voelde-ik-me-niet-thuis-a4164595</guid>
      <pubDate>Fri, 12 May 2023 07:03:07 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Toen hadden we zelfs geen geld meer om te eten’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Arend: „Voorheen waren Marjolein en ik zes dagen per week bezig met ons bedrijf in duurzame bedden, maar sinds een paar jaar proberen we het wat rustiger aan te doen en beperken we ons tot vier of vijf dagen.” Marjolein: „Als het lukt, ben ik op donderdag vrij en Arend op dinsdag. Op Tweede Paasdag en Tweede Kerstdag zijn we dicht.” Arend: „Dat zijn dagen voor funshoppers, dat past niet bij ons bedrijf. Wij hebben geen ballenbad enzo. Klanten die een duurzaam bed willen, komen toch wel.” Marjolein: „Ons bedrijf is voortgekomen uit de onderneming van mijn vader. Hij was bontwerker, een heel oud ambacht. Maar dat hield in de jaren tachtig op door de anti-bontprotesten. In een paar maanden tijd zag hij zijn levenswerk verdampen. Toen is hij overgeschakeld op bruidsmode, maar dat gaf hem veel stress. Hij kon zijn ei er niet in kwijt. Toen is hij vertegenwoordiger in bedden geworden. Bedden van synthetisch materiaal. Bij klanten thuis zag hij waar dat toe kon leiden: vocht, schimmel, kuilen. Omdat hij altijd met natuurlijke materialen had gewerkt, is hij toen op die manier bedden gaan maken, met paardenhaar en plantaardige vezels bijvoorbeeld. Hij maakte ze zelf, samen met Arend.” Arend: „Dat was echt pionieren. Ik had een elektrotechnische opleiding gehad, maar ik zat in die tijd zonder werk. Toen vroeg mijn schoonvader of ik af en toe kon bijspringen. Ik heb in die periode allerlei baantjes gehad: magazijnmedewerker, vrachtwagenchauffeur, monteur van gok- en flipperkasten… Maar toen het beter ging met het beddenbedrijf, ben ik daar vast gaan werken.” Marjolein: „Ik deed de marketing. Ik vond het verhaal over duurzame bedden mooi en die natuurlijke materialen roken zo heerlijk!”  Arend: „De crisis van 2008 overleefden we, maar in de nasleep ervan ging het fout. We hadden toen drie winkels: in Nederland, Hongkong en Zwitserland. De orderportefeuille slonk, we wilden uitbreiden naar de VS, maar daar kregen we de tijd niet voor. Op 7 april 2013 ging mijn schoonvader naar de rechtbank om faillissement aan te vragen.”  Marjolein: „Hij wilde niet bezuinigen en heeft de stekker uit het bedrijf getrokken.” Arend: „Toen zaten we alle drie zonder werk. En zonder recht op een werkloosheidsuitkering.”  Marjolein: „Het kwam als een donderslag bij heldere hemel. We hadden geen idee welke kant we op moesten. We hebben toen een doorstart gemaakt, ook omdat er elders weinig werk was. We hebben een breder assortiment ontwikkeld en gevarieerdere prijzen ingevoerd. En ik ben gaan werken bij een drogist.” Arend: „Financieel was de situatie penibel, met twee pubers. Ze konden niet meer naar sport, kregen geen zakgeld meer.” Marjolein: „Mijn baan bracht niet genoeg geld in het laatje, in maart 2014 was het gewoon op. Toen hadden we zelfs geen geld meer om te eten en kwamen we bij de Voedselbank terecht.”  Arend (53) en Marjolein Vaders  (51) zijn eigenaar van Bedaffair in Heemstede, een bedrijf in duurzame bedden. Ze wonen in Hoorn.  Ze keren zichzelf een gezamenlijk salaris uit van twee keer modaal, de overige inkomsten worden geïnvesteerd in de groei van het bedrijf.  Arend en Marjolein hebben een zoon (26) en een dochter (24).  Arend: „We schaamden ons om onze hand op te houden, het was voor ons een totaal onbekende situatie.” Marjolein: „Het was stress op stress op stress. De eerste keer stond ik huilend bij de Voedselbank. Dat ophalen was trouwens een probleem op zich, want Arend was in de winkel en ik kreeg geen vrij van mijn werkgever. Gelukkig mocht mijn moeder het voor ons ophalen.” Arend: „Die situatie heeft een maand of twee, drie geduurd, toen kwamen er weer meer klanten. Ook kregen we financiële steun van de gemeente.” Marjolein: „We maakten ook wel ‘komische’ situaties mee. Dan hadden we wel een klant, maar geen geld voor een busje om het bed af te leveren. Een tante heeft ons daarmee geholpen.” Arend: „Later sloten we een deal met een garagebedrijf: hij een bed, wij een busje. Zo scharrelden we heel wat bij elkaar. We werden heel creatief.” Marjolein: „Vanaf 2015 groeide de zaak weer, kon ik mijn baan bij de drogist opzeggen en ging het alleen maar beter. In 2019 is de zaak verhuisd van Amsterdam naar Heemstede, in deze omgeving wonen veel mensen die belangstelling hebben voor duurzame spullen. Inmiddels is de zaak drie keer zo groot als-ie ooit was.” Arend: „Achteraf vind ik het onvoorstelbaar hoe we door die crisis gekomen zijn.” Marjolein: „Inmiddels zijn we ook privé duurzamer gaan leven. We hebben de buitenkant van ons huis laten schilderen met duurzame verf, zijn nu flexitariër en drinken havermelk in de koffie.” Arend: „Vakanties brengen we in Europa door. Onlangs waren we twee weken in de Eifel. Paar uur rijden en je bent er. Lekker makkelijk. Alleen toen onze dochter in Zuid-Afrika studeerde, hebben we haar daar opgezocht. En we zijn bij een fabrikant in India geweest.” Marjolein: „We doen lang met onze kleding. Als we iets kopen, is dat van goede kwaliteit, zodat het lang mee gaat. Geld geven we vooral uit aan aflossing van de hypotheek en aan biologisch eten. En soms gaan we uit eten.” Arend: „Wat we hebben geleerd, is dat je nóg zo’n goed bedrijf kunt hebben, maar dat je nooit weet hoe de maatschappij zich zal ontwikkelen.” Marjolein: „Met corona was het dus wel even hard schrikken. We zijn vier maanden dicht geweest, maar online liep de verkoop in die periode fantastisch!” Arend: „We genieten nu veel meer van ons leven dan vroeger.” Marjolein: „We hebben nu meer tijd, meer geld en minder stress. Ja, zijn ontzettend gelukkig met hoe het nu gaat.” In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl  Wonen Arend en Marjolein wonen in een hoekhuis in Hoorn Vervoer Ze hebben een hybride auto. Hun woon-werkverkeer vergt twee uur per dag. Sport Arend sport tweemaal per week. Hij deed aan boksen, maar wegens zijn knieën houdt hij het nu bij  intensieve fitness. In 2021 is hij 19 kilo afgevallen. Marjolein doet aan yoga, soms samen met haar dochter. „Dat geeft rust in mijn hoofd.” Vakantie Bijna altijd in Europa. Ze houden het liefst vakantie in berg en bos, waar ze zo min mogelijk mensen tegenkomen. Sparen Voor de aflossing van de hypotheek. Laatste grote uitgave De verbouwing van de badkamer in 2020. 
		Nieuwsbrief
		NRC Slim Leven
	 
		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/05/toen-hadden-we-zelfs-geen-geld-meer-om-te-eten-a4163943</guid>
      <pubDate>Fri, 5 May 2023 07:03:08 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik ben weleens verliefd op iemand anders’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Eefje: „Timo doet minstens evenveel in het huishouden als ik. Ik durf wel te beweren dat hij in zijn leven meer luiers heeft verschoond dan ik. Ook is hij veel zachter van aard en veel geduldiger met de opvoeding van onze twee dochters.” Timo: „Schoonmaken doe ik ook, dan zet ik harde metalmuziek op – en gáán. Sinds Eefje zzp’er is, hebben we de werkster wegbezuinigd. En als we op stap gaan met vrienden, gaat het meestal zo: zij zitten koffie te drinken en ik ben met de kinderen aan het spelen. Ze noemen mij weleens ‘The Nanny’.” Eefje: „Timo is de ideale vader.” Timo: „We kennen elkaar van hardcore punkfeesten in Brabant en Antwerpen die we allebei regelmatig bezochten, als begin-twintigers. Ik was heel verlegen, Eefje juist niet. Wat dat betreft, leken we een totale mismatch. Maar ik vond haar leuk en dat heb ik laten merken.” Eefje: „Ik heb Timo toen nog eens een brief geschreven. Dat ik hem wel leuk vond, maar dat ik er nog niet klaar voor was. Hij is toen naar Londen vertrokken voor een jaar. Dat was, denk ik, in de zomer van 2001. We hielden wel contact, via MSN, e-mail en telefoon.” Timo: „Eefje is mij toen in Londen komen opzoeken, met zo’n Peter Langhout-busreis: in 24 uur op en neer. Dus ze kwam ’s ochtends aan in Londen na een nacht rechtop in de bus.” Eefje: „Die dag was nogal ongemakkelijk. We draaiden om elkaar heen. Timo durfde me niet te kussen. En toen, vlak voordat ik weer op de bus stapte, heb ik hem gezoend.”  Timo: „Misschien was het naïef van mij, maar ik wist echt niet of ze mij wel leuk genoeg vond om te zoenen. Dus ik deed niks.”  Eefje: „Na die zoen in Londen zij we een relatie begonnen. We hebben nog veel leuke dingen gedaan voordat we aan kinderen begonnen. Zo zijn we een keer met elkaar door Zuid-Oost Azië gefietst.” Timo: „We hebben nooit geroepen: dit is liefde voor het leven! We hadden het gewoon leuk met elkaar. Dat duurt nu al 22 jaar.” Eefje: „Ik ben weleens verliefd op iemand anders.” Timo: „Ik ook.” Eefje: „Bij mij is het vaker gebeurd, al drie keer.”  Timo: „Dan zeg ik altijd: gaat vanzelf wel weer over. Haha.” Eefje Smulders-Smits (41) en Timo Smits-Smulders (42) wonen in Haarlem-Noord met hun dochters Filipa (9) en Olive (6). Eefje is uitvaartbegeleider, Timo werkt in de fietsenbusiness. Ze zijn tegenpolen, zegt Eefje: „Ik draag het hart op de tong, ben een enorme doorpakker en Timo is een mega relaxed, rustig en zen persoon.”  Samen verdienen ze 2,5 keer modaal.        Eefje: „Juist omdat we erover kunnen praten, gaat het niet fout. We vertrouwen elkaar omdat we eerlijk zijn. En inderdaad, het gaat altijd over.” Timo: „Als ik ontzettend over de zeik zou zijn, zou het eerder ontsporen. Dan wordt het zo’n machtsding. Nu leg ik de verantwoordelijkheid bij haar. Ik zeg gewoon: jij moet dit zelf in je hoofd oplossen.” Eefje: „Ik val altijd op mannen die het tegendeel zijn van Timo. Heel daadkrachtige, woeste mannen. Zo heb ik eens iemand op Oerol ontmoet, een man die op een woonboot woonde, zo’n echte zeebonk.”  Timo: „Ze valt altijd op mannen met karaktertrekken die ik niet heb.”  Eefje: „Maar met wie ik uiteindelijk geen relatie zou willen. Als je allebei zo dominant bent, gaat het niet werken.”       Timo: „We wonen in Haarlem-Noord. Het is hier fijn wonen. Een beetje kneuterig en braaf.” Eefje: „Het is wel echt een bubbel met witte mensen. Dat vind ik soms wel jammer. Maar gelukkig wonen hier wel nog wat ouwe Haarlemmers.”  Eefje: „Ik heb lang in de filmwereld gewerkt als producent van kinderfilms bij Burny Bos.  Maar Burny werd wat ouder en wilde zijn bedrijf verkopen. Tijdens de pandemie heb ik besloten wat anders te gaan doen: uitvaartbegeleider. Ik had al eens een documentaire gemaakt over die business. En in coronatijd was er iemand in mijn omgeving overleden. Toen zag ik het weer: dat ongemak waarmee een uitvaart gepaard kan gaan. Ik dacht: dat hoeft niet, ik kan dit beter. Het kan een mooi moment zijn waarop je het leven viert en rituelen met elkaar uitvoert.”  Timo: „Mijn passie is fietsen. Wielrennen, mountainbiken. Op mijn 12de had ik mijn eerste mountainbike. Binnenkort ga ik in drie dagen op de fiets heel Engeland doorkruisen. En ik werk sinds kort bij Enviolo, een bedrijf dat achternaven maakt voor elektrische fietsen. Ik werk 36 uur en ben ’s maandags thuis.”   Eefje: „Ik werk in principe thuis. Maar ik kan elk moment worden opgeroepen, als er iemand overleden is. Gelukkig is Timo heel flexibel.”  Timo: „Als het kan, kom ik naar huis, zodat zij naar de familie kan.”  Eefje: „Bij ons trouwen in 2011 hebben we elkaars achternaam erbij genomen. Na mijn bevalling van onze eerste, lag ik voor pampus. Timo heeft toen een paar weken vrij genomen.” Timo: „Zo heb ik een vliegende start gemaakt met het vaderschap.”  Eefje: „Onze tweede dochter sliep de eerste jaren rampzalig. Timo heeft alle nachten opgezeten met haar.” Timo: „Dat was gewoon het beste voor iedereen.”  Eefje: „Ik heb mijn slaap harder nodig, ik kan mentaal slecht tegen slaapgebrek.” Timo: „Ik ben iemand van het hier en nu, doe graag praktische en fysieke dingen. Dat is waar ik goed in ben.”  Eefje: „Ik ben meer van de mental load, het regelen van ons gezinsleven. Maar ik doe wel de was, en ik zorg voor de planning en organisatie van het huishouden en het gezin. Dan kan ik lekker de zwemles op maandag inplannen, wanneer Timo de kinderen heeft. Want zwemles vind ik echt de hél.”  Timo: „Ik vind het niet zo erg.” Eefje: „Timo is een enorme feminist zonder dat zelf in te zien.” Timo: „Of mensen mij mannelijk vinden? Dat interesseert me niet. Het is duidelijk dat ik geen typische alpha male ben. En dat komt goed uit, want ik ben hier toch al omringd door roze spullen en speelgoed van Frozen en zo.”  In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl  Opstaan en naar bed Eefje: „We staan op om kwart over zeven, eigenlijk net iets te laat om alles rustig te doen.  Ik maak de lunch voor iedereen en doe de vlechten van de meisjes. Timo ruimt de vaatwasser uit en maakt het ontbijt.” Boodschappen laten ze thuisbezorgen. Ze eten ’s avonds rond zes uur, half zeven. Daarna lezen ze allebei één kind voor. Bedtijd: tussen half elf en elf uur.  Oppassen De ouders van Eefje en Timo komen om beurten oppassen op dinsdag. „Heel lief”, zegt Eefje, „want ze moeten 1,5  uur met de auto uit Brabant.”  Aparte bankrekening Eefje en Timo hebben beiden een eigen bankrekening. Timo: „We houden allebei 300 euro zakgeld van ons salaris. De ander hoeft niet te weten wat je daarvan doet.”   Huisdier Eefje en Timo hebben een ‘vuilnisbakkenpoedel’ (6) in co-ouderschap. Eefje: „We hebben hem een derde van de tijd. Hij is altijd vrolijk en heet Jappie.”  
		Nieuwsbrief
		NRC Slim Leven
	 
		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/28/ik-ben-weleens-verliefd-op-iemand-anders-a4163329</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2023 07:03:08 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Van ons leven maak je zó een Netflix-serie’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Paula: „Twee jaar geleden zat ik hier, aan deze keukentafel, met een makelaar. Het was het dieptepunt van mijn crisissituatie, begonnen vanaf 2007: ik had zakelijk grote schulden en moest 40.000 euro kinderopvangtoeslag terugbetalen. Dat laatste kwam waarschijnlijk – we weten het niet zeker – doordat mijn jongste zoon een Curaçaose achternaam heeft. Intussen had ik nauwelijks contact meer met mijn kinderen omdat ik altijd aan het werk was, en moest ik uiteindelijk mijn café met bed &amp; breakfast sluiten. In een laatste poging mijn maandlasten omlaag te krijgen, bekeek ik met de makelaar of ik mijn woonhuis kon verkopen. Totdat midden in het gesprek de telefoon ging: de Belastingdienst. Ze vertelden dat ik officieel was aangemerkt als gedupeerde van de Toeslagenaffaire en binnen een paar weken 30.000 euro op mijn rekening zou krijgen. Dat was een enorm moment. O, sorry hoor, ik word er weer emotioneel van. Dat het allemaal niet aan mij lag, dat ik ten onrechte op een fraudelijst had gestaan… In eerste instantie was ik ongelooflijk blij, daarna kwam pas de echte klap. Dat mensen bewust zó wreed kunnen zijn; dat kan ik me nog steeds niet voorstellen.”   Joost: „Mijn verhaal komt van een heel andere kant. Ik heb een belastinghart, altijd al gehad. Ik ben jurist en heb bijna 36 jaar bij de Belastingdienst gewerkt. De laatste vijftien jaar was ik klachtencoördinator bij de Douane en kwam ik veel met burgers in aanraking. Het was mijn drijfveer om mensen eerlijk te behandelen en onrecht te bestrijden. Maar in dossiers die nu naar buiten komen door de Toeslagenaffaire, zie ik dat het heel erg mis is gegaan. Als klachtencoördinator heb ik daar ook tegen proberen op te treden – zover als in mijn macht lag. Maar al met al is dat onvoldoende geweest. Daar komt wel een gevoel van schaamte bij kijken. Ik zie wat de gevolgen zijn van het niet integer handelen van medewerkers, van collega’s. Zij hebben mensen bewust en onterecht op een fraudelijst gezet en de bronnen daarvan ook nog eens onvindbaar gemaakt. Dat vind ik heel erg kwalijk.”  Paula: „Ik leerde Joost kennen via een datingsite. Ik zei in mijn profieltekstje dat ik iemand zocht die lekker Indisch voor me kon koken. Daar reageerde Joost op – maar dat kon nooit wat worden, dacht ik. Hij werkt bij mijn grootste vijand! Maar hij bleef maar berichtjes sturen, onder meer een hoop gepubliceerde artikelen die ik kon gebruiken voor mijn stichting, die strijdt voor gedupeerden van de Toeslagenaffaire. Na een jaar dacht ik: ik moet toch maar eens langs om hem te bedanken. Toen bleek hij er helemaal hetzelfde in te staan als ik. Hij strijdt ook tegen de Belastingdienst, maar dan van binnenuit. Nu hebben we al een jaar een relatie.” Joost: „Voor mij was de grootste klik ons gezamenlijk Indisch verleden. Mijn ouders zijn in 1956 naar Nederland gekomen uit Indonesië. Paula’s moeder, opa, oma en oom hebben in het jappenkamp gezeten. Als Indo moet je altijd vertellen wat dat voor impact heeft op je leven – het opgroeien tussen trauma’s. Dat hoefde bij Paula niet. Bij haar voel ik een veilige basis. Dat was voor mij nog belangrijker dan onze strijd tegen het onrecht.”    Paula Bouwer (63) runde vijftien jaar een eigen café met bed &amp; breakfast in Amersfoort. Nu richt ze zich op haar Stichting Herstel Ongekend Onrecht.     Joost Allein Richir (63) werkte ruim 35 jaar voor de Belastingdienst, laatst als klachtencoördinator bij de Douane. Hij gaat per september met vervroegd pensioen.  Paula en Joost zijn een jaar bij elkaar. Paula woont in Amersfoort, Joost in Utrecht. Uit eerdere relaties heeft Paula twee zoons, twee dochters en een kleindochter. Joost heeft twee zoons en vijf kleinkinderen, de zesde is op komst.  Paula’s inkomen is een half keer modaal, dat van Joost twee keer modaal.  Paula: „Al is dat wel iets wat we gemeen hebben. Sowieso hebben we veel dingen gemeen: we zijn op een maand na even oud, we zaten ooit bij dezelfde therapeut om ons Indisch verleden te verwerken, hebben allebei een echtgenoot uit Curaçao gehad. En dan natuurlijk nog het bizarre toeval van onze ervaringen bij de Belastingdienst. Ja, van ons leven zou je zo een Netflix-serie kunnen maken.”  Joost: „Ik ben officieel nog in dienst bij de Belastingdienst, maar ik zit nu thuis met een burn-out. Dat komt door een complex aan oorzaken. Ik heb een knieoperatie gehad die mislukte, mijn vorige vrouw is vijf jaar geleden overleden. En ik voelde ook wel frustratie dat ik zaken wilde veranderen bij de Belastingdienst, maar dat niet lukte. De burn-out duurt nu een jaar, maar helaas gaat het nog niet echt beter. Ik heb geen focus, geen concentratie en energie. Daarom hebben we besloten dat ik met vervroegd pensioen ga per september. Dat is wel een verlies. Maar ja, ik kan het gewoon niet meer.” Paula: „Qua werkzaamheden houd ik me nu volledig bezig met mijn stichting. Ik onderhoud een appgroep van vijfhonderd gedupeerden, schrijf artikelen, organiseer demonstraties. In het weekend spreek ik af met Joost. Dat doet me goed. Het werk voor de stichting geeft me veel voldoening, maar met Joost is het gewoon even leuk en vrolijk. Het voelt als een inhaalslag na al die moeilijke jaren.”  Joost: „We gaan er vaak op uit: iets cultureels doen, of een weekendje weg. Mijn zoon drumt bij Tusky, een punkrockband. Dan gaan we kijken bij zijn optredens in Maastricht of Duitsland en plakken er een overnachting achteraan.”  Paula: „Door hard werken, zuinig leven, leningen bij familie en die voorlopige teruggave van 30.000 euro ben ik intussen schuldenvrij. Dat is heerlijk. Mijn inkomsten bestaan nu uit mijn pensioen uit de periode dat ik bij de SNS-bank werkte, het pensioen van mijn ex-partner en huur van een pand dat ik heb kunnen houden. Joost en ik wonen apart. Af en toe gooi ik een balletje op: moeten we niet eens samen kijken naar een huisje? Maar daar wil hij nog niet aan.” Joost: „Ik heb nu een fijn appartement in Utrecht. Het is een beetje mijn man cave. Ik zit vaak op mijn grote bank met al mijn muziekinstrumenten om me heen, lekker muziek te maken. Dat geeft me veel vrijheid.”  Paula: „We zijn denk ik allebei nog zoekende hoe we deze nieuwe fase vorm gaan geven. Mijn moeder van negentig zei me: verkoop je huis en maak een nieuwe start. Ik weet nog niet of ik dat zal doen – maar mijn moeder heeft meestal gelijk.”  Correctie (25 april 2023): In een eerdere versie van dit stuk stond dat de ouders van Joost in 1956 naar Nederland kwamen vanuit Nederlands-Indië. Dat moest Indonesië zijn. Dat is hierboven aangepast.  Opstaan en naar bed Ze staan allebei rond 08.00 uur op en gaan om 23.00 uur naar bed.   Hobby’s Joost zit in verschillende bandjes. Verder schrijft hij graag, onder meer over de geschiedenis van Nederlands-Indië. Paula schrijft ook en is daarnaast creatief met breien, naaien en bakken.  Sport Samen wandelen en fietsen ze regelmatig. Verder zitten ze in een app-groep die De Kiloknallers heet. In de groep wisselen ze tips uit over gezond eten en bewegen.  Koken Als ze samen zijn, is Joost de kok. „Ik kan alleen Indisch koken, zoals ik het van mijn oma heb geleerd.”  Paula: „Zijn nasi is echt geweldig.”  In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl  
		Nieuwsbrief
		NRC Slim Leven
	 
		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/21/van-ons-leven-maak-je-zo-een-netflix-serie-a4162768</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2023 07:03:08 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Persoonlijke groei is ook een soort hobby van me’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Rob: „Ik ben onlangs teruggekeerd uit Marrakesh, waar ik drie maanden heb gewoond en gewerkt. Sinds corona leef ik het leven van een working nomad, maar dan wel op plekken waar geen Nederlanders samenklitten. Ik zoek plekken waar ik locals kan ontmoeten. „Vorig jaar  was ik in Boedapest, Athene, Alicante, Agadir, Jávea en Valencia – lekker koel aan het strand. Al is een appartement met zeezicht niet handig als je moet werken. In Marrakesh houd ik van de zon in de winter, de geuren en kleuren van de stad, de gym en de sauna onder mijn appartement en het gezonde eten en drinken. Ik ben daar heel geconcentreerd en productief, en daardoor heel gelukkig. „Dit voorjaar ga ik weer een maand naar Boedapest, een van mijn favoriete bestemmingen. Daar zijn heel veel badhuizen, heerlijk ontspannen na het werk! De ratrace van West-Europa is op al die plekken nog ver weg. „Dat zwervende leven begon als experiment in 2020, op Curaçao. Daar heb ik meteen geleerd dat een groot tijdverschil niet handig is als je contact wilt onderhouden met je team en je klanten. Ik heb een pr-bureau voor duurzame en innovatieve kleine en middelgrote bedrijven en scale-ups. Ik werk vooral voor bedrijven die geen uitgekauwde verhalen hebben en waar de lijnen kort zijn. Waar, als ik werk aflever, niet acht mensen klaarstaan om er, vaak vooral vanwege een ego, een plasje overheen te doen, waardoor de ziel uit het verhaal gaat.”  „Hiervoor, toen de deeleconomie nog in de kinderschoenen stond, was ik ceo van een start-up, een platform waar je een plekje in een huiskamerrestaurant kon boeken. Ik had daar al mijn geld en energie in gestopt, werkte zeventig uur per week, ik heb mezelf in die tijd behoorlijk opgebrand. Uiteindelijk eindigde het in een mislukking, zoals 90 procent van de start-ups. Toen ben ik naar Valencia gegaan om eens goed over mezelf na te denken. Ik ontdekte dat betekenisvolle verhalen vertellen mijn superpower is en nu ben ik dus praatjesmaker die er ook nog geld mee verdient.  Rob Lagendijk (36) haalde zijn propedeuse rechten in Rotterdam. Naast zijn studie runde hij een bureau voor klant- en relatie-evenementen. Het boekingsplatform voor huiskamerrestaurants dat hij daarna opzette, mislukte. Nu is hij mede-eigenaar van  pr-bureau DitisgeenPRbureau.nl in Amsterdam.  Rob verblijft een paar keer per jaar in het buitenland en heeft een appartement in Amsterdam. Hij verdient tweemaal modaal. „In coronatijd heb ik voor het eerst in mijn leven geëxperimenteerd met een baan in loondienst: ik heb toen onder meer een pr-afdeling opgezet voor een evenementen-bureau. Maar ik werkte er net zo hard als toen ik een eigen bedrijf had en dat zag ik niet terug in salaris en waardering.  „Nu moet ik zeggen dat ik ook niet zo’n goede medewerker ben. Wel qua resultaten, maar ik ben niet zo goed te managen. Ik doe mijn werk op mijn eigen manier, daar moet een werkgever niet aan gaan tornen.” „Eind 2021 heb ik mijn eigen pr-bureau opgezet. En toen kreeg ik een hersenvliesontsteking, net toen ik een paar klanten had. Ik heb twee weken in het ziekenhuis gelegen en een maand gerevalideerd. Ik was er ernstig aan toe. Ik heb mezelf toen in de overdrive gezet om te herstellen: gezond eten, sporten, drie keer per week een massage om te ontspannen. Gelukkig is alles goed gekomen. „Inmiddels heb ik een co-founder gevonden, die de organisatie managet. Zelf doe ik sales en business development, ik ben geen micromanager. We hebben een team van vijf mensen en daarnaast twintig freelancers, onder wie een man uit Marrakesh en een vrouw uit Iran. Ik wil mensen een kans geven om hun talent te ontwikkelen. Ik probeer me nu te beperken tot veertig uur werken per week, de maandagochtend en de vrijdagmiddag heb ik geblokt om de week voor te bereiden en om terug te blikken. Ik heb door schade en schande geleerd dat dat belangrijk is. „Mijn hobby’s hebben vooral te maken met welzijn. Ik ga drie keer per week naar een Finse sauna, één keer per week naar een masseur en ik zwem. In Boedapest is een nachtbadhuis waar je van tien uur ’s avonds tot drie uur ’s nachts naartoe kan, dat is een van mijn favoriete plekken. Beter dan een feest met drugs in Amsterdam.  „Ik houd ook van goed eten en drinken. Ik kom uit een horecafamilie en heb diverse wijndiploma’s. Ik heb ook een theecursus gevolgd. Goede rooibosthee met Thaise curry, kom maar door! In coronatijd heb ik een kajak gekocht waarmee ik door de Amsterdamse grachten vaar. Persoonlijke groei is ook een soort hobby van me. Ik heb stilteretraites gedaan, coachingssessies en dans- en theatertherapie om uit mijn comfortzone te treden.” „Inmiddels is de balans tussen mijn werk en privéleven prima. Ik heb ervaren dat mijn creativiteit, mijn humeur en mijn denkvermogen achteruitgaan als die balans niet in orde is. Al heb ik nog steeds constant prikkels nodig en wil ik altijd groeien, vernieuwen, vooruit – maar dan wel duurzaam.  „Ik denk er wel eens over om de lente en zomer in Nederland door te brengen en de rest van het jaar elders. Ik ben geen typische Nederlander, ik beschouw de hele wereld als mijn vaderland. Al ben ik Nederland heel erg dankbaar voor alle kansen die ik er heb gekregen en de mentaliteit hier: vooruit plannen, afspraken nakomen. En hoe mooi is het dat ik hier mijn geld verdien dat ik kan uitgeven op plekken waar de kwaliteit van leven beter is? Altijd op één plek wonen is niks voor mij, ik verveel me snel. Ik heb geen koophuis, geen partner en geen kinderen, dat geeft me de ruimte om andere keuzes te maken.” Woning Rob woont in een huurappartement in het centrum van Amsterdam. Hij verblijft zo’n zes maanden per jaar in het buitenland, waar hij een  appartement huurt of in een hotel verblijft. Vervoer Rob neemt meestal de fiets of een taxi. Als hij per trein reist, doet hij dat eerste klas om te kunnen werken of te kunnen rusten. „Zo houd ik tijd over voor vrienden en welzijn.” Hulp Eenmaal per week komt de schoonmaakhulp. De boodschappen en de maaltijdboxen worden aan huis  bezorgd. Sparen „Sparen is niet het doel, genoeg geld verdienen om mijn ultieme vrijheid te kunnen  bekostigen wel.” Laatste grote uitgave De huur van een appartement in Marrakesh.  In Spitsuur vertellen stellen en singles hoe zij werk en privé combineren. Meedoen? Mail naar werk@nrc.nl  
		Nieuwsbrief
		NRC Slim Leven
	 
		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/14/persoonlijke-groei-is-ook-een-soort-hobby-van-me-a4162166</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Apr 2023 07:03:08 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
