<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Stine Jensen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/stine-jensen/</link>
    <description><![CDATA[Stine Jensen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Gelassenheit . Het Duits gaf mijn houding meteen al meer gewicht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vorige week sneuvelde de schaakrubriek van Hans Ree in deze krant. Hij schreef een fraai laatste stuk onder de noemer ‘Een eindspel’ dat hij opbeurend afsloot met de woorden van Alexander Graham Bell: „Als een deur sluit opent zich een andere deur; maar vaak kijken we zo lang en spijtig naar de gesloten deur, dat we de deuren die zich voor ons openen niet zien.” De krant drukte enkele prachtige boze brieven af. Ik deed wat tweetjes de deur uit, dat ik het jammer vond, de zoveelste schaakrubriek weg.  Maar wat ik voelde was geen boosheid, eerder gelatenheid. Ik dacht weemoedig terug aan de dagen dat ik als tienjarige begon met schaken (gratis lessen op school!) en hoe ik in de jaren erna goed gebruik wist te maken van de vooroordelen jegens mijn sekse. Drie jaar achter elkaar ging ik er vandoor met de poedelprijs (een boekenbon van 25 gulden!) door me bij de jaarlijkse schaaksimultaan in Oegstgeest meteen met een herdersmat weg te laten spelen door de grootmeester. Ik rechtvaardigde mijn spoilsport met de gedachte dat het voor iedereen het beste was dat de boekenbon terecht zou komen bij iemand die van lezen hield. Moest ik mij zorgen maken om mijn gelatenheid? Al eerder al had ik mezelf betrapt op een soortgelijk gevoel: bij het schrappen van het woord ‘essay’ door het CPNB bijvoorbeeld, of bij het verdwijnen van het boekenprogramma Brommer op zee. Ik vroeg me voorzichtig af of ik, nu ik de vijftig was gepasseerd, in een cultuurpessimist was veranderd, door ervanuit te gaan dat het tij niet meer zou keren, dat het allerergste nog moest komen. Ik raadpleegde een bevriende filosoof, die me adviseerde om Schopenhauers Parerga en paralipomena erbij te pakken, wat ik deed.  Toen herinnerde ik me dat ik nog een aflevering van de serie The Diplomat moest zien, en legde ik Schopenhauer terzijde. Intussen zag ik gewaardeerde collega-filosofen, jong en oud, wél in de optimistische vooronderstelling dat hun stem verschil zou kunnen maken: sommigen hadden een petitie gestart om Brommer op zee  terug te krijgen, of boze brieven naar het CPNB geschreven om te pleiten voor het woord essay; een vrolijke twaalfjarige (‘Schaken is dope’) was opgekomen voor het behoud van de schaakcolumnist.   Ik zette The Diplomat op pauze en ging op zoek naar een duiding van mijn gemoed, een filosofie van de gelatenheid. Op een blog van een mevrouw die zich ‘Helderder’ noemt, trof ik iets aan over Gelassenheit. Het Duits gaf mijn houding meteen al meer gewicht. Gelatenheid blijkt iets anders te zijn dan apathie. Het heeft met openheid te maken. Ik citeer mevrouw Helderder: „Je erkent dat je niet alles onder controle hebt: je laat de beheersbaarheidsillusie los. Je verspilt geen energie aan proberen het onomkeerbare toch ongedaan te maken, of aan het volledig vormgeven van de complete werkelijkheid naar jouw wensen en verlangens (dat is nogal een klus!).”  Gelatenheid is, met ander woorden, een actieve houding tegenover lijden. Ik stuitte hierna op de stoïcijnse gelatenheid, een kalmte waarbij je je niet door voor- of tegenspoed uit het lood laat slaan. Dit alles beurde me op. Nu kon alleen Schopenhauer mijn stemming nog bederven. „Onze eeuw zakt steeds dieper weg in zijn eigen slijk”, las ik. Toen kwam het: „Het zou goed boeken kopen zijn als men de tijd om ze te lezen erbij kon kopen, maar men verwisselt in de regel de aanschaf van boeken met het zich eigen maken van de inhoud.” Ik voelde me betrapt. Ik had nul boeken over Gelassenheit gelezen, ik had alleen maar een blog erover gelezen, ik stond met beide voeten in het slijk. Ik wilde geen cultuurpessimist zijn! Ineens schoot me een fijn artikel van Joyce Roodnat te binnen, over vrouwen die net de vijftig voorbij zijn: „De smalende meute kan het dak op. Stilletjes pakken ze tijdens de overgang hun leven op. Zij zijn de vrouwen op wie de musea drijven. Zonder wie de theaters, debatcentra en concertzalen leeg zouden staan en de boekenbranche het wel kon schudden.” Ik herpakte mij, zonder mijn soort gaat de cultuur ten onder!  Ik zag ineens voor me hoe we schaakwedstrijden live zouden gaan uitzenden met een geweldige commentator erbij. Ik bestelde in dezelfde adem Gelassenheit van Thomas Strässle, al was het aanschaffen natuurlijk niet genoeg. Terwijl ik daarop wachtte, ging ik verder met The Diplomat. Een verdomd goede serie, trouwens, vol strategisch denken, een beetje zoals schaken. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/05/gelassenheit-het-duits-gaf-mijn-houding-meteen-al-meer-gewicht-a4163812</guid>
      <pubDate>Fri, 5 May 2023 05:08:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Von Trier laat zien: de echte idioten zijn wij zelf]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het enfant terrible van Denemarken is terug. Lars von Trier, de Houellebecq van het hoge Noorden, lanceerde deze week in Nederland een nieuw seizoen van zijn culthit Riget (The Kingdom). In 1994 en 1997 waren de eerste twee seizoenen te zien. Ik was toen student en had nooit zoiets raars gezien. Absurd, grensoverschrijdend, bijzonder grappig, zwartgallig, ijdel, goddeloos, abject, alles tegelijkertijd. Wat bleef hangen: de dronken Zweedse arts op het dak van Rigshospitalet in Kopenhagen, schreeuwend: Danskjävlar! (Deense duivels); de twee afwassers in de kelder met het syndroom van Down die de situatie in het ziekenhuis becommentariëren; uiteraard de wufte Von Trier zelf, die als regisseur elk deel afsloot met een rede over het goede en het kwade. Kort samengevat: het nieuwe seizoen, Riget: Exodus, heb ik in een dag gebinged. De fine fleur van de Deense filmwereld is opgetrommeld, van Lars Mikkelsen tot Nikolaj Lie Kaas. Alles voelt vertrouwd, iedereen is compleet gestoord. De Zweedse arts Helmer is terug en wil per direct de ‘henificatie’ (het Zweedse onzijdig) invoeren voor alle patiënten. Protest, want wat te doen met patiënt Hansen (‘zijn zoon’) die twee keer ‘hij’ in zijn naam heeft? Al snel heeft Helmer een #MeToo-aanklacht aan zijn broek, hoewel hij keurig voor de aanraking een contractje per e-mail voor consent de deur uit doet. Gelukkig is er een clandestiene SA-groep (Swedish Anonymous) in het ziekenhuis, waar getergde Zweden elkaar kunnen treffen: ‘Hoi ik ben Kalle, ik ben Zweeds’.  SA?! Ach, de verwijzing naar de paramilitaire nazi-organisatie zal Von Trier niet zijn ontgaan, het typeert de regisseur die baldadig het ‘von’ tussen zijn naam plakte omdat hij nu eenmaal van een opstootje houdt. Intussen zwerft de spirituele Karen Svensson (lang leve Bodil Jørgensen!) in het ondergrondse. Ze heeft seizoen 1 en 2 van Riget gezien en wil graag een hartig woordje met enkele personages spreken. De nachtportier: „Die verdomde Lars von Trier heeft met zijn serie het hele ziekenhuis over hoop gehaald!” Toeristen uit Azië lopen intussen met hun camera’s het ziekenhuis plat om personages te fotograferen.  Hoe komt Von Trier in  deze tijden van cancelcultuur weg met deze doldrieste parade van stereotypen? Eerste antwoord: door de absurdistische superieure stijl. Tweede antwoord: niet, en het kan hem geen barst schelen, zegt hij in de serie. Cancel hem maar: „Ik heb geen ander excuus voor alle beledigingen dan dat ik Lars von Trier ben.”  Is er nog iets serieus aan dit hele Von Trier-circus? Toch wel. Want de afwassers in de kelder zijn weer van de partij, dit keer vertolkt door een dwerg en een computer met een vrouwenstem. Het is een cliché: zij die mentaal en fysiek afwijken van de norm (zoals mensen met down) zijn de beste waarheidssprekers. Von Trier is er dol op en steekt er de draak mee.  In mijn favoriete Von Trier-film, Idioterne (The Idiots, 1998), doet een groep gezonde mensen alsof ze idioot zijn. Ze morsen met hun eten, gedragen zich niet ‘normaal’. De film was, behalve idioot, grappig en grensoverschrijdend, ook een stevige kritiek op het saaie, benauwende Deense conformisme waar Von Trier zo’n hekel aan heeft. The Idiots was goed getimed: er speelde een discussie over verplicht prenataal testen op het downsyndroom.  Denemarken paste in de jaren erna als een van de eerste landen ter wereld de zogenaamde NIPT-test toe, die down kan uitsluiten. Het leidde tot veel ophef omdat bijna alle Deense vrouwen er gebruik van maakten. Denemarken zou een samenleving zonder down worden, een samenleving gezuiverd van mentaal gehandicapte ‘anderen’, van ‘idioten’. In Nederland is de NIPT onlangs pas, per 1 april (geen grap) van dit jaar, gratis voor alle zwangeren. De toch al overactieve conservatieve rechterflank zal de clichématige positieve beeldvorming rondom down en het argument van inclusiviteit ongetwijfeld gaan uitbuiten om de zoveelste nare, agressieve anti-abortus lobby (‘pro-life’) te voeren.  Als Von Trier ons een spiegel voorhoudt, dan is het deze: de échte idioten, dat zijn wijzelf, daar helpt geen NIPT  tegen. Heeft hij verder nog een wijze boodschap? Dit keer komt hij niet in beeld, hij is te ijdel, zegt hij. Onlangs werd bekend dat Von Trier parkinson heeft, zijn stemt bibbert als hij ons vanachter een gordijn de les leest. Zijn laatste woorden: „Ik voorspel dat alles goddank tot een einde zal komen.” Hij laat daarbij in het midden of hij het over de ondergang van de mens heeft door klimaatverandering, de serie Riget of over hemzelf. Stine Jensen is filosoof en schrijver.  Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/21/von-trier-laat-zien-de-echte-idioten-zijn-wij-zelf-a4162640</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2023 05:08:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Respecteer het wezen van de openbare school]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het begon met één leerling die tijdens de les haar hand opstak. Of zij en een paar anderen de les uit mochten. „We moeten bidden.” De leraar, nog maar net begonnen aan zijn nieuwe baan, had geen flauw idee wat hij er mee aan moest. Het standpunt van de school bleek bij navraag duidelijk. Bidden doe je thuis, niet op een openbare school. Openbaar onderwijs kan leerlingen wel iets leren over verschillende geloven op de wereld, maar doet niet aan geloofsoverdracht.   Een bevriende docent filosofie van de desbetreffende openbare middelbare school vertelde me dat een stuk of tien islamitische leerlingen op dit moment een gebedsruimte eist, zodat ze tijdens de pauzes kunnen bidden. Een van de argumenten is dat de lhbtqi+-gemeenschap óók een klaslokaal krijgt. Als mensen met een speciale seksuele identiteit dat mogen, waarom zij dan niet met hun ‘moslimidentiteit’? De halfslachtige opstelling van de koepelvereniging voor het openbare onderwijs,  VOS/ABB, baart mij zorgen. Ze adviseren namelijk dat scholen op „enige wijze gehoor geven aan de vraag naar een bidruimte”. Waarom en hoe blijft vaag. Eline Bakker van VOS/ABB in NRC: „Met het oog op onze pluriforme identiteit waarin alle levensbeschouwingen gelijkwaardig zijn, zou een stilteruimte op school niet misstaan. Voor de moslim met zijn Koran, maar ook voor de hipster die wil mediteren.”  Bakker maakt, net als de leerlingen, van religie een identitaire kwestie. Maar geloof is een keuze, geen identitair gegeven, zoals geslacht of huidskleur dat zijn. Bakker gaat bovenal voorbij aan de crux van openbaar onderwijs, namelijk dat je doet aan geloofsonderricht maar niet aan geloofsoverdracht. Dat een ‘stilteruimte’ ook nut heeft voor een groep mediterende hipsters, lijkt me vooral  wensdenken van volwassenen; de eerste hipster die een stiltelokaal eist, moet zich nog melden. Als ouder heb ik ooit bewust gekozen voor een openbare school voor mijn kind, omdát religie op openbare scholen geen rol speelt. Het zal ongetwijfeld met mijn Scandinavische achtergrond te maken hebben, maar ik beschouw het openbaar onderwijs als het meest inclusieve, egalitaire schoolsysteem op aarde, helaas ondergewaardeerd in Nederland. Kinderen van allerlei achtergronden ontmoeten elkaar in de klas en op het schoolplein. De nadruk ligt op het universele, niet op het bijzondere van iedere leerling.  Als je gebedsruimtes toestaat op openbare scholen, torn je aan de kern, de missie en het wezen van het openbaar onderwijs. Als islamitische leerlingen in pauzes gaan bidden, maak je religie vanzelfsprekend op school, verbijzonder je een groep én verandert het idee van een pauze. De pauze is een sociaal moment, waar je iemand tegen het lijf kan lopen die anders is dan jij.  De vergelijking van de leerlingen met lhbtqi+ is pijnlijk en ongepast. Daar gaat het om een wekelijks uurtje na schooltijd waar kinderen een luisterend oor of steun krijgen als ze worstelen met hun seksuele of gendergeaardheid, bijvoorbeeld als ze niet uit de kast durven komen en daarom depressief zijn. Dat uurtje is inclusief: iedereen is welkom. Zoals een goede docent betaamt ging de bevriende filosoof met zijn leerlingen in gesprek. Soms was dat grappig, bijvoorbeeld toen de vergelijking met de naturist ter sprake kwam. Net zoals je bloot zijn in je vrije tijd als levensbeschouwing kunt praktiseren, kun je religie als levensbeschouwing prima bewaren voor buiten school, want de islam staat toe het gebed uit te stellen – er ‘moet’ dus niet gebeden worden.  Minder grappig is dat de situatie potentieel explosief is, nu niet alleen influencers op sociale media de islamofobie-kaart spelen, maar ook de politieke partij Denk „actie” eist. De partij laat valselijk het woord ‘openbaar’ weg als ze stellen dat „scholen weigeren gebedsruimtes in te richten” en wakkert de identitaire kijk op religie aan door te benadrukken hoezeer moslims onderdrukt worden als slachtoffer en minderheid.  Islamofobie is niet aan de orde: geloofsbeoefening is op allerlei niveaus in onze samenleving gewaarborgd. Voor de goede orde: ik zou ook protesteren tegen de komst van een christelijke of boeddhistische gebedsruimte op een openbare school.  Gelovigen, respecteer het wezen van de openbare school en dring religie niet op aan een plek die daar vanuit zijn missie juist vrij van is. Nederland kent de vrijheid van onderwijs, en wie de basisprincipes van de openbare school niet wil tolereren, kan terecht bij andere scholen. VOS/ABB: nu leerlingen en politieke partijen geheel conform de consumentistische en identitaire tijdgeest een gebedsruimte menen te kunnen afdwingen als een ‘recht’, draag de kernwaarden van het openbaar onderwijs duidelijk en eenduidig uit.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/06/respecteer-het-wezen-van-de-openbare-school-a4161521</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Apr 2023 05:08:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De grensoverschrijding zit ingebakken in manwording]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Aan de eettafel: drie mannen en drie vrouwen, allen tiener in de jaren tachtig, volwassen geworden in de jaren negentig. Natuurlijk hebben we het over de mediaschandalen, al die grensoverschrijdingen op de werkvloer. Een van de mannen vertelt hoe hij als zestienjarige de kneepjes van het grensoverschrijden langzaam maar zeker leerde: in het heteroseksuele uitgaansleven.  De avonden in Noordwijk verliepen volgens een vast scenario. Je ging met een groepje jongens naar de discotheek, dronk je in, en aan het eind van de avond was het de bedoeling dat je had ‘gescoord’. Scoren betekende dat je met een meisje had gezoend. Om te scoren moest je risico’s en initiatief nemen: een meisje aanspreken, haar aanraken, kijken hoe ze daarop reageerde, tot slot een zoenpoging doen. De grensoverschrijding zat als het ware ingebakken in de manwording. De vrouwen aan tafel herkenden dit, met het verschil dat je als vrouw de taak had om de grens te bewaken en dat dit best ingewikkeld was. Als je te enthousiast, te snel of te vaak instemde, liep je het risico voor slettebak te worden uitgemaakt. En dus leerde je jezelf de kunst van het beleefde afwijzen: hoe ‘nee’ te zeggen zonder grof te worden, hoe halfslachtig ‘ja’ te zeggen zonder te gretig te zijn, terwijl de mannen intussen afwijzingen leerden incasseren en bleven proberen. Mogelijk is dit een typisch jaren tachtig generatie coming of age-scenario, van een bepaalde groep in een bepaalde hoek van het land met een bepaalde achtergrond, ik hoor het graag. Toestemmingstaal (‘consent’) was er nog niet. Als er een positief gevolg is van alle berichtgeving over grensoverschrijdend gedrag, dan is het wat mij betreft precies dit: dat wij met elkaar – van de keukentafel tot de werkvloer – praten over onze eigen ‘grens’-ervaringen. De ene grensoverschrijding is de andere niet: de ene strafbaar, de andere bevindt zich in een grijzer gebied, van pesten, schelden tot schunnige opmerkingen. Schandalen vormen in het beste geval een aanleiding om zelf in de spiegel te kijken en je af te vragen door welke cultuur jij gevormd bent en anderen daar vragen over te stellen. Tot nu zijn het vooral de vrouwen die hun ervaringen met grensoverschrijding publiekelijk delen. Dat is belangrijk, zonder de moed en het lef om dit te doen, gaat geen enkel bewustwordingsballetje rollen. Een mooi voorbeeld van een waardevol gesprek vond plaats bij de talkshow Jinek waarin vijf vrouwen aan tafel de recente grensoverschrijdingen bij NOS Sport bespraken. Alles kwam ter tafel: waarom je soms meelacht, of niet als ‘slachtoffer’ gezien wilt worden. Inzichtelijk, naar ik hoop ook voor de mannen die meeluisterden.  Ingewikkelder was het eenmansgesprek van Tom Egbers aan tafel bij Khalid &amp; Sophie: kwetsbaar, maar ook pijnlijk, omdat het individu en één affaire werd uitgelicht in plaats van een werkcultuur. Toch zou ik graag zien dat meer mannen met dezelfde kwetsbaarheid publiekelijk over dit thema gaan spreken. Doe die idiote dildohelm dan maar even af, René van der Gijp. Want er valt niets te lachen als er eens in de acht dagen een vrouw wordt vermoord door haar partner (femicide), mannen de #MeToo daders zijn, niet om hulp durven vragen bij psychische problemen. Het is mannen vooralsnog niet gelukt om zo’n gesprek voor elkaar te krijgen. Misschien bedanken ze ervoor? Ik herinner me een voorbeeld bij Buitenhof, waar twee mannen aanschoven om over het gedrag van mannen te praten om vervolgens volgens de voorspelbare grensoverschrijdende sociale mediawetten voor mietje en watje te worden uitgemaakt.  Wat ook nodig is: emancipatiebeleid voor mannen. Socioloog Mark van Ostaijen schreef onlangs een boeiend stuk in De Groene Amsterdammer, waarin hij vijftig jaar emancipatiebeleid op een rijtje zet. Zijn conclusie: emancipatiebeleid gaat over vrouwen, wier emancipatie gemeten wordt aan de positie van de man, en is niet gericht op mannen. Hoeveel schandalen en vrouwenmoorden zijn er nog nodig voordat de overheid serieus werk gaat maken van mannenemancipatie? Je wordt tot man gemaakt, niet zo geboren.  Tot slot: er ligt ook voor de journalistiek een taak. Als er honderd klachten liggen over een werkcultuur op een redactie, en je kiest ervoor om de jus, een smeuïge affaire van een BN’er in het hart van je stuk te plaatsen, dan help je je eigen journalistieke aanklacht om zeep. Nu graag ook meer verhalen over de ervaring met grenzen en rolpatronen voor ‘gewone’ mannen en vrouwen van verschillende generaties en wat er nodig is voor een cultuurverandering. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/24/de-grensoverschrijding-zit-ingebakken-in-manwording-a4160331</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 05:08:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In  Tár  zag ik iets pijnlijk stereotieps: de vrouw die een grote kunstenaar wil zijn, faalt als ouder]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De film Tár maakt de pennen los. Ik vond het portret van de machtslustige dirigente, fenomenaal gespeeld door Cate Blanchett, een adembenemende ervaring. Je kijkt naar een klassiek stereotype van de geniale kunstenaar als scheppende plaatsvervanger van God (m), voor wie alles moet wijken voor de kunst, Alles für die Kunst! – maar dan gespeeld door een vrouw in een strak pak, met een kind waarvan zij naar eigen zeggen ‘de vader’ is. Daardoor verschuift er van alles in je brein. De film gaat nu over de vraag of vrouwen in topposities ook machtsmisbruik kunnen plegen (ja).  De cultuur- en generatiestrijd die zich afspeelt tussen Lydia Tár en de jongere generatie is door Társ lesbisch-zijn extra fascinerend. Tijdens een masterclass stelt student Max, die zich identificeert als ‘bipoc pangender persoon’ dat hij onmogelijk Bach kan spelen vanwege diens ‘misogyne leven’. Hij wordt stevig op de vingers getikt door Tár, die belerend laat weten wat het risico van zijn standpunt is: als hij identiteitspolitiek bedrijft, moet hij erop rekenen dat hij zélf op een dag daarop wordt afgerekend. Tár overtreft iedere mansplainer met haar optreden, al heeft ze niet helemaal ongelijk. Twee vrouwelijke musici, Caroline Strumphler en Marije Helder, mochten in de Volkskrant reageren op de vraag hoe realistisch de film is. Antwoord: totaal niet. Blanchett zwaait kunstzinnig met haar armen, maar op dirigeren lijkt het niet. En: de vrouwen in Tár zijn verder geëmancipeerd als het om hun machtspositie gaat; in Nederland komen de vrouwelijke dirigenten nog maar net kijken.  Het lijkt wat armoedig om de film louter als vertekende afbeelding van de werkelijkheid te bespreken, maar toch is het interessant om te horen wat deze ervaren vrouwelijke musici erover te zeggen hebben. Ze worden steeds bozer: er zijn uitsluitend mannelijke dirigenten die zich hebben misdragen, en dan krijg je dít voorgeschoteld als beeldvorming van een vrouwelijke dirigent.  Ik kan me iets voorstellen bij hun ergernis. Niet alleen spreekt een zekere kunsthaat uit de film, want we krijgen onbewust de boodschap mee dat wie zich te veel bezighoudt met esthetica, zoals Tár, een gevoelsarm mens is. Maar ook ontpopt Tár zich tot een regelrechte heks. In een apotheose zien we haar verwilderd het toneel op stormen – nog net niet op een bezemsteel – om daar als een bezetene iemand neer te maaien. Na haar ondergang is ze veroordeeld tot een J.K. Rowling-achtig universum in Azië waar iedereen verkleed is als magisch wezen met gekleurd haar.  Je kunt het natuurlijk heel emancipatoir vinden dat een vrouw nu ook een machtsbelust personage mag zijn (dat is het óók), maar ik zag, de meesterlijke performance van Blanchett ten spijt, ook iets pijnlijk stereotieps: de vrouw die een grote kunstenaar wil zijn, faalt als ouder, en oh ja, de lesbienne moet aan het eind van de film symbolisch dood. Het personage Lydia Tár past daarmee naadloos in het zojuist verschenen Hags. The Demonisation of Middle-Aged Women. Victoria Smith haalt daarin flink uit naar de alomtegenwoordige heksificatie van de vrouw van middelbare leeftijd. Het is een lekker boos boek, dat begint met een ode aan de Amerikaanse actrice Glenn Close die in de film Fatal Attraction de onvergetelijke woorden uitspreekt: IANGBT: I am not going to be ignored. Smith wijst erop dat men de misogynie die over professionele vrouwen van middelbare leeftijd wordt uitgestort doorgaans als volgt verantwoordt: dit gaat niet over alle vrouwen, nee, déze vrouw is gewoon vervelend.  Tijdens het lezen van Hags dacht ik behalve aan Lydia Tár ook veel aan Sigrid Kaag, de politica die werd voorgesteld als een terrorist met een bezemsteel. Op internationale vrouwendag, 8 maart, kwam het bericht naar buiten dat het aantal vrouwen in de politiek stagneert wegens vrouwenhaat; genoemde voorbeelden die de meeste drek ontvangen (onder andere Edith Schippers, Sylvana Simons en Sigrid Kaag) zijn allemaal vrouwen van middelbare leeftijd. Vul als zoekopdracht ‘heks’ in op Twitter, en je slaat steil achterover.  Helaas geeft het feminisme, zoals Victoria Smith terecht opmerkt, op dit moment geen thuis. Het is te druk met inclusief zijn, stel je toch eens voor dat iemand zich buitengesloten voelt! Ik dacht aan GroenLinks-leider Jesse Klaver. Op Instagram plaatste hij een foto van zichzelf tijdens de  Feminist March (voorheen Women’s March) omdat hij wil strijden voor de gelijke rechten voor iedereen. In zijn handen een bord met de tekst: „This is what a feminist looks like”.  Nee Klaver, dat is hoe een opportunistische politicus eruitziet, vlak voor de verkiezingen, dacht ik, lekker heksig. 
		Nieuwsbrief
		NRC Film
	 
		De beste filmstukken, interviews en recensies van de nieuwste films</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/10/in-tar-zag-ik-iets-pijnlijks-stereotieps-de-vrouw-die-een-grote-kunstenaar-wil-zijn-faalt-als-ouder-a4159081</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 05:08:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ga niet mee in de logica van de censor, maar wees creatief en leeslustig]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nu er zowat iedere week een literaire rel is, zou je bijna gaan denken dat wij oempa loempa’s niet de hele dag cacaobonen, maar kinderboeken verslinden. Voor de letteren heeft alle opwinding óók een gunstig effect. De verbeelding is kennelijk zo’n groot gevaar voor de ideologen van de ultraconservatieve en ultrawakkere flank, dat ze die willen verbieden en censureren – met de schrijver erbij. Dat maakt de literatuur lekker vitaal en urgent, want natuurlijk wil de mens weten wat er zó gevoelig ligt dat die prompt naar de noodlijdende boekhandel rent met Stephen King voorop als vrolijke aanvoerder van het peloton: „Hey, kids! It's your old buddy Steve King telling you that if they ban a book in your school, haul your ass to the nearest bookstore or library ASAP and find out what they don't want you to read.”   Ook ik sloeg de afgelopen weken enthousiast aan het (her)lezen, van Trainer tot Het wonderlijke verhaal van Hendrik Meier. Daarna had ik zin om lange gesprekken te voeren over close reading (de analyse, interpretatie en esthetische en ethische evaluatie van teksten), een trage tak van de literatuurwetenschap die niet zo heel sociale-mediageniek is. Maar nu is de tijd van grote morele opwinding, aangevuurd en versterkt door sociale media, pamfletterij en snel partij kiezen in het gepolariseerde tweekleurenlandschap; vent heeft het al lang en breed gewonnen van vorm, de serieuze literaire kritiek ligt nagenoeg op apegapen.  Kunst en cultuur zijn verworden tot een entertainende afvalrace Als het om de verbeelding gaat, zetten twee ontwikkelingen vooralsnog stevig door. De eerste: schoonheid als wedstrijd. Of het nu gaat om taarten bakken, Vermeer schilderen of opera zingen, de versporting van de kunst produceert een wereld van winnaars en verliezers. Kunst en cultuur zijn verworden tot een entertainende afvalrace en waarden als creativiteit, schoonheid en expressie raken verloren.  De tweede is die van de snelle mediapolarisatie, waarbij de radicaalste stemmen de gespreksagenda bepalen. Iedere oproep om goed te lezen  lijkt vruchteloos, want de ideoloog spant de literatuur voor zijn of haar politieke karretje en is überhaupt niet geïnteresseerd in interpretatie, esthetica, genre, context, feit en fictie. Juist daarom moet je gesprekken daarover wél voeren, in de publieke sfeer, in plaats van mee te gaan in de logica van de censor.  Daarmee wil ik niet zeggen dat alle opwinding onterecht is: in het geval van Roald Dahl zijn er dermate veel ingrepen op zijn werk toegepast, dat van een ‘actualisering’ van gedateerde boeken  geen sprake is, maar eerder van een ideologische bewerking: onwelgevallige woorden als ‘dik’ ‘en ‘lelijk’ worden geschrapt. Uiteraard doet taal ertoe, maar het woord ‘lelijk’ schrappen uit boeken van Roald Dahl maakt de wereld niet mooier.  Maak bij deze edities daarom duidelijk dat het om een bewerking gaat en vermeld door wie de tekst bewerkt is. Houd intussen ook andere (historische) edities in druk, zodat de lezer een keuze heeft in plaats van voor een voldongen feit staat. Voeg ook een inleiding of een nawoord toe waar de ingrepen worden beargumenteerd. Het Stedelijk Museum liet mooi zien hoe het kan: de documentaire White Balls on Walls toont ons de overwegingen en discussies bij het maken van een tentoonstelling met een inclusiviteitsagenda. De camera daarbij toelaten is kwetsbaar, waardevol en prijzenswaardig, want duidelijk wordt hoe wenselijk en tegelijkertijd hoe ingewikkeld inclusiviteit is. Het ís pijnlijk dat er geen vrouwelijke kunstenaars aan de muren hangen (alleen maar ‘white balls’), en het ís pijnlijk dat de Afrikaanse kunstenaars louter als etnografisch interessant worden gepercipieerd terwijl woorden als kwaliteit en kunst verwijzen naar een zeer specifieke periode uit de kunstgeschiedenis: die van het modernisme.   Maar je krijgt ook te zien hoe de wens tot meer inclusie ontspoort wanneer die omslaat in zuiveringsdrift. Een discussie over het vervangen van het woord ‘prostituee’ door ‘sekswerker’ op een titelkaartje wordt een merkwaardige ingreep in de kunsthistorische werkelijkheid. Het heeft iets komisch om de doortastende conservator (m/zwart) die eerder overtuigd besluiten over kleur, kunst en titelkaartjes nam, nu hardop te zien dubben of hij een blinde vlek heeft als het om vrouwen gaat en niet zonder meer nog kan beweren dat hij déze voorgestelde ingreep onzin vindt.  Tot slot: lelijk is een (esthetisch) oordeel, en juist aan het gesprek over ‘mooi’ en ‘lelijk’ ontbreekt het in deze tijd. Ga niet mee in de logica van de censor, houd humor, ironie en satire hoog, wees creatief, leeslustig, interpreteer, nuanceer en close read tegen de klippen op, want de censor háát het. Tijd voor een nieuwe revolte, graag weer meer ‘vorm’ (esthetica, verbeeldingskracht) en iets minder vent (v/m/x/oempaloempa). Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/23/ga-niet-mee-in-de-logica-van-de-censor-maar-wees-creatief-en-leeslustig-a4157939</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 05:08:55 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een feministisch statement maken? Maak je druk om clitoris én armoede onder moeders]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zie ik het goed? Ja. Uit zes vagina’s moet ik raden welke besneden is. De afbeeldingen staan in Politiken, een serieuze Deense krant, bij een artikel over een zaak die de Denen al maanden in de greep houdt. Twee ouders van Somalische afkomst zijn veroordeeld tot een gevangenisstraf voor het besnijden van hun Deense dochters; genitale verminking is verboden in Denemarken. De ouders ontkennen dat ze besneden zijn en de zaak dient nu in hoger beroep.  Experts komen er niet uit, wat best gek is, want je verwacht dat dit toch tamelijk eenvoudig te beslechten zou zijn. Na enig turen naar de zes variaties kom ik tot de conclusie dat de vagina rechts onderin besneden is, ik zie geen clitoris. Het bijschrift onthult echter dat geen van de vagina’s is besneden. De afbeeldingen zijn gemaakt door de Oostenrijkse kunstenaar Gloria Dimmel die gietafdrukken maakt en foto’s daarvan om de variatie van het vrouwelijk geslacht te laten zien. Je begrijpt meteen de noodzaak en relevantie van haar werk, want het blijkt een interessante oefening.   Terwijl de Denen zich als clitorisdetectives buigen over de vrouwenbesnijdeniszaak, verklaarden twee Nederlandse feministen onder de titel ‘Feministen, er zijn urgentere zaken dan zoeken naar de clitoris’ afgelopen week dat het hoog tijd was voor ‘echt belangrijke’ kwesties, zoals armoedebestrijding onder alleenstaande moeders of medische wetenschap die vrouwen benadeelt, in plaats van over „verteerbare onderwerpen” zoals tepels en de orgasmekloof te praten. Je moet maar durven, twee dagen voor de Internationale Dag tegen Vrouwelijke Genitale Verminking de clitoris tot een oppervlakkige kwestie verklaren. Mijn hart weende, want het zoeken naar de clitoris is geen kleinigheidje, en dat bedoel ik niet lollig. De clitoris staat pas sinds 2021 (!) correct, in zijn volle glorieuze omvang, in de biologieboeken, dankzij de inspanningen van seksuologe Ellen Laan. Een prestatie van jewelste op feministisch én medisch gebied.  De auteurs in kwestie Madeleijn van den Nieuwenhuizen en Lotte Houwink ten Cate, zullen natuurlijk niet bedoeld hebben dat de clitoris geen belangrijk feministisch thema is, wél trapten ze in de val van een klassiek medialogica-ritueel onder feministen. Het gaat zo: wie een feministisch statement wil maken, zet zich eerst af tegen de ene club feministen (zij die oppervlakkig over tepels en clitorissen spreken) om vervolgens namens het ‘echte’ ‘feministische wij’ uit te leggen hoe het zit.  Dat retorische opzetje is zonde, want ik – en ook anderen – krijgen dan natuurlijk meteen veel zin om te gaan uitleggen hoe belangrijk tepels en de clitorissen zijn voor een gezond feministisch klimaat of willen na hun bewieroking van het tweedegolffeminisme (dat was pas een collectief!) meteen opmerken hoeveel ruzie er tussen tweedegolf-feministen onderling werd gemaakt, bijvoorbeeld over verplicht lesbisch zijn. Het ijzersterke punt dat de auteurs wél maken, dreigt daardoor te worden ondergesneeuwd. Ze schrijven, verwijzend naar de discussie over schoonheidsidealen waar botox en fillers onder het mom van ‘zelfbeschikking’ omarmd worden: „Een feministisch begrip, zelfbeschikking, wordt dan gebruikt als stok om mee te slaan in plaats van als beginpunt voor discussie. Wederom is de invalshoek zeer individualistisch: op persoonlijke schaal mag een persoon doen met haar lichaam wat ze wil.” Zelfbeschikking is inderdaad hét argument geworden om élke discussie te ondermijnen en wordt  vooral door feministen ingezet als heilige graal en als sluitstuk van ieder feministisch debat. Botox en fillers? Zelfbeschikking! De boerka? Zelfbeschikking! Abortus? Zelfbeschikking! Het liberale individu (v), los van elke cultuurhistorische context, beïnvloeding of wenselijke samenleving, kiest zelf en de gemaakte keuze is daarom automatisch positief.  Maar in een prachtige rede liet politiek filosoof Annemarie Mol al eens zien hoe ingewikkeld ‘kiezen’ is. Het begrip produceert een al te simpele tweedeling tussen ‘kiezen’ en ‘dwang’. Mol merkt op dat de eigen keuze wel degelijk een belangrijke waarde is, maar dat het nodig is die preciezer te onderzoeken. Tegenover keuze staat soms niet dwang maar onverschilligheid; ook kan het woord betrokkenheid soms nuttiger zijn. Zonder individuele betrokkenheid geen collectief. Betrokkenheid verlost je van het schijndilemma dat je een keuze zou moeten maken tussen ‘oppervlakkige’ en ‘echte’ feministische problemen, en voorkomt het veelgehoorde verwijt dat je je als ‘witte middenklasse feminist’ je niet mag uitspreken over kwesties buiten je bubbel.  ‘We’ zijn, kortom, nog lang niet uitgepraat over armoede onder alleenstaande moeders én de orgasmekloof; over kansengelijkheid én tepels. Zoek de (besneden) clitoris kan ik intussen aanraden als een ernstig en feministisch gezelschapsspel.  Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/09/een-feministisch-statement-maken-maak-je-druk-om-clitoris-en-armoede-onder-moeders-a4156715</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Feb 2023 05:08:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Weten wanneer je moet stoppen is een kunst]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Omdat mijn eigen leercurve na deze twee jaar afvlakt en minder steil wordt, is het voor mij tijd voor een nieuwe uitdaging”; „Bij leiderschap hoort ook het inzicht dat die rol tijdelijk is. We zijn allemaal vervangbare krabbelaars en Gods werk is altijd teamwork”; „Ik weet wat deze baan vergt en ik weet dat ik niet meer voldoende in de tank heb. Zo simpel is het […] En dus tegen jou Neve: mama ziet er naar uit er te zijn, als jij met school begint dit jaar. En jij, Clarke, laten we eindelijk gaan trouwen.”  Zomaar een paar stop-mededelingen van de afgelopen tijd die het nieuws haalden. De laatste was van Jacinda Ardern, die aftrad als premier van Nieuw-Zeeland, zij werd bedolven onder complimenten maar er was ook teleurstelling (‘zonde’, ‘te vroeg’). De tweede was van ChristenUnie leider Gert-Jan Segers die na tien jaar uit de politiek stapte. Ook hem viel veel waardering ten deel, wat een bescheidenheid immers, jezelf in het licht van de eeuwigheid een krabbelaar noemen. De mededeling van econoom Barbara Baarsma, die de Rabobank verlaat, riep complexere emoties op, ook bij mij: bestaat er voor haar geen hogere roeping dan je eigen leercurve? Zomaar stoppen, je moet maar durven. Na lezing van Quit. The Power of Knowing When to Walk Away (2022) van besluit- en strategiedeskundige Annie Duke bekijk ik de wereld door een stop-bril. De meesten van ons stoppen te laat, leer ik van Duke: met banen, relaties, ondernemingen. Duke weet waarover ze praat: zij moest vanwege gezondheidsproblemen de aspiratie van een academische loopbaan opgeven. Toen werd ze, min of meer toevallig omdat haar broer haar uitnodigde, pokerspeler, een hele goede, ze werd wereldtitelhouder. Pokerspelers moeten één ding goed kunnen: op tijd stoppen. Duke leerde met vallen en opstaan hoe dat moest: nooit langer dan acht uur spelen en de neiging onderdrukken om door te spelen als je verlies lijdt.  Haar boek staat vol met analyses van bekende stop-momenten uit de media: bokser Muhammad Ali (stopte te laat), komiek Dave Chappelle (op tijd, om later weer terug te keren). Ze put met name uit topsport-besluiten. Op de Mount Everest spreken klimmers altijd vantevoren een stoptijd af, want midden in je toppoging kun je niet helder denken. Ook als je nog maar honderd meter van de top verwijderd bent, houd je je aan de stoptijd. Ze memoreert een filesituatie waar twee klimmers ruim voor de stoptijd omkeerden omdat ze zich realiseerden dat ze de top niet konden halen voor de afgesproken tijd. Deze twee overleefden het, velen stierven tijdens die fameuze tocht.  Ik overdacht mijn eigen stopmomenten. Een van de moeilijkste besluiten nam ik tien jaar geleden, stoppen  als universitair docent literatuurwetenschap. Sommige banen zijn moeilijker dan andere om mee te stoppen, schrijft Duke en ze noemt hier de academische humaniora. Er zijn maar weinig posities binnen de geesteswetenschappen en het aantal gegadigden is groot. Dat maakt weggaan zwaar, want dat is een one-way decision. Duke noemt meer redenen waarom stoppen moeilijk kan zijn: als je identiteit sterk verbonden is met wat je doet of als je al veel tijd en geld hebt geïnvesteerd (sunk cost-principe). Een ludiek voorbeeld is besluiten te stoppen met het kijken naar een film. Hoe langer je al zit te kijken, hoe moeilijker het wordt. Minder grappig zijn de kosten voor de samenleving als geheel als grote projecten niet op tijd gestopt worden. Ze noemt het hogesnelheidstreinproject California Bullet Train. Er werden miljarden geïnvesteerd, maar tijdens het bouwen ontstonden grotere problemen dan verwacht. Omdat er  vantevoren geen helder stopmoment was gemarkeerd, blijft men vergeefs geld erin pompen. Het advies van Duke is om niet te veel naar in het verleden gemaakte kosten te kijken, want die zijn al gemaakt.  Dankzij Dukes inzichten kan ik nu zonder twijfel stellen dat Ardern  een formidabele stopper is van wie we veel kunnen leren. Ze koos uit twee routes: de ene route heeft de zekerheid van een stampvolle agenda, de waarschijnlijkheid van verminderde populariteit, en koerst regelrecht af op een burn-out; de andere route is onzeker, maar heeft de belofte van levensgeluk. Voor ons voelt haar keuze misschien te vroeg, maar zegt Duke, dat is de kern van precies op tijd stoppen: dat voelt altijd te vroeg. Wat een mooi voorbeeld voor dochter Neve en alle andere meiden in Nieuw-Zeeland geeft Ardern: je kan later premier worden, moeder en partner zijn én je gezondheid behouden. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/26/weten-wanneer-je-moet-stoppen-is-een-kunst-a4155454</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2023 05:08:56 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom herkennen we ironie niet meer?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nu iedereen weet dat Ramsey Nasr een Wunderkammer heeft, zou het zo maar kunnen dat we ook gaan denken dat hij een echte geleerde is, getuige de titel van zijn televisieprogramma: Dr. Nasrs Wunderkammer. Je moet maar durven, in deze tijd, jezelf dr. noemen zonder de doctorsgraad op zak. (Zekerheidshalve googelde ik of de veelzijdige en begaafde acteur toch gepromoveerd was: nee.) Ik zocht naarstig naar de knipoog die het ‘dr.’ relativeren zou, maar de zelfspot spat er niet meteen vanaf als dr. Nasr het over zijn Wunderkammer heeft.  Ironie is misschien wel een van de lastigste stijlvormen van deze tijd. En ik mis die, want ik hou van de ironie. Ik ben er volgens goed Scandinavisch gebruik mee opgegroeid. De meeste Denen komen de dag niet prettig door zonder zichzelf of iemand anders met milde spot een beetje te beledigen. Een bekende Deense uitdrukking is ‘Det er ikke så ringe endda’ – wat zoiets betekent als ‘dat is zo slecht nog niet’. Je kunt de uitdrukking de hele dag door gebruiken om de lulligheid van een situatie te onderstrepen of prestaties te relativeren. Ironie en (zelf)spot gedijen goed in een gelijkheidscultuur: jij bent niet beter dan een ander.  Voor de Deense filosoof Søren Kierkegaard is ironie een positief begrip dat de grens markeert tussen het esthetische en het ethische, de stijlvorm roept verwarring op en nodigt uit tot plaatsbepaling. Ironie houdt je daarom alert: ze ontmaskert vanzelfsprekendheid.  In tijden van een ironiecrisis dient zich het ene na het andere misverstand aan. Te denken valt aan het schilderij met rokende witte oude mannen dat moest worden verwijderd  van de Universiteit Leiden nadat een medewerker haar beklag had gedaan. Nog een sterk voorbeeld is de twist tussen de humoristen en de moralisten: Theo Maassen zei grappend in de Gelderlander: „Wat als hier oorlog komt en wij moeten vechten? Zitten wij hier met onze genderneutrale toiletten!”  Gelukkig (ironie) reageerde Tim Hofman namens alle trans personen op Twitter en speelde het dapper (ironie) op de man: „Ooit dapper cabaretier, nu een man die zijn angst voor de grillen van een oorlogszuchtige autocraat botviert op de minimale wens van een transpersoon.”  Het meest betreurde ik de ophef rondom een spotprent van Jos Collignon. Twee jongens gaan er met een wapperende Marokkaanse vlag op een scooter vandoor met de wereldbeker, en laten FIFA-directeur Infantino verbouwereerd achter. Ik moest er meteen om lachen, vond het een geestige omkering van stereotypen met een vette knipoog: de ware boef, dat is Infantino, deze jongens, vaak getypecast als slecht, krijgen hier juist de guitige glansrol.  Maar het werd een kwestie van jewelste: enkele medewerkers van de Volkskrant voelden zich gekrenkt, de hoofdredacteur trok daarop de cartoon terug met het argument dat de grap ‘moeilijk te begrijpen’ was. Acteur Nasrdin Dchar haalde op zijn Instagram groots uit en noemde de cartoon in een opsomming een voorbeeld van Marokkanenhaat: „Dankjewel Media dat je liever blijft hangen in xenofobie, racisme vooroordelen en het aanwakkeren van haat”. NOS-journalist Youssef Abjij bracht ‘de Media’ gelukkig (geen ironie) terug tot proporties door die weer te onttronen van de hoofdletter: „‘De media’ bestaat niet, ik ben niet verantwoordelijk voor wat een ander schrijft”.  Waarom herkennen we ironie niet meer en worden grappen zo ‘moeilijk’ gevonden, zo letterlijk gelezen? Ik denk dat het mede te maken heeft met de leescrisis. Leren lezen kent twee niveaus. Het eerste is het begrijpen van de letterlijk betekenis van taal. Het tweede niveau is het ontwikkelen van de ‘esthetische’ blik, die zicht richt op vorm. Je leert stijlfiguren herkennen (parodie, ironie), literaire genres (western, romance) en het type stuk (column, nieuws). Wie het eerste niveau niet beheerst, komt aan het tweede niet toe. Terug naar de dr.-kwestie. Eerder was er een opstootje rondom het radioprogramma Dr Kelder en co. Jort Kelder deed iets grappigs: hij belde een echte dr. in zijn programma om te vragen of het mag, een titel voeren die je niet hebt. Het antwoord is nee. De dr.-titel is beschermd, die valselijk gebruiken is zelfs strafbaar. Kelder wees erop dat hij geen punt achter ‘dr’ heeft gezet, wie goed leest had de zelfspot kunnen waarnemen.  Nasr gebruikt wél die punt, het lijkt een gevalletje niet-gelukte ironie, geen zelfspot maar zelfliefkozing. Moge het desalniettemin een aanleiding zijn om de leesambities in dit land nog een tandje op te schroeven, voordat we gekrenkt ten onder gaan. Oh, wat mis ik de ironie! Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column  op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/13/waarom-herkennen-we-ironie-niet-meer-a4154091</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2023 05:08:57 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ Het aardse leven is eindig, een punt, geen komma]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Oud en Nieuw’ heb ik altijd een mooie uitdrukking gevonden. Het is de gelijktijdigheid van verleden en toekomst, afsluiten en beginnen, terugblikken en vooruitzien. Ik weet niet zeker of deze benaming ook in andere landen dan Nederland voorkomt; hoe de laatste dag van het jaar genoemd wordt, loopt nogal uiteen. Wat in het ene land ‘Oudejaarsavond’ heet (Noche Vieja), wordt elders nieuwsjaarsavond (Nytårsaften) genoemd, maar in het Nederlands komen ze ook bij elkaar.  Om het jaar ritueel af te ronden, trakteerde ik mezelf op ABBA Voyage, het digitale concert van het beroemde Zweedse viertal in Londen. De souvenirwinkel hing vol retrospullen, het optreden werd gegeven door de jongere versies van de ABBA-leden, driedimensionale digitale projecties. Dat was indrukwekkend, net echt. Om het liveconcertgevoel te verhogen, stond er een coverband naast het toneel. Dat had van mij niet gehoeven, die waren heel erg niet-ABBA en het accentueerde juist de afwezigheid van de ‘echte’ ABBA. Het meest surrealistische betrof het publiek, luidkeels juichend voor virtuele projecties (ik ook) en toen moest het slotspektakel nog komen. Nadat de jonge digitale projecties dag zwaaiden, kwamen de ABBA-leden op als hun huidige zeventigjarige zelven om nog even te zwaaien naar het publiek. Dat was ontroerend, want het deed je stilstaan bij het verglijden van de tijd.  Het gekke was dat dit natuurlijk óók projecties waren. Oud leek ‘echt’, maar ook dat was een illusie. Het effect was dat van de typische milde ABBA-melancholie: een leven met spijt, keuzes, winnaars en verliezers. In hun digitale projecties kunnen ze eeuwig voortleven, want ook na de dood van de ABBA-leden kunnen wij nu dankzij de technologie naar een concert van ABBA. Maar het aardse leven is eindig, een punt, geen komma.  In een verhaal van Alice Munro komt een prachtige definitie van onze langzame sterfelijkheid voor: ouder worden is het afnemen van mogelijke afslagen in je leven. Je kunt daaraan toevoegen: écht oud is als anderen gaan bepalen welke afslag jij tegen wil en dank moet nemen. Wie zijn ouder naar een verpleeghuis brengt, zoals ik dat afgelopen jaar moest doen, weet: dit was die laatste afslag. Wat ik griezelig vind, is hoe die afslag in handen van deze Nederlandse overheid afbrokkelt tot een onwenselijk scenario. Dit is wat minister Conny Helder (Langdurige Zorg en Sport, VVD) in een interview met deze krant zei over het verpleeghuis: „Je kunt je afvragen of je je ouders daar wil afleveren. Liever houden we mensen zo lang zo zelfstandig dat ze thuis kunnen blijven wonen en die zorg niet nodig hebben.”  ‘Je kunt je afvragen of je je ouders daar wil afleveren’. Wat zou ze daarmee bedoelen? Is het verpleeghuis een slechte plek voor je ouders? Heb je als kind gefaald als je je ouder daar ‘aflevert’? Liever houden we mensen zo lang zo zelfstandig dat ze thuis kunnen blijven wonen en die zorg niet nodig hebben. Wie is ‘we’? De Nederlandse staat? Wat bedoelt ze met ‘zelfstandig houden’? Je gaat naar een verpleeghuis ómdat je niet zelfstandig meer voor jezelf kunt zorgen. Naar een verpleeghuis gaan bestempelt Helder als „de ouderwetse manier, want het blijven bouwen van verpleeghuizen, is door het personeelstekort niet meer houdbaar.” De oplossing? „Ouderen kunnen onderling samen in hofjes wonen of juist met studenten in de buurt.”  Helders uitgangpunt is dus niet: wat is goed voor ouderen, en wat heb je daarvoor als samenleving nodig – meer personeel en hoe gaan we dat waarborgen – maar een financiële kijk waarbij een ‘gebrek aan autonomie’ of ‘afhankelijkheid’ lastig zijn, een verwijtbare situatie. The winner takes it all. Ze schetst een bizar beeld als oplossing: dementerende, incontinente ouderen bij elkaar in fictieve hofjes (die er niet zijn) of tussen de studenten in woningen (die er niet zijn). In het nieuwe jaar wil ik terug naar het oude, ik wil ouder- dan ouderwets: weg met die kille liberale blik op de oude mens als lastenpost, bejaardentehuizen terug! Ik wil dat Nederland weer een land wordt waar je oud wil worden. Ik heb Conny Helder niet nodig voor een schuldgevoel, een beetje ABBA-fan kent zijn klassiekers. Over de tijd die door je vingers glipt, zongen ze (Slipping through my fingers): „Sometimes I wish that I could freeze the picture/ And save it from the funny tricks of time/Barely awake, I let precious time go by/Then when she's gone, there's that odd melancholy feeling/ And a sense of guilt I can’t deny.” Stine Jensen is filosoof en schrijver.  Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/30/het-aardse-leven-is-eindig-een-punt-geen-komma-a4152896</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 05:08:57 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
