<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Stine Jensen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/stine-jensen/</link>
    <description><![CDATA[Stine Jensen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Rutger Bregman bedenkt die sterke ideeën niet zelf
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Rutger Bregman spoort ons in zijn jongste boek aan tot meer ‘morele ambitie’. Dat heeft hij geweten. Zijn opmerking in het programma Buitenhof dat Wim Pijbes beter granaten voor Oekraïne kon kopen dan kunst voor rijke mensen, schoot veel mensen in het verkeerde keelgat (ik druk me mild uit). Ook ik trek de morele ambitie van Rutger Bregman slecht. Dat zit hem niet zozeer in de algemene strekking van zijn betoog – doe goed waar je kunt en er kan een tandje bij, vind ik een mooie boodschap. Het zit in de gebrekkige bronvermelding, de evangelische schrijfstijl en de wijze waarop hij de boeddhistische monnik Matthieu Ricard belachelijk maakt. Wat écht niet kan, en wat Bregman voortdurend doet, is het stelselmatig sterke ideeën lanceren alsof hij ze zelf heeft bedacht. Dat begint al bij de titel. Bregman is níet degene die ‘morele ambitie’ heeft bedacht. Toch vinden we nergens een omschrijving van of verwijzing naar het ontstaan van dit concept. De term werd gemunt door de antropoloog Omri Elisha. In 2011 publiceerde hij een onderzoek waarbij hij de term inzette om de werkwijze van evangelische activistische Amerikanen te typeren. Dan zijn er Bregmans aansporingen, zoals ‘Wees een goede voorouder’. Waar is de verwijzing naar Roman Krznaric, de filosoof die dit concept uitwerkte in het boek How to be a Good Ancestor? Dat Bregman zijn werk kent, is zeker, we stonden ooit samen met Krznaric te praten op een filosofiefestival. Waarom vind ik dit soort verwijzingen belangrijk? Omdat dit precies de manier is waarop vondsten van vrouwen en migranten verdwijnen uit de wereldgeschiedenis. Een mooi voorbeeld is de casus waarover filosoof Donna Haraway onlangs een lezing hield in Rotterdam en waarvan de strekking deels in een interview in deze krant werd opgetekend: velen kennen James Lovelock, maar wie kent Lynn Margulis als oermoeder van de Gaia-hypothese? Dan Matthieu Ricard. Bregman meldt dat deze man zestigduizend uur, oftewel 7.500 werkdagen, oftewel dertig voltijds arbeidsjaren heeft doorgebracht in zijn eigen hoofd: „Dertig jaar waarin hij niets deed voor een ander, dertig jaar waarin hij geen vinger uitstak om de wereld te verbeteren.” Pardon? Weet Bregman dan niet dat een van de effecten van mediteren of een boeddhistische levenshouding kan zijn dat je met meer compassie naar anderen gaat kijken? Behalve Ricard krijgen hele groepen van Bregman een soortgelijke neerbuigende tik op de vingers, nadat hij ze ook eerst tot een karikatuur heeft gemaakt: „De meeste mensen die de dertig zijn gepasseerd, veranderen nog maar zelden van koers. Wie eenmaal een labrador, een taartschep of een elektrische grasmaaier heeft, is doorgaans een verloren zaak.” Aan het einde van zijn boek bereikt mijn ergernis een nieuw hoogtepunt als er een manifest volgt dat is gegoten in volmaakt evangelisch Anonieme Alcoholisten-proza, een 7-stappengelofte die je kunt afleggen: „Levenslust: We willen een rijk en veelzijdig leven leiden. Radicale compassie: We maken onze morele kring zo groot mogelijk.” Wie is ‘we’? Ik heb flink wat uren moeten mediteren om de irritatie over de werkwijze van Bregman om te buigen naar compassie. Want ja, ook ik wil graag het goede voor de wereld en ja, ook ik houd me bezig met de vraag: hoe zorg je dat je in deze tijd open en zacht blijft, naar je zelf, de ander en de wereld? De uitdagingen op dit vlak zijn allerminst fictief. Sterker nog, zodra ik mijn huis uitstap, struikel ik over de arbeidsmigratieproblematiek, letterlijk, want bij mij in de straat liggen drie Oost-Europeanen buiten te slapen. Ik wil niet dat Amsterdam in Amerika verandert. En ik wil niet dat mensen zo moeten leven. Zeker, op menselijk vlak kan je iets doen, (wat) geld geven, de weg naar het koffiehuis wijzen waar opvang is, een praatje maken, iemand zien, maar deze problematiek overstijgt individuele inspanningen: het gaat ook over politiek, over beleid. In de kern begint het goede doen niet met een strenge morele tik op de vingers, maar met een opening van het hart. Zelf oefen ik compassie op een yogamatje maar dat hoeft niet per se hoor. Je kan bijvoorbeeld ook de mooie boeken van Roman Krznaric (Why Empathy Matters), Jane Goodall (Het boek van hoop) of natuurlijk Matthieu Ricard (Altruïsme) daarover lezen. Correctie (8 maart 2024): In een eerdere versie van deze column werd vermeld dat Rutger Bregman geen weet zou hebben van de promotie van Mathieu Ricard en zijn schenkingen aan een ngo. In Bregmans Epiloog wordt echter naar beide feiten verwezen. De bewuste passage is hierboven geschrapt.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/03/08/rutger-bregman-bedenkt-die-sterke-ideeen-niet-zelf-a4192399</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Mar 2024 05:09:19 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Zowel Ischa Meijer als Theo van Gogh kende genadeloos (zelf)destructieve patronen
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De afgelopen maand bracht ik door met twee dikke, gulzige mannen. Vlak na elkaar verschenen de lijvige biografieën van Ischa Meijer (Alles gaat op vroeger terug door Annet Mooij) en van Theo van Gogh (De bolle Gogh door Jaap Cohen). Ze zijn een feest om te lezen, omdat hun beider levensloop allesbehalve saai was: ze hadden veelzijdige carrières, een turbulent liefdesleven, en zaten aardig in de knoop met zichzelf, hun afkomst en de wereld. Maar hoe onderhoudend ook, hoezeer je alles ‘in zijn tijd’ moet plaatsen – ik was er af en toe ook goed misselijk van. Beide biografieën leggen genadeloos (zelf)destructieve patronen bloot, waarbij zowel Van Gogh als Meijer ontluisterende schade aanricht, bijvoorbeeld door geliefden abrupt in de steek te laten of door anderen systematisch kapot te schrijven. Ze komen trouwens ook voor in elkaars biografie, waarbij de verhoudingen als volgt liggen: de een (Theo) keek vooral op naar de ander (Ischa). Dat mensen kapot (willen) schrijven is fascinerend, omdat het jaar in jaar uit door ging, steeds jegens dezelfde (soort) mensen. Meijer richtte bijvoorbeeld zijn pijlen op actrice Ellen Vogel, Theo van Gogh op schrijver Leon de Winter. De stukken zijn vilein, haatdragend, ze gaan (te?) ver. Toen hij nog leefde, negeerde ik de columns van Van Gogh bewust en richtte me op wat ik boeiender vond – zijn films –, maar in deze biografie ontkwam ik er niet aan. En ik had er moeite mee: wat was toch de functie van al die vuilspuiterij gericht op personen (‘literaire polemiek’?)? Waarom werd het allemaal zonder meer afgedrukt (‘vrijheid van de columnist?’)? En vooral: waar komt al die neergepende woede toch vandaan? Annet Mooij reikt in het geval van Ischa Meijer de lezer psychologische handvatten aan. De meeste daarvan gaan, zoals de titel aangeeft, terug op familie. Cohen is terughoudender met duiden, hij laat wijlen Evelien Gans de genadeklap uitdelen: „thematische en zakelijke jaloezie; jaloezie op het enorme verhaal van de Shoah waaruit Joodse kunstenaars en schrijvers in hun werk eindeloos kunnen putten [...] Een rebel van wie men weigerde te zien dat zijn cause een luchtbel was, dan wel geen ander doel diende dan zijn eigen Zelf.” Inderdaad, ik begon Van Gogh, maar ook Meijer, toch wat sneu te vinden met hun gescheld, hun ge-„teefje”, ge-„sneetje” en ge-„gleufje”. Mijn blik kantelde, omdat er een literaire rel ontstond rondom de biografie van Mooij. Schrijver Connie Palmen, partner van Meijer tot zijn overlijden, liet zich in een podcast gaan: Mooij zou als lesbische biografe zich hebben verlekkerd aan gesprekken met de vrouwen in deze „judasbiografie” van Ischa en niks afweten van heteroseksuele liefde. Het drong nu pas tot me door hoe briljant de biografie van Mooij is, namelijk geheel in de polemische stijl van Meijer. Palmen is door de opsomming slechts een van de velen in het leven van Meijer, en dat impliceert een genadeloze herschrijving van de literatuurgeschiedenis, want we zullen Palmens roman I.M. vanaf nu met andere ogen lezen. Mooij trekt niet één icoon (Ischa Meijer) maar twee iconen van hun voetstuk. Wie zich afvraagt waarom of betreurt dat er nauwelijks meer literaire polemieken zijn, en denkt dat dit komt omdat de literatuur dood is, kan de vraag ook omdraaien: is de literatuur dood omdat er geen goede polemieken meer zijn? Nou, die was er nu wel. Godzijdank blaat Connie Palmen af en toe iets stoms en lelijks over de literaire wereld, want zo houdt ze de literatuur relevant. Mooij diende Palmen meesterlijk en op droge toon van repliek, als ook biografe Jolande Withuis en daar weer bovenop kwam een fijne column van Sylvia Witteman. En zo worden we allemaal naar de „judasbiografie” gelokt, met belangrijke vragen over wie welke plek toekomt in de literatuurgeschiedenis. (En ja, ook heerlijk dat deze hele polemiek wordt opgediend door vier ‘sneetjes’, in plaats van door dikke mannen druk op de literair-polemische apenrots). Dáárom doet de literaire polemiek ertoe, ook al is die vuil: ruzie laat zien dat je ergens om geeft, van houdt, en dat er waarden zijn die verdedigd dienen te worden. Een goede literaire polemist is een iconoclast. Het leven van Van Gogh had een macaber einde, want de radicale islam duldt geen polemische tegenstander. Van Gogh heeft mensen met de pen in het hemd gezet; vergeleken bij het geweld dat hem overkwam, is de pen een te koesteren wapen. De laatste woorden van Van Gogh echoën pijnlijk na: „Genade! Genade! We kunnen er toch over praten?”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/26/vier-sneetjes-en-twee-dikke-mannen-a4188149</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 05:09:19 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Niemand volgt de richtingaanwijzers nog
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>KRO-NCRV stopt met X. In een persbericht legde de omroep uit dat het besluit werd genomen na alle weerzinwekkende bagger die Akwasi over zich heen had gekregen na zijn deelname aan De Slimste Mens. Had ik gemist, ik was afgeleid door een andere baggerzaak op X. Antropologe Jitske Kramer was te gast in een programma op NPO Radio 1 – ook van KRO-NCRV – waarin de ‘gewoonheid’ van Caroline van der Plas werd geduid. NPO Radio 1 plaatste een kort clipje (1 minuut 15 seconden) uit de uitzending op X waarin Kramer stelt dat Van der Plas een slim maar zorgelijk – want uitsluitend – marketingverhaal vertelt over de ‘gewone Nederlander’. Van der Plas spon er ogenblikkelijk politieke garen bij door het fragment te delen en te wijzen op het ‘dedain’ en de ‘aanstellerij’ van de antropologe, die vervolgens een hoop bagger over zich heen kreeg. Het onderzoeken van de wijze waarop termen als ‘normaal’ en ‘gewoon’ worden ingezet in de politiek lijkt me uiterst relevant. De vraag is wel wat het doel precies is van korte clips van uitzendingen op sociale media. Steeds vaker gaat het mis. Te denken valt aan de ophef rondom de hoofdredacteur van NOS Nieuws, Giselle van Cann en het clipje waar mensen op los gingen omdat ze zou beweren dat iedere terrorist een vrijheidsstrijder is. Wie de moeite nam de link te volgen naar de uitzending van een uur, hoorde iets anders, namelijk een genuanceerde beschouwing over hoe lastig taal is in oorlogstijd, in die context was dit slechts een voorbeeld. Terecht dus, dat omroepen zich bezinnen over hoe te opereren op X. Waar dienen clips toe: als teaser om het gehele programma te gaan beluisteren? Of is het de bedoeling dat de clips als zelfstandige mini-uitzendinkjes het publieke debat voeden? Ook dat lijkt niet goed (meer) te werken: NPO Radio 1 zette bij Van der Plas vs Kramer de mogelijkheid tot reageren uit. Nu deel ik zelf ook vaak als een soort marketeer clips op sociale media met een link die naar de inhoud verwijst waar ik belangstellenden naar toe hoop te lokken: een paar aantrekkelijke bladzijden uit een nieuw kinderboek (kopen!), een opmerkelijk fragment uit een podcast (luisteren!). Een goede vriendin had mijn socialemediagedrag al enige tijd met lede ogen aangezien. Ze begreep het wel, maar nu wist ze het wel, van die podcast die ik had gemaakt. Ik vertelde haar dat een ‘bereikdeskundige’ mij had verteld dat mensen precies 17 keer mijn podcasttegel moesten zien, dan pas was er een gerede kans dat ze zouden bezwijken. Aha, zei de vriendin, maar herinnerde ik me dan niet de les over de pijl van Baudrillard? We betraden een terrein dat waarschijnlijk niet meer voor de gewone Nederlander was, maar voor de heel bijzondere categorie van eerstejaars filosofen die college over de Franse mediafilosoof Jean Baudrillard hebben gevolgd. De docent had een grote pijl op het bord getekend. Of we wisten wat de bedoeling van een pijl was. Jazeker, wisten we: pijl = volgen. Dat nu, legde de docent uit, is precies wat we in tijden waarin we overvoerd zijn door mediaprikkels niet meer doen. We blijven hangen in de pijl zelf, reageren op de pijl, en zo ontstaat een naar zichzelf verwijzend circus, zonder dat je ooit terecht komt bij waar de pijl naar verwijst (‘de werkelijkheid’). Ik was kortom, voortdurend richtingsaanwijzers aan het plaatsen naar de eigenlijke inhoud (‘en hier is de link naar de hele podcast!’), waar hooguit een enkeling terecht zou komen. Met Baudrillard in gedachten zou je kunnen stellen dat omroepen clips als pijlen moeten gaan beschouwen die niet fungeren als lokkertjes naar het ‘echte’ programma. Hoewel de Grote Uittocht op X in volle gang lijkt, zit ik er nog, zij het met veel blocken, struisvogelen en negeren. Als een verslaafde haal ik er elke dag mijn Kierkegaard-quote. Ik weet het, die kan ik ook via andere sociale media krijgen, maar die zijn op hun eigen manier dodelijk vermoeiend. Hoe je het ook wendt of keert, ook daar ben je de hele dag langs naar zichzelf verwijzende lege pijlen aan het scrollen (‘Famke heeft je uitgenodigd om Famke Coaching leuk te vinden’). Op de dag dat KRO-NCRV haar uittocht aankondigde las ik op X: „Ja, we staan voor de totale ommekeer: nu de media welhaast het toppunt hebben bereikt van haast en van een alles-overstromende omvang, zitten we tegelijkertijd op het dieptepunt van de nietszeggendheid van mededeling.” Mooi gesproken door Kierkegaard, in 1851. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/01/11/niemand-volgt-de-richtingaanwijzers-nog-a4186730</guid>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 05:09:20 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		George en zijn lotgenoten zijn het begin en het eind
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vijf jaar geleden, op Nieuwsjaardag 2019, overleed George. Hij was 14 jaar oud. George werd in gevangenschap geboren en stierf in gevangenschap, achter prikkeldraad. Iedereen noemde hem ‘eenzame George’, omdat zijn hele familie was gedood. Het schijnt dat George mooi kon zingen, zijn andere bijnaam was de ‘stem van het woud’. Maar vijanden wisten George te verslaan, en dat terwijl George maar een kleine plek op aarde innam. Toen George overleed, liet dat mensen niet onberoerd. „Ik ben verdrietig, maar vooral boos”, aldus Rebecca Rundell, die zich een leven lang had bekommerd om George en zijn lotgenoten. Zijn in memoriam ging gepaard met een voor George karakteristieke foto: even aan het rusten, en hoewel kopschuw als altijd, toch vrolijk, want aan het eten. Onlangs woonde ik een lezing bij over George en zijn lotgenoten in Rotterdam. Het was toepasselijk dat deze werd gehouden in een designmuseum – het Nieuwe Instituut om precies te zijn – want hun verhaal past daar heel goed. Hun huizen zijn namelijk van een grote schoonheid. De golvende daken zijn sierlijk en hebben prachtige kleuren: roze, bruine, witte, rode, gouden, blauwe en groene strepen. Die avond klonk een solidariteitsoproep voor George en allen die nog geen naam hadden gekregen. „Ik weet dat het maar een slak is, maar hij staat voor zoveel meer”, aldus de woorden van de beroemde spreekster. Ik ben geen bioloog en ook niet speciaal extinctie-activistisch aangelegd, maar naarmate de avond vorderde was ik van de Hawaïaanse boomslak gaan houden alsof hij familie was. Ik vroeg me af waarom ik niet eerder van dit wonderbaarlijke wezen had gehoord. De spreekster legde het uit: elke missie heeft een aantrekkelijk boegbeeld nodig, een poster child, en voor uitsterving wil het nog niet goed lukken. Maar hier was hij dan in al zijn schoonheid. Bijkomstig voordeel: alle genders zouden zich in dit boegbeeld kunnen vinden. De slak is een hermafrodiet en heeft één evolutionair voordeel ten opzichte van natuurlijke vijanden: snelle voortplanting met elke soortgenoot (v/x/m) die men tegen het lijf loopt, of met jezelf. Meer over George: hij werd geboren in een fokcentrum op Hawaï, behoort tot de Achatinella apexfulva en was de laatste van zijn soort. Bioloog en filosoof Donna Haraway vertelde die avond over het groepje biologen dat zich is gaan bekommeren om Hawaïaanse slakken. Een van hen is Thom van Dooren, auteur van het literair-biologische boek A World in a Shell. Snail Stories for a Time of Extinctions (2023). Tijdens Kerst luisterde ik naar een hoorcollege van hem. Een sonore, vriendelijke stem vertelde dat 90 procent van de Hawaïaanse slakkensoorten al is verdwenen. De gekleurde huisjes worden als evolutionaire herinnering tentoongesteld in een Hawaïaans museum. Er is één soort die zijn hele leven doorbrengt op één soort boom. Zonder die boom kunnen ze niet leven, en de boom kan ook niet zonder de slak, want door schimmels te eten beschermt de slak de boom tegen ziekten. De groep biologen heeft daarom een paar van die bomen omheind, om ze te beschermen tegen (niet-) natuurlijke vijanden, onder meer de steeds verder uitbreidende Amerikaanse legerbases op Hawaï. Deze ‘snail solidarity’ lijkt misschien ver te gaan, maar zonder slak geen boom, geen zuurstof, geen mens. Wie begint te geven om een slakje, geeft om al het leven. Donna Haraway pleit daarom in haar Tree Snail Manifesto voor wat zij ‘materialities of care’ noemt, materiële manifestaties van ‘geven om’. Tijdens de avond gebeurde iets ongebruikelijks: we gingen zingen. Dat was best gek bij een wetenschappelijke lezing, maar in dit geval was het lief en effectief want we werden tot saamhorigen. Ik begrijp nu pas dat dit ook een toepasselijk eerbetoon was aan de ‘zingende slak’. Van Dooren vertelt dat op Hawaï het verhaal rondgaat dat slakken kunnen zingen. Als mensen zich beklagen dat ze niks horen, krijgen ze de repliek van Hawaïanen dat je wel goed moet luisteren. Niet met wrede en overheersende, maar met vredige, koesterende intenties. Ik weet het, je solidair verklaren met George lijkt wat potsierlijk, verwaarloosbaar ten tijde van extinctie-oorlogen tussen mensen. Maar de zorg voor het kleine, voor je directe materiële leefomgeving, maakt alle verschil. Omdat George het begin is en het eind. Omdat hij echt is én een metafoor. Zoals in dit gedicht van Kees Stip: Twee slakken waren al sinds jaren op weg van Groningen naar Haren. Ten slotte kwam geheel ontdaan de oudste aan het eindpunt aan. Hij slikte en sprak diep bewogen: 'Mijn broer is uit de bocht gevlogen.' Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/29/george-en-zijn-lotgenoten-zijn-het-begin-en-het-eind-a4185496</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 05:09:20 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Vier het politieke en esthetische plezier van  Wonka , van Hugh Grant als Oempa – penis – Loempa
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Even iets opbeurends: Hugh Grant als Oempa Loempa in de nieuwe Roald Dahl-verfilming Wonka. De door seksschandalen geplaagde Britse acteur (hij werd ooit betrapt met een prostituee) speelt een klein oranje mannetje met groen haar en witte wenkbrauwen. Hij is getergd, want zijn cacaobonen zijn gestolen en hij wil ze terug. En wel van Wonka, vertolkt door de millenial steracteur Timothée Chalamet. De film, kortom, mikt slim op kijkplezier voor meerdere generaties, ook mijn dochter (14) had zo haar redenen om de film te willen zien. Yes please! Maar The Little People of America, een vereniging die de belangen van kleine mensen behartigt, was niet blij met de keuze voor Hugh Grant. No thanks!, luidde het boze commentaar in diverse Amerikaanse en Britse kranten bij de bekendmaking van de cast afgelopen juli. Iemand van Grants lengte en alle AI die eraan te pas moest komen om hem klein te krijgen, dat zou ‘de fysieke versie van blackface’ zijn. Er zijn al zo weinig acteerkansen voor kleine mensen! De kleine mensen hebben lange tenen, want één ding staat als een paal boven water: deze Oempa Loempa is leuk omdat Hugh Grant hem speelt. Misschien draaf ik door, maar een en ander deed me denken aan een hilarische freudiaanse interpretatie die ik ooit las van Annie M.G. Schmidts Wiplala. Erica van Rijsewijk interpreteerde dit kleine mannetje als de uitdrukking van Schmidts geremde seksualiteit. Ze constateert dat Wiplala de personificatie van een fallus in zijn „zuiverste vorm” is. Nella Della mag Wiplala, die „zo groot is als een flinke middelvinger” in bad doen, iets waarvan hij helemaal gaat „tinkelen”. Dat scheelt, zo merkt van Rijsewijk op, maar één letter met ‘pinkelen’. In Wonka wordt Oempa Loempa soms helemaal slap, maar als hij chocola krijgt kan hij zich weer lekker uitstrekken. Als hij op zijn fluit speelt, gaat hij dansen. Oempa Loempa is trouwens zielig want hij is net ‘een centimetertje’ kleiner dan andere Oempa Loempa’s en daarom wordt hij in Oempa Loempaland gepest. Terwijl iedere lengte er natuurlijk gewoon mag zijn! The Little People of America staat niet alleen in hun identiteitspolitieke kritiek. Afgelopen februari was er ophef omdat uitgeverij Puffin flink het mes zou hebben gezet in de zogenaamd ‘kwetsende’ taal in de boeken van Roald Dahl (dat bleek bij nader inzien mee te vallen). Woorden als ‘dik’ en ‘lelijk’ werden geschrapt of gewijzigd (‘enorm’) en kleine ‘mannetjes’ werden ‘mensjes’. Eerder verschenen ook artikelen van prestigieuze Amerikaanse universiteiten over het „toxische consumentisme” waar kinderen toe aangezet worden. De moraal lijkt zo mooi – boontje om zijn loontje, de goeden zullen overwinnen – maar in feite vertolkt Willy Wonka de Amerikaanse droom van de selfmade man en het grootkapitaal. En oh ja, al die snoepverheerlijking is ook niet best. Het moet gezegd: deze Wonka doet zijn stinkende snottebellebest om zo inclusief en sociaal-kapitalistisch mogelijk te zijn, en dat pakt puik en lief uit. Het beste vriendinnetje van Wonka is een slim weesmeisje van kleur dat kan lezen, terwijl Wonka analfabeet is. Samen staan ze sterker omdat ze alles delen. Oké, aan een beetje fatshaming ontkom je niet in deze Dahl-verfilming: wie te veel chocola eet, wordt moddervet en lelijk, maar daarmee is dus wel voldaan aan de snoepzorgen. Wat mij dan ook stoort is dat de belangenvereniging van kleine mensen blackface, slachtofferschap en de cancelcultuur als een soort activistische dwergklevers aangrijpen om hun belangen weer even in de schijnwerpers te krijgen. Onlangs woonde ik een prachtige avond bij over het werk van de Britse filmwetenschapper Richard Dyer ter gelegenheid van The Richard Dyer Reader, samengesteld door Glyn Davies en Jaap Kooijman . Dyer zegt daarin: „Ik denk dat het echt heel belangrijk is dat wanneer je kritische teksten schrijft, je je realiseert dat je niet superieur bent, dat je niet beter bent dan datgene waar je over schrijft. Het is belangrijk dat vast te houden. Dat gaat terug naar wat een endemisch probleem is van klassiek links en wat daarvan over is, namelijk het idee van ‘wij weten het beter’ en ‘we zijn niet besmet door al dat plezierige’. Ik probeer plezier te gebruiken als een manier om de aantrekkingskracht van sommige werken te begrijpen, zowel in esthetische als politieke zin, en soms is dat hetzelfde.” Klein mens, wees blij dat je niet wéér het dubbelzinnige genoegen krijgt een kabouter, dwerg of domme Oempa Loempa te spelen. Vier het politieke en esthetische plezier van Wonka, van Hugh Grant als Oempa – penis – Loempa. Yes please! Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/15/vier-het-politieke-en-esthetische-plezier-van-wonka-van-hugh-grant-als-oempa-penis-loempa-a4184369</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 05:09:20 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Kijk eens hoe de jongeren kiezen in Nederland
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Goed onderwijs is zuurstof voor de democratie. Alle ballen op het onderwijs! Logisch toch, wie vindt dit nu niet. Maar afgelopen week haperde mijn mantra. Want in hoeverre heeft het onderwijs écht vat op de belevingswereld van kinderen? Kijk maar eens hoe in Nederland de jongeren kiezen. Bij een scholierenverkiezing van ProDemos, in feite een opinie-enquête, kwam de PVV als winnaar uit de bus met 25 zetels, Forum voor Democratie werd tweede met 21 zetels. De VVD mocht op een derde plek rekenen met 17 zetels. 143.991 leerlingen van 397 onderwijsinstellingen brachten hun stem uit. Een groot deel koos radicaal-rechts. Naarstig zocht ik naar verklaringen: wie kon ik hiervan de schuld geven? De VVD? De NPO? Links? Of wacht, misschien moest je deze verkiezingen niet zo serieus nemen, en gaven deze uitslagen een vertekend beeld van de werkelijkheid. Immers, jongeren doen vast ‘stoer’ als ze moeten stemmen. Columnist Marcel van Roosmalen memoreerde in de podcast Weer een dag hoe zijn school ooit de Centrum Democraten aan de overwinning hielp. Met de realiteit had dat weinig te maken, wel met de adolescente neiging tot landerige opstootjes. Ook politicoloog Roderik Rekker bracht enige relativering aan: jongeren kiezen vaker extreem en het is niet ondenkbaar dat sociale media een cruciale rol spelen, met name FVD is actief op TikTok. Maar doen of het allemaal een kwestie is van stoerdoenerij, is je kop in het zand steken. In een tv-recensie in deze krant las ik over de ‘normalcy bias’, de menselijke neiging om rampen te ontkennen of te bagatelliseren. Iedereen heeft zo zijn coping-mechanisme om de nieuwe politieke realiteit te verwerken. Op de werkvloer – ik werk bij omroep Human, bij de vermaledijde NPO die Wilders wil afschaffen – heerst terecht een zorgelijke stemming. De copingstijl die mij met de paplepel is ingegoten is een combinatie van struisvogelen, doemdenken (Schopenhauer: „Het allerergste moet nog komen”) en de ironische comic relief. Zo leidde een close-reading van het verkiezingsprogramma van de PVV tot de fantastische ontdekking dat Wilders het humanisme een bijzonder warm hart toedraagt. Niet alleen noemt hij de humanistische en joods-christelijke wortels „de dominante en leidende cultuur” in Nederland, hij wil die ook graag wettelijk verankeren. Een collega van Human appte: „ik neem aan dat we met de EO en Ongehoord Nederland in het publieke bestel blijven”, gevolgd door „er breken gouden tijden aan”. Als er niks te lachen valt, is humor een opperbeste coping-strategie. Uiteraard kun je die prima combineren met de zoektocht naar dé verklaring, maar met de nu veel gebezigde gespiegelde zondebokneiging houd je jezelf voor de gek. Zoals de PVV de oorzaak van alle crises (woningtekort, armoede, criminaliteit) legt bij de asielzoeker, zo zoeken ook linkse sympathisanten naar dé allesomvattende verklaring voor het succes van de PVV. Dichter Lieke Marsman suggereerde bijvoorbeeld dat het aan de NPO lag, die zou Wilders „salonfähig” hebben gemaakt. Zou het? Dan lijkt me de invloedrijke rol van de populistische heren van Vandaag Inside van de commerciëlen waarschijnlijker. Volkskrant-columnist Sander Schimmelpenninck legt de oorzaak voor de winst van radicaal-rechts bij sociale media. Dat lijkt me aannemelijker, want op X is er inderdaad sprake van een ongebreideld en welig tieren van ondemocratisch gedachtengoed. Racistische en seksistische drek zijn de normaalste gang van zaken. Extreem gedrag wordt er beloond, polarisatie is het verdienmodel. En toch is ook dat niet het hele verhaal. In The Undertow. Scenes of a Slow Civil War (2023) laat de Amerikaanse journalist Jeff Sharlet zien dat je de onderstroom van een natie in kaart zult moeten brengen, wil je de ruk naar radicaal-rechts duiden. In zijn boek voert hij een antropologische diepteboring uit van hedendaags Amerika. Hij treft armoede, woede en complottheorieën aan, gecombineerd met een conservatieve backlash als het gaat om bijvoorbeeld abortus, homoseksualiteit en gender, plus een racistisch discours. Ook in Nederland zien we deze conservatieve revival. De kennis van Nederlandse jongeren over democratie blijft intussen achter, wijst recent internationaal onderzoek uit. Op Nederlandse scholen wordt minder gedaan aan burgerschapsonderwijs dan in vergelijkbare landen. Is dat een mogelijke verklaring voor hun radicaal-rechtse stemgedrag? Het burgerschapsonderwijs kan beter, moet beter, maar zal alleen effect hebben als er ook een serieuze regulering komt op sociale media. Want hoewel radicaal-rechts stelt dat eíndelijk weer alle grappen gemaakt mogen worden (lees: racistische!), valt er met deze verkiezingsuitslagen weinig te lachen. Sterker nog: het allerergste moet nog komen. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/30/ook-jongeren-kozen-pvv-meer-dan-stoerdoenerij-a4182889</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:09:21 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Cultureel geheugen bepaalt je moraal 
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nadat eerder honderden medewerkers en studenten in een open brief stelden dat het bestuur van de Universiteit van Amsterdam (UvA) de „genocide door Israël” en het „koloniaal geweld” moesten veroordelen, eisten deze week ook negentien Joodse medewerkers en studenten van verschillende universiteiten dat universiteiten zich „tegen de vernietigende oorlog die Israël voert” zouden keren. Ze eisen onder meer dat samenwerkingen met Israëlische instituties worden stopgezet en dat besturen zich „actief in zetten tegen een klimaat van bedreigingen, polarisatie en discriminatie”. Op zichzelf is het prijzenswaardig dat de briefschrijvers willen waken voor een klimaat van polarisatie, maar zelf geven ze niet het beste voorbeeld van een dialogische houding. Sterker nog, in de eerste brief staat dat zij opnames zullen maken van het gesprek omdat ze anderen ervan verdenken dat ze fout weergegeven zullen worden of onderbroken. Het bestuur van de UvA liet bij monde van de collegevoorzitter weten dat hun taak niet een politieke is, maar dat het de taak is „van onze wetenschappers om de historische context van dit conflict te schetsen”. Stelling nemen zou de polarisatie voeden, voegde Geert ten Dam daar in een interview met Folia aan toe. Deze houding lijkt me terecht. Afgelopen week zag ik daar een prachtig voorbeeld van. Astrid Erll, hoogleraar aan de Goethe-Universiteit in Frankfurt, hield ter gelegenheid van een eredoctoraat een openbare lezing over het vakgebied waarvan zij een van de grondleggers is: cultural memory studies. Ze bestudeert hoe mensen op grond van ‘cultural core-events’, culturele sleutelmomenten, razendsnel tot hun morele posities komen. Onder verwijzing naar How Nations Remember (2021) van James Wertsch, vertelde ze hoe de Tweede Wereldoorlog de belangrijkste pijler voor het denken over moraal is in Europa. Boeken, verhalen, films en teksten in het onderwijs zijn vormend. Bij eigentijdse conflicten wordt deze culturele bagage geactiveerd en ingezet. Maar dit culturele geheugen wordt in tijden van oorlog en snelle media ook gemanipuleerd en ingezet als propaganda. Ik dacht na over mijn eigen culturele bagage als het gaat om Israël en Palestina. Hoe is die gevormd? Van huis uit kreeg ik ‘neutraliteit’ als belangrijkste en onmiddellijke morele waarde. Wie de boel bij elkaar wil houden, kan het best zijn mening wat temperen. Zo bijzonder ben je nu ook weer niet en je mening al helemaal niet (Kierkegaard: „We hebben al de vrijheid van gedachten, waarom wil iedereen toch de vrijheid van meningsuiting?”). Deze Scandinavische vorming – gerelateerd aan overgeleverde verhalen over overleving door neutraliteit in wereldoorlogen – werd aangevuld met een compleet ander perspectief toen we naar Nederland verhuisden. Dat was een narratief van partij kiezen, je uitspreken, van verzet, met Jan Terlouws boek Oorlogswinter als sleuteltekst. Het ‘eisen’ als uitingsvorm kreeg ik ook op vele andere manieren mee. Tijdens mijn eerste verenigingsdag van zeilvereniging het Y in Durgerdam vroeg iemand of er nog een toetje kwam. Dat was het signaal voor alle kinderen om met het bestek op tafel te slaan en te scanderen: „wij eisen ijs!”. Ik leerde die dag als vijfjarige een belangrijke les over Nederland: als je hier iets wilt, dan moet je dat luidkeels eisen. Want dat werkt (we kregen ijs). Later ontdekte ik dat het eisen de Nederlanders met de culturele paplepel is ingegoten. Wij eisen ijs komt uit een vrolijk verhaal van Annie M.G. Schmidt dat al generaties meegaat. Het gaat over Floddertje die uit rebellie haar haren afknipt, en de andere kinderen zegt dat ze dat ook moeten doen. Daarna eisen ze ijs, en ze krijgen het! Astrid Erll en haar collega’s laten met hun wetenschappelijke onderzoek zien hoe belangrijk culturele en nationale narratieven zijn bij het vormen van je morele positie tijdens conflict en oorlog. Daar politieke consequenties aan verbinden is niet háár taak. Maar ik concludeerde dat een rijk en veelzijdig aanbod aan cultuur(onderwijs) van groot belang is. Aan absolute moraal en hokjesdwang gaan we in deze tijd ten onder; cultuur, onderzoek en kennis zijn de zuurstof om met elkaar in gesprek te blijven. Schrijver Abdelkader Benali startte onlangs een mooi initiatief op sociale media door te delen welke boeken en films zijn ideeën over Palestina en Israël hebben verrijkt. Hij noemde Waltz with Bashir, ik dacht aan de films van Hany Abu-Assad. Benali pleit voor meer kennis, en intellectuele en culturele rijkdom, die ontbreekt in het debat. Eens! Ik bedacht me dat ik Benali eens moest polsen… moesten we niet vlak voor verkiezingstijd… een brief op hoge poten… aan alle politici…? Wij eisen intellectuele rijkdom! Wij eisen kennis! Wij eisen cultuur! Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/16/cultureel-geheugen-bepaalt-je-moraal-a4181160</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 05:09:21 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Een poes kan ook  gewoon een kat zijn
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De tijdgeest is belachelijk arbitrair, merkte Joyce Roodnat onlangs op in een treffende column over grensoverschrijdend gedrag. De een wordt met veel tamtam gecanceld, de ander, veel seksistischer of gewelddadiger, belandt nooit op het strafbankje. Vooropgesteld: ik beschouw #MeToo als een belangrijke beweging die al veel schandaligs aan het licht bracht. Dat er desondanks willekeur is, komt doordat de term ‘seksueel grensoverschrijdend’ akelig onprecies is. Ook neigt #MeToo-journalistiek naar lange, breed uitgesponnen stukken gericht op de persoon. Hoe hoger de functie of bekender de persoon, hoe meer klikbeet. Hetzelfde geldt trouwens ook voor woorden als ‘integriteitsschending’ of ‘onveilige werkvloer’. Daar zagen we recent een golfje artikelen over, gefixeerd op de persoon (denk aan PvdD-leider Esther Ouwehand en oud-Kamervoorzitter Khadija Arib). Maar de variatie aan aantijgingen is groot, van stemverheffingen tot een medewerker onder druk zetten en inkomensfraude. Een voorval op de Radboud Universiteit waarbij voormalig rector Han van Krieken ontslag nam nadat zijn positie onhoudbaar was geworden, illustreert hoe onprecies taalgebruik tot schade kan leiden. Diverse kwaliteitsmedia spraken van ‘seksueel grensoverschrijdend gedrag’. De stevige koppen deden hun werk, het moest wel iets ernstigs zijn, anders zou de journalistiek vast niet zo breed uitpakken, toch? In een ingezonden brief in De Gelderlander werd voorgesteld om een schaal te introduceren, zodat we – lezers, mediamakers – gradueel en dus genuanceerder gaan schrijven en praten en denken over (seksuele) grensoverschrijding. Een soort schaal van Richter voor grensoverschrijding: „Op de schaal van grensoverschrijdend gedrag wijst de naald voor Van Krieken – de oud-rector magnificus – waarschijnlijk de 1 aan. De naald tikt de 8 aan bij gedragingen van bijvoorbeeld ex-voetballer Marc Overmars […] Op de schaal van Richter wordt aan een aardbeving van 1 nauwelijks tot geen aandacht besteed.” Goed idee. Want wie in de zaak-Van Krieken voorbij de koppen las, kwam erachter dat het ging om twee opmerkingen in een verder verleden. Wat er precies was gezegd, werd niet duidelijk. Echter, willen weten wat er nu precies zou zijn gezegd, was héél onbehoorlijk volgens onderzoeker Marijke Naezer. Dat mensen om opheldering hadden gevraagd, was „verschrikkelijk ondermijnend” en typisch iets voor mensen die zouden vrezen dat ze de volgende zijn. Ik meen het tegenovergestelde: door onprecies te blijven, kon het totaal ontsporen. Inmiddels is er meer bekend en moet je concluderen: het incident heeft veel weg van een betere scène uit Van Kooten en De Bie. Exacte bewoordingen zijn er niet, maar het komt neer op twee spraakverwarringen. Een daarvan was een opmerking bij het aanschouwen van een kunstvoorwerp gemaakt door de medewerker in kwestie; Van Krieken zou haar hebben gevraagd of dat van haar poes was gemaakt. Hij verwees daarbij naar eigen zeggen naar kunstenaar Tinkebell (die maakte in 2004 van haar kat een tas – overigens zag ik dat media destijds ook het woord ‘poes’ gebruikten). Maar de medewerker voelde zich seksueel geïntimideerd en diende een klacht in. De rector verontschuldigde zich meteen, en benadrukte dat hij geen dubbelzinnige bedoelingen had. Het zou een komisch misverstand zijn geweest als de gevolgen niet zo ernstig waren – vroegtijdig ontslag, fikse reputatieschade. Ook doet het #MeToo geen goed als zaken van schaal 1 zo prominent worden gebracht als groot nieuws én als ernstige misstappen. Als het om de tijdgeest gaat, legt de Deense filosoof Svend Brinkmann in zijn zojuist verschenen boek Oplevelsessamfundet - om det vigtige i at opdage, at dit liv består af andet end oplevelser (De ervaringsmaatschappij – over het belang te ontdekken dat jouw leven uit meer bestaat dan ervaringen) de vinger op de zere plek. Brinkmann stelt dat subjectieve ervaringen van geraaktheid dé maatstaf zijn geworden voor moraliteit. Dat is een probleem, want niet alle ervaringen kunnen zomaar tegen elkaar worden weggestreept, en niet élke ervaring betekent automatisch dat je slachtoffer bent. Brinkmann pleit voor een herwaardering van de objectieve ethiek. Hij wil een kanteling in de tijdgeest. Niet elke ervaring van kwetsuur moet leidend zijn, de impact van woorden minder gewichtig dan die van daden. Anders staat een opmerking op gelijke hoogte met een verkrachting. En als we het dan toch over die arbitraire tijdgeest hebben: hoe heerlijk zou het zijn als we niet alleen preciezere taal, een graduele schaal en objectieve moraliteit nastreven, maar dat combineren met een ‘rukje’ (zo heet dat tegenwoordig) naar het verbreden van onze kennis van kunstklassiekers. Dat we, wanneer we het woord ‘poes’ horen in combinatie met ‘kunst’, we allemaal meteen denken aan de tas van Tinkebell. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/02/een-poes-kan-ook-gewoon-een-kat-zijn-a4179542</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Nov 2023 05:09:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Praat over spotprenten, maar verbied ze niet
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze week werd cartoonist Steve Bell na veertig jaar trouwe dienst door The Guardian ontslagen. Hij zou een antisemitische cartoon hebben gemaakt. We zien Benjamin Netanyahu, de premier van Israël, met bokshandschoenen aan. Hij houdt een scalpel vast en op zijn blote buik zien we de Gazastrook ingekerfd. Bijschrift: „Residents of Gaza, get out now”. Antisemitisch? Ik zie een vlijmscherpe politieke cartoon. Antisemitisme zou het uitvergroten van negatieve stereotypen zijn, het ontkennen van de Holocaust, of het opruien tegen Joden. Zeker, Netanyahu is niet bepaald flatteus getekend. Tsja. Dat doen cartoonisten wel vaker met politieke leiders. Het antisemitisme zou vooral te maken hebben met ‘de context’ (een beladen woord in deze tijd). Netanyahu zou lijken op het antisemitische personage Shylock uit Shakespeares The Merchant of Venice (wetenschappers zijn er overigens niet over uit of dit antisemitisme is). Inderdaad, ik zie de gelijkenis ook. Maar, zo verweerde de cartoonist zich, hij had Shylock helemaal niet in gedachten. Hij refereerde aan de Amerikaanse president Johnson en de oorlog in Vietnam; van hem had de Amerikaanse illustrator David Levine al eens precies zo’n cartoon gemaakt en dáár lijkt deze cartoon op. Nu zie ik het pas, er staat inderdaad „After David Levine” op de prent. Ik ben inmiddels al vele kliks en teksten verder, veel meer dan de kortademigheid van sociale media verdraagt. Maar met boze mensen en cartoons is iets interessants aan de hand: als een merendeel van de bevolking aanstoot neemt aan een cartoon, dan kan dat voor een krant een reden zijn om te besluiten deze terug te trekken, zoals vorig jaar gebeurde met een spotprent van Jos Collignon in de Volkskrant. Persoonlijk vind ik het best ingewikkeld als de interpretatie van de boze meerderheid dan wel een machtige minderheid doorslaggevend wordt voor zo’n besluit. Zou een krant zich niet juist achter zijn cartoonist moeten scharen, of op zijn minst medeverantwoordelijkheid moeten nemen (hadden ze niet vóór publicatie met Bell kunnen overleggen)? De uitleg van Bell was even verhelderend als interessant: Netanyahu heeft bokshandschoenen aan, omdat hij in zijn offensief tegen Hamas niet gericht te werk zal kunnen gaan, de collatoral damage zal enorm zijn – niets binnen de lijntjes. Ik zie nog steeds een sterke politieke cartoon. Het ontslaan van Steve Bell is om meerdere redenen zorgelijk. Ten eerste is het veel te drastisch (waarom niet een pagina met reacties?) maar bovenal gaat er een effect vanuit dat je kan vergelijken met het ‘chilling effect’. Dat is wanneer een overheid of een rechter een beslissing neemt die al te remmende gevolgen heeft voor de praktijk. Als het bijvoorbeeld gaat om aanklagers van spotprenten, vallen er meestal niet heel strenge straffen, omdat de rechter de vrijheid van meningsuiting zwaar mee weegt in het oordeel. De rechter wil voorkomen dat andere tekenaars aan auto-censuur gaan doen (‘the chills’, ofwel koudwatervrees, krijgen). Het verdedigen van de vrijheid van de cartoonist is in deze tijd harder nodig dan ooit. En wat óók nodig is: het koesteren van docenten die in de klas aandacht besteden aan de functie van cartoons: want jij ziet wat ik niet zie, en omgekeerd. Deze week verschenen er veel cartoons over twee docenten die precies dat deden, Samuel Paty en Dominique Bernard, beiden in Frankrijk vermoord door jihadisten. De cartoon die het hardst bij mij binnenkwam was getekend door de Franse cartoonist Plantu, getiteld: ‘Hommage à Samuel Paty’. We zien een klaslokaal met leergierige leerlingen. Op het bord staat: „Geschiedenis: vandaag vrijheid en secularisme”. Het bureau van de leraar is omheind met prikkeldraad en omringd door bewakers met kalasjnikovs, de plek is nog leeg. Wie durft er nog, na de moord op Paty en Bernard? Plantu is ook degene die de organisatie Cartooning for Peace oprichtte. Die spant zich wereldwijd in om uit te leggen wat het belang is van politieke spotprenten. Namelijk: ontwrichten, kritiek leveren, de actualiteit hekelen, absurdisme, persifleren, humor, je blik op scherp stellen en doen kantelen, satire, hypocrisie blootleggen. Het lijkt nu bijna ongelooflijk, maar het lukte Plantu om in 1990 Yasser Arafat en Shimon Peres samen hun handtekening te laten zetten onder één cartoon onder het motto ‘Unlearning Intolerance’. Met het ontslaan van Steve Bell (‘contract niet verlengen’, heet het eufemistisch) draagt The Guardian actief bij aan het creëren van een klimaat van zelfcensuur. Ze zouden zich daarvoor als hoeder van de persvrijheid moeten schamen: cartoonisten zijn zuurstof voor een vitale democratie. Evenals de docenten die hierover lesgeven en tekst en context kunnen bieden. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/20/praat-over-spotprenten-maar-verbied-ze-niet-a4177914</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 05:09:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[
		Er is geen morele zuivering na femicide
	]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Waarom wil ik er per se heen? Ik ben trouwens niet de enige: er heeft zich een lange wachtrij gevormd door mensen die met mij hopen het stuk Capitulo 1: A noiva e o boa noite cinderela van Carolina Bianchi te zien – ook al is het uitverkocht. Ik raak in gesprek met een vrouw in de rij, ze blijkt toneelregisseur. Het is lang geleden dat ze zo vroeg kwam opdraven voor een wachtlijst. Ze is vooral benieuwd hoe je als bezoeker de voorstelling uitkomt. Zelf aarzelt ze vaak over het slot van haar voorstellingen: wil ze het publiek hoop geven of niet? En ik? Ik wil met eigen ogen zien hoe een vrouw op het toneel rape-drugs neemt (in Brazilië wordt dat in de volksmond ‘slaap lekker Cinderella’ genoemd, vandaar de titel). Dat Bianchi die drugs gaat nemen is geen geheim, het heeft in alle kranten gestaan. Dit stuk kent geen spoilers, alleen medeplichtigen. Maar waarom wil ik dat zien? Ik heb geen ‘hogere’ kunst-motieven, het is erger: ik ben voyeuristisch. Bianchi begint haar voorstelling met een college over vrouwenmoord in de kunsten. Ze is geobsedeerd door de performancekunstenaar Pippa Bacca. Bacca werd op 2008 op brute wijze vermoord tijdens een performance, liftend van Milaan naar Tel Aviv, gekleed in een witte bruidsjurk. Wie goed uitstraalt, zal goed ontmoeten, elke lift zal ze accepteren. Ze werd in Turkije verkracht en vermoord. Was ze naïef? Bianchi stelt confronterende vragen: herinner jij je jouw eerste vrouwenmoord? (Ja, ik las op jonge leeftijd Het Parfum (1985) over een seriemoordenaar, die jaagde op vrouwen met rood haar). Is er taal die erger is dan de wreedheid van de daad? (Nee, woorden als ‘vrouwenmoord’, ‘femicide’, ‘verkrachting’ dekken niet de ervaring). Bianchi spreekt haar sterke tekst uit in het Portugees, de vertaling wordt in het Engels en Nederland geprojecteerd. Vrouwenmoord is geen Braziliaanse kwestie, het komt in alle talen voor. De tekst is springerig, maar dat heeft een reden. Straks, na het nemen van de drugs, heeft ze geen toegang meer tot het lineaire geheugen, vertelt ze. Dan neemt ze een slok van het feestelijk ogende drankje, een mix van wodka, tonic en verdovende middelen. Ze zegt: als het drankje werkt, neemt mijn theatergezelschap het over. Maar het kan ook niet werken, en dan zit u met een beetje pech tot morgenochtend college te volgen; ze heeft nog 500 pagina’s aan vrouwenmoordmateriaal. Dat is cynisch, een beetje grappig, wrang, spannend, schokkend, alles tegelijk: performancekunst waarbij de afloop van de voorstelling niet vaststaat. Maar ik wil al lang niet meer dat ze buiten westen raakt, ik volg liever de hele nacht college. En dan gaat ze knock-out. We zijn vervolgens als publiek getuige van een soort gruwelijke nachtmerriesequentie op het toneel die zich lastig in taal laat vangen: de herbeleving van wat een vrouw ondergaat nadat ze de rape-drug heeft gekregen. En oh ja, ze wordt ook vaginaal onderzocht met een camera op het toneel – het is schokkend. Maar we waren gewaarschuwd. Al die tijd stond er een auto op het toneel met op de voorruit de tekst HEL-P (het woord hel zit in help) en op het nummerbord FUCK CATHARSIS. Catharsis, dat is de morele zuivering die je kan ervaren na het zien van een tragedie. Maar deze voorstelling eindigt zonder catharsis. Niet omdat er ethische grenzen zijn overschreden op het toneel. Zeker, Bianchi verwerpt het concept van ‘safe space’ als het om de kunsten gaat. Eigentijds theater is wat haar betreft te veel vrijblijvend vermaak en educatie. Voor haar is theatrale kunst méér, het is een verkenning van leven en dood. Maar haar gezelschap ademt – godzijdank – in alles ‘safe space’: ze vertrouwen elkaar. Nee, het ongemak treft de bezoeker en hoe die achterblijft: geen catharsis. Na de voorstelling kan ik de slaap niet vatten, de beelden blijven me achtervolgen. Het publiek is medeplichtig gemaakt, het stuk schept verplichtingen. Hoe zit het met femicide in Nederland? Vorige week vergaderde de Tweede Kamer erover. Het ontbreekt in Nederland aan voldoende kennis over dit onderwerp, politieke partijen bakkeleien vooral over de vraag welk ministerie verantwoordelijk moet zijn voor dit thema, concrete maatregelen blijven uit. Carolina Bianchi kan geschaard worden in het rijtje grote performancekunstenaars onder wie Marina Abramovic. Ik was getuige van groots, belangrijk theater. Maar haar boodschap over vrouwenmoord reikt verder dan die van de kunsten: we mogen niet wegkijken, er moet wat aan gedaan. Femicide kent geen catharsis. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/06/er-is-geen-morele-zuivering-na-femicide-a4176308</guid>
      <pubDate>Fri, 6 Oct 2023 05:09:23 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
