<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Stine Jensen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/stine-jensen/</link>
    <description><![CDATA[Stine Jensen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Kun je aandacht geven uitbesteden?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het rommelt in Hilversum. De meeste omroepen zien zich na de DWDD-affaire genoopt om bijeenkomsten te organiseren over een veilige en prettige werksfeer. Ik werk al jaren met veel plezier bij een relatief kleine omroep (HUMAN), maar toch zijn enkele zaken die zijn opgemerkt over de omroep-werkcultuur me niet helemaal vreemd. Het maken van lange dagen, álles geven voor het best mogelijke resultaat, vol onzekerheid over de volgende klus: dat is eerder regel dan uitzondering. De flexcontracten maken dat begrenzing op allerlei vlakken lastig is. Gelukkig kreeg ik na drie tijdelijke contracten een vast contract, wat je gerust een wonder mag noemen in omroepland. Goed dus, dat omroepen, ook de mijne, flink wat tijd inruimen voor zelfonderzoek.  Mijn werkgever had alvast een opbeurend nieuwtje: nu de organisatie groeit zal één persoon zich gaan bezighouden met ‘aandacht’ omdat „aandacht voor elkaar hebben een belangrijke waarde is” en om meer „structuur te brengen in de processen”. Degene die het „aandachtsdossier” op zich neemt, zal bloemetjes en kaartjes sturen namens de omroep, bijvoorbeeld als er iemand geboren wordt, gaat trouwen, langdurig ziek is of als een dierbare overlijdt. Van vertrouwenspersonen had ik wel gehoord, maar het fenomeen ‘aandachtspersoon’ was nieuw voor me. De functie circuleert al langer in de zorg. In wooncentra en verpleeghuizen is een aandachtspersoon een aan de zorgverlener toegewezen persoon die speciale aandacht krijgt om zo diens welzijn te verhogen. Bij de omroep gaat het duidelijk om iets anders: werknemers krijgen niet ieder een ‘aandachtspersoon’ om in de gaten te houden, maar de aandachtspersoon is één persoon die ervoor zorgt we allemaal aandacht krijgen. Aandacht wil hier vooral zeggen: een attentie. Ik werd er meteen vrolijk van, want ik kom uit een gezin waar kleine beloningen de belangrijkste vorm van aandacht zijn. Als ik een zwaarmoedige bui had, dan kuchte mijn vader een paar keer en zei: „Oké. Wil iemand een dessert? Neem het grootste en beste dessert van de kaart. En hier heb je vijf gulden, koop daar maar iets gezelligs van.” Sommigen zullen dit problematisch vinden, maar bij mij werkte het behoorlijk goed. Ik vind het ook handig van mijn werkgever om het hele pakket attenties efficiënt uit te gaan besteden aan één persoon, zo gaat dat in veel huishoudens ook (‘mama regelt de cadeaus’).  Toch maak ik me ook een beetje zorgen. Er staat dat je leidinggevende of een collega even aan de bel moet trekken om de aandachtspersoon te attenderen op geboorten, verjaardagen en overlijdens, want hoe moet die dat anders allemaal weten? Snap ik. Maar wat nu als niemand dat doet voor mij? Zal ik dan de aandacht op mezelf moeten vestigen? („Beste aandachtspersoon, stuur mij een doosje lekkere bonbons, ik ben onlangs 50 geworden”)? Meer filosofisch vroeg ik me af: kun je een positieve waarde, zoals ‘aandacht’, tot een ‘dossier’ verklaren (ik associeer ‘dossier’ met ‘hoofdpijn’) en uitbesteden aan één persoon? Druist het instrumentaliseren op deze manier niet precies tegen de waarde in, waarbij iedereen aandacht moet hebben voor elkaar? Krijgt de aandachtsofficier, zoals ik de persoon inmiddels was gaan  noemen, trouwens wel uren voor het dossier? Of is het een extra klusje erbij? Dat kan aardig in de uren gaan lopen met minstens veertig mensen die verjaren, huwen, kinderen krijgen enzovoort. Tot slot schiet de genderkwestie me te binnen: in dit geval zal de ‘aandachtspersoon’ een vrouw zijn. Dat is misschien toeval, maar ik vermoed dat wanneer aandacht binnen organisaties op het bord van één persoon komt, dit vaak bij de secretariële functie terechtkomt en het mogelijk een genderkwestie wordt; precies zoals in gezinnen het vaak de vrouwen zijn die de attenties verzorgen en sociale relaties onderhouden (‘emotionele arbeid’). Is het, kortom, mogelijk om ‘aandacht’ van bovenaf procesmatig te institutionaliseren, of moet je werknemers eerst vragen wat zij onder aandacht verstaan? Voor de één zal een door de aandachtspersoon geregeld kaartje niet voelen als ‘echte’ aandacht, maar eerder als een afvink-actie. Niet iedereen wil überhaupt aandacht; zo las ik over een werknemer die zijn werkgever voor de rechter sleepte omdat hij niet langer aan verplichte gezelligheid wenste deel te nemen. Zelf zie ik het experiment vol vertrouwen tegemoet, want ik ga als een tierelier op attenties. Moet nu alleen nog ervoor zorgen dat de datum van mijn verjaardag terecht komt bij de aandachtspersoon, om precies te zijn vóór 13 januari. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek. 
		Nieuwsbrief
		NRC Kijktips</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/15/aandachtsofficier-is-met-zichzelf-in-tegenspraak-a4151665</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De lichamen van onze tieners als inkomstenbron voor een criminele tabaksindustrie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dochter (12) moest iets opbiechten. Ze had stiekem gevapet. Ik schrok, nu kwam het erop aan. Eerst complimenteren voor de eerlijkheid (‘fijn dat je het vertelt’), dan over tot de voorlichting. Deze verslavende rotzooi is niet een beetje slecht, het is héél slecht. Verslaafde kinderen nemen hun eerste hijs binnen vijf minuten als ze wakker zijn, hun tanden gaan eraan, hersenen en longen raken beschadigd. Sinds de introductie van e-sigaret in 2004 die mensen ‘van het roken af zou helpen’, zijn in Amerika 57 doden gevallen, het jongste slachtoffer was een 15-jarige jongen.  En meer dan tweeduizend mensen werden in het ziekenhuis opgenomen met longklachten. Ze was nieuwsgierig geweest en ze zou het niet weer doen, zei mijn dochter. Ik knikte, ik ben ook jong geweest. Maar ik maak me zorgen. De NOS meldde onlangs dat het gebruik van e-sigaretten onder jongeren toeneemt, ondanks het verbod: dat 44 procent van de jongeren tussen de 12 en 16 jaar al een e-sigaret heeft geprobeerd, terwijl je pas vanaf  18 jaar tabak mag kopen. Tabaksreclame richten op minderjarigen is verboden; de zoete smaakjes die de vape-industrie inzet (‘aardbei’) ook. Met zoveel verboden vanuit de overheid, vraag je je af hoe twaalfjarigen in godsnaam aan hun vape-materiaal komen.  En waarom beginnen ze ermee? Ik vroeg het aan Wanda de Kanter, longarts. Ze gaf een deprimerende opsomming van wat er zoal misgaat: vapen is wettelijk gelijkgesteld aan de sigaret, maar bij de verkoop wordt niet gehandhaafd. Je kunt het vanaf tien jaar online bij winkels bestellen zonder ID-controle door postbedrijven. In de horeca is geen handhaving  Er is (nog) geen accijns, de e-sigaret is goedkoop: in een miniscule strawberry ice vape zit twee cc  ‘drab’ met vijfhonderd  pufjes goed voor twintig milligram nicotine. Dat is evenveel als in een pakje sigaretten. De tabaksindustrie probeert op allerlei slinkse manieren de tabakswet te omzeilen door te suggereren dat de e-sigaret een manier is voor volwassenen om van roken af te komen of om stress te verlichten. De meest recente trend is die van de ‘IQOS’ (I quit ordinary smoking), vermarkt als het zogenaamde positieve ‘rook-vrije alternatief voor roken’: met onder meer de ‘smeltsigaret’, hete tabak.   Wat te doen? Uit onderzoek over hoe je kunt voorkomen dat mensen tabaksgebruikers worden, maak ik op dat twee zaken goed werken: ten eerste voorlichting en ten tweede zoveel mogelijk omgevingen tabak- en nicotinevrij maken (het woord ‘rookvrij’ ga ik niet meer gebruiken, want dat is ook een slinkse manier van de tabaksindustrie om wetgeving te omzeilen door de ‘rookvrije’ nicotine houdende varianten als snus, vapen, e-sigaretten te promoten). Tabaksgebruik moet je de-normaliseren. De grootste kans dat je wél tabak gaat gebruiken, is als je veel advertenties en reclames ziet waarin het genormaliseerd wordt als een cool lifestyle ding. Van belang is dat zowel scholen, ouders als de overheid grootscheeps inzetten op handhaving van een nicotinevrije omgeving (inclusief digitale omgevingen en sociale media) en op goede voorlichting.  Uit een recent rapport van het Trimbos instituut bleek dat TikTok, het medium waar jongeren op zitten, de regels niet handhaaft, en dat Nederlandse influencers zich door de tabaksindustrie laten betalen om het vapen aan te prijzen. Handhaaf in digitale omgevingen, maak een meldpunt, beboet influencers én de tabaksindustrie. Verhoog de prijs van vapen dramatisch, leg de online markt aan banden.  Geef voorlichting op school. Anders dan mijn dochter, kreeg ik veel voorlichting op school over alcohol, roken en drugs tijdens lessen maatschappijleer. We keken onder meer verplicht naar Christiane F., Wir Kinder from Bahnhof Zoo (1981), de verfilming van het gelijknamige boek, over een jonge vrouw die verslaafd raakt aan heroïne en in de prostitutie belandt. Ik vond mezelf te jong destijds, had er nachtmerries van, maar het was een zeer effectief afschrikmiddel. In Nederland komt de aandacht voor vapen op gang, maar voor zover ik weet moet de Christiane F. van het vapen nog worden gemaakt.  Luister intussen naar de podcast The Vaping Fix om te begrijpen hoe crimineel de tabaksindustrie is. Hoor hoe de industrie bewust ging marketen op tieners via sociale media en hoe de eerste tienerdode viel met de ‘Juul’ sigaret, die de optie van bijvulbare cannabisolie bood. Laat je niet wijsmaken dat er een zogenaamde ‘goede’ ‘rookvrije’ ‘stop-sigaret’ bestaat die het waard maakt om jongeren voor te offeren. Dit gaat niet over onze keuze als volwassenen om het slechte te mogen doen of om voor destructie te kiezen, dit gaat over tieners, onze tieners, wier lichamen louter een bron van inkomsten zijn voor een hebzuchtige industrie.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/12/02/de-lichamen-van-onze-tieners-als-inkomstenbron-voor-een-criminele-tabaksindustrie-a4150187</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Dec 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom het oké is  als je niet durft]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ter gelegenheid van de sterfdag van Søren Kierkegaard (11 november 1855), verscheen een verzamelbundel met 501 wijsheden. De samensteller, Geert Jan Blanken, twittert elke dag een Kierkegaard-wijsheid. Het is een van de redenen dat ik op Twitter zit, want de overpeinzingen van de Deense filosoof zijn poëtisch en immer actueel. Als ik een lezing geef over falen, sluit ik die af met een citaat van Kierkegaard: „Durven is even je evenwicht verliezen, niet durven is jezelf verliezen.” Ik hou veel van het citaat, omdat dit het levensmotto van mijn vader was. De wijsheid rolde uit de pen van een grote somberaar, zijn achternaam betekent ‘kerkhof’; Kierkegaard durfde zowat niets in het leven, bleef haperen en hangen. Juist hij spoort aan te wagen. In het Deens staat er het krachtigere ‘wagen’, niet ‘durven’. Je zet iets op het spel, de uitkomst is onbekend. Doe het toch maar, als je het niet doet, zul je jezelf tekortdoen. In dezelfde week dat de bundel met Kierkegaards wijsheden verscheen, zag ik een film die de bodem wegsloeg onder dit citaat. De documentaire Innocence van Guy Davidi op het IDFA gaat over vier Israëlische tieners. Zodra ze achttien zijn, moeten ze drie jaar lang verplicht het leger in. De eerste anderhalf uur volgen we hun levens via homevideo’s, veelal de vrolijke, onstuimige buitenkant, en horen we via een voice-over dagboekfragmenten wat zich werkelijk in hun gedachten afspeelt. Een van de jongens denkt dat hij te gevoelig is, misschien is hij anders dan anderen. We horen de schrijnende uitspraak van een dochter tegen haar ouders: „Dat ik glimlach betekent niet dat het goed met me gaat.” En we maken mee hoe ze vanaf de kleuterleeftijd klaargestoomd worden om hun land drie jaar  te gaan dienen: ze krijgen schietlessen (uitje!), bezoeken militaire jeugddagen (op een tank klimmen!), krijgen gastlessen van soldaten, bezoeken een concentratiekamp, dragen de vlag als een schild. In hun vorming tot Israëlisch staatsburger worden ze langzaamaan gedesensitiveerd, gehard om het geweld te kunnen verdragen, om te kunnen doden. Onvergetelijk is het beeld van een tienermeisje dat huilend probeert de trekker over te halen tijdens het schietuitje. Ze wil niet schieten, ze durft het niet. Ze is bang om zichzelf pijn te doen. Ze doet het tóch.  Doe het niet, smeek je als kijker. Blijf het níet durven. Ik realiseerde me dat ik tijdens lezingen in het land over faalangst en jong zijn, steevast het tegenovergestelde heb aangeraden, namelijk: bij twijfel, wees kierkegaardiaans faalmoedig. Maar het citaat gaat dus niet in elke context op. Ik dacht aan de Israëlische jongeren, die het ‘wagen’ met de paplepel krijgen ingegoten, die elke sensitiviteit de kop in moeten drukken en alleen aan een dagboek durven toevertrouwen: ik ben bang, ik durf niet. Zou je met Kierkegaards waagfilosofie je doodslot bezegelen, moet zijn filosofie uit handen van tieners blijven?  Ik schreef een briefje aan zijn biograaf, Geert Jan Blanken. Ik vroeg hem of Kierkegaard toevallig ook ergens aanbeveelt om níét te durven. Nee, schreef hij me terug. Durven is voor de Deense filosoof altijd de uitweg uit vergeefse vertwijfeling. Kierkegaard waarschuwt tegen uitstellen, lafhartigheid en besluiteloosheid. Maar de ruimte van niet-durven is van waarde, want je moet je niet te snel ergens toe bekennen, dat kan een valkuil zijn, dus blijf jezelf bevragen. De mokerslag van Innocence zit aan het einde van de film. De vier jongeren kunnen de druk niet aan en maken allemaal een eind aan hun leven in het leger. Davidi levert met zijn hartverscheurende documentaire ferme kritiek op de Israëlische – nee, op élke – dienstplicht. Ik dacht aan de ouders van de kinderen, eentje mompelde nog: wij vinden het oké als je niet durft, als je niet gaat. Soms is niet durven even je evenwicht verliezen, durven jezelf verliezen.  Maar: volmondig niet-durven, dwars tegen de norm in, met een even ongewisse uitkomst (hoe gaat weigeren je leven verder bepalen?) is dus óók een waagstuk! Zo geldt Kierkegaard toch weer, steekt hij tieners juist een hart onder riem om te reflecteren op hun angsten, die zeer serieus te nemen, en de relatie tot de conventie te blijven bevragen. Hij zegt het zo in Of/Of (Enten/Eller): „Belemmer de opvlucht van je ziel niet, bedroef niet het betere in jezelf, mat je geest niet af met halve wensen en halve gedachten. Vraag jezelf en blijf jezelf vragen, tot je het antwoord vindt: want alleen die waarheid die opbouwt, is waarheid voor jou.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/18/waarom-het-oke-is-als-je-niet-durft-a4148649</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Qatar: wat voor sporter, fan of tv-kijker wil je zijn?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Kijken of niet, dat is de kwestie. Daarom belde ik een bevriende sportfilosoof. Zou hij gaan kijken? Ja, zei hij. Als we met zijn allen niet zouden kijken, álle schermen op zwart, dat zou het verschil maken. Maar hij in zijn eentje, dat maakte geen verschil, het zou een protest van niks zijn.  Je kon het ook zien als het ‘omstandersprobleem’. Met zijn allen wachten totdat iemand iets doet. De regering bijvoorbeeld. Die zou niet kunnen gaan, dat zou een groot symbolisch gebaar zijn. Of één van de spelers bijvoorbeeld. Die zou de handdoek in de ring kunnen gooien en zeggen: ik ga niet!  Maar dat is (nog) niet gebeurd, kennelijk zijn we te afhankelijk van corrupte landen. Iedereen calculeert, de prijs van niet gaan is te hoog (energiecontracten!). Bovendien: het leed is al geschied. De doden krijg je niet meer terug. Niet als je wegblijft, niet als je niet speelt, niet als je niet kijkt.  Onbekommerd zal het kijken niet zijn. Wie nu nog geen WK-schaamte heeft, heeft onder een steen gelegen. Het aantal programma’s, artikelen en podcasts over Qatar is niet meer te tellen. Van Boos tot In de schaduw van het WK, van Wij bouwden de stadions tot De coup van Qatar, Het WK wegkijken, De prijs van het WK in Qatar: het ene na het andere fraaie staaltje onderzoeksjournalistiek verschijnt. Je hoort intussen de hersenen bij de redacties kraken: welke invalshoek is nog niet belicht?  Ik kijk niet naar sportprogramma’s, maar weet inmiddels alles over de FIFA (corrupt), over de emir en zijn verlangen om van Qatar een voetbalnatie te maken, over dode Nepalese arbeidsmigranten, over hoe mensen-  en milieurechten aan de laars zijn gelapt, over hoe jongetjes in Afrika werden gescout, over sportswashing. Dat laatste is als een land of bedrijf beter op de kaart wil komen te staan door zich te affiliëren met een populaire sport.  Tot nu toe vind ik het slecht gaan met de sportswashing. Ik denk niet beter over gokken doordat voetballers zich behangen met reclames (integendeel) en al helemaal niet over Qatar. Dat geldt ook voor het bekendste voorbeeld van sportswashing uit de sportgeschiedenis: de Olympische Spelen uit 1936 in Berlijn, toen Hitler een poging deed zijn fascistische regime in een goed daglicht stellen. Esthetisering van sport was daarbij een cruciale strategie, door Leni Riefenstahl een film te laten maken.  Wie nu nog geen WK- schaamte heeft, heeft onder een steen gelegen – media-aandacht te over  De esthetisering van sport als onderdeel van sportswashing zal voor Qatar nog lastig worden. De beelden van doodskisten en uitgewrongen gezichten van arbeidsmigranten lijken niet meer overschreven te kunnen worden met juichende fans. Dus wat nu? We weten alles, we kunnen niks. Of wel? In de Süddeutsche Zeitung wordt de ‘kijken of niet’-vraag onder meer beantwoord door jurist Rainer Erlinger, die stelt dat ‘er wordt tóch gespeeld’ en ‘als ik in mijn eentje kijk maakt dat niet uit’ zwakke argumenten zijn. Houd je eigen morele ambitie hoog met de filosoof Kant: gedraag je ongeacht wat anderen doen zó, zodat jouw handelen een algemene wet zou kunnen zijn. Vraag je met Aristoteles’ deugdenfilosofie af: wat voor fan wil je zijn? Plezier bestaat uit meer dan de wedstrijd zelf: je kan niet scheiden wat er op en wat er naast het veld gebeurt.  Plezier is de som der delen, niet één aspect. De bevriende sportfilosoof mompelde nu plotseling een naam. Jos Hermens, de hippie-hardloper, de man die ooit het werelduurrecord in handen had. Toen de Olympische Spelen in 1972 in München doodgemoedereerd doorgingen na een terroristische aanslag op Israëlische sporters, trok hij zich terug. Waar negen doden waren gevallen, kon hij entertainment niet laten prevaleren.  Waar is de Jos Hermens van nu? Ik weet het, sporters zouden zich niet met wereldpolitiek hoeven bezighouden. Maar als sporter kun je verschil maken, voetbal is politiek met andere middelen. Denk aan de Amerikaanse lesbische voetbalster Megan Rapinoe die weigerde naar Trump te gaan. Al die goed getimede aandacht voor Qatar, ja, óók dat is entertainment (wat vond jij de beste podcast?). Maar door al die aandacht is er wél iets veranderd. De onbevangen blik is van de baan. Als niet nu het dieptepunt van de prijs van sport als vermaak is bereikt, wanneer dan wel? Moge er één speler opstaan die een Jos Hermens doet en zegt: tot hier, niet verder; één regeringsleider die zegt: ik ben niet te koop.  En de kijker? Die ene kijker, dat ben jezelf, en die kan zeggen: zo’n fan wil ik niet zijn.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/11/03/qatar-wat-voor-sporter-fan-of-tv-kijker-wil-je-zijn-a4147163</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Aandacht trekken lukt activisten wel. Maar met welk effect?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met een flinke portie goede wil kon je er een iconoclastische kunst-performance  met een verwijzing naar Andy Warhol in zien: twee jonge vrouwen gooiden Heinz tomatensoep op Zonnebloemen  van Van Gogh om zo aandacht te vragen voor milieuvervuiling door een oliemaatschappij. De klimaatactivisten van Just Stop Oil willen dat de Britse regering stopt met alle nieuwe gas- en olieboringen. Ze weten hoe de economie van de aandacht werkt: doe iets grensoverschrijdend, film het, zet het op sociale media en gij zult beloond worden met aandacht.  Tot mijn schrik werd er in talkshows tamelijk laconiek op gereageerd: het „duo van dienst” dat bij Khalid &amp; Sophie het nieuws van de dag doornam vond de jonge meiden schattig en, tja, als de ene generatie het verpest voor de andere, dan kun je dit verwachten. Mijn hart bloedde: ik zie kunstvernietiging als een barbaarse daad – de Taliban maken beelden kapot. Het kunstwerk zat achter glas, maar de lijst bleek beschadigd.  Als de oudere generatie had gefaald, dan vooral omdat ‘wij’ kennelijk deze jongere generatie de wérkelijke waarde van kunst niet hebben bijgebracht. Kunstenaars zijn je bondgenoten  in de strijd tegen klimaatverandering, niet je vijand. Kunst kan je juist bewust maken van klimaatcrisis – denk aan ieder winters ijstafereel van Hendrick van Avercamp dat ons nu pijnlijk aangrijnst. De actie riep bij mij ook de vraag op hoever je mag gaan om aandacht te trekken voor je activistische doel. Van omgekeerde vlaggen tot afgeknipte haarlokken, er wordt de laatste tijd veel uit de kast getrokken.  Vanuit juridisch oogpunt is de vraag eenvoudig te beantwoorden: publiekelijk bezit vernietigen mag niet. De Just Stop Oil-activisten moeten zich dan ook verantwoorden voor de rechter. Lastiger is de vraag naar de effectiviteit van de protesten. Door een Van Gogh te besmeuren bereikten de actievoerders maximale aandacht – ik hoorde hierdoor voor het eerst van Just Stop Oil. Maar de protestactie riep bij mij weinig sympathie op, te meer daar de actievoerders schreeuwden: „Wat is meer waard, kunst of leven? Is het meer waard dan voedsel? Meer dan gerechtigheid? Zijn jullie meer begaan met het beschermen van een kunstwerk of met het beschermen van onze planeet en de bevolking?” Op sociale media werd de agressie van de activisten het onderwerp van het gesprek, in plaats van klimaatvervuiling door bedrijven en de overheid. Als de ogen verdwijnen van de bal naar de spelers, is de actie dan nog wel effectief? Iets soortgelijks gebeurde ook bij het activistisch afknippen van plukjes haar om aandacht te vragen voor de situatie van vrouwen in Iran. Wat aanvankelijk een effectieve socialemediastrategie was om wereldwijd  aandacht te vragen voor de dood van Iraanse vrouw Mahsa Amini, sloeg om in een discussie over hashtagkaping en over de vraag of het afknippen van een lokje haar niet gratuit was, of degenen die dat deden zelf soms het middelpunt van de aandacht wilden zijn.  Jammer, want ik vond de lok een sterke symbolische actie om aandacht te generen (ook niet meer dan dat, de ayatollahs zullen er niet wakker van liggen) waarbij je anderen of andermans eigendommen geen schade berokkent maar wel de naam van  Amini blijft herhalen. Kortom: een typische sociale-media-actie conform de wetten van de aandachtseconomie.  De stemming sloeg ook bij mij om toen Frits Wester Sigrid Kaag voor de camera de schaar aanreikte. Iemand activisme opdringen is naar. Dat geldt wat mij betreft ook voor het dwingende verzoek aan voetbalspelers om een regenboogband te dragen. Hoezeer homo-emancipatie ook nodig is in de voetbalsport, ik vind het ongemakkelijk als mensen in een positie worden gebracht waarin ze tot ideologisch activisme gedwongen worden. Dat neemt niet weg dat de verantwoording van de weigerende Feyenoord-aanvoerder Kökcü – zijn geloof weerhield hem ervan – buitengewoon pijnlijk was.  Ironisch genoeg werkt de economie van aandacht zo dat negativiteit en haat bij uitstek óók aandacht genereren. Kökcü’s ‘nee’ draagt grandioos bij aan een verder bewustzijn rondom homo-emancipatie: er verschenen artikelen over spreekkoren, het maakte duidelijk dat er helaas nog veel werk aan de winkel is om discriminatie aan te pakken.  Iets dergelijks kun je trouwens ook zeggen over de Van Gogh-beschadiging door milieuactivisten. Enkele talkshowgasten daargelaten heb ik vooral veel mensen hun afschuw horen uitspreken over de actie van Just Stop Oil. Zelden zoveel hartstochtelijk pleidooien gezien voor de waarde, kracht en troost van kunst, de Zonnebloemen in het bijzonder. Ik had zin om ze te gaan zien, naar een museum te gaan, kunst te koesteren.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/21/aandacht-trekken-lukt-activisten-wel-maar-met-welk-effect-a4145840</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[    De gezagskloof tussen man en vrouw is  nog niet weg]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gezag houdt de gemoederen op dit moment flink bezig, het splijt de mensheid in tweeën. De een zou het wel hebben (Arib, Bosma), de ander niet (Bergkamp, Van Miltenburg). In een fraaie reconstructie in NRC  van het Kamervoorzitterschap van Arib, bleef ik lang hangen bij de volgende zin: „Met autoriteit, souplesse en humor leidt Arib belangrijke Kamerdebatten. Voor velen is ze een verademing na de gezagsloze Anouchka van Miltenburg (VVD)”.   In zijn boek Autoriteit (2015) maakt klinisch psycholoog Paul Verhaeghe een onderscheid tussen ‘gezag’ en ‘autoriteit’. Autoriteit is iets wat je draagt op grond van iets wat jou overstijgt, je hebt het nooit als individu. Het dwingende karakter ervan gaat uit van de normen en waarden van een gemeenschap die hiermee haar onderlinge relaties regelt. Het hoort bij bepaalde functies en rollen en gaat gepaard met macht. Gezag wijst naar de manier waarop autoriteit bij het individu verschijnt. Verhaeghe vertelt niet waarom de een wel gezag lijkt te hebben en de ander niet. Ik denk dat het een kwestie is van kunde, uitstraling en karakter en ook of anderen  het je ‘gunnen’.  Voor onzekere mensen is het lastiger ‘gezag’ uit te stralen, maar je kunt het wel degelijk oefenen. De meeste van ons zullen zich vast een situatie kunnen herinneren waarin ze aan het stoeien waren met gezag, bijvoorbeeld als ouder of docent. Autoriteit is gedoemd te mislukken als je terugvalt op pure machtsuitoefening, te veel machtsuitoefening is een probleem (te weinig is dat ook).  Met dit onderscheid in gedachten kan je beargumenteren dat Arib weliswaar autoriteit én gezag had, maar daarbij mogelijk ook in bepaalde situaties te veel pure macht uitoefende; Van Miltenburg (en wellicht ook Bergkamp) faalde omdat de belichaamde autoriteit niet overtuigend is in ogen van anderen: ‘geen gezag’. In de kwestie-Arib kwam ook een gesprek op gang over de vraag of er ook sprake is van genderongelijkheid. Immers, vermeende woedeaanvallen van Rutte leidden niet tot dezelfde ophef; ook Dion Graus zit nog steeds op zijn plek, artikelen over zijn machtsmisbruik ten spijt. Sterker nog, als mannen politiek falen, komt er zelden een genderanalyse aan te pas (‘zou het met zijn man-zijn te maken hebben?’).  Ik raadpleegde de autoriteit op dit gebied en las The Authority Gap (2021) van Mary Ann Sieghart. Anders dan het Nederlands hanteert het Engels geen onderscheid tussen gezag en autoriteit, authority betekent beide. Sieghart toont aan dat vrouwen harder moeten werken om gezag te verkrijgen en als autoriteit te worden gezien. Vrouwen worden vaker onderbroken, hun ideeën krijgen pas weerklank als een man ze herhaalt, en ze krijgen te maken met negatieve, autoriteitsondermijnende stereotypering.  Het is herkenbaar: ik ken geen enkele vrouwelijke schrijver of wetenschapper die géén voorbeeld heeft hiervan. De mechanismen zitten diep in ons reptielenbrein ingebakken. Vrouwen zelf doen er ook aan mee, bijvoorbeeld door steevast louter mannen als bron citeren, soms om serieus genomen te worden. Een even formidabel als treurig voorbeeld is de recente poging om de canon van de Nederlandse literatuur op te frissen. Hoewel het merendeel van de respondenten dit keer vrouw was, rolde er een daverend conservatieve canon vol „dode witte mannen” uit.  Siegel oppert een aardig zelfonderzoekje dat je inzicht geeft in hoe je omgaat met gender en autoriteit. Voor degenen die op Twitter zitten: bekijk je laatste tien retweets. Waren de auteurs daarvan mannen of vrouwen? Acht van de tien keer is het een man. Het boek van Sieghart laat zien dat gender bij autoriteitskwesties in onze huidige samenleving altijd een rol speelt, dus ook in de Kamerkwestie. Daarnaast moet je, denk ik, ook kijken naar hoe ‘autoriteit’ werkt. Als er geen corrigerende principes zijn op de werking van autoritaire macht die met een functie is gegeven; als er een cirkel van mensen rondom de macht is die zijn mond houdt; als er geen actie wordt ondernomen als mensen aan de bel trekken; als grillige machtsuitoefening tot een angstcultuur leidt; als er geen heldere meldpunten zijn: dan kan ongezonde machtsuitoefening lang doorgaan, ook door vrouwen. Vrouwen zijn net mensen: gevoelig voor macht als ze eenmaal autoriteit verworven hebben.  Gelukkig is er goed nieuws. Met één generatie kan de gezagskloof verleden tijd zijn, stelt Sieghart. Dan moeten we wel aan de bak. Siegharts boek biedt een geweldig pakket aan oefeningen en vragen om ons bewust te maken van autoriteit, gezag en gender. Het drama rondom Arib is daarvoor de perfecte casus.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/06/de-gezagskloof-tussen-man-en-vrouw-is-nog-niet-weg-a4144385</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van mening veranderen hoeft niet jaren te duren ]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen week was het nieuws: oud-Kamervoorzitter Gerdi Verbeet is van mening veranderd over artikel 23. Ze heeft het lange tijd gesteund, maar nu vindt ze dat artikel 23 de sociale verdeeldheid in de hand werkt.  Mij trof niet zozeer het herziene standpunt van Verbeet, dat juich ik van harte toe; ik werd vooral vrolijk van het nieuws dat het nieuws was dat iemand van mening was veranderd na een kwart eeuw. Het zette me aan het denken: hoe vaak ben ik over belangrijke onderwerpen van mening veranderd? Als ik naar mijn eigen credo zou leven, ‘denken is van mening durven veranderen!’, dan zou dat vaak gebeurd moeten zijn. Maar dat is niet zo; als het om ideologische kwesties gaat als abortus, homohuwelijk, vrouwenrechten, sta ik daar nog hetzelfde in.  Wat wel regelmatig voorkwam, is dat ik na een gesprek meer begrip kreeg voor het standpunt van de ander, ook wanneer dat standpunt in mijn ogen conservatief was. Wat ook vaak voorkomt is dat, naarmate ik onzekerder ben over een standpunt, omdat ik er niet zoveel van af weet (voorbeeld: ‘hypotheekrente-aftrek’), ik sneller te overtuigen ben van een bepaalde mening.  Dat laatste is in overeenstemming met de meest recente wetenschappelijke inzichten over meningsvorming. In het onlangs verschenen Hoe verander je een mening? van David McRaney staat het er als volgt: „De snelheid van verandering is omgekeerd evenredig aan de kracht van onze zekerheden.”   Het boek gaat helaas niet over hoe je zelf van mening verandert (dat boek zou ik graag  lezen), maar over hoe je iemand anders van mening kunt laten veranderen. Het komt erop neer dat als iemand heel erg zeker is van zijn zaak, dit tamelijk wat inspanning kost, soms zelfs jaren.  McRaney geeft interessante voorbeelden. Zo zijn er lhbtq+-organisaties in Los Angeles die met succes mensen die tegen het homohuwelijk zijn, van mening hebben doen veranderen. Ze doen dat met een techniek die deep canvassing heet. Het gaat veel verder dan flyers uitdelen (daardoor verandert vrijwel niemand van mening). Het is een gesprekstechniek die iets weg heeft van relatietherapie: een langdurige investering in je gesprekspartner. Je moet eerst vaststellen hoe zeker iemand is van zijn zaak, dan vraag je hoe iemand door de zaak geraakt wordt. Je gaat je dus bezighouden met de emotionele en biografische laag die iemand tot een bepaald standpunt brengt. Je vat het standpunt van de ander samen en vraagt of je dat juist hebt gedaan. Je vertelt ook hoe jij zelf tot je standpunt bent gekomen. Je gaat niet in discussie met elkaar. Daarna kom je weer terug op hoe sterk iemands standpunt nu is. Als het goed is, zullen de gesprekspartners elkaar langzaam naderen. Het brein opent zich voor nieuwe informatie en er ontstaat ruimte om andermans zekerheden te bevragen. Gelukkig hoeft meningsverandering niet altijd jaren te duren, het kan ook binnen een avond. Ik geef een voorbeeld uit mijn eigen leven. Een aantal jaren geleden ging ik met mijn moeder naar een debatavond over euthanasie en dementie. Ik wist waar ik stond: vóór, want ja, wat een hel, dementeren. Een bekende VVD-ethica beargumenteerde dat zware dementie mensonwaardig was en dat iedereen vóór euthanasie moest zijn, dat dit een ‘goede dood’ was. Mijn moeder stak haar vinger de lucht in. Ik vond dat spannend, ik hoopte dat ze niet iets raars zou gaan zeggen. Ze vertelde dat ze niet per se vond dat euthanasie het grootste goed in een samenleving was; ze ging ervan uit dat als ze zou gaan dementeren, het belangrijkste wat ze kon krijgen, aandacht, liefde en menselijke zorg was, en niet de mogelijkheid van een zelfverkozen dood. Menswaardige zorg, dat zou lijden dragelijker maken.  Ik was onder de indruk van mijn moeder, omdat ze het gesprek aanging met de enorm van zichzelf overtuigde ethica. Ik begon aan mijn mening te twijfelen, vond nu dat ‘voor’ of ‘tegen’ euthanasie bij zware dementie een wat magere reductie was van een veel groter, gevoeliger gesprek over het levenseinde.  We zouden het vaker moeten doen, het ter sprake brengen waarover we van mening zijn veranderd. Een cynicus zou kunnen opmerken dat Verbeet er niet meer politiek op kan worden afgerekend, het risico op reputatieschade is beperkt. Toch stelt ze een inspirerend voorbeeld. Intussen is mijn moeder de dementerende oudere. Het is soms een hard gelag. Ik koester wat ze destijds zei, hardop; ik zie dat het klopt: liefde, aandacht en zorg maken het verschil.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/22/van-mening-veranderen-hoeft-niet-jaren-te-duren-a4142914</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Leesplezier kun je afdwingen noch opleggen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als tiener vond ik Het bittere kruid saai. Het proza was mij te afstandelijk. Kaal. Zeker, daar was een reden voor, trauma en dergelijke, dat snapte ik heus wel, maar het sloot voor geen meter aan bij mijn hartstochtelijke puberbrein. Mijn hart vlamde op van Andreas Burniers De zwembadmentaliteit en Tolstojs Anna Karenina. De leraar Nederlands vond het prima; zet maar op de lijst, ook de Russen! De reden dat iedereen Het bittere kruid las, was tamelijk prozaïsch: samen met Het gouden ei (Tim Krabbé) behoorde het tot de dunste boeken van de lijst. CPNB-directeur Eveline Aenderkerk kreeg nogal wat over zich heen toen ze tegenover de NOS stelde dat Het bittere kruid van Margo Minco „vakkundig elk plezier eruit ramt”. Natuurlijk, dit had ze in haar functie niet zo moeten zeggen, over geen énkel boek.  Ze kwam met officiële excuses met een rouwrand, die qua zware toonzetting het sorry van het Koninklijk Huis dat heel per ongeluk naar Griekenland afreisde ten tijde van corona, overtrof. Ik had het met Aenderkerk te doen: ze behoort tot de te koesteren groep die zich met hart en ziel inzet voor het boek. De wijze waarop leesminnend Nederland – voornamelijk 50-plussers – zich op haar stortte en haar aan stukken scheurde, was genadeloos. Oké, het was een ongelukkige uitspraak, maar dit? De context van de uitspraak was het inmiddels veelbesproken leesplezier waaraan het zou schorten bij de jeugd. Tegen de fixatie op leesplezier heb ik mij al eens gekeerd, door provocatief te pleiten voor het tegendeel, leesstraf: bij iedere misstap krijg je een boek aangesmeerd. Een verkeersovertreding? Hup! Tonio lezen!  Afgelopen week stuitte ik op een nieuw argument waarom de plezier-strategie gedoemd is tot falen. Wat voor lezen geldt, geldt tegenwoordig ook voor werk. Dat moet vooral ‘leuk’ zijn. In de column van Ben Tiggelaar ging het over ‘Playful Work Design’, ook wel PWD, het terrein dat nadenkt over het verhogen van werkplezier. Tiggelaar waarschuwt ons: „Het werkt alleen als mensen hun eigen pret regelen. Het top-down implementeren van plezier kan zelfs averechts werken.”   Aha! Als dat zo is, dan pak ik dat in mijn eigen huishouden niet goed aan. Ik implementeer voortdurend top-down strategieën om het leesplezier van mijn twaalfjarige dochter te verhogen, zoals: veel boeken voor haar kopen, de gouden griffelwinnaar verplichten, en verder de hele dag erg enthousiast over boeken praten. Intussen regelt ze haar eigen pret. Ze kiest voor opvallend veel Engelse young-adultboeken (They Both Die at the End); ze zijn niet altijd van recente datum, maar ze sluiten wel aan bij haar tienerbelevingswereld, zoals Sue Townsends’ The Secret Diary of Adrian Mole.  Plezier kun je afdwingen noch opleggen. De onvolprezen journalist Barbara Ehrenreich – ze overleed afgelopen zondag – heeft dat met haar geestige en scherpe pen als geen ander laten zien. In Bright Sided. How Positive Thinking Undermined America (2010) verzet zij zich tegen de positiviteitsdwang van een manipulatieve positiviteitsindustrie. Haar meest schrijnende voorbeeld betreft de zorgindustrie. Als ze kanker krijgt, vertelt iedereen haar dat ze positief moet blijven denken, vrolijke ‘pink ribbons’ moet dragen en haar enthousiasme moet zien te bewaren omdat ze anders haar eigen genezingsproces in de weg zit. Ehrenreichs laatste boek gaat over de dood: Natural Causes. An Epidemic of Wellness, the Certainty of Dying and Killing Ourselves to Live Longer. Ik heb enkele wijsheden onderstreept over het regelen van je eigen pret. „Het leven is te kort om van pleziertjes af te zien, en het zou te lang zijn zonder.”  De bestraffende toon die Aenderkerk ten deel viel is een vorm van zwartwit-denken die past in de huidige cancelcultuur. Een fout maken mag niet, dan ben je meteen ‘af’. Maar wie haar opmerking nog eens goed leest, kan er óók een compliment aan Het bittere kruid in lezen: hoog niveau, misschien niet het meest geschikt voor beginnende lezers. Precies wat mijn leraar Nederlands destijds ook zei over Het bittere kruid: vergis je niet, dun is niet per se makkelijk. Waar ik aan herinnerd werd, is dat negatieve aanbevelingen als een tierelier werken. Als mijn dochter aan de verplichte leeslijst begint, ken ik mijn tekst: ‘Het bittere kruid? Is een van de saaiste boeken die je moeder ooit las. Gaat al je leesplezier eruit rammen.’ Zeker weten dat ze er meteen aan begint. Tegen u zeg ik: Barbara Ehrenreich, die ramt vakkundig al je leesplezier eruit. En dat is een warme aanbeveling.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/09/leesplezier-kun-je-afdwingen-noch-opleggen-a4141233</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het lezen van   De duivelsverzen  is een daad van verzet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De zoetste wraak zou zijn als iedereen nu De duivelsverzen koopt, las ik her en der na de brute moordpoging op Salman Rushdie. De pen sterker dan het woord, de lezer machtiger dan een fatwa. Het CPNB kwam tegemoet aan de wens om iedereen Rushdie te laten lezen met het mooie initiatief om Woede, Rushdies Boekenweekgeschenk uit 2001, gratis aan te bieden. Meer dan 11.000 keer werd het boek de afgelopen week gedownload. De duivelsverzen haalde de bestsellerlijst nog niet; het boek is pas sinds twee dagen weer verkrijgbaar. Na tien jaar college te hebben gegeven over De duivelsverzen op de Vrije Universiteit durf ik de bewering aan dat downloaden of kopen enerzijds, en het lezen van Rushdie anderzijds, twee verschillende zaken zijn. Ik vermoed dat, naast de Koran en de Bijbel, De duivelsverzen een van de meest besproken en minst gelezen boeken is. Van de ongeveer twintig studenten die ik jaarlijks de opdracht gaf het boek te lezen, haalden de meesten de eindstreep niet. Geen ramp, het ging mij erom ze te laten ontdekken dat het vuistdikke boek bijzonder veel vergt van zijn lezers: het is postmodern, complex en bevat tal van literaire verwijzingen.  Als theoretische achtergrondtekst bij het college lazen we een hoofdstuk uit het proefschrift van filosoof René Gabriëls, Intellectuelen in Nederland. Publieke controversen over kernenergie, armoede en Rushdie (2001). Gabriëls constateert dat waar het boek van Rushdie zelf bomvol staat van hybriditeit, alle dubbelzinnigheid wordt „weggezuiverd” in het publieke debat. Er blijven twee blokken over: het vrije Westen  tegenover de orthodoxe islam. Filosoof Kenan Malik, die met From Fatwa to Jihad. How the World Changed. From The Satanic Verses to Charlie Hebdo een van de scherpste analyses over de impact van de zaak-Rushdie schreef, laat eveneens zien hoe elke pluraliteit uit het publieke vertoog over Rushdie verloren ging. Was je als eerste generatie Brits-Indiase migrant nog hooguit Punjabi of Bengali, als tweede generatie overwegend seculier en hooguit ‘Aziatisch’, de generaties ná Rushdie werden vooral ‘moslim’. Het bevalt Malik niks, deze paraplu-identiteit. Ze maken je relatie tot God allesbepalend in het publieke debat. Malik stelt dat moraal een identitaire kwestie is geworden, eerder dan een universele. De politieke strijd voor een betere wereld heeft plaatsgemaakt voor identiteitsgedreven woede en zo lang dit zo is zal islamisme kunnen blijven toeslaan. Malik waarschuwt dan ook voor wat hij ‘tribaal identiteitsdenken’ noemt. Zijn grootste zorg is dat velen in het Westen de fatwa hebben geïnternaliseerd in de vorm van zelfcensuur. Het islamisme is daarmee succesvol geweest, want wie durft alles nog te zeggen of te tekenen? Het zijn de ‘ongeschreven boeken’ waar we ons om zouden moeten bekommeren. Malik heeft gelijk; ik herken die geïnternaliseerde fatwa maar al te goed. De cartoons die ik toonde in hetzelfde college durf ik nu niet meer te laten zien. Met respect voor gelovigen heeft dat niet zoveel te maken, met angst voor mogelijke gevolgen ervan wel. Precies om deze reden is het belangrijk dat politieke leiders van zich laten horen na de moordaanslag op Rushdie. Zij bieden daarmee ruggensteun aan alle schrijvers en hun ‘ongeschreven boeken’, aan alle docenten en hun niet-gegeven lessen; aan hen die nu aarzelen of ze een bepaald boek of een bepaalde cartoon in een educatieve context nog durven bespreken of te laten zien. Goed dus dat Mark Rutte, Boris Johnson en Emmanuel Macron reageerden, de laatste deed dat het krachtigst: Rushdies gevecht is ons gevecht. Ik had graag gezien dat identitaire partijen als BIJ1 en Denk, de laatste met een relatief grote islamitische aanhang, zich ook hadden uitgesproken en dat juist zij ook die ruggensteun geven aan schrijvers en docenten in Nederland. Te meer omdat na de aanslag op de Franse docent Samuel Paty op 16 oktober 2020 prompt enkele dagen later een petitie in Nederland werd gelanceerd dat je de profeet niet mag beledigen. Partijleider van Denk, Farid Azarkan, ondertekende die. Door de timing ontstond de pijnlijke suggestie dat Paty het over zichzelf had afgeroepen.  Salman Rushdies De duivelsverzen is geen bedreiging voor gelovigen. Het is juist koren op de molen van moslims die zich gestigmatiseerd voelen door eenzijdige representatie. Het boek doorbreekt met al zijn dubbelzinnige speelsheid bij uitstek het simplistische narratief van twee botsende werelden: ‘het’ Westen versus ‘de’ islam. Het kopen van het boek is een daad van verzet, het lezen ervan nog meer; de boodschap ervan omarmen een bevrijding uit het verstikkende tribale identiteitsdenken.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/26/het-lezen-van-de-duivelsverzen-is-een-daad-van-verzet-a4139888</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Breid het gymnasium  uit met Arabisch]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik sloot het brugklasjaar van mijn dochter af met een ouderborrel in het Amsterdamse Beatrixpark en raakte aan de praat. Ik was (te) lang niet op een borrel geweest, en trapte enigszins bruusk af: „Zijn we met veel kakkers?”  Ik hoefde maar om me heen te kijken om te constateren dat de groep aanwezige ouders van de jonge gymnasiasten niet bepaald divers was. Het aantal kakkers viel mee, ik telde een paar polo’s. Bij wat doorvragen, bleek het clubje overwegend witte ouders zeker niet één pot nat: een aantal (onder wie ik zelf) hadden bijvoorbeeld een andere dan de Nederlandse nationaliteit. Maar, vrijwel zonder uitzondering: hartstikke hoogopgeleid.  Moest hier iets veranderen, en zo ja hoe? In ons midden bevond zich een onderwijseconoom met een andere culturele achtergrond  dan de Nederlandse, ze had zelf ook op een categoraal gymnasium gezeten. Uiteráárd moest hier iets veranderen.  ‘Het is van de zotte dat een gymnasium in de hoofdstad op geen enkele manier de populatie van de stad reflecteert.” Dat dit zo is, is niet per se de schuld van gymnasia, die houden zich namelijk keurig aan de wet: alle leerlingen met een vwo-advies zijn van harte welkom. Amsterdam probeert met een lotingssysteem vriendjespolitiek te voorkomen.  Is er dan wellicht een andere barrière voor ouders met een niet-westerse migratie-achtergrond? Let wel: het ene zelfstandige gymnasium is het andere niet: een enkel gymnasium experimenteert-met havo-vwo advies als voldoende toelatingseis; andere gymnasia proberen zich als inclusief te profileren. Bij het Haganum in Den Haag heeft 36 procent van de leerlingen  een niet-westerse achtergrond en 28 procent van de ouders een laag inkomen; 50 procent van de leerlingen van het Marnix Gymnasium Rotterdam bestaat uit ‘eerste generatie’-gymnasiasten.  Zou het niet een goed idee zijn, opperde de onderwijseconoom, om bijvoorbeeld iets aan het curriculum te doen en naast Grieks en Latijn klassieke Arabische talen te geven om zo het gymnasium aantrekkelijker te maken voor een bredere groep? Ik veerde op, wat heerlijk om een vakinhoudelijke aanpak te horen! Natuurlijk, Arabisch! Er is alle reden toe. Aristoteles, baken van de westerse beschaving, danken we aan een vertaling uit het Arabisch; ons numerieke stelsel komt uit het Midden-Oosten. Onder classici vind je medestanders. Voor leerlingen is het aantrekkelijk om kennis te maken met deze wereldtaal, en net als bij Grieks leer je een ander schrift. En zou het voor islamitische ouders niet een enorm pluspunt kunnen zijn om je kind naar het gymnasium te sturen? Ik belde meteen een bevriende Nederlandse moslima om te vragen wat ze vond van het plan om Arabisch aan te gaan bieden. Zou dat een verschil kunnen maken voor islamitische ouders? Zeker, dat was een aardig plan, en nee, dat zou bij lange na niet genoeg zijn. Kinderen met een Turkse en Marokkaanse achtergrond hebben minder kans op vwo-advies vanwege onderadvisering. Eenmaal het juiste advies op zak, voelen ze zich niet thuis op het gymnasium, want daar heerst een bepaald  ‘sfeertje’.  Ze vertelde het verhaal van haar nichtje op het gymnasium. In het begin ging het goed, ze had er zin in. Maar ze werd steeds somberder, introverter, ongelukkiger. Ze voelde zich een vreemde eend in de bijt, niemand leek op haar, qua uiterlijk en thuismilieu. Wat dan kan helpen is een leraar die zoiets herkent en opmerkt, en die kans is groter als het docententeam diverser is. Arabisch zou een manier kunnen zijn om het docententeam op gymnasia inclusiever te maken. Rolmodellen motiveren bovendien om te blijven en goed te presteren. De ouderborrel ging verder, ik werd bijgespijkerd over onderadvisering. Dat is zeker een probleem, maar het is toch een misvatting dat dit het grootste probleem is. Het is eerder zo dat kinderen met een niet-westerse migratieachtergrond een bepaald niveau niet halen omdat de ouders vaker laag opgeleid zijn dan de ouders van Nederlandse kinderen in de stad; investering in jonge jaren is daarom belangrijk om achterstanden weg te werken.  Het M-woord (‘middenschool’) was inmiddels gevallen. Ik zag een kans om mijn stokpaardje te berijden. Sommige bestuurders willen van gymnasia af en bewieroken Scandinavië en Frankijk als middenschoolvoorbeeld. Ik zeg: wil de middenschool effectief zijn, dan moet je Scandinavië en Frankrijk helemáál volgen: leraren moeten kunnen differentiëren en schaf artikel 23 van de Grondwet af, dat bijzonder onderwijs mogelijk maakt! Segregatie begint al op de basisschool. Daar willen Nederlanders met hun verzuilde koppigheid vast niet aan.  Dus: als niet grootscheeps, dan kleine veranderingen. Wat mij betreft gaan de handen op elkaar voor Arabisch op het gymnasium.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/14/breid-het-gymnasium-uit-met-arabisch-a4136479</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
