<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Stine Jensen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/stine-jensen/</link>
    <description><![CDATA[Stine Jensen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Aandacht trekken lukt activisten wel. Maar met welk effect?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met een flinke portie goede wil kon je er een iconoclastische kunst-performance  met een verwijzing naar Andy Warhol in zien: twee jonge vrouwen gooiden Heinz tomatensoep op  Zonnebloemen   van Van Gogh om zo aandacht te vragen voor milieuvervuiling door een oliemaatschappij. De klimaatactivisten van Just Stop Oil willen dat de Britse regering stopt met alle nieuwe gas- en olieboringen. Ze weten hoe de economie van de aandacht werkt: doe iets grensoverschrijdend, film het, zet het op sociale media en gij zult beloond worden met aandacht.  Tot mijn schrik werd er in talkshows tamelijk laconiek op gereageerd:  het „duo van dienst” dat bij  Khalid & Sophie  het nieuws van de dag doornam vond de jonge meiden schattig en, tja, als de ene generatie het verpest voor de andere, dan kun je dit verwachten. Mijn hart bloedde: ik zie kunstvernietiging als een barbaarse daad – de Taliban maken beelden kapot. Het kunstwerk zat achter glas,  maar de lijst bleek beschadigd .  Als de oudere generatie had gefaald, dan vooral omdat ‘wij’ kennelijk deze jongere generatie de wérkelijke waarde van kunst niet hebben bijgebracht. Kunstenaars zijn je bondgenoten  in de strijd tegen klimaatverandering, niet je vijand. Kunst kan je juist bewust maken van klimaatcrisis – denk aan ieder winters ijstafereel van Hendrick van Avercamp dat ons nu pijnlijk aangrijnst. De actie riep bij mij ook de vraag op hoever je mag gaan om aandacht te trekken voor je activistische doel. Van omgekeerde vlaggen tot afgeknipte haarlokken, er wordt de laatste tijd veel uit de kast getrokken.  Vanuit juridisch oogpunt is de vraag eenvoudig te beantwoorden: publiekelijk bezit vernietigen mag niet. De Just Stop Oil-activisten moeten zich dan ook verantwoorden voor de rechter. Lastiger is de vraag naar de effectiviteit van de protesten. Door een Van Gogh te besmeuren bereikten de actievoerders maximale aandacht – ik hoorde hierdoor voor het eerst van Just Stop Oil. Maar de protestactie riep bij mij weinig sympathie op, te meer daar  de actievoerders schreeuwden : „Wat is meer waard, kunst of leven? Is het meer waard dan voedsel? Meer dan gerechtigheid? Zijn jullie meer begaan met het beschermen van een kunstwerk of met het beschermen van onze planeet en de bevolking?” Op sociale media werd de agressie van de activisten het onderwerp van het gesprek, in plaats van klimaatvervuiling door bedrijven en de overheid. Als de ogen verdwijnen van de bal naar de spelers, is de actie dan nog wel effectief? Iets soortgelijks gebeurde ook bij het activistisch afknippen van plukjes haar om aandacht te vragen voor de situatie van vrouwen in Iran. Wat aanvankelijk een effectieve socialemediastrategie was om wereldwijd  aandacht te vragen voor de dood van Iraanse vrouw Mahsa Amini, sloeg om in een  discussie over hashtagkaping  en over de vraag of het afknippen van een lokje haar  niet gratuit was , of degenen die dat deden zelf soms het middelpunt van de aandacht wilden zijn.  Jammer, want ik vond de lok een sterke symbolische actie om aandacht te generen (ook niet meer dan dat, de ayatollahs zullen er niet wakker van liggen) waarbij je anderen of andermans eigendommen geen schade berokkent maar wel de naam van  Amini blijft herhalen. Kortom: een typische sociale-media-actie conform de wetten van de aandachtseconomie.  De stemming sloeg ook bij mij om toen Frits Wester Sigrid Kaag voor de camera de schaar aanreikte. Iemand activisme opdringen is naar. Dat geldt wat mij betreft ook voor het  dwingende verzoek aan voetbalspelers  om een regenboogband te dragen. Hoezeer homo-emancipatie ook nodig is in de voetbalsport, ik vind het ongemakkelijk als mensen in een positie worden gebracht waarin ze tot ideologisch activisme gedwongen worden. Dat neemt niet weg dat de verantwoording van de weigerende Feyenoord-aanvoerder Kökcü – zijn geloof weerhield hem ervan – buitengewoon pijnlijk was.  Ironisch genoeg werkt de economie van aandacht zo dat negativiteit en haat bij uitstek óók aandacht genereren. Kökcü’s ‘nee’ draagt grandioos bij aan een verder bewustzijn rondom homo-emancipatie: er verschenen artikelen over spreekkoren, het maakte duidelijk dat er helaas nog veel werk aan de winkel is om discriminatie aan te pakken.  Iets dergelijks kun je trouwens ook zeggen over de Van Gogh-beschadiging door milieuactivisten. Enkele talkshowgasten daargelaten heb ik vooral veel mensen hun afschuw horen uitspreken over de actie van Just Stop Oil. Zelden zoveel hartstochtelijk pleidooien gezien voor de waarde, kracht en troost van kunst, de  Zonnebloemen  in het bijzonder. Ik had zin om ze te gaan zien, naar een museum te gaan, kunst te koesteren.  Stine Jensen  is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/21/aandacht-trekken-lukt-activisten-wel-maar-met-welk-effect-a4145840</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De gezagskloof tussen man en vrouw is  nog niet weg]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gezag houdt de gemoederen op dit moment flink bezig, het splijt de mensheid in tweeën. De een zou het wel hebben (Arib, Bosma), de ander niet (Bergkamp, Van Miltenburg). In een  fraaie reconstructie in  NRC    van het Kamervoorzitterschap van Arib, bleef ik lang hangen bij de volgende zin: „Met autoriteit, souplesse en humor leidt Arib belangrijke Kamerdebatten. Voor velen is ze een verademing na de gezagsloze Anouchka van Miltenburg (VVD)”.   In zijn boek  Autoriteit  (2015) maakt klinisch psycholoog Paul Verhaeghe een onderscheid tussen ‘gezag’ en ‘autoriteit’. Autoriteit is iets wat je draagt op grond van iets wat jou overstijgt, je hebt het nooit als individu. Het dwingende karakter ervan gaat uit van de normen en waarden van een gemeenschap die hiermee haar onderlinge relaties regelt. Het hoort bij bepaalde functies en rollen en gaat gepaard met macht. Gezag wijst naar de manier waarop autoriteit bij het individu verschijnt. Verhaeghe vertelt niet waarom de een wel gezag lijkt te hebben en de ander niet. Ik denk dat het een kwestie is van kunde, uitstraling en karakter en ook of anderen  het je ‘gunnen’.  Voor onzekere mensen is het lastiger ‘gezag’ uit te stralen, maar je kunt het wel degelijk oefenen. De meeste van ons zullen zich vast een situatie kunnen herinneren waarin ze aan het stoeien waren met gezag, bijvoorbeeld als ouder of docent. Autoriteit is gedoemd te mislukken als je terugvalt op pure machtsuitoefening, te veel machtsuitoefening is een probleem (te weinig is dat ook).  Met dit onderscheid in gedachten kan je beargumenteren dat Arib weliswaar autoriteit én gezag had, maar daarbij mogelijk ook in bepaalde situaties te veel pure macht uitoefende; Van Miltenburg (en wellicht ook Bergkamp) faalde omdat de belichaamde autoriteit niet overtuigend is in ogen van anderen: ‘geen gezag’. In de kwestie-Arib kwam ook een gesprek op gang over de  vraag of er ook sprake is van genderongelijkheid . Immers, vermeende woedeaanvallen van Rutte leidden niet tot dezelfde ophef; ook Dion Graus zit nog steeds op zijn plek,  artikelen over zijn machtsmisbruik  ten spijt. Sterker nog, als mannen politiek falen, komt er zelden een genderanalyse aan te pas (‘zou het met zijn man-zijn te maken hebben?’).  Ik raadpleegde de autoriteit op dit gebied en las  The Authority Gap  (2021) van Mary Ann Sieghart. Anders dan het Nederlands hanteert het Engels geen onderscheid tussen gezag en autoriteit,  authority  betekent beide. Sieghart toont aan dat vrouwen harder moeten werken om gezag te verkrijgen en als autoriteit te worden gezien. Vrouwen worden vaker onderbroken, hun ideeën krijgen pas weerklank als een man ze herhaalt, en ze krijgen te maken met negatieve, autoriteitsondermijnende stereotypering.  Het is herkenbaar: ik ken geen enkele vrouwelijke schrijver of wetenschapper die géén voorbeeld heeft hiervan. De mechanismen zitten diep in ons reptielenbrein ingebakken. Vrouwen zelf doen er ook aan mee, bijvoorbeeld door steevast louter mannen als bron citeren, soms om serieus genomen te worden. Een even formidabel als treurig voorbeeld is de recente poging om de canon van de Nederlandse literatuur op te frissen. Hoewel  het merendeel van de respondenten dit keer vrouw was , rolde er een daverend conservatieve canon vol  „dode witte mannen”  uit.  Siegel oppert een aardig zelfonderzoekje dat je inzicht geeft in hoe je omgaat met gender en autoriteit. Voor degenen die op Twitter zitten: bekijk je laatste tien retweets. Waren de auteurs daarvan mannen of vrouwen? Acht van de tien keer is het een man. Het boek van Sieghart laat zien dat gender bij autoriteitskwesties in onze huidige samenleving altijd een rol speelt, dus ook in de Kamerkwestie. Daarnaast moet je, denk ik, ook kijken naar hoe ‘autoriteit’ werkt. Als er geen corrigerende principes zijn op de werking van autoritaire macht die met een functie is gegeven; als er een cirkel van mensen rondom de macht is die zijn mond houdt; als er geen actie wordt ondernomen als mensen aan de bel trekken; als grillige machtsuitoefening tot een angstcultuur leidt; als er geen heldere meldpunten zijn: dan kan ongezonde machtsuitoefening lang doorgaan, ook door vrouwen. Vrouwen zijn net mensen: gevoelig voor macht als ze eenmaal autoriteit verworven hebben.  Gelukkig is er goed nieuws. Met één generatie kan de gezagskloof verleden tijd zijn, stelt Sieghart. Dan moeten we wel aan de bak. Siegharts boek biedt een geweldig pakket aan oefeningen en vragen om ons bewust te maken van autoriteit, gezag en gender. Het drama rondom Arib is daarvoor de perfecte casus. Stine Jensen  is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column  op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/10/06/de-gezagskloof-tussen-man-en-vrouw-is-nog-niet-weg-a4144385</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van mening veranderen hoeft niet jaren te duren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen week was het nieuws:  oud-Kamervoorzitter Gerdi Verbeet  is van mening veranderd over artikel 23. Ze heeft het lange tijd gesteund, maar nu vindt ze dat artikel 23 de sociale verdeeldheid in de hand werkt.  Mij trof niet zozeer het herziene standpunt van Verbeet, dat juich ik van harte toe; ik werd vooral vrolijk van het nieuws dat het nieuws was dat iemand van mening was veranderd na een kwart eeuw. Het zette me aan het denken: hoe vaak ben ik over belangrijke onderwerpen van mening veranderd? Als ik naar mijn eigen credo zou leven, ‘denken is van mening durven veranderen!’, dan zou dat vaak gebeurd moeten zijn. Maar dat is niet zo; als het om ideologische kwesties gaat als abortus, homohuwelijk, vrouwenrechten, sta ik daar nog hetzelfde in.  Wat wel regelmatig voorkwam, is dat ik na een gesprek meer begrip kreeg voor het standpunt van de ander, ook wanneer dat standpunt in mijn ogen conservatief was. Wat ook vaak voorkomt is dat, naarmate ik onzekerder ben over een standpunt, omdat ik er niet zoveel van af weet (voorbeeld: ‘hypotheekrente-aftrek’), ik sneller te overtuigen ben van een bepaalde mening.  Dat laatste is in overeenstemming met de meest recente wetenschappelijke inzichten over meningsvorming. In het onlangs verschenen  Hoe verander je een mening?  van David McRaney staat het er als volgt: „De snelheid van verandering is omgekeerd evenredig aan de kracht van onze zekerheden.”   Het boek gaat helaas niet over hoe je zelf van mening verandert (dat boek zou ik graag  lezen), maar over hoe je iemand anders van mening kunt laten veranderen. Het komt erop neer dat als iemand heel erg zeker is van zijn zaak, dit tamelijk wat inspanning kost, soms zelfs jaren.  McRaney geeft interessante voorbeelden. Zo zijn er lhbtq+-organisaties in Los Angeles die met succes mensen die tegen het homohuwelijk zijn, van mening hebben doen veranderen. Ze doen dat met een techniek die  deep canvassing  heet. Het gaat veel verder dan flyers uitdelen (daardoor verandert vrijwel niemand van mening). Het is een gesprekstechniek die iets weg heeft van relatietherapie: een langdurige investering in je gesprekspartner. Je moet eerst vaststellen hoe zeker iemand is van zijn zaak, dan vraag je hoe iemand door de zaak geraakt wordt. Je gaat je dus bezighouden met de emotionele en biografische laag die iemand tot een bepaald standpunt brengt. Je vat het standpunt van de ander samen en vraagt of je dat juist hebt gedaan. Je vertelt ook hoe jij zelf tot je standpunt bent gekomen. Je gaat niet in discussie met elkaar. Daarna kom je weer terug op hoe sterk iemands standpunt nu is. Als het goed is, zullen de gesprekspartners elkaar langzaam naderen. Het brein opent zich voor nieuwe informatie en er ontstaat ruimte om andermans zekerheden te bevragen. Gelukkig hoeft meningsverandering niet altijd jaren te duren, het kan ook binnen een avond. Ik geef een voorbeeld uit mijn eigen leven. Een aantal jaren geleden ging ik met mijn moeder naar een debatavond over euthanasie en dementie. Ik wist waar ik stond: vóór, want ja, wat een hel, dementeren. Een bekende VVD-ethica beargumenteerde dat zware dementie mensonwaardig was en dat iedereen vóór euthanasie moest zijn, dat dit een ‘goede dood’ was. Mijn moeder stak haar vinger de lucht in. Ik vond dat spannend, ik hoopte dat ze niet iets raars zou gaan zeggen. Ze vertelde dat ze niet per se vond dat euthanasie het grootste goed in een samenleving was; ze ging ervan uit dat als ze zou gaan dementeren, het belangrijkste wat ze kon krijgen, aandacht, liefde en menselijke zorg was, en niet de mogelijkheid van een zelfverkozen dood. Menswaardige zorg, dat zou lijden dragelijker maken.  Ik was onder de indruk van mijn moeder, omdat ze het gesprek aanging met de enorm van zichzelf overtuigde ethica. Ik begon aan mijn mening te twijfelen, vond nu dat ‘voor’ of ‘tegen’ euthanasie bij zware dementie een wat magere reductie was van een veel groter, gevoeliger gesprek over het levenseinde.  We zouden het vaker moeten doen, het ter sprake brengen waarover we van mening zijn veranderd. Een cynicus zou kunnen opmerken dat Verbeet er niet meer politiek op kan worden afgerekend, het risico op reputatieschade is beperkt. Toch stelt ze een inspirerend voorbeeld. Intussen is mijn moeder de dementerende oudere. Het is soms een hard gelag. Ik koester wat ze destijds zei, hardop; ik zie dat het klopt: liefde, aandacht en zorg maken het verschil. Stine Jensen  is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op  deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/22/van-mening-veranderen-hoeft-niet-jaren-te-duren-a4142914</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Leesplezier kun je afdwingen noch opleggen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als tiener vond ik  Het bittere kruid  saai. Het proza was mij te afstandelijk. Kaal. Zeker, daar was een reden voor, trauma en dergelijke, dat snapte ik heus wel, maar het sloot voor geen meter aan bij mijn hartstochtelijke puberbrein. Mijn hart vlamde op van Andreas Burniers  De zwembadmentaliteit  en Tolstojs  Anna Karenina . De leraar Nederlands vond het prima; zet maar op de lijst, ook de Russen! De reden dat iedereen  Het bittere kruid  las, was tamelijk prozaïsch: samen met  Het gouden ei  (Tim Krabbé) behoorde het tot de dunste boeken van de lijst. CPNB-directeur Eveline Aenderkerk  kreeg nogal wat over zich heen  toen ze tegenover de NOS stelde dat  Het bittere kruid  van Margo Minco „ vakkundig elk plezier eruit ramt ”. Natuurlijk, dit had ze in haar functie niet zo moeten zeggen, over geen énkel boek.  Ze kwam met officiële excuses met een rouwrand, die qua zware toonzetting het sorry van het Koninklijk Huis dat heel per ongeluk naar Griekenland afreisde ten tijde van corona, overtrof. Ik had het met Aenderkerk te doen: ze behoort tot de te koesteren groep die zich met hart en ziel inzet voor het boek. De wijze waarop leesminnend Nederland – voornamelijk 50-plussers – zich op haar stortte en haar aan stukken scheurde, was genadeloos. Oké, het was een ongelukkige uitspraak, maar dit? De context van de uitspraak was het inmiddels veelbesproken leesplezier waaraan het zou schorten bij de jeugd. Tegen de fixatie op leesplezier heb ik mij al eens gekeerd, door provocatief te pleiten voor het tegendeel,  leesstraf : bij iedere misstap krijg je een boek aangesmeerd. Een verkeersovertreding? Hup!  Tonio  lezen!  Afgelopen week stuitte ik op een nieuw argument waarom de plezier-strategie gedoemd is tot falen. Wat voor lezen geldt, geldt tegenwoordig ook voor werk. Dat moet vooral ‘leuk’ zijn. In de  column van Ben Tiggelaar  ging het over ‘Playful Work Design’, ook wel PWD, het terrein dat nadenkt over het verhogen van werkplezier. Tiggelaar waarschuwt ons: „Het werkt alleen als mensen hun eigen pret regelen. Het top-down implementeren van plezier  kan zelfs averechts werken .”   Aha! Als dat zo is, dan pak ik dat in mijn eigen huishouden niet goed aan. Ik implementeer voortdurend top-down strategieën om het leesplezier van mijn twaalfjarige dochter te verhogen, zoals: veel boeken voor haar kopen, de gouden griffelwinnaar verplichten, en verder de hele dag erg enthousiast over boeken praten. Intussen regelt ze haar eigen pret. Ze kiest voor opvallend veel Engelse young-adultboeken ( They Both Die at the End ); ze zijn niet altijd van recente datum, maar ze sluiten wel aan bij haar tienerbelevingswereld, zoals Sue Townsends’  The Secret Diary of Adrian Mole .  Plezier kun je afdwingen noch opleggen. De onvolprezen journalist Barbara Ehrenreich – ze overleed afgelopen zondag – heeft dat met haar geestige en scherpe pen als geen ander laten zien. In  Bright Sided. How Positive Thinking Undermined America  (2010) verzet zij zich tegen de positiviteitsdwang van een manipulatieve positiviteitsindustrie. Haar meest schrijnende voorbeeld betreft de zorgindustrie. Als ze kanker krijgt, vertelt iedereen haar dat ze positief moet blijven denken, vrolijke ‘pink ribbons’ moet dragen en haar enthousiasme moet zien te bewaren omdat ze anders haar eigen genezingsproces in de weg zit. Ehrenreichs laatste boek gaat over de dood:  Natural Causes. An Epidemic of Wellness, the Certainty of Dying and Killing Ourselves to Live Longer . Ik heb enkele wijsheden onderstreept over het regelen van je eigen pret. „Het leven is te kort om van pleziertjes af te zien, en het zou te lang zijn zonder.”  De bestraffende toon die Aenderkerk ten deel viel is een vorm van zwartwit-denken die past in de huidige cancelcultuur. Een fout maken mag niet, dan ben je meteen ‘af’. Maar wie haar opmerking nog eens goed leest, kan er óók een compliment aan  Het bittere kruid  in lezen: hoog niveau, misschien niet het meest geschikt voor beginnende lezers. Precies wat mijn leraar Nederlands destijds ook zei over  Het bittere kruid : vergis je niet, dun is niet per se makkelijk. Waar ik aan herinnerd werd, is dat negatieve aanbevelingen als een tierelier werken. Als mijn dochter aan de verplichte leeslijst begint, ken ik mijn tekst: ‘ Het bittere kruid ? Is een van de saaiste boeken die je moeder ooit las. Gaat al je leesplezier eruit rammen.’ Zeker weten dat ze er meteen aan begint. Tegen u zeg ik: Barbara Ehrenreich, die ramt vakkundig al je leesplezier eruit. En dat is een warme aanbeveling. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/09/09/leesplezier-kun-je-afdwingen-noch-opleggen-a4141233</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het lezen van De duivelsverzen is een daad van verzet]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De zoetste wraak zou zijn als iedereen nu  De duivelsverzen  koopt, las ik her en der na de brute moordpoging op Salman Rushdie. De pen sterker dan het woord, de lezer machtiger dan een fatwa. Het CPNB kwam tegemoet aan de wens om iedereen Rushdie te laten lezen met het mooie initiatief om  Woede , Rushdies Boekenweekgeschenk uit 2001, gratis aan te bieden. Meer dan 11.000 keer werd het boek de afgelopen week gedownload.  De duivelsverzen  haalde de bestsellerlijst nog niet; het boek is pas sinds twee dagen weer verkrijgbaar. Na tien jaar college te hebben gegeven over  De duivelsverzen  op de Vrije Universiteit durf ik de bewering aan dat downloaden of kopen enerzijds, en het lezen van Rushdie anderzijds, twee verschillende zaken zijn. Ik vermoed dat, naast de Koran en de Bijbel,  De duivelsverzen  een van de meest besproken en minst gelezen boeken is. Van de ongeveer twintig studenten die ik jaarlijks de opdracht gaf het boek te lezen, haalden de meesten de eindstreep niet. Geen ramp, het ging mij erom ze te laten ontdekken dat het vuistdikke boek bijzonder veel vergt van zijn lezers: het is postmodern, complex en bevat tal van literaire verwijzingen.  Als theoretische achtergrondtekst bij het college lazen we een hoofdstuk uit het proefschrift van filosoof René Gabriëls,  Intellectuelen in Nederland. Publieke controversen over kernenergie, armoede en Rushdie  (2001). Gabriëls constateert dat waar het boek van Rushdie zelf bomvol staat van hybriditeit, alle dubbelzinnigheid wordt „weggezuiverd” in het publieke debat. Er blijven twee blokken over: het vrije Westen  tegenover de orthodoxe islam. Filosoof Kenan Malik, die met  From Fatwa to Jihad. How the World Changed. From The Satanic Verses to Charlie Hebdo  een van de scherpste analyses over de impact van de zaak-Rushdie schreef, laat eveneens zien hoe elke pluraliteit uit het publieke vertoog over Rushdie verloren ging. Was je als eerste generatie Brits-Indiase migrant nog hooguit Punjabi of Bengali, als tweede generatie overwegend seculier en hooguit ‘Aziatisch’, de generaties ná Rushdie werden vooral ‘moslim’. Het bevalt Malik niks, deze paraplu-identiteit. Ze maken je relatie tot God allesbepalend in het publieke debat. Malik stelt dat moraal een identitaire kwestie is geworden, eerder dan een universele. De politieke strijd voor een betere wereld heeft plaatsgemaakt voor identiteitsgedreven woede en zo lang dit zo is zal islamisme kunnen blijven toeslaan. Malik waarschuwt dan ook voor wat hij ‘tribaal identiteitsdenken’ noemt. Zijn grootste zorg is dat velen in het Westen de fatwa hebben geïnternaliseerd in de vorm van zelfcensuur. Het islamisme is daarmee succesvol geweest, want wie durft alles nog te zeggen of te tekenen? Het zijn de  ‘ongeschreven boeken’  waar we ons om zouden moeten bekommeren. Malik heeft gelijk; ik herken die geïnternaliseerde fatwa maar al te goed. De cartoons die ik toonde in hetzelfde college durf ik nu niet meer te laten zien. Met respect voor gelovigen heeft dat niet zoveel te maken, met angst voor mogelijke gevolgen ervan wel. Precies om deze reden is het belangrijk dat politieke leiders van zich laten horen na de moordaanslag op Rushdie. Zij bieden daarmee ruggensteun aan alle schrijvers en hun ‘ongeschreven boeken’, aan alle docenten en hun niet-gegeven lessen; aan hen die nu aarzelen of ze een bepaald boek of een bepaalde cartoon in een educatieve context nog durven bespreken of te laten zien. Goed dus dat Mark Rutte, Boris Johnson en  Emmanuel Macron  reageerden, de laatste deed dat het krachtigst: Rushdies gevecht is ons gevecht. Ik had graag gezien dat identitaire partijen als BIJ1 en Denk, de laatste met een relatief grote islamitische aanhang, zich ook hadden uitgesproken en dat juist zij ook die ruggensteun geven aan schrijvers en docenten in Nederland. Te meer omdat na de aanslag op de Franse docent Samuel Paty op 16 oktober 2020 prompt enkele dagen later  een petitie  in Nederland werd gelanceerd dat je de profeet niet mag beledigen. Partijleider van Denk, Farid Azarkan, ondertekende die. Door de timing ontstond de pijnlijke suggestie dat Paty het over zichzelf had afgeroepen.  Salman Rushdies  De duivelsverzen  is geen bedreiging voor gelovigen. Het is juist koren op de molen van moslims die zich gestigmatiseerd voelen door eenzijdige representatie. Het boek doorbreekt met al zijn dubbelzinnige speelsheid bij uitstek het simplistische narratief van twee botsende werelden: ‘het’ Westen versus ‘de’ islam. Het kopen van het boek is een daad van verzet, het lezen ervan nog meer; de boodschap ervan omarmen een bevrijding uit het verstikkende tribale identiteitsdenken. Stine Jensen  is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/26/het-lezen-van-de-duivelsverzen-is-een-daad-van-verzet-a4139888</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Breid het gymnasium  uit met Arabisch]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik sloot het brugklasjaar van mijn dochter af met een ouderborrel in het Amsterdamse Beatrixpark en raakte aan de praat. Ik was (te) lang niet op een borrel geweest, en trapte enigszins bruusk af: „Zijn we met veel kakkers?”  Ik hoefde maar om me heen te kijken om te constateren dat de groep aanwezige ouders van de jonge gymnasiasten niet bepaald divers was. Het aantal kakkers viel mee, ik telde een paar polo’s. Bij wat doorvragen, bleek het clubje overwegend witte ouders zeker niet één pot nat: een aantal (onder wie ik zelf) hadden bijvoorbeeld een andere dan de Nederlandse nationaliteit. Maar, vrijwel zonder uitzondering: hartstikke hoogopgeleid.  Moest hier iets veranderen, en zo ja hoe? In ons midden bevond zich een  onderwijseconoom met een andere culturele achtergrond   dan de Nederlandse, ze had zelf ook op een categoraal gymnasium gezeten. Uiteráárd moest hier iets veranderen.  ‘Het is van de zotte dat een gymnasium in de hoofdstad op geen enkele manier de populatie van de stad reflecteert.” Dat dit zo is, is niet per se de schuld van gymnasia, die houden zich namelijk keurig aan de wet: alle leerlingen met een vwo-advies zijn van harte welkom. Amsterdam probeert met een lotingssysteem vriendjespolitiek te voorkomen.  Is er dan wellicht een andere barrière voor ouders met een niet-westerse migratie-achtergrond? Let wel:  het ene zelfstandige gymnasium is het andere niet : een enkel gymnasium experimenteert-met havo-vwo advies als voldoende toelatingseis; andere gymnasia proberen zich als inclusief te profileren. Bij het Haganum in Den Haag heeft 36 procent van de leerlingen  een niet-westerse achtergrond en 28 procent van de ouders een laag inkomen; 50 procent van de leerlingen van het Marnix Gymnasium Rotterdam bestaat uit ‘eerste generatie’-gymnasiasten.  Zou het niet een goed idee zijn, opperde de onderwijseconoom, om bijvoorbeeld iets aan het curriculum te doen en naast Grieks en Latijn klassieke Arabische talen te geven om zo het gymnasium aantrekkelijker te maken voor een bredere groep? Ik veerde op, wat heerlijk om een vakinhoudelijke aanpak te horen! Natuurlijk, Arabisch! Er is alle reden toe. Aristoteles, baken van de westerse beschaving, danken we aan een vertaling uit het Arabisch; ons numerieke stelsel komt uit het Midden-Oosten.  Onder classici vind je medestanders . Voor leerlingen is het aantrekkelijk om kennis te maken met deze wereldtaal, en net als bij Grieks leer je een ander schrift. En zou het voor islamitische ouders niet een enorm pluspunt kunnen zijn om je kind naar het gymnasium te sturen? Ik belde meteen een bevriende Nederlandse moslima om te vragen wat ze vond van het plan om Arabisch aan te gaan bieden. Zou dat een verschil kunnen maken voor islamitische ouders? Zeker, dat was een aardig plan, en nee, dat zou bij lange na niet genoeg zijn. Kinderen met een Turkse en Marokkaanse achtergrond hebben minder kans op vwo-advies vanwege onderadvisering. Eenmaal het juiste advies op zak, voelen ze zich niet thuis op het gymnasium, want daar heerst een bepaald  ‘sfeertje’.  Ze vertelde het verhaal van haar nichtje op het gymnasium. In het begin ging het goed, ze had er zin in. Maar ze werd steeds somberder, introverter, ongelukkiger. Ze voelde zich een vreemde eend in de bijt, niemand leek op haar, qua uiterlijk en thuismilieu. Wat dan kan helpen is een leraar die zoiets herkent en opmerkt, en die kans is groter als het docententeam diverser is. Arabisch zou een manier kunnen zijn om het docententeam op gymnasia inclusiever te maken. Rolmodellen motiveren bovendien om te blijven en goed te presteren. De ouderborrel ging verder, ik werd bijgespijkerd over onderadvisering. Dat is zeker een probleem, maar het is toch  een misvatting dat dit het grootste probleem is . Het is eerder zo dat kinderen met een niet-westerse migratieachtergrond een bepaald niveau niet halen omdat de ouders vaker laag opgeleid zijn dan de ouders van Nederlandse kinderen in de stad; investering in jonge jaren is daarom belangrijk om achterstanden weg te werken.  Het M-woord (‘middenschool’) was inmiddels gevallen. Ik zag een kans om mijn stokpaardje te berijden. Sommige bestuurders willen van gymnasia af en bewieroken Scandinavië en Frankijk als middenschoolvoorbeeld. Ik zeg: wil de middenschool effectief zijn, dan moet je Scandinavië en Frankrijk helemáál volgen: leraren moeten kunnen differentiëren  en schaf artikel 23 van de Grondwet af , dat bijzonder onderwijs mogelijk maakt! Segregatie begint al op de basisschool. Daar willen Nederlanders met hun verzuilde koppigheid vast niet aan.  Dus: als niet grootscheeps, dan kleine veranderingen. Wat mij betreft gaan de handen op elkaar voor Arabisch op het gymnasium.  Stine Jensen  is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/14/breid-het-gymnasium-uit-met-arabisch-a4136479</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geef je bijzonderheid  niet altijd de hoofdrol]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Jaarlijks verzamelen 275 wetenschappers en vertegenwoordigers van de maatschappij zich voor een diner om de rol van de wetenschap in de samenleving te vieren. Tijdens de Avond van Wetenschap en Maatschappij worden twee prijzen uitgereikt, een voor excellente wetenschapscommunicatie (de Irispenning, vorig jaar door Marion Koopmans gewonnen) en een voor het meest relevante onderzoek voor de samenleving (de Huibregtsenprijs). Ik hoop altijd vurig op een uitnodiging, want het is een inspirerende avond. Je wordt door 25 topwetenschappers bijgepraat over lopend wetenschappelijk onderzoek. Gelukkig viel afgelopen week de uitnodiging in mijn digitale brievenbus. Ik haastte me om mij aan te melden, maar bleef halverwege het invullen van mijn persoonlijke gegevens hangen. „We bieden een vegetarisch menu aan. Mocht u desondanks toch prijs stellen op vlees of vis, dan kunt u dat hier aangeven.”  Ik ben een vegetariër die buiten de deur wel eens vis eet, maar nu zou ik, zo ervoer ik het, de organisatie opzadelen met een last als ik ‘desondanks toch’ iets extra’s wilde. Ik belde mijn zus, geen vegetariër, om te horen of zij was uitgenodigd. Ook zij zou gaan, en ze was net als ik blijven hangen bij die vraag. Ze had, net als ik, besloten dat ze die avond geen uitzondering wilde zijn door desondanks toch om vlees te vragen.  De formulering markeert een verandering: de uitzondering (vegetariër) is tot norm verheven en vlees of vis eten wordt een bewuste daad. Ik kon me vinden in de keuze van de organisatie om het anders aan te pakken. De jaren dat ik er eerder bij was, hadden mensen met dieetwensen een glaasje op tafel met knikkers erin. Dat leverde een heel kleurenpalet op: blauw (geen vlees), groen (veganistisch), geel (lactosevrij), paars (glutenvrij) enzovoort. Ik staarde altijd naar die glaasjes; sommige mensen hadden echt veel knikkers, het voelde intiem, een kwestie van privacy: o kijk, die hoogleraar heeft een glutenallergie! Het leidde me ook af omdat ik me door al die knikkers bezig ging houden met logistiek en het personeel dat met zoveel kleurtjes rekening moesten houden. Wat me desondanks toch ieder jaar opviel: de vegetariërs waren in de minderheid. De keuze om vegetarisch de norm te maken is dus geen praktische maar een morele keuze. In haar zojuist verschenen boek  Sensibel. Over de grenzen van de menselijke gevoeligheid  staat de Duitse filosoof Svenja Flasspö̈hler stil bij het toegenomen aantal dieetwensen en allergieën. Volgens haar leven we in een hypersensibele samenleving waarbij het bijzondere het steeds vaker wint van het universele. Ze vraagt zich af sinds wanneer we zo gevoelig zijn geworden. Als je geen rekening houdt met iemands bijzonderheden – van dieetwensen tot aanspreekvormen –, leidt dat tegenwoordig al snel tot stevige kwetsuren. Waarom zijn we zo sensibel geworden en waarom willen we zo duidelijk allergieën communiceren? Is dat een reactie op iets? En waar ligt het kantelpunt: wanneer krijg je een onleefbare samenleving? Zijn we nog wel één gemeenschap?  „Een pregnant voorbeeld van deze crisis van het algemene is het ritueel van de gezamenlijke maaltijd, die nauwelijks meer mogelijk is als iedereen aan tafel wel een of andere gevoeligheid heeft. In de sla zitten noten? Daar ben ik helaas allergisch voor. Vlees? Ik ben vegetarië̈r. Geen fruit uit de eigen streek? Ecologisch gezien een schandelijke zaak, waar ik niet achter sta. Hoe sterker de sensibilisering, des te groter de waarschijnlijkheid dat iedereen alleen eet en staat”, stelt Flasspöhler. Ze merkt op dat sensibiliteit niet per se hetzelfde is als progressiviteit. Sensibiliteit kan omslaan in regressie en agressiviteit, als ze verabsoluteerd en verheerlijkt wordt. Flasspöhler pleit ervoor om sensibiliteit gelijk op te laten gaan met weerbaarheid, om de gemeenschap bij elkaar te houden. Dat betekent dus: niet je bijzonderheid altijd de hoofdrol geven. Toegepast op het diner: het omdraaien van de rollen maakt je bewust van de eerdere vanzelfsprekende norm. Als vis- of vleeseter ben je nu de bijzonderheid, en het is prima om daar vervolgens niet de nadruk op te gaan leggen.  Desondanks toch een persoonlijke kanttekening: afgelopen week ben ik glorieus toegetreden tot de hypersensibele samenleving. Ik deed een uitgebreide allergietest en viel in de prijzen met maar liefst vijf allergieën. Een daarvan is parfum. Ik ben gepassioneerd aan de slag gegaan om mijn leefomgeving parfumvrij te maken. Ik zal er zijn, zonder vlees- of visknikker, bij het diner. Wel wil ik mijn potentiële tafelgenoten vriendelijk verzoeken die avond geen eau de cologne of parfum op te doen. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/01/geef-je-bijzonderheid-niet-altijd-de-hoofdrol-a4135219</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Scheiden: richt je op het verlies en rouw]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als stellen ruzie maken over wie de afwas moet doen of de vuilnis buiten moet zetten, gaat het meestal niet daarover. Het gaat over aandacht en erkenning, en bij gebrek daaraan begint het gekibbel over geven en nemen. De relatiewijsheid staat opgetekend in veel boeken over de liefde. De populaire zelfhulpfilosoof Alain de Botton formuleerde het ooit in  Essays in Love  niet ongeestig als volgt: „Er is doorgaans een marxistisch moment in iedere relatie, het moment waarop duidelijk wordt dat liefde wederkerig is.”  Vorige week was ik dagvoorzitter bij een symposium over ruziënde stellen die daar niet mee op kunnen houden, ook niet als ze gescheiden zijn. Een belangrijk onderwerp, want in Nederland loopt 40 procent van de relaties met kinderen stuk. De scheiding markeert niet een eindpunt, maar het begin van een – soms lang – proces van onderhandelen over de verdeling van de zorg voor kinderen, de goederen en het geld. Het aantal complexe scheidingen (het neutralere woord voor ‘vechtscheiding’) in Nederland is zorgelijk:  zestienduizend per jaar. Het kost de samenleving gemiddeld zo’n vijftigduizend euro per complexe scheiding, en er zijn veel instanties mee gemoeid. De belangrijkste boodschap van het symposium was een simpele, maar revolutionaire: haal de kinderen uit het conflict. Het klinkt wat cru, maar je moet de kinderen in feite zien als de afwas of de vuilnis. Er is pijn en wrevel over de relatie die je had, en die uit je vervolgens door ruzie te maken over de kinderen.  Een belangrijke indicator voor de kans op een vechtscheiding is de mate waarin ex-partners zich erover opwinden dat de andere ouder een ‘slechte’ ouder zou zijn. Wie elkaar aanspreekt op zijn of haar rol als ‘ouder’, trapt voortdurend op gevoelige tenen. Toch draait in scheidingsland vrijwel alles om de kinderen. Bij veel mediators wordt steevast een foto van het kind op tafel gelegd, om je eraan te herinneren voor wie je de zaken goed wilt oplossen, dat je samen met de ‘vader’ of ‘moeder’ van je kind verder moet.  Bij het symposium lag een ander voorstel op tafel: ga eerst rouwen om het geleden verlies als ex-partners, en richt je op je eigen aandeel in het stuklopen van de relatie.  Maar liefst drie van de vijf sprekers lieten die dag hetzelfde plaatje zien: de zogenaamde emotie-ijsberg. De eentiende die uitsteekt boven water: dat is ‘gedrag’. Daar gaat veel aandacht naar uit als het gaat om preventie (‘welke signalen zijn er in het gedrag van…’). Onder water zijn er de gevoelens, waaronder verdriet, boosheid en schaamte. Wil je als ex-partners goed verder kunnen, dan moet het daarover gaan.  Als een relatie stukloopt, krijg je vaak het advies dat je moet ‘loslaten’. In de nieuwe scheidingsaanpak luidt het devies om niet los te laten, maar het einde van een relatie als een vorm van verlies te benaderen; vandaar eerst rouwen, pas daarna kun je je opnieuw verbinden als ouders. Heleen Koppejan, specialist in ‘ouderonthechting’, sprak over het meest schrijnende dat kan gebeuren als ouders ruzie blijven maken met het kind als symbolische ‘vuilniszak’: ouderverstoting. Dat is als een van de ouders zo slecht spreekt over de andere ouder in het bijzijn van het kind, dat het kind de andere ouder verstoot.  De zaak-Famke  laat zien hoe gruwelijk de gevolgen kunnen zijn. Op 28 december 2020 werd de 14-jarige Amsterdamse Famke doodgeschoten door haar vader. In oktober 2021 verscheen  een lijvig rapport  over de fouten die gemaakt zijn door de betrokken instanties. Het is goed dat dit soort reconstructies worden gemaakt, te meer daar de achterblijvende ex-partner, in dit geval de moeder die geen contact meer had met het kind, zich alleen tot instanties kon wenden.   Goed dus, om te zien dat betrokken instanties er alles aan doen om lessen te leren. Binnenkort is er  een gratis (!) seminar  over ouderonthechting ondersteund door de Gemeente Amsterdam.  De pijnlijke waarheid is ook dat je richten op falende instanties nooit de wond helemaal zal kunnen helen. Het begon ooit bij twee ouders die uit liefde een kind op de wereld zetten; zij zijn het die aanvankelijk verantwoordelijkheid dragen voor het geruzie erna.  Dat in voorstellen voor een nieuwe aanpak van scheiding de aandacht naar de ouders verschuift, lijkt me een goede zaak. Het wil niet zeggen dat er geen aandacht zou zijn voor kinderen (die is er gelukkig volop). Het haalt het kind uit het conflict dat ouders met elkaar hebben. En dat zal uiteindelijk goed voor kinderen uitpakken.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/17/scheiden-richt-je-op-het-verlies-en-rouw-a4133726</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De voorvechters van de nikab houden zich nu stil]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Kortgeleden  verordenden de Taliban  dat vrouwen in Afghanistan verplicht de boerka moeten dragen. Enkele tv-presentatrices negeerden uit protest het bevel en kregen steun van hun mannelijke collega’s die zich solidair verklaarden door een mondmasker op te zetten. Maar onder de Taliban ben je je leven niet zeker; inmiddels dragen de presentatrices gezichtsbedekkende kleding. Het nieuws werd opgepikt door Nederlandse kranten en talkshows, maar waar bleef het protest en de solidariteitsverklaring van vrouwenorganisaties? Terwijl in augustus 2019 maar liefst twintig Nederlandse vrouwen-, zwarte- en islamitische organisaties, waaronder Women Inc. en Bureau Clara Wichmann – naar aanleiding van  een veiligheidswetsvoorstel  in 2019 om gezichtsbedekkende kleding zoals bivakmutsen, helmen en nikabs in bepaalde openbare ruimtes waar een identificatieplicht geldt, te verbieden –  gezamenlijk betoogden  dat vrouwen het recht hebben om een nikab te dragen, blijft het nu oorverdovend stil.  De organisaties stelden dat het verbieden van gezichtsbedekkende kleding een moderne heksenjacht is; dat vrouwen autonoom genoeg zijn om zelf hun kledingstukken uit te kiezen; dat het ‘racistische’ symboolpolitiek was, want het betrof maar een kleine groep van 200 à 400 nikabdraagsters. Op het Malieveld werd gedemonstreerd, er werden gratis nikabs uitgedeeld, Sylvana Simons van BIJ1 voorop. Als seculiere feminist voelde ik mij vervreemd van dit luidkeelse boerka-enthousiasme van vrouwenorganisaties. Uiteraard, je mag als vrouw aantrekken wat je wilt; je mag kiezen voor conservatisme en het bijbehorende religieuze uiterlijk, dat heet zelfbeschikking. En ja, het blote dan wel bedekte vrouwenlichaam is tot vermoeiens  toe een politiek en maatschappelijk speelveld van allerlei projecties. Maar: was dit nu echt de belangrijkste feministische kwestie, het opkomen voor een van de meest conservatieve, religieuze kledingstukken? Ter vergelijking: strijdend voor de vrouwenzaak ligt mijn prioriteit niet bij het demonstreren voor het recht op streng gereformeerde zwarte kousen of zwarte lange rokken. Wat ik kwalijk vond, was dat de organisaties het meest eenvoudige middel uit de kast trokken om kritiek onschadelijk te maken: het verwijt van racisme. Zo gaf de politieke partij BIJ1  een lang statement  uit ‘Handen af van de Niqab’, waarin zij een ‘boerkaverbod’ ‘racistisch’ noemde. Ik raakte het spoor bijster. Islam is een geloof, ook door witte mensen beleden, niet een ‘ras’. Nog een spagaat: enerzijds zeggen dat vrouwen autonoom genoeg zijn om zelf te bepalen wat ze aantrekken, en tegelijkertijd beargumenteren dat ‘kwetsbare’ vrouwen niet meer naar ziekenhuizen zouden durven. Verder: als je beweert het op te nemen voor homo- en transgenderrechten, hoe verenig je dat met de samenwerking met enkele zeer conservatief gelovige organisaties? Voorts: er geldt helemaal geen algeheel verbod. Tot slot: als het ‘boerkaverbod’ inderdaad symboolpolitiek is, waarom neem je dit symbool dan over als het belangrijkste goed om voor te strijden? Gelukkig zijn er vrouwenorganisaties die niet mee gaan in het ‘racisme’-frame, en die religiekritiek niet reflexmatig afdoen als ‘islamofoob’. Femmes for Freedom keerde zich  tegen het gedweep met boerka’s . Ook feminist en directeur van Atria, kennisinstituut voor emancipatie en vrouwengeschiedenis Kaouthar Darmoni, verklaarde in  Nieuwsuur  onomwonden dat ze de boerka beschouwde als een instrument dat vrouwen onderdrukt, lichamelijk en mentaal. Haar optreden vond ik een verademing, en ik was geschokt dat het voor haar klaarblijkelijk nodig was om  publiekelijk je boerkastandpunt te moeten bijstellen  zodra je directeur wordt van een organisatie die daarover anders denkt.  Terug naar Afghanistan. Al meerdere malen riep de politieke partij BIJ1 op  om alle mensen uit Afghanistan te helpen , het is de morele plicht van Nederland. Eens, ik denk daarbij aan asiel en hulp voor alle vrouwen die moeten leven onder het meest vrouwonvriendelijke regime ter wereld. Ik zou bovenal graag zien dat de vrouwen, zwarte en islamitische organisaties die zich destijds gezusterlijk zó druk hebben gemaakt om het recht overal een nikab te mogen dragen, nu even hartstochtelijk opkomen voor vrouwen die ervoor kiezen iets niet (meer) te willen dragen, de vrouwen in Afghanistan en Nederland die de boerka, nikab of hoofddoek af willen doen. Bied deze vrouwen een veilige haven, opdat dat ze niet hoeven vrezen voor verstoting of hun leven. Geen boerka mogen dragen, laat dat óók de missie zijn van al die (vrouwen)organisaties die zo hard beweren dat zij voor inclusiviteit en diversiteit staan. En, beste Sylvana Simons, als de vrouwen in kwestie dan hier zijn, leg jij ze dan uit dat ze in een land terecht zijn gekomen waar, als het  om de vrouwenzaak gaat, het de hoogste prioriteit is om te strijden voor de nikab, ja, ze uit te delen tijdens demonstraties?</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/03/de-voorvechters-van-de-nikab-houden-zich-nu-stil-a4131367</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geef de  nieuwsgierige pinguïn in onszelf ruimte]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een vriendin vertelde mij onlangs dat twee vrouwen uit haar kennissenkring, beiden in de vijftig, na jarenlange heteroseksualiteit ‘ineens’ een relatie met een vrouw hadden. Ze vroeg zich af of daar misschien een hormonale verklaring voor kon zijn. Kan je seksuele voorkeur gedurende je leven veranderen, als bijvoorbeeld je hormoonhuishouding na de overgang verandert?  Volgens een toegankelijk standaardwerk in de seksuologie,  Seks! Een leven lang leren  (Ellen Laan en Rik van Lunsen) is je seksuele preferentie grotendeels voor je achtste levensjaar al gevormd in een samenspel van biologie en omgeving (‘ love map ’). Je daadwerkelijke seksuele praktijk wordt vervolgens ook bepaald door allerlei maatschappelijke ideeën over seks, wat de norm is, wat taboe. Hormonen spelen een rol, maar een geringe, stellen zij; de mens heeft talloze redenen voor partnerschappen en voor seks. Voor een seksuoloog is de biologie niet afdoende om gedrag te verklaren.  Ik ben benieuwd wat het antwoord zou zijn van primatoloog Frans de Waal. In zijn zojuist verschenen boek  Different. Gender through the Eyes of a Primatologist  doet hij zijn duit in het zakje van het (over)verhitte debat over gender en seksualiteit. We zijn te veel losgezongen geraakt van biologie, stelt hij. Het ooit zo heldere onderscheid tussen sekse (geslacht) en gender (de culturele rollen die als ‘mannelijk’ en ‘vrouwelijk’ worden gezien) is vervaagd. In het Engels – en ook in het Nederlands trouwens – is het woord ‘gender’ al langer inwisselbaar met ‘seks’, wat tot veel verwarring leidt. Boeiend aan het boek van De Waal is dat hij het begrip ‘gender-identiteit’, de innerlijke beleving man of vrouw te zijn, biologisch verankert: hij stelt dat de gender- en seksuele identiteit worden gevormd in de baarmoeder.  Dat bepaald seksueel gedrag niet ‘natuurlijk’ zou zijn, is een argument dat lastig vol te houden is; je treft alle combinaties in de natuur aan. Wel is De Waal huiverig om dieren etiketten op te plakken. Zo is het wereldberoemde en mediagenieke ‘gay’-pinguïnkoppel Roy en Silo enthousiast omarmd door de homobeweging. Als ze al iets zijn, dan ‘biseksueel’: pinguïns wisselen van partners; hun keuze hangt af van het aantal mannetjes of vrouwen dat voorhanden is in hun leefomgeving. Feministen worden op hun beurt vaak enthousiast van de  make love not war -bonobo die in allerlei combinaties de liefde bedrijft en zich matriarchaal organiseert. De Waal stelt dat we onze verwantschap met de agressievere chimpansee niet uit het oog moeten verliezen. De Waal wil de ideologische projectie van de mens op dieren temmen, zodat we precies kunnen blijven kijken naar de rol van biologie bij primaten. Op neerbuigende wijze serveert hij het baanbrekende werk van filosoof en zoöloog Donna Haraway af. In  Primate Visons. Gender, Race and Nature in the World of Modern Science  (1989) liet zij zien dat de verhalen die we over apen vertellen juist veel zeggen over de mens die ze vertelt: die projecteert zijn wensen, verlangens, nachtmerries en dromen op apen, gevormd door de ideologie van de tijdgeest. Bewustwording van je vooroordelen en de rol van ideologische projectie, maakt je tot een kritische, betere wetenschapper, niet een slechtere. Gelijk heeft ze; dat juist nú een primatoloog met een boek over ‘gender’ komt, laat zien hoezeer de wetenschapsagenda mede door de tijdgeest wordt bepaald. Als De Waal op de laatste bladzijden concludeert dat het binaire denken maar eens op de schop moet, is dat bijna grappig, want hij treedt daarmee in Haraways voetsporen. Terug naar de vraag van mijn vriendin. Ik projecteerde er vrolijk op los: misschien leken de vrouwen in kwestie wel op pinguïns, en verkozen ze de leuke vrouw voorhanden boven een saaie man. Of zat er altijd al iets biseksueels in hun ‘love map’ en kreeg die nu pas ruimte? In een café kun je er vrijuit een speelse boom over op zetten, op sociale media en in de academische wereld is er tegenwoordig weinig lolligs meer aan. Zo werd het zojuist verschenen boek  Gender-Critical Feminism  van Holly Lawford-Smith op voorhand al geboycot, nog voor het überhaupt verschenen was. Ze stelt in haar boeiende boek dat er altijd meningsverschillen binnen genderstudies waren, maar dat de hedendaagse stamoorlogen tussen feministen en transgenderactivisten zelden meer tot dialoog laat staan verzoeningspraktijken leiden. Ik heb schoon genoeg van het agressieve chimpansee-achtige gedrag van beide groepen, het gecancel en gescheld. Laten we de nieuwsgierige pinguïn in onszelf ruimte geven, hup, op snuffelstage! ‘Biologie’ kan een hoop verklaren, maar als het gaat om hoe we omgaan met ‘anders’ zijn, zijn wij mensen aan zet.  Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/20/geef-de-nieuwsgierige-pinguin-in-onszelf-ruimte-a4124997</guid>
      <pubDate>Fri, 20 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
