<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Stine Jensen]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/stine-jensen/</link>
    <description><![CDATA[Stine Jensen]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Onbedaarlijk en hardop lachen is een mensenrecht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ai, weer een cartoonwedstrijd. Het Franse satirische tijdschrift Charlie Hebdo schreef een internationale wedstrijd uit voor cartoonisten om „al tekenend hun woede te uiten” over de „wurggreep van religies wereldwijd”, onder het mom: #RireDeDieu (oftewel: lachen om God). Spotten met God, dat is vragen om problemen, zou je denken. Maar het speciale nummer van Charlie Hebdo – tien jaar na de brute terroristische aanslagen waarbij twaalf cartoonisten vermoord werden – is „onverzettelijk” opgewekt. 76 procent van de Fransen staat achter het recht om karikaturen te maken. Het tijdschrift: „Steeds meer mensen verdedigen het recht om te lachen. En zelfs om te lachen om God.” Dat is mooi gevonden, vind ik, het „recht om te lachen” benadrukken, in plaats van „het recht om te beledigen”. Ik zou daar graag „(hardop) lachen” van willen maken, nu onlangs per decreet door de Taliban is besloten dat vrouwen in Afghanistan niet langer in het openbaar mogen lachen (ook niet zingen, praten of voordragen – te verleidelijk allemaal). Zie daar maar eens een goede grap over te maken. Het recht om te lachen bestaat (nog) niet, tenzij je ‘humor’ schaart onder het recht op de vrijheid van expressie. Maar er valt steeds minder te lachen in deze wereld. Dus kom maar door met meer lachen, als antidotum, verbinder, verlichting, vrijheid – om elkaar, met elkaar. Wie lacht, relativeert en kan loslaten. Dan heb je natuurlijk wel humoristen nodig (en/of de humorist in jezelf) die goed kunnen kietelen. Met belangstelling bekeek ik daarom deze speciale editie van Charlie Hebdo. Je moet houden van de tekenstijl en fixaties, echt heel grappig vind ik de meeste cartoons niet, maar dat is ook een kwestie van smaak. Satire hoeft niet louter te amuseren. Het belang van de mogelijkheid van religiekritiek deel ik. Ik was vooral onder de indruk van het artikel L’avenir de rire (De toekomst van het lachen) van voormalig docent en schrijver Yannick Haenel in het nummer. Hij stelt dat lachen een zekere intelligentie vooronderstelt – je moet een gelaagdheid en absurditeit in de wereld herkennen – en dat lachen met waarheid te maken heeft. Fanatisme en onzin richten zich op schijn en zijn het tegenovergestelde van humor. „Dus regeren groteske figuren (Trump, Milei, Orbán, Salvini) met de griezelige ernst van folteraars”, schrijft hij, zij „perken het openbare discours in”. Hier legt hij de vinger op de zere plek, want figuren als Musk en Trump en nu ook Zuckerberg schermen vaak met de vrijheid van meningsuiting, maar het ontbreken van begrenzing heeft daar weinig mee te maken. Dat gaat over niets anders dan „de vuilnisbak van instincten” ruim baan geven in een „draaikolk van de wrok”, aldus Haenel. Hij noemt Charlie Hebdo „de eenzaamste krant” van Frankrijk, omdat die een handschoen oppakt die andere niet meer durven aanraken, en besluit niet ongeestig met het citeren van schrijver Simon Fieschi, die als eerste werd geraakt bij de aanslagen: „God bestaat omdat hij altijd in Charlie wordt genoemd”. In de afgelopen tien jaar onderzochten ook wetenschappers de impact van de aanslag op Charlie Hebdo op de samenleving en het publieke debat. Interessant vond ik een vergelijkend onderzoek over hoe kranten van diverse signatuur in verschillende landen (Noorwegen, Spanje en Engeland) schreven na de aanslag op 2015, en wat de rol van de journalistiek is. De onderzoekers laten zien dat kranten zelf een vitaal onderdeel zijn van het gesprek over de vrijheid van de pers, meningsuiting en artistieke expressie. Kranten maken steeds keuzes, zoals: wel of niet afdrukken van een cartoon? Wat dit betreft legt cartoonist Ann Telnaes, die zich onlangs terugtrok als cartoonist voor The Washington Post in haar blog óók de vinger op de zere plek. Ze wijst op de verantwoordelijkheid van de pers zelf als het gaat om het bewaken van de persvrijheid. Wanneer die aan de leiband van rijke techmagnaten en politici loopt (tegenwoordig innig verstrengeld) staat de vrijheid van expressie onder druk. Elders las ik treffend dat de beledigende uitspraken van politici inmiddels zo vuil en overmaats zijn, dat satiristen nauwelijks méér kunnen bieden. Misschien dat ik daarom soms wat toondoof ben geworden als cartoons louter leunen op provocatie als stijlmiddel. Haenel citeert ook nog Georges Bataille over de lach. In 1944 schreef hij: „De frisse, onvoorwaardelijke lach opent het ergste en houdt in het ergste (de dood) een licht gevoel van verwondering in stand (naar de hel met God, godslastering of transcendentie! Het universum is nederig: mijn lach is zijn onschuld)”. Voilà. Moge 2025 ook het jaar van de (hardop) lach worden.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/09/onbedaarlijk-en-hardop-lachen-is-een-mensenrecht-a4879067</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Jan 2025 05:09:27 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De goede toerist springt niet in een ijsmeer]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We moeten het over Groenland hebben. Vorige week is een nieuwe landingsbaan in Nuuk geopend, waardoor je rechtstreeks vanuit Amerika en Europa op Groenland kunt vliegen. Eerder ging die reis altijd via Kopenhagen. Groenland hoopt zo meer toeristen te ontvangen en onafhankelijker van de Deense hoofdstad te zijn. Groenland was weliswaar niet te koop voor Trump, de verwachting is dat Amerikanen in groten getale zullen komen. Ik las het nieuws met gemengde gevoelens, moest denken aan het IJsland-scenario. In het boek The New Tourist beschrijft Paige McClanahan de explosieve groei van toerisme op IJsland. Ze memoreert hoe Justin Bieber in 2019 aan de IJslandse zuidkust de muziekvideo I’ll show you in een kloof opnam. Het aantal bezoekers van die kloof steeg van 3.000 naar 300.000 per jaar, voornamelijk Amerikanen. De gevolgen waren rampzalig: er was geen infrastructuur voor parkeren, toiletbezoek enzovoort. Binnen de kortste keren veranderde het landschap in een modderpoel, omdat de toeristen Bieber nadeden, en dan precies de dingen die je niet moet doen: in een ijsmeer springen en liggend in het groene mos rollen. Kortom: een totaal gebrek aan respect voor de natuur en de IJslandse bewoners. Het gebied moest zelfs sluiten. Daar kun je dan heel verontwaardigd over doen, maar McClanahan laat ook zien dat IJsland zelf graag meer toerisme wilde en daarvoor ook al een gelikte beeldcampagne uitrolde – en wat was de clip van Bieber anders dan één gratis lange reclame voor IJsland? Ik houd mijn hart dus vast voor Groenland, want ook daar is de infrastructuur er niet bepaald klaar voor. En tegelijkertijd, als ik dat schrijf, moet ik bekennen dat het iets oneerlijks heeft om anderen te willen ontzeggen wat ooit míjn grootste droom was: Groenland zien. Mijn Justin Bieber heette Smilla Qaaviqaaq. Ze was de hoofdpersoon uit Miss Smilla’s gevoel voor sneeuw van de Deense schrijver Peter Høeg. Het grillige Groenlandse personage dat voetsporen in de sneeuw kon lezen sprak enorm tot mijn verbeelding, en door de beschrijvingen van het landschap van sneeuw en ijs, en de complexe koloniale relatie met Denemarken dacht ik: maar daar wil ik heen. Sterker nog, ik deed het ook. Zodra ik genoeg geld had, sprong ik (via Kopenhagen) in het vliegtuig om Groenland te zien, en maakte een wandelreis met een groep Denen door Zuid-West Groenland. Ik bezocht dorpjes, at zeehond met inwoners, zag imposante gletsjers, ging me verdiepen in de koloniale relatie met Denemarken. Ik leerde uit het boek van McClanahan dat de aantrekkingskracht van een land via cultuur vergroten een vorm van ‘soft power’ is. Het is macht die een land uitoefent op het wereldtoneel en die niet via militaire macht of economie wordt afgedwongen, maar via cultuur, zoals muziek, literatuur en film. Cultuur is politiek toerisme met andere middelen. In het geval van Groenland is de ongemakkelijke waarheid dat mijn kennis over het land vooral via de Deense cultuur verloopt. De Groenlandse stem klinkt zelden op het wereldtoneel, het is tenslotte een Deense kolonie. Toen het vierde seizoen van de populaire serie Borgen (2023) de Deense Groenlandpolitiek tot het thema van de serie maakte, was het een unicum dat daarin een Groenlandse politicus zichzelf speelde. Borgen 4 ging over een soortgelijk dilemma als de toerismekwestie: bij de vondst van olie op Groenland vinden Deense politici dat zíj met China en Amerika moeten onderhandelen en dat Groenland aan het milieu moet denken, terwijl de Groenlandse politicus of acteur een kans ziet om uit de armoede te geraken. Het is hun olie, pak dat niet bevoogdend af! Is het niet wat hypocriet om nu als Deen opnieuw luidkeels je zorgen over de milieu-impact en toerismeschade te uiten (‘met de beste intenties’), terwijl je jarenlang het land leeg trok van grondstoffen voor eigen gewin? McClanahan pleit voor een ‘nieuw toerisme’, waarbij je niet Bieber-achtig te werk gaat en alle koloniale tropen reproduceert op je insta-feed: jezelf, helemaal alleen in het landschap, alsof het van jou is, de lokale bewoners vakkundig weggesneden uit het beeld. Reizen kan wel, maar je moet het aantal bezoekers niet aan de markt over laten én bereid zijn je serieus in een land, de geschiedenis, zijn bewoners en de natuur te verdiepen. Ik sluit niet uit dat ik me al te graag in slaap laat sussen door deze woorden van McClanahan. Het is al jaren mijn droom om nog eens terug te gaan naar Groenland. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/13/de-goede-toerist-springt-niet-in-een-ijsmeer-a4876524</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2024 05:09:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Let op de radicale christenen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De ene beoogde kandidaat in Donald Trumps kabinet is nog meer omstreden dan de andere: de beoogde ministers van Defensie en van Volksgezondheid worden van seksueel grensoverschrijdend gedrag beschuldigd, sommigen hebben nul ervaring in de politiek, anderen zijn omringd door schandalen. En dan is er nog iets, dat in deze krant minder aandacht kreeg: een aantal mensen die Trump op invloedrijke posities zet, hebben nauwe banden met evangelisch-fundamentalistische stromingen in Amerika. De beoogde minister van Defensie Pete Hegseth is gelieerd aan de Idaho Christian Nationalists, en ook Sean Duffy (minister van Transport), Matthew Whitaker (ambassadeur bij de NAVO) en Pam Bondi (minister van Justitie) worden geassocieerd met radicale flanken binnen het christendom. Over dit Christian nationalism wilde ik meer weten, zeker na het zien van twee ijzingwekkende documentaires op IDFA: Apocalypse in the Tropics (2024) en An American Pastoral (2024), over nieuwe theocratieën in de maak. Apocalypse in the Tropics vertelt het verhaal van de voormalige Braziliaanse president Jaïr Bolsonaro, inclusief de bestorming van het Braziliaanse parlement na zijn nederlaag tegen Lula in 2022; An American Pastoral volgt de strijd over het schoolcurriculum in een conservatief stadje in Pennsylvania waar fundamentalistische christenen – tevens Trump-aanhangers – langzaam maar zeker het roer overnemen. Noemde de Amerikaanse historicus James Kennedy ‘christelijk nationalisme’ vorig jaar nog een vaag begrip – het zou het gaan om een weliswaar potentieel gevaarlijke, maar relatief kleine groep – uit de documentaires blijkt iets anders. Het aantal Brazilianen dat het Christian nationalism steunt zou van 5 naar 30 procent zijn gestegen; ook in de Verenigde Staten is het al lang geen gemarginaliseerde groep meer. Christian nationalists bepalen de agenda van het omstreden Project 2025 en waren medeverantwoordelijk voor de bestorming van het Capitool. Volgens het Christian nationalism zijn de VS van oorsprong een christelijke natie, en zijn de Amerikanen een uitverkoren volk. Recente studies laten zien dat in deze fundamentalistische versie van het christendom allerlei zaken samenkomen: de legitimering van geweld, het stimuleren van wapenbezit, racisme, wit suprematistisch denken (daarom wordt het ook white Christian nationalism genoemd). Vijandbeelden zijn critical race theory (de academische studie van systemisch racisme), de lhbti-beweging, woke, abortus, vrouwenrechten en secularisme. Ook in Nederland houden wetenschappers zich bezig met de gevaren van evangelisch fundamentalisme. Het onderzoeksproject Extreme Beliefs aan de Vrije Universiteit Amsterdam onderzoekt onder meer de vraag of Christian nationalism louter fundamentalisme is, of ook extremisme. De projectleider, filosoof Rik Peels, denkt dat laatste. Hij stelt dat (white) Christian nationalism een bedreiging is voor de fundamenten van de rechtsstaat, en gestoeld is op het idee dat de eigen groep alleen succesvol kan zijn door anderen tot vijanden te maken. Ook binnen de christelijke gelederen krijgt het Christian nationalism tegenstand. De progressieve (en geestige) dominee James Talarico preekt bijvoorbeeld tegen de stroming. Zijn vredelievende God houdt van mensen van kleur, vrouwen, homo’s, transgenders. Maar zijn religie is óók politiek. Talarico zit in het Huis van Afgevaardigden in Texas. Soms denk ik dat het in Nederland zo’n vaart niet zal lopen. Wanneer figuren als Eva Vlaardingerbroek of Thierry Baudet op de nationaal-christelijke trom slaan, zie ik ze als rare uitzonderingen. Dat geldt ook voor de komst van grote Amerikaanse evangelische evenementen naar Nederland of de oprichting van profetenscholen. Maar het is geen optie meer om je niet te verdiepen in fundamentalistisch evangelisme. Want de stroming heeft inmiddels ook griezelige varianten in Europa. Na eerder electoraal succes in Polen, Italië, Rusland en Hongarije, is nu in Roemenië de eerste ronde voor de presidentsverkiezingen gewonnen door iemand met radicaal-rechtse, pro-Russische en orthodoxe denkbeelden. Inclusief het hele extremistische pakket: racisme, homofobie, letterlijk lezen van de Bijbel, apocalyptisch denken en andersdenkenden tot vijand maken. Geert Wilders was intussen de eerste om Trump te feliciteren, laat zich graag fotograferen met een keppeltje en plaatste het anti-migratiedenken en het christendom in het hart van zijn regeerprogramma. Graag dus meer journalistieke ogen en politieke scherpte op de wereldwijde opmars van het Christian nationalism en de politieke en maatschappelijke gevolgen daarvan. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/29/let-op-de-radicale-christenen-a4874855</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2024 05:09:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pauspulp  Conclave  laat zien: koester de twijfel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zag een geweldige film: Conclave. Een kardinaal houdt daarin een oor strelende speech, maar bovenal is er het einde van de film. Ik hoop dat u er zich met een interpretatieclubje op zult storten. Wat ik kan verklappen zonder te spoilen (alle recensenten noemden het reeds) is dat er een oude verteltruc uit de kast wordt gehaald waar ik erg vrolijk van werd: de deus ex machina. Conclave is treffend als ‘pauspulp’ omschreven. Alle kardinalen zijn opgetrommeld om in Rome een nieuwe paus te kiezen. Dat gaat met een aantal stemrondes totdat er een meerderheid is. Er is veel filmische aandacht voor het strelen van witte pauselijke robes, fluwelen koorden, ringen, en mijters – ieder zijn fetisj. De katholieke geestelijken laven zich tussen de stemrondes door aan de door nonnen bereide handgemaakte dampende pasta en de rode wijn. Het verhaal is een parabel voor onze tijd. De machtige heren van middelbare leeftijd en ouder moeten een nieuwe paus kiezen. Er wordt geronseld, gemanipuleerd, gediscrimineerd, omgekocht, omgepraat, er moet een meerderheid komen. De ene kandidaat is ultraconservatief, de ander gematigd conservatief, een derde progressief. De progressieven hebben het zwaar, ze overwegen daarom strategisch het ‘minst slechte alternatief’ te steunen. Dan is er de fraaie speech van Thomas Cardinal Lawrence die de stemming in goede banen moet leiden (gespeeld door Ralph Fiennes, noteer hem vast voor een Oscar). Er is één zonde, declameert hij, die hij vreest boven alle anderen, en dat is: zekerheid. „Als er alleen zekerheid zou zijn en geen twijfel zou er geen mysterie zijn, en dus geen geloof.” Dat is een promopraatje voor de kerk, maar ook een pleidooi voor verbeeldingskracht. Stelligheid, gaat hij door, is het grootste gevaar voor tolerantie. Stelligheid leidt tot oorlog. Absoluut denken verschrompelt het hart, dus laat twijfel toe. Natuurlijk zat ik mee te knikken: er is geen enkele filosoof die niet is opgeleid met het vieren van de twijfel, het is zo’n beetje de basis van de hele westerse moderne filosofie. Cogito ergo sum! Twijfel staat haaks op de huidige tijdgeest, die volstrekt anti-filosofisch is. Het al dan niet figuurlijke ‘midden’ is inmiddels verdacht terrein (je krijgt dan aangewreven dat je neutraal en slap zou zijn, of, nog erger, een genocide ondersteunt), balans gruwelijk – false balance zul je bedoelen! – stilte een zonde (complicity!), tolerantie een zwakte, en nuance (‘geen maar!’) het goedpraten van misstanden. De speech leidt tot twee reacties. Sommige kardinalen willen verzachten en stoppen met vechten. Anderen verharden prompt want dit soort slappe twijfelpraat is precies wat niet nodig is. Het biedt geen helder antwoord op de harde bedreiging van buitenaf. Beide reacties zijn invoelbaar, en ook wel herkenbaar. Hoewel ik bijvoorbeeld graag wil vasthouden aan zoiets als ‘openheid’ of ‘zachtheid’, betrapte ik mezelf dat ik het wederom rondpompen van Henriette Roland Holsts dichtregels „De zachte krachten zullen zeker winnen in ’t eind – dit hoor ik als een innig fluisteren in mij” na de overwinning van Trump een wat fletse geste vond. Wie fluistert wordt platgewalst. Toch wil ik me verzetten tegen het verdacht maken van alles tussen de radicale flanken. Je kunt de slachtpartij in Gaza door Israël veroordelen, vernielingen door Israëlische hooligans in Amsterdam verwerpelijk vinden én het opgejaagde geweld jegens Israëliërs en Joden veroordelen én de gewelddadigheden en vernielingen in Nieuw-West onder het mom van ‘Free Palestine’ verafschuwen. Sinds wanneer is dat ‘slap’ of ‘neutraal’? Pleiten voor en werken aan vrede is nooit een slap midden. Nu kom ik bij het einde van Conclave, waar ik me al dagen vrolijk over maak: de deus ex machina. De deus ex machina is een noodgreep van een verteller die er niet uitkomt, de auteur die een goddelijke ingreep pleegt, de plottwist die ‘uit de lucht’ valt. Daar wordt op neergekeken in onze tijd, want iets moet logisch en geloofwaardig zijn. Maar de werkelijkheid is niet logisch, maar complex. Even was Kamala Harris de onverwachte plottwist, een dea ex machina – nou ja, ze had het kunnen zijn! Ze gaf mij hoop, evenals Conclave op een hilarische wijze opbeurend is en een pleidooi voor radicale verbeeldingskracht. Daar heb je schrijvers, scenaristen en kunstenaars voor nodig – niet voor niets willen potentaten dat verbannen dan wel de toegang bemoeilijken. Natuurlijk heeft deze ellendige tijd meer mysterie, vrede zachtheid, nuance, liefde en twijfel nodig én – ja! – meer deus ex machina – denken – daar is helemaal niets softs of sleets aan. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek. Correctie (15 november 2024): in een eerdere versie van deze column stond dat aartsbisschoppen de paus kiezen. Dat moest zijn kardinalen. Dat is hierboven aangepast.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/14/pauspulp-conclave-laat-zien-koester-de-twijfel-a4873180</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2024 05:09:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Niet rendabel’, en zo wordt alles van waarde gesloopt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Monsieur le president/ Je vous fais une lettre/ Que vous lirez peut-être/ Si vous avez le temps – aldus Boris Vian in Le Deserteur. (Mais que les Néerlandais ne peuvent pas lire/ parce qu’ils ont abandonné votre langue). Dag Frans, dag Duits, dag Arabisch, dag Keltisch, dag Italiaans, dag Koreaans, dag Turks, dag Chinees, dag Japans. Vanaf het studiejaar 2026-2027 verdwijnen tal van bacheloropleidingen. De Universiteit Utrecht stopt met de bachelors Duits, Frans, islam, Arabisch, Keltisch en religiewetenschappen. De Universiteit Leiden laat Frans, Duits en Italiaans fuseren tot de bachelor Europese talen en culturen en Chinees, Japans, Koreaans en Zuid- en Zuidoost-Aziëstudies worden samengevoegd tot de bachelor Aziëstudies. Studenten hebben inmiddels een e-mail ontvangen dat zij hun studie nog kunnen afronden, maar dat er geen nieuwe studenten meer kunnen beginnen. De reden voor de bezuinigingen zijn de gestegen salariskosten. Daar komen de aangekondigde bezuinigingen van het kabinet bovenop. Anders dan sommigen denken zijn die bezuinigingen niet de oorzaak van de ontstane situatie. Het is de voortzetting van een langdurig ‘liberaal’ VVD-beleid, waarin marktwerking in het onderwijs leidend is geworden. De calculatie is de volgende: om een vak ‘rendabel’ te houden, moet je 25 studenten per vak hebben. Deze financiële blik op onderwijs raakt vooral de geesteswetenschappen, in het bijzonder de ‘kleine’ talen die te kampen hebben met lage studentenaantallen. Intussen wordt er geen waardendiscussie gevoerd: wat vinden we belangrijk en waarom? Wat betekent het bijvoorbeeld als je Frans en Duits niet meer als zelfstandige studies aanbiedt? Is dat erg? Ja, het is erg. Frankrijk en Duitsland zijn nabije Europese buurlanden, en als we onze buren niet kunnen begrijpen, hun taal niet kunnen lezen en spreken, dan hebben we ook geen culturele toegang meer tot elkaar. De volgende stap is dat het vak Duits en Frans zullen verdwijnen als schoolvakken. Immers: er zijn geen leraren Duits en Frans meer straks. En daarna? De opleiding Nederlands schrappen, want ‘niet rendabel’? Oh wacht, dat is al gebeurd! Op de Vrije Universiteit. Het ergste: dat je je vervolgens voortdurend moet legitimeren om aan de calculerende bestuurders uit te leggen wat het nut is. Het toeval wil dat zich afgelopen maand een onverwachte medestander meldde om de geesteswetenschappen een hart onder de riem te steken. De paus riep in een brief op tot het lezen van literatuur en de bescherming van de geesteswetenschappen. Hij schrijft met waardering voor onder meer het werk van Marcel Proust, García Lorca en T.S. Eliot. Argwanend las ik zijn brief (ik ben geconditioneerd om conservatief religieuzen als vijanden van het vrije woord en kunsten te beschouwen), maar van de eerste bladzijde werd ik behoorlijk vrolijk, daarin staat alles wat ik ook vind. Literatuur is schoonheid, meditatie, reflectie, verdieping en noodzakelijk voor medemenselijkheid! Geen addertje onder het gras? Nou ja, filosoof Rosi Braidotti merkt terecht op dat de paus een mannelijk gecentreerd, eurocentrisch humanisme herhaalt onder het mom van ‘universeel’ („Reactionaire restauratie van de ‘Sciences of Man’”, appte ze me). Het gaat de paus uiteindelijk om de priesteropleidingen, en inderdaad, na die eerste bladzijde wordt het flink kerkelijk, hij leest de letteren door een christelijke bril. Toch is het een positief geluid, en dat geldt ook voor The Edinburgh Companion to the New European Humanities (2024, Braidotti e.a.). Daarin tref je geen naar zuurstof happende zelflegitimering, maar de ongemakkelijke waarheid. Namelijk dat er iets grondig mis is – niet met de geesteswetenschappen – maar met een wereld die deze in verdrukking duwt. En als wij dat niet willen, zo’n verschraling van de cultuur, van de letteren, van de rijkdom aan talen, van ons mens-zijn, van alles wat het leven zo de moeite waard maakt, kunnen wij dat ook stoppen! Daarvoor moet het systeem op de schop, het rendementsdenken dat onderwijs als een bedrijf ziet in plaats van als de zuurstof en ruggengraat van de samenleving. Leg tot slot nog even aan onze nabije buren uit dat we ze niet meer gaan bestuderen, dat we het gewoon pas très important vinden. Ik koester het leren van Frans aan de hand van Franse chansons. Niet zodat we croissants konden kopen, of met een vakantieliefde wat woorden zouden kunnen wisselen, maar omdat we zo kennismaakten met de ziel, geschiedenis en cultuur van een land. Ik was zestien en diep geraakt door het weergaloos, immer relevante Le Deserteur (1954) van Boris Vian. Monsieur le Président/ Je ne veux pas la faire/ Je ne suis pas sur terre/ Pour tuer des pauvres gens. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/01/niet-rendabel-en-zo-wordt-alles-van-waarde-gesloopt-a4871416</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Nov 2024 05:09:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Samuel Paty werd onthoofd nadat hij in zijn klaslokaal een spotprent met de profeet Mohammed toonde]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op 16 oktober 2020 werd de 47-jarige Franse geschiedenisleraar Samuel Paty onthoofd nadat hij in zijn klaslokaal een spotprent met de profeet Mohammed toonde in een les over de vrijheid van meningsuiting. Drie jaar later, op 13 oktober 2023, werd de 57-jarige geschiedenisleraar Dominique Bernard doodgestoken door een jihadist, een oud-leerling. In Frankrijk waren middelbare scholen daarom afgelopen maandag, op 14 oktober 2024, een minuut lang stil om beide docenten te herdenken. Er kwam een Franse podcast uit over de moord op Paty; er verscheen een rapport over de veiligheid van docenten in Frankrijk en Mickaëlle Paty publiceerde op de sterfdag van haar broer een boek: Le cours de monsieur Paty. Zowel de podcast, het rapport als het boek stemmen somber: de problemen rondom de veiligheid van leraren lijken te zijn verergerd in Frankrijk. Het is zaak om hier in Nederland goed kennis van te nemen, omdat de moord ook hier impact had. Enkele weken na de moord op Paty dook een Rotterdamse docent onder na online bedreigingen; moslima’s hadden hun beklag gedaan omdat de docent een spotprent van Mohammed in zijn klas zou hebben hangen en er was een foto op sociale media geplaatst (het ging overigens om de met de Inktspotprijs bekroonde cartoon ‘Onsterfelijk’ van Joep Bertrams met daarop niet de profeet, maar een jihadist). Deze docent is niet meer teruggekeerd op school na de vele doodsbedreigingen. De twee (inmiddels volwassen) vrouwen die worden verdacht van opruiing zijn nog in afwachting van hun zitting, een jongen die online bedreigingen uitte toonde berouw en kreeg vorige maand een taakstraf van veertig uur opgelegd door de rechter. Als docent blijf ik me afvragen welke lessen er te trekken zijn uit de moord op Paty. Wat mij betreft niet: geen spotprenten meer in de klas tonen of ze al te omzichtig omkleden met trigger warnings, maar wel iets anders, namelijk ervoor zorgen dat de overheid, scholen en instituties beleid maken zodat docenten zich gesteund voelen in hun keuzes, en er niet alleen voor komen te staan wanneer het misgaat, bijvoorbeeld wanneer ze bedreigd of geïntimideerd worden. Ik denk ook aan gezamenlijk gedragen afspraken over sociale media met leerlingen en ouders als het gaat over docenten of lesstof. Volgens een wet uit 1983, Le Pors-wet, kunnen Franse ambtenaren een beroep doen op de overheid als zij bedreigd worden in het vrij kunnen uitoefenen van hun functie. Na de moord op Paty is het aantal verzoeken explosief gestegen, namelijk met 123 procent, meer dan een verdubbeling dus. Uit de Franse podcast over Paty, waarin onder meer leerlingen, ouders en docenten van de school aan het woord komen, blijkt dat een aantal van de docenten de school inmiddels heeft verlaten. De bezorgde docent die is gebleven is een moedige lerares om te koesteren: zij brengt de jonge mensen burgerschapslessen bij, ofschoon het trauma van de moord diep is, en de docenten geenszins doelwit-af zijn van terrorisme. Mickaëlle Paty wil dat de Franse staat méér doet en verantwoordelijkheid neemt voor wat haar broer overkwam. Zij klaagt de staat aan, omdat die te laks zouden hebben gehandeld. Hoewel ze op de hoogte waren van de online dreigementen, boden ze geen bescherming. In een indrukwekkend interview vertelde Mickaëlle Paty deze week over het telefoontje dat ze kreeg dat haar leven en dat van haar ouders zou veranderen. Vanaf dat moment was ze ‘de zus van Samuel Paty’. In haar boek heeft ze de dia’s van de powerpoint van de les van haar broer opgenomen. Die gaat over de geschiedenis van de vrijheid van geloof, geweten en overtuigingen (la liberté de conscience), de vrijheid van meningsuiting (la liberté d’opinion) en van de pers (la liberté de la presse), inclusief de getoonde spotprenten en de bijbehorende vragen en opdrachten voor de leerlingen. Kortom: ‘le cours du monsieur Paty’ – verplichte lesstof in het Franse curriculum overigens. Het zien van de powerpointdia’s is aangrijpend en wrang, niet alleen omdat deze les van Paty zo ontzettend goed en interessant is, maar ook omdat die nu zelf onderdeel is geworden van de lesstof over de vrijheid van meningsuiting. Behalve door ‘de les van Paty’ werd ik ook geraakt door het omslag van Charlie Hebdo van 16 oktober jl.. We zien drie leerlingen in een schoolbankje. De een zwaait met een Palestijns vlaggetje, de ander met een Palestijns sjaaltje om, de derde met een bebloed zwaard. Op het bureau van de leraar een afgehakt hoofd met een blauwhelm. Daarboven de tekst: ‘Les profs, Prix Nobel de La Paix. Paty/Bernard’. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek. Correctie (18 oktober 2024): in een eerdere versie van deze column stond dat in de laatstgenoemde Charlie Hebdo-cartoon een leerling met een Israëlisch vlaggetje te zien was. Dat klopte niet en is hierboven aangepast.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/17/de-les-van-samuel-paty-a4869743</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 05:09:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Goeroes zijn geen wondermensen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wim Hof is door het ijs gezakt. Twee journalisten van de Volkskrant reconstrueerden hoe de koudwatergoeroe jarenlang zijn vrouw en kinderen mishandelde. Uit het stuk rijst een beeld op van een egomane man, vaak toegedekt door termen als ‘excentriek’ of ‘geniaal’. Zijn ex-vrouw en enkele van zijn kinderen willen niet dat de film die in de maak is, hem als held op een voetstuk zal plaatsen. Dat lukte: de productie is stilgelegd. Het stuk geeft niet alleen aanleiding tot het overdenken van ernstig relationeel geweld, maar het zet aan tot reflectie op het fenomeen goeroe. Waarom volg(d)en zoveel mensen blindelings Wim Hof en zijn methode – die ook omstreden is? Hof is niet de eerste spiritueel leraar die in opspraak raakt, de lijst groeit de afgelopen jaren gestaag. Te denken valt aan onthullingen over (seksueel) grensoverschrijdend gedrag van onder anderen Mooji, Bhagwan, Sogyal Rinpoche, Bikram, Karta, Bentinho Massaro en Yogi Bhajan. Doorgaans concentreren media zich op de val van de goeroe. De volgelingen/leerlingen zien zich daarna vaak voor lastige dilemma’s gesteld: behalve het geschonden vertrouwen en de teleurstelling over hun leraar, is er de relatie tot de leer. Sommige knapten op van de aangereikte technieken, en zijn zelf leraar geworden. Kun je de leraar van de leer scheiden en doorgaan op dezelfde voet met (het onderwijzen van) de leer/methode? Wanneer of hoe kan dat wel, wanneer niet? De buitenwereld zal de volger vaak hoofdschuddend voor dom uitmaken, want wat bracht je er in vredesnaam toe om, zeg, blootsvoets een kilometer over het ijs te gaan lopen? Zo’n hard oordeel heeft vaak geen oog voor de rol die grenzen verleggen in bijna elke (spirituele) opleiding heeft. In principe leer je je kracht kennen door je grenzen te verleggen. De leraar zal je dan ook aanmoedigen de grens op te zoeken. Of iets te ver gaat, is ook aan jou, jij bepaalt mede die grens. Daarmee bedoel ik niet te zeggen dat het dus je eigen schuld is als iets misgaat, geenszins. Maar als we één les kunnen trekken uit de zaak Wim Hof, dan is het de aansporing om nooit zomaar blindelings achter een mens aan te lopen, zelf kritisch te blijven en medeverantwoordelijkheid te nemen voor je eigen gezondheid. ‘Duh’ zul je misschien denken, maar ik zeg het niet gemakzuchtig. Ooit knapte ik enorm op van een (langdurige) lerarenopleiding kundalini yoga. En toen kwam niet alleen de oppergoeroe (Yogi Bhajan) in opspraak wegens grensoverschrijdend gedrag, maar ook een andere leraar (Karta) bij wie ik een cursusweek had gevolgd. Daarop volgde een tamelijk ingewikkeld proces, je zou het romantische deceptie kunnen noemen, en een herbezinning op wat mij zo blij had gemaakt, namelijk dat ik hét medicijn leek te hebben voor mijn gezondheid (yoga en meditatie). Als ik me niet goed voelde, moest ik gewoon méér mediteren. Wanneer een goeroe valt, sta je soms pas open voor de mogelijke negatieve effecten van een methode. De excessen betreffen vaak ook de technieken en de dosering daarvan. Recent wordt bijvoorbeeld ook steeds meer bekend over de schadelijke effecten van te lang mediteren. Ik denk dat het Wim Hof-imperium zal instorten: de beschuldiging van relationeel geweld zal toekomstige volgelingen afschrikken en hij klonk zijn eigen naam aan de methode vast. Ook kan er nu meer openheid bij volgelingen ontstaan voor de schaduwzijden van de methode. Het lijkt me zaak om de komende tijd opnieuw aandacht te schenken aan rode vlaggen in spirituele trainingen. Zo’n rode vlag is bijvoorbeeld een man die geen kritiek duldt of die stelselmatig laat verwijderen. Een andere rode vlag zijn leraren die denken dat ze Superman zijn. Maar goeroes zijn net mensen. In trainingen moeten dan ook corrigerende en ethische mechanismen worden ingebouwd om niet ten prooi te vallen aan verleidingen als macht, adoratie, seks, geld, of eten, drank en drugs (leestip: The Guru Drinks Bourbon?). De term charisma wordt meestal toegepast op personen, maar ik denk dat je het ook kunt toepassen op ideeën, groepen, technieken en emoties. Charismatische ideeën zijn bijvoorbeeld ‘geluk’ , ‘gezondheid’ ‘verlichting of ‘vrijheid’. Bij de Wim Hof-methode gaat het om een ‘charismatische’ want eenvoudige techniek in een driestappenplan: ademen, kou en toewijding. Goeroes zijn geen wondermensen en quick fixes bestaan niet. Leg je lot niet blindelings in handen van mannen die je voorhouden dat zij superkrachten hebben of die ene methode waardoor al je problemen zijn opgelost. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/10/03/goeroes-zijn-geen-wondermensen-a4868116</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Oct 2024 05:09:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Publieksfilosofie, vertrouw op je eigen kracht!]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Teleurstelling van de week: Tommy Wieringa schrijft het geschenk van de Maand van de Filosofie. Niks mis met Wieringa als schrijver en columnist, maar waren de filosofen soms op? We hebben als filosofen één maand per jaar om ons vak te vieren en uit te rollen over Nederland. Dan schuiven we een boegbeeld naar voren en wat mij betreft zou dat een filosoof moeten zijn. Het is overigens de tweede keer op een rij dat niet aan een filosoof de eervolle taak is toebedeeld: vorig jaar schreef journalist Tom-Jan Meeus het geschenk. Voor de duidelijkheid; ik voel me niet gepasseerd, ik heb het geschenk al eens mogen schrijven. Ook geldt uiteraard dat je niet per se een filosoof hoeft te zijn om filosofisch te kunnen denken of schrijven. En ja, er zijn grotere problemen in Nederland dan wie geschenkje zus of zo schrijft. Maar het staat voor iets waar ik me zorgen over maak, namelijk dat in tijden van bezuinigingen op cultuur, en op boeken in het bijzonder, er (nog meer) van dit soort veilige keuzes gemaakt (gaan) worden. Wieringa is een begenadigd schrijver, maar in alle opzichten een veilige keuze. Hij schreef het Boekenweekgeschenk, won diverse prijzen. De immer in zwaar weer verkerende boekhandels zullen ongetwijfeld met een bekende naam opgelucht ademhalen. Toen Jon Fosse de Nobelprijs voor Literatuur won heb ik tenminste één boekhandelaar horen verzuchten dat het niet bepaald vlotjes verliep met de verkoop van zo’n onbekende naam en zulk onbeminnelijk proza. Afgelopen week stond er een vlammend stuk van schrijver Jamal Ouariachi in NRC, waarin hij betoogde dat een bloeiende literatuur begint bij de liefde en zelfwaardering van schrijvers voor hun eigen vak. Literaire schrijvers laten zich systematisch een kleine, onderbetaalde en onbenullige rol toebedelen en verwijten intussen anderen cultuurhaat. Een betoog waar menig schrijver vast wel iets in zal herkennen, ik althans wel. Zo werd ik afgelopen week uitgenodigd voor een evenement, ik informeerde naar de vergoeding; die was er niet. Maar dat was voor de honderd gasten die mij voorgingen, onder wie zeer prominente en drukbezette BN’ers uit de culturele sector geen belemmering geweest, ze kregen er volgens henzelf en de organisatie veel Brabantse gezelligheid voor terug. Wat Ouariachi zegt over het schrijfvak, geldt ook de filosofie. Want houden we als filosofen wel echt van ons vak als we het aan anderen gaan overlaten om filosofie te bedrijven, als we, op dat ene moment in het jaar dat we iemand als uithangbord naar voren kunnen schuiven, kiezen voor een niet-filosoof? En: is op veilig spelen in deze tijd wel de beste manier om publieksfilosofie te bedrijven en onder de aandacht te brengen? Publieksfilosofie komt uiteraard in vele varianten, is veelkleurig en veelzijdig. Deze tijd vraagt wat mij betreft om opleving van de kont tegen de krib-achtige vrijdenkersmentaliteit, een filosofie die de boel durft op te schudden te midden van een landschap vol boeken en mensen die ons vertellen hoe we in een aantal stappen betere mensen kunnen worden aan de ene kant en manipulatieve brulapen op sociale media aan de andere kant. In het beste geval slaagt de publieksfilosofie erin om een verrassende en originele denkinterruptie te plegen die je kijkrichting kantelt en de normale gang van zaken bevraagt. Een publieksfilosofie, kortom, die durft te ontregelen, óók met de keuze van de auteur van het geschenk. Begrijp me niet verkeerd, ik heb niets tegen bekende mensen of Wieringa. Mijn punt is dat ze niet het geschenk-uithangbord zouden moeten hoeven zijn van een vak dat niet het hunne is. Wat ze wel kunnen doen? Wel nu, ik hoorde in de podcast De Communicado’s dat de warme aanbeveling van Peter Pannekoek het theaterstuk De Zaak Shell 5.000 (!) extra verkochte kaarten opleverde. Uitstekend, trek een heel blik cabaretiers, schrijvers en bekende namen open voor meer warme aanbevelingen, graag ook voor de Maand van de Filosofie, dat kunnen we in tijden van bezuinigingen goed gebruiken. Zelfliefde is trouwens een mooi filosofisch thema. Ik heb ooit geleerd dat de filosoof Rousseau een onderscheid maakt tussen amour propre en amour de soi. Amour propre is zelfliefde waarbij de eigenwaarde afhankelijk is van het oordeel van anderen, amour de soi garandeert absolute vrijheid, omdat die niet via de omweg van anderen tot stand komt. Filosofen lijken zich afhankelijk te hebben gemaakt van de handel. Vergeet het credo ‘Ken uzelve’, maak daar de komende tijd van: hou van uzelve! Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/20/publieksfilosofie-vertrouw-op-je-eigen-kracht-a4866495</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Sep 2024 05:09:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Verwrongen vrouwbeeld van  It Ends With Us]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Feministische romantiek of misogyne traumaporno? Ik zag de verfilming van de megabestseller It Ends With Us van Colleen Hoover, want ik was nieuwsgierig. Dit is wat tieners en jonge twintigers – vooral meisjes en vrouwen – verslinden, hét liefdesverhaal van hun generatie. Ook mijn dochter (14) was door de BookTok-hype (video's van boekrecensies op TikTok) bevangen en kocht het boek. Natuurlijk flink door mij aangemoedigd (Vlag uit, ze wil lezen!). Door het roze bloemetjesomslag en de flaptekst („onvergetelijk verhaal over de liefde”) had ik niet in de gaten dat het liefdessprookje eindigt in een gewelddadige relatie. Op zich is dat niet erg, ook ik las in mijn jeugd graag ‘omhoog’, boeken die op de volwassenenplank stonden. Maar toch opmerkelijk dat in tijden van trigger warnings uit niets bleek dat we te maken hebben met een boek over relationeel geweld. Inmiddels gaan we van rel naar rel: zo zou de hoofdrolspeelster van de film, Blake Lively, in interviews te onderkoeld reageren op de ernst van het thema. Ook moest schrijver Colleen Hoover door het stof omdat ze voornemens was een kleurboek over relationeel geweld uit te brengen, en daarmee ‘toondoof’ zou zijn. De vraag die mij vooral bezighoudt na het zien van de film is deze: wat heb ik in vredesnaam gezien? Enerzijds een zoetsappige bouquetreeks over een mooie vrouw en een knappe dokter, anderzijds een ernstiger verhaal over een vrouw die zich probeert te ontworstelen aan een traumatische jeugd en relationeel geweld. Voor wie het boek niet las en de film niet zag, dit is het verhaal (geen spoilers): Lily ontmoet boven op een wolkenkrabber de neurochirurg Ryle. Ze worden verliefd. Lily heeft een jeugdtrauma: haar vader sloeg haar moeder. Hij sloeg ook Lily’s eerste vriendje Atlas toen hij erachter kwam dat zijn dochter seks met hem had. Maar nu, zoveel jaren later, heeft Lily Ryle ontmoet en krijgt de liefde een tweede kans. Ook opent ze haar bloemenwinkel. Maar dan duikt Atlas weer op in haar leven. Ryle is jaloers en het geweld begint. Hij wil dat zelf ook liever niet, maar ook de jeugd van Ryle heeft zo zijn sporen achtergelaten. Romantiek, seks, relationeel geweld en intergenerationele trauma’s: dat zijn de ingrediënten van deze toxische liefdescocktail. Meer dan 20 miljoen exemplaren gingen over de toonbank, en alleen daarom al is het de moeite om de roman en de gelijknamige verfilming met zijn tegenstrijdige boodschappen grondig te bestuderen. Hoe ziet de beeldvormingsblauwdruk van de liefde anno 2024 eruit? Ik zag zowel iets wat lijkt op een feministische film vol bevrijdende boodschappen voor jonge vrouwen, zoals ‘volg je droom, begin een bloemenwinkel’, ‘laat je niet slaan, ook niet door een knappe neurochirurg’, en ‘als je geslagen wordt, ga dan bij hem weg’. Maar ik zag ook een verwrongen vrouwbeeld: de op naaldhakken wiebelende vrouw, bij wie zowel de liefde als een eigen onderneming magisch uit de lucht vallen. Ronduit conservatief is het idee dat je als vrouw niet meteen met die veel te knappe vent naar bed moet willen, als je hem écht wil hebben. Ik dacht terug aan de blauwdruk van de liefde uit mijn jeugd, de film Grease. Olivia Newton John speelt Sandy, de blonde engel, suikerzachte pure liefde. Om droomprins Danny te verleiden moet ze een metamorfose ondergaan van good girl naar bad girl, zonder dat ze overigens een échte bad girl wordt. Bij Lily Bloom, gespeeld door Blake Lively, is het omgekeerd: de roodharige is eerst een gewoon meisje (‘normcore’) en reeds ontmaagd als ze rokkenjager Ryle ontmoet. Om Ryle te veroveren moet ze weer een good girl spelen, die het met hem naar bed gaan steeds maar uitstelt, maar wél de belofte van kinky seks oproept. Het boek staat stijf van de seksscènes (de film iets minder) en de film laat het échte geweld bedekt zien, waardoor je veel boodschappen tegelijkertijd krijgt: zitten we nou in Fifty Shades of Grey, een bouquetreeks, of in een film die ons vertelt hoe femicide begint? Ooit schreef popjournaliste Lisa Carver een venijnig stuk over Olivia Newton John, met een titel die nu waarschijnlijk niet meer door de eindredactie zou komen: Why I want to Rape Olivia Newton John (Because I’m a troubled young lady), over de mindfuck die Olivia Newton John was voor haar en haar generatie vrouwen. Daar dacht ik aan toen ik Lily Bloom zag. Ik ben er uit („Because I’m a smart old lady”): It Ends with Us is misogyne traumaporno. Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/09/05/verwrongen-vrouwbeeld-van-it-ends-with-us-a4864759</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Sep 2024 05:09:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waar religie overgaat in een vorm van zelfbedrog]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wout Weghorst priemde beide wijsvingers in de lucht om de Heer te bedanken. Cody Gakpo wees na een goal tegen Polen naar de hemel om Hem te prijzen. Memphis Depay stopte alweer zijn vingers in zijn oren, want hij luistert alleen naar God. Andere spelers sloegen driftig een kruisje, want: hoe meer kruisjes, hoe meer doelpunten. Een nieuw spreekwoord zag het licht: zo religieus als een voetballer. Ruim de helft van het Nederlands elftal is openlijk religieus. Voor de wedstrijd wordt samen gebeden, bij een doelpunt krijgt het opperwezen lof. Godzijdank rukte NOS uit om de nieuwe religiositeit op het voetbalveld te duiden. Een theoloog van de Vrije Universiteit wist te vertellen dat het hier ging om een evangelische, expressieve tak van het christendom. Dat is boeiende informatie, want het betreft hier dus geen God die straft of oordeelt, maar een die vriendelijk is, die het beste met de voetballers voorheeft. Hij helpt met de overwinning en mocht je onverhoopt toch verliezen, is dat helemaal niet erg, dat hoort dan bij Zijn Plan. Niets minder dan gelukzaligheid straalde de theologe van dienst uit, en ik begreep dat wel: zij zat gebeiteld, genoeg werk de komende tijd voor haar en haar onderzoeksgroep. Maar, liet ze weten, het was ook voor ons allemaal heel leuk: hoe meer religie, hoe minder snel spelers aan de doping zouden gaan en hoe beter ze zouden omgaan met blessures. Ik snoof en gooide mijn atheïstische kont tegen de krib: minder doping? Vertel mij wat over de ingebakken hypocrisie van het geloof! Ik googlede driftig op ‘atheïsme’, ‘religie’, ‘doping’ en ‘sport’, en kwam helaas bedrogen uit. De meest atheïstische sporter ter wereld? Lance Armstrong – meervoudig tourwinnaar gepakt op doping. For Christ’s sake! Zou de theologe dan toch gelijk hebben? Maar waar begint de heilzame en positieve kracht van religie, waar gaat die over in magisch denken, een vorm van zelfbedrog? Ik bedoel: is kruisjes slaan en dan denken dat je beter gaat spelen niet zoiets als manifesteren? Een hele generatie groeit nu op met influencers die ze voorspiegelen dat je alles kunt krijgen wat je maar wilt, partner, huis en auto erbij, als je maar heel positief denkt, onder het mom ‘wat ik denk, creëer ik’. Wijlen cultuurcritica Barbara Ehrenreich wees in haar boek Smile or Die: How Positive Thinking Fooled America and the World al op de gevaren van deze vorm van positief denken; wie bijvoorbeeld ziek is en maar niet beter wordt, had gewoon wat harder positief moeten denken. De voetballers zetten in het manifestatieproces wel nog iets tussen hen en de positieve uitkomst: God, want dat is de Oppermanifesteerder. Of is bidden voor de overwinning juist de omgekeerde variant van het manifesteren? Want waar je bij manifesteren doet of je zelf heer en meester bent en met je gedachten de werkelijkheid kunt beïnvloeden, geef je bij religie een deel van het lot uit handen. En dat vergroot paradoxaal genoeg misschien wel de winstkans. Vijfvoudig Europees kampioen tafeltennis Bettine Vriesekoop tekent althans in haar mooie boek Chinese wijsheid in een balletje haar belangrijkste lessen als topsporter op. Ze merkt dat niet alleen hard werken, maar juist ook de taoïstische levenshouding van acceptatie helpt als topsporter: niets te verwachten – onaangedaan door winst of verlies – maar te doen wat nodig is, en niets op te dringen aan de situatie. Zo bezien is de ongelovige, die steeds alles uit zichzelf moet halen, in het nadeel. Atheïsme lijkt bijna een (sport)handicap. De voorzienigheid wilde dat The Oxford Handbook of Atheism afgelopen weekend op mijn deurmat plofte. Helaas staat er geen hoofdstuk in over atheïsme en sport, en of en hoe het ongeloof je in de weg kan zitten bij het winnen van wedstrijden. Er staan wel veel fraaie tabellen in, zoals in het hoofdstuk ‘Global Demographics’, waaruit blijkt dat de Tsjechen van de hele wereld veruit het meest ongelovig zijn. En wanneer hebben de Tsjechen voor het laatst eigenlijk een voetbalcup gewonnen? Dat bedoel ik! Ik ga er even tussen uit deze zomer om mij verder in het atheïsme te verdiepen. Niet getreurd, ik heb voor u een mooie zomer gemanifesteerd. Als scepticus wil ik de stemming hooghouden door tot slot God, spelend met nummer 14, te citeren. Gevraagd of Hij meende dat bidden de voetballer kon helpen, sprak wijlen Johan Cruijff: „Ik geloof niet. In Spanje slaan alle 22 spelers een kruisje voordat ze het veld opkomen, als het werkt, zal het dus altijd een gelijkspel worden.” Stine Jensen is filosoof en schrijver. Ze schrijft om de week een column op deze plek.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/27/waar-religie-overgaat-in-een-vorm-van-zelfbedrog-a4857988</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2024 05:09:32 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
