<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sylvia Witteman]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/Sylvia%20Witteman</link>
    <description><![CDATA[Sylvia Witteman]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Kom in het zonnetje, anders word je nooit lekker bruin’, vleide mijn moeder vroeger]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Aan het zonnige Bellamyplantsoentje zat ik me een beetje in Parijs te wanen. Het wordt deels overschaduwd door de ritselende blaadjes van twee gigantische, knoestige notenbomen, rond een klaterende fontein vol spelende kinderen en een half leeggelopen opblaaskrokodil. Met een bekertje koffie keek ik hoe ze vrolijk joelend rondplensden in het water. Ouders liepen af en aan om hun kroost met factor 50 in te smeren. Eén meisje van een jaar of 5 had zelfs een speciaal zwemshirt aan, met lange mouwen, om haar tegen de zon te beschermen.</p>
<p>Toen ik klein was gold de zon nog als bron van welzijn. Je kon niet bruin genoeg zijn: ‘lekker bakken’ was het devies. Mijn moeder smeerde ons, kinderen, daartoe een likje zonnebrandolie op de schouders, van het merk ‘Piz Buin’ (wij kinderen noemen het uiteraard ‘PisBruin’).</p>
<p>Het rook heerlijk naar kokos, maar van een ‘beschermingsfactor’ was toen nog niet echt sprake. Piz Buin was in feite een soort braadvet, en wat zonnebaden betreft was er maar één scenario: eerst verbranden, en vervolgens vervellen. Op de derde dag begon de begeerde bruining. Hóé bruin, dat hing van je volharding af. In de jaren zeventig liefst poepbruin, al kreeg je dan ook een huid als een oude varkensleren koffer op de koop toe.</p>
<p>Zelf zat ik, ook toen al, liever in de schaduw, maar die was schaars op het strand. Ik weet nog hoe pijnlijk het zand ’s nachts in bed schuurde over mijn verbrande rug, en hoe het voelde als je voorzichtig zo’n lapje vel van je schouder trok. De huid daaronder was dan vochtig en vuurrood. Ik verdroeg dat strandbezoek alleen omdat ik zo graag in zee speelde. Daardoor bleven mijn benen bleek. ‘Melkflessen’, werden ze spottend genoemd.</p>
<p>Het kleine meisje in de fontein maakte aanstalten haar T-shirt uit te trekken. Dat begreep ik wel. Het is vervelend om kleren aan te hebben in het water. Bovendien had haar huid een tint die men ‘olijfkleurig’ noemt (wat ik nooit begrepen heb, want olijven zijn groen, paars of zwart); van dat vriendelijke namiddagmeizonnetje zou ze niet snel te lijden hebben.</p>
<p>‘Lotus! Houd je shirt aan!’, riep haar vader vanaf zijn bankje. Het meisje gooide het shirt in het water, waarna de man op blote voeten naar haar toe waadde en het opnieuw over haar tegenstribbelende lijfje trok. ‘Je wilt toch niet verbranden?’, suste hij.</p>
<p>‘Kom nou in het zonnetje, anders word je nooit lekker bruin’, vleide mijn moeder vijftig jaar geleden, als ik me probeerde terug te trekken in de schaduw van haar strandstoel.</p>
<p>Het is ook nooit goed.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/kom-in-het-zonnetje-anders-word-je-nooit-lekker-bruin-vleide-mijn-moeder-vroeger~bd54522e/</guid>
      <pubDate>Mon, 23 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In 1979 heb ik mijn laatste dagboek in de vuilnisbak gegooid]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik begrijp nog steeds niet hoe mensen een dagboek kunnen bijhouden. Als je het alleen voor jezelf doet kun je het net zo goed nalaten, en als je – stiekem of openlijk – hoopt dat anderen het ooit met belangstelling zullen lezen krijg je al snel de neiging tot onoprechte mooischrijverij.</p>
<p>Zelf heb ik mijn laatste dagboek in 1979 in de vuilnisbak gegooid (gewikkeld in een oude krant om te voorkomen dat mijn broertje en zusje het ding zouden opvissen en mijn onbeduidende gevoelens smalend aan elkaar voorlezen) maar van David Sedaris ben ik blij dat hij alles opgeschreven en bewaard heeft, want hij kan het wél.</p>
<p>Ik las zijn laatste dagboeken, van 2003 tot 2020; A Carnival of Snackery, vrij te vertalen als ‘snackfeest’. Inderdaad zijn zijn dagboeknotities een soort lopend buffet van uiteenlopende hapjes, vaak lekker, maar soms ook iets dat je op de rand van je bord laat liggen.</p>
<p>Sedaris reist ontzettend veel, je krijgt na een paar pagina’s al plaatsvervangend het heen en weer van alle Tokio’s, Sydneys en Boekaresten; maar de signeersessies die hij daar vaak urenlang volhoudt leveren wel geestige anekdotes op, want hij gaat met al zijn fans in gesprek over de vreemdste onderwerpen. Zo vraagt hij, volkomen willekeurig, aan een meisje wanneer ze voor het laatst een aap heeft aangeraakt. ‘I expected ‘never’ or ‘It’s been years’, but instead she took a small step back, saying, ‘Oh, can you smell it on me?’.</p>
<p>Zoiets verzin je niet. Ook leuk is dat Sedaris een verzameling bijhoudt van de ergste vloeken in de diverse landen waar hij komt. Deze, uit Roemenië, bijvoorbeeld: ‘I dragged my balls across your mother’s memorial cake, from cherry to cherry, and to each of the candles.’ Een ‘memorial cake’, voor de goede orde, is een taart die op een begrafenis wordt geserveerd. Je ziet het voor je, die balzak die langs elke kers en elk kaarsje wordt gesleept, met die kist op de achtergrond, en treurige muziek.</p>
<p>Niet alles in de dagboeken is om te lachen. Sedaris’ moeizame relatie met zijn stokoude vader bijvoorbeeld, een Trumpliefhebber en homohater (Sedaris is al dertig jaar samen met zijn vriend Hugh) is pijnlijk, net als de zelfmoord van zijn zusje, en de – schrikbarend terloopse – herinnering aan drie verkrachtingen, lang geleden, waar hij indertijd geen aangifte van deed omdat hij dacht dat verkracht worden als homo je eigen schuld was. ‘Net zoiets als een Christusbeeld met een bijl in stukken hakken en dan klagen dat je er blaren van hebt gekregen’. (Dus tóch om te lachen.)</p>
<p>Sedaris was ooit een straatarme, beurtelings aan drugs en drank verslaafde schlemiel uit een disfunctionele, neurotische familie. Inmiddels is hij alleen nog verslaafd aan opruimen en schoonmaken, en, dank zijn schrijversroem, schathemelrijk. Die puissante rijkdom heeft soms iets ongemakkelijks, zoals de terloopse aanschaf van een opgezette kiwi (de vogel, niet de vrucht) voor 8.000 pond, of het kopen van diverse huizen, waaronder een New Yorks appartement zó groot dat Sedaris er dagen na de aanschaf nog een extra badkamer in ontdekt.</p>
<p>Ook zijn liefde voor dure, excentrieke kleren stuit me tegen de borst. Anderzijds is het wel verfrissend dat hij daarvoor uit durft te komen, in een tijdsgewricht waarin beroemdheden graag doen alsof ze heel gewoon zijn gebleven. God weet dat die allemaal in een zwembad vol champagne joelend kaviaar uit een Stradivarius zitten te lepelen. En dan in interviews maar volhouden dat ze 12 jaar met de zelfde winterjas doen.</p>
<p>Trouwens, wat zou ik zelf doen als ik rijk was? Ik geef niks om kleren, maar die opgezette kiwi had alláng op mijn schoorsteenmantel gestaan.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/in-1979-heb-ik-mijn-laatste-dagboek-in-de-vuilnisbak-gegooid~b0c35037/</guid>
      <pubDate>Fri, 20 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ook zonder spijbelen bleef er genoeg tijd over voor klieren en blowen, maar opeens had ik daar geen zin meer in]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ook zelf heb ik ooit eindexamen gedaan, maar in welk jaar was dat ook alweer? Ja, dat moet op mijn diploma staan, maar dat papiertje is mij ergens in de stormen des levens ontvallen. Ook was mijn middelbareschoolcar­rière nogal chaotisch: ik heb achtereenvolgens vier Haarlemse scholen bezocht en ben meermaals blijven zitten, maar hoe vaak? Was ik 20 of 21 toen ik eindelijk klaar was?</p>
<p>Mijn ouders weten het ook niet, want die hadden toen allang hun handen van me afgetrokken, of eigenlijk was het andersom. Rond mijn zeventiende, ik woonde inmiddels in allerlei vage constellaties met dito vrienden in telkens wisselende woningen met muizen en instortingsgevaar, werd ik van de derde school geschopt. Ik was arm, lui en overal tegen. De bijstand (die elke schoolverlater toen nog probleemloos kon opstrijken) lokte, maar omdat ik daar óók tegen was vond ik de moed om het nog één keer te proberen.</p>
<p>Die vierde school, het Erasmuscollege aan de Haarlemse Parklaan, ben ik nog altijd dankbaar. Ze gaven daar onderwijs aan volwassenen (waarschijnlijk was ik inmiddels 18) die geen behoefte hadden aan klieren of blowen onder schooltijd. De lessen waren ontdaan van alle flauwekul als gymnastiek, tekenen en ‘maatschappijleer’ en behelsden slechts drie ochtenden per week.</p>
<p>Dat beviel me goed. Drie keer in de week vroeg opstaan was jammer, maar na een mok poederkoffie met warm water uit de brandgevaarlijke geiser en een stuk of vijf sjekkies ging het wel weer. Ook zonder spijbelen bleef er genoeg tijd over voor klieren en blowen, maar opeens had ik daar geen zin meer in. Het leren bleek eigenlijk best leuk. Voor het eerst van mijn leven deed ik ergens mijn best voor. Ik slaagde ten slotte met goede cijfers voor het eindexamen vwo.</p>
<p>Bij de diploma-uitreiking stond ik in mijn eentje, in mijn voddige krakersplunje, zonder vrienden of familie. Ik had niemand uitgenodigd, waarschijnlijk omdat ik er te veel tegenop zag om de rol van feestvarken te vervullen. Daarna liep ik, ook weer in mijn eentje, door de stromende regen naar het station. Ik voelde een mij onbekende, maar niet onprettige sensatie. Inmiddels begrijp ik dat dat trots geweest moet zijn.</p>
<p>Omdat ik vorige week toch in Haarlem was besloot ik langs dat Erasmuscollege te gaan. Met een brok in de keel zag ik het statige gebouw aan de Parklaan opdoemen, maar op het schoolplein renden alleen kleuters rond. Ik liep naar binnen. Nog meer kleuters. Nee, de school die mij gered had bestond niet meer.</p>
<p>Een van de juffen zag mij aarzelend rondkijken. ‘Zoekt u iets?’ vroeg ze.</p>
<p>Ik heb maar ‘nee’ gezegd.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/ook-zonder-spijbelen-bleef-er-genoeg-tijd-over-voor-klieren-en-blowen-maar-opeens-had-ik-daar-geen-zin-meer-in~b427e954/</guid>
      <pubDate>Wed, 18 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik moet nu naar geschiedenis’, zei mijn zoon met holle ogen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn jongste zoon doet eindexamen. Ik had er aanvankelijk een hard hoofd in, want hij kan zijn eigen boterhammen nog niet eens smeren zonder de kaas te verminken en de boter over het hele aanrecht uit te walsen. Ook heb ik hem sinds</p>
<p>Pluk van de Petteflet</p>
<p>niet meer met een boek in handen gezien.</p>
<p>Moet zo iemand dan aan de hand van ‘vier Latijnse tekstelementen’ kunnen aantonen hoe ‘Cicero door het gebruik van het woord ‘eundem’ terloops de aandacht vestigt op een absurde situatie’? En uitleggen wat de ‘essentie van de kritiek op de moderne kunst is in de tentoonstelling</p>
<p>Treasures from the Wreck of the Unbelievable</p>
<p>van Damien Hirst?’</p>
<p>‘Hoe ging het?’, vroeg ik niet zonder ontzag toen ik zijn zojuist afgelegde examen Nederlands inzag. ‘Ging wel’ sprak hij. ‘Ik moest een woord opzoeken.’ Welk woord, wilde ik weten. Ja, wat was het ook alweer? Ingespannen tuurde hij de tekst af. ‘Vergoelijken’ sprak hij tenslotte. Hoe moest iemand die het woord ‘vergoelijken’ niet kende de kern van Mao’s Grote Sprong Voorwaarts op papier uiteenzetten, ‘in een of meer volledige zinnen’ bovendien?</p>
<p>‘In míjn tijd moesten we voor Nederlands nog een opstel schrijven’, mijmerde ik hardop. ‘Maar dat is niet eerlijk’, antwoordde hij. ‘Je kunt een opstel niet objectief beoordelen.’ Onzin. ‘Ik had een 9, hoor!’, riep ik trots. ‘Zie je wel?’, antwoordde hij, en verliet de kamer om ter voorbereiding van het examen geschiedenis nog braaf wat te blokken op China ten tijde van de culturele revolutie.</p>
<p>Ik dacht aan mijn eigen eindexamen. Behalve dat opstel kan ik me er weinig van herinneren. Ja, ik weet nog dat ik voor Aardrijkskunde het onderwerp ‘de veranderende locatiefactoren in de Nederlandse tuinbouw’ moest bestuderen. Ik slaagde. Ik kon Pakistan niet op de kaart aanwijzen, maar ik wist wel hoeveel procent van de rozenstokken er uit Noordoost-Groningen kwam. Zowel met Pakistan als de tuinbouw heb ik nadien niets meer te maken gehad, en dat is waarschijnlijk voor alle partijen het beste.</p>
<p>‘Ik moet nu naar geschiedenis’, zei mijn zoon maandagochtend met holle ogen. Onder zijn uitgeputte, van feiten uitpuilende schedeldak echode Deng Xiaoping ‘Het maakt niet uit of de kat zwart of wit is, als hij maar muizen vangt’, maar zijn mond stamelde ‘Wil je een boterham voor me maken, om mee te nemen?’</p>
<p>‘In mijn tijd zaten we niet te vreten tijdens examens’, zeurde ik. Maar ik smeerde toch die boterham. Mijn arme kind moet tenslotte door die ellendige hoepel springen. En als dat voorbij is zal ik hem eindelijk kaas leren schaven.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/ik-moet-nu-naar-geschiedenis-zei-mijn-zoon-met-holle-ogen~be1954ee/</guid>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Amsterdam is veranderd. Wat betekent dat voor de fameuze Amsterdamse humor?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wat is een Amsterdammer? Inmiddels is nog maar eenderde van de inwoners van Amsterdam in Amsterdam geboren, eenderde is import van elders in Nederland en nog eenderde komt uit het buitenland. Veel ‘echte Amsterdammers’ zijn verhuisd naar Oostzaan, Amstelveen, Almere of Purmerend. Er wonen 180 nationaliteiten in Amsterdam.</p>
<p>Wat betekent dat voor de fameuze Amsterdamse humor? ‘We zijn enorm lollig in Amsterdam, daar word je wel eens beroerd van’, schreef Simon Carmiggelt ruim een halve eeuw geleden. Toen ik zelf in de stad kwam wonen, jaren tachtig, kwam ik nog geregeld zo’n echte Amsterdamse lolbroek tegen, maar tegenwoordig kun je gerust een komkommer op de markt kopen zonder dat de koopman buldert: ‘Nou, mop, als-ie niet past mag je ’m ruilen!’</p>
<p>Van een lezeres kreeg ik een fijn boekje uit andere tijden.</p>
<p>De Amsterdammer zwart op wit</p>
<p>, uit 1938, van Johan Luger, toenmalig geliefd columnist voor</p>
<p>De Telegraaf</p>
<p>, met tekeningen van de (inmiddels niet meer zo) beroemde Jo Spier.</p>
<p>Ook Luger stelt op de eerste bladzijde de vraag ‘Wat is een Amsterdammer?’ en geeft het voor de hedendaagse lezer misschien wat raadselachtige antwoord: ‘Er zijn vele Amsterdammers die verdienden ergens anders geboren te zijn, in het Apollokwartier b.v dat niet strikt tot Amsterdam behoort, o.a. omdat er een promenade is waarvoor wij ons dermate geneeren, dat wij er dertien bochten in gelegd hebben zoodat niemand een directe blik heeft van de Amstel naar de strafgevangenis.’</p>
<p>Een lelijke zin, maar toch interessant: met die ‘promenade’ bedoelde Luger ongetwijfeld de Apollolaan met in het verlengde de Olympiaweg. Dat door Berlage ontworpen ‘Apollokwartier’ (inmiddels beschermd stadsgezicht) was toen recente, blijkbaar niet door iedereen enthousiast ontvangen nieuwbouw.</p>
<p>‘Eenige eeuwen omgang met een ras, dat een onverwoestbare humor bezit, heeft de Amsterdamse geest met een weldadige straal Joodsche humor doorlicht’, vervolgt Luger. In 1938 dus, toen nog zowat een op de tien Amsterdammers Joods was. Frappant: tijdens de Duitse bezetting, kort daarop dus, bleek Luger volkomen fout. Zelfs toen het grootste deel van de</p>
<p>Telegraaf</p>
<p>-redactie in oktober 1944 opstapte omdat het geheul met de nazi’s ze te gortig werd, bleef Luger bij de krant, tot de bevrijding aan toe.</p>
<p>Ook frappant: Jo Spier, met wie hij veel samen heeft gewerkt, was Joods. Hij zou in 1943 in concentratiekamp Theresienstadt belanden. Nog frappanter: na de oorlog lekte uit dat Spier in datzelfde Theresienstadt óók fout was, een zogeheten ‘Mussert-jood’ die vrolijke propagandaplaatjes tekende van het ‘gezellige’ leven in het kamp. Daarvoor in ruil woonde hij in een mooi huis met bad en clubfauteuils, waar Mussert zelf hem verse bloemen stuurde.</p>
<p>Maar goed, in 1938 zat Spier dus nog gewoon met Luger een guitig boekje over Amsterdammers te maken. Mooie plaatjes, je kunt goed zien waarom Peter van Straaten zo door hem geïnspireerd werd. Ook de tekst is boeiend, bijvoorbeeld over het gevoel voor humor van ‘de Amsterdammer’: ‘Chineezen en negers hebben zijn opmerkzaamheid, doch niet in vijandige zin. Hij staat toe, dat iemand een andere kleur en een andere stand van oogen geadopteerd heeft en als hij er een grapje op maakt, dan is het een goedig grapje, tenzij de neger of de Chinees hem in andere opzichten heeft geprikkeld.’</p>
<p>Nou, er is niets veranderd, toch? Behalve dan toch de aard van zo’n ‘goedig grapje’: ‘In een van onze concertzalen zong een neger, en een Amsterdammer stelde in zijn omgeving de vraag of er nu na de pauze in plaats van bloemen een tros bananen zou worden aangeboden.’</p>
<p>Ja, dan is 1938 toch wel heel lang geleden.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/amsterdam-is-veranderd-wat-betekent-dat-voor-de-fameuze-amsterdamse-humor~be9b48a5/</guid>
      <pubDate>Fri, 13 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Op haar bovenlip had ze een waaiertje van rimpels. Plastisch chirurgen noemen zoiets oneerbiedig ‘een plooirokje’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij een groentekraam op de markt stond een vrouw van mijn leeftijd verlekkerd een stapel witte asperges te bekijken. Ze was een wat schonkige blondine met mooie, maar vermoeide groene ogen en een bovenlip met een waaiertje van rimpels, het ereteken van rooksters en zonaanbidsters. Plastisch chirurgen noemen zoiets oneerbiedig ‘een plooirokje’.</p>
<p>Ze hield een kleutermeisje aan de hand, zo te zien een kleindochter: ook blond met groene ogen, maar zonder rimpels. ‘Ze zijn mooi, hè?’, vroeg de marktkoopman retorisch. Dat ging over de asperges. ‘Prachtig’, antwoordde de vrouw. ‘Ik kom er speciaal voor over, hè. Wij wonen natuurlijk in Nieuw-Vennep.’</p>
<p>Er klonk lichte spijt in die laatste zin. Wat was er mis met Nieuw-Vennep? Zou je daar echt geen asperges kunnen kopen? Dat leek me sterk. De vrouw wreef er twee langs elkaar, waarbij ze zachtjes piepten. Ja, die waren vers. ‘Doe maar 4 pond’, zei ze. En ze herhaalde nog eens, een tikje wrang: ‘Ja, wíj wonen in Nieuw-Vennep...’</p>
<p>‘Oma?’, vroeg het kind. ‘Wat is een Nieuw-Vennep?’ Ze sprak het uit als</p>
<p>mierfennep</p>
<p>. De koopman lachte. ‘Wil jij een banaantje, mop?’, zei hij. Het kind knikte, maar hield vol: ‘Oma, wat is een mierfennep?’</p>
<p>‘Niet ‘een mierfennep’’, zei de oma. ‘Gewoon, Nieuw-Vennep. Daar wonen wij.’ Het kind staarde voor zich uit en dacht zichtbaar na. De koopman laadde met gepaste tederheid de asperges in een plastic zak. De oma pelde de banaan. ‘Waarom?’, hernam het kind. Ja, daar had ze de leeftijd voor.</p>
<p>Ik wachtte gespannen op het antwoord. ‘Omdat in Nieuw-Vennep de huizen niet zo krankzinnig duur zijn’, misschien. Of ‘omdat het daar schoon en rustig is’, of ‘omdat je in Nieuw-Vennep nog een cappuccino kunt bestellen zonder dat de ober (een 19-jarige ‘urban nomad’ uit San Francisco met een tatoeage in zijn hals van een theepotje, garenklosje, nijptangetje of ander ogenschijnlijk alledaags maar voor hem ongetwijfeld betekenisvol voorwerp) aan je vraagt:</p>
<p>oat milk or cow’s milk?</p>
<p>’</p>
<p>‘Oma, waarom wonen wij in een mierfennep?’, drong het meisje aan. De oma stak haar de half gepelde banaan toe. ‘Ja, waarom, waarom...’, zei ze wrevelig. De koopman lachte en plaatste de beruchte dooddoener: ‘Waarom zijn de bananen krom? Als ze recht zijn, dan vallen ze om!’</p>
<p>Het meisje keek onthutst naar haar banaan. Die was niet bepaald krom. Hij was eigenlijk verbazend recht, voor een banaan.</p>
<p>‘Eet maar lekker op’, zei de oma. ‘We moeten nog even naar de kaasboer. En dan gaan we weer terug. Naar Nieuw-Vennep.’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/op-haar-bovenlip-had-ze-een-waaiertje-van-rimpels-plastisch-chirurgen-noemen-zoiets-oneerbiedig-een-plooirokje~bcd2c2e8/</guid>
      <pubDate>Wed, 11 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Deze is ook niet gescand’, zei ze en hield een pak yoghurt omhoog. ‘En deze ook niet.’ Een fles wasverzachter. ‘Die ook niet...’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij de zelfscankassa in de supermarkt wees een duister algoritme me alwéér aan voor een steekproef. Waarom moeten ze altijd mij hebben? Ik heb al ­zeker veertig jaar niks meer ­gestolen. Ja, een theelepeltje, per ongeluk, bij La Place in Bergen op Zoom.</p>
<p>Daar kwam de caissière. Zij was zo zorgvuldig ingepakt, met hoofddoek en hooggesloten gewaad, dat ik me naakt voelde in mijn zomerjurk. ‘Naïma, weet jij of we ravioli in blik verkopen?’, riep haar collega, een jonge, donkere jongen. ‘Geen idee’, antwoordde Naïma. En tegen mij, in grinnikend Amsterdams: ‘Sorry, daar ben ik te allochtoon voor. Ravioli?’</p>
<p>Ach! Het lievelingseten uit mijn jeugd! ‘Deegkussentjes, met vlees gevuld en papgaar gekookt’, legde ik uit. ‘In blik dus. Met zoete tomatensaus, en...’ Ze vertrok haar gezicht. ‘Dat klinkt helemaal niet lekker’, zei ze, en vervolgde routineus: ‘Mag ik even een steekproef bij u doen?’</p>
<p>Ik knikte. Ik wilde haar nog meer vertellen over die ravioli. Er moest poederkaas op, uit zo’n strooibus. Een dikke laag. Verrukkelijk was het. Naïma hield een netje uien omhoog. ‘Deze zijn niet gescand’, zei ze. ‘O jee’, antwoordde ik schaapachtig, waarop zij verklaarde dat zoiets ‘kan gebeuren’, maar ze moest nu wel ál mijn boodschappen controleren.</p>
<p>‘Ga je gang’, zei ik, zeker van mijn zaak. ‘Deze is ook niet gescand’, zei ze en hield een pak yoghurt omhoog. ‘En deze ook niet.’ Een fles wasverzachter. ‘Die ook niet.’ Twee moten zalm. Zo ging het maar door. Thee, spinazie, pistoletjes, mijn wangen brandden van schaamte. ‘Ik heb écht alles gescand’, piepte ik. Maar ja, dat zeggen ze natuurlijk allemaal. ‘Die scanner is kapot, denk ik’, stamelde ik. Dat zeggen ze óók allemaal. ­Naïma fronste. ‘Ik moet er nu helaas wel iemand bij halen’, zei ze. En ze riep naar de servicebalie:</p>
<p>‘Gerda? Kun je even komen?’</p>
<p>‘Ik steel geen boodschappen!’, riep ik wanhopig uit. ‘Ik ben helemaal niet arm of zo!’ Er begonnen al mensen te kijken en te ginnegappen. Ik voelde me steeds naakter in mijn zomerjurk, die oud was en vaal. Typisch een jurk, eigenlijk, voor iemand die arm genoeg is om zalm te stelen, en wasverzachter.</p>
<p>Daar was Gerda al, groot, kalm en 60. Ze stuurde Naïma naar de servicebalie, wierp een blik op mijn verhitte gezicht en sprak: ‘Niks aan de hand, mevrouw. Storinkje in het systeem. Kom, ik help u even.’</p>
<p>Even later liep ik, zwevend van opluchting, met mijn eerlijk betaalde boodschappen naar buiten. Ik passeerde de servicebalie, waar Naïma aarzelend naar me glimlachte.</p>
<p>Zo heerlijk als die ravioli uit blik was: nooit zal ze het weten.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/deze-is-ook-niet-gescand-zei-ze-en-hield-een-pak-yoghurt-omhoog-en-deze-ook-niet-een-fles-wasverzachter-die-ook-niet~b47f8c06/</guid>
      <pubDate>Mon, 9 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het zojuist verschenen kookboek van restaurant Rijsel heeft een brievenwegerachtige precisie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In het Amsterdamse restaurant Rijsel kun je lekker eten. Dat wil zeggen: als je er een tafel kunt krijgen. ‘Het is meer dan eens gebeurd dat ik als ik ergens uit eten ging en het eten daar hartstikke slecht was, ik de rekening gevraagd heb en linea recta naar Rijsel ben gevlucht.’ Aldus Joël Broekaert, culinair journalist. Hoe zou hij dat voor elkaar krijgen? Als ík daar wil eten, moet ik een maand van te voren reserveren!</p>
<p>Daarom was ik blij met het zojuist verschenen kookboek van Rijsel. Er staan verrukkelijke recepten in, zoals bijvoorbeeld ‘smeus met gepocheerd ei en Hollandse garnalen’. Daar komt ‘185 gram kruimige aardappels’ aan te pas en ‘60 ml karnemelk’. Vanwaar die brievenwegerachtige precisie? Met ‘1 grote aardappel’ ben je er ook, en van die 60 ml karnemelk (ruim een borrelglaasje) krijgen we later te lezen dat het ‘per aardappelsoort kan verschillen hoeveel karnemelk je nodig hebt’.</p>
<p>Het getal 60 komt telkens terug. 60 gram meiraapjes hier, 60 ml mosselvocht en 60 gram winterpeen daar, 60 gram aardappel gaat er in de huzarensalade met 60 gram doperwten (plus de juist weer erg lukrake ‘drie flinke eetlepels mayonaise’: dat kan van alles zijn tussen een kwart en een halve pot).</p>
<p>Geeft niks, op zich. Maar een vreemd contrast vormt het wel met de onnauwkeurigheden in het boek. Nee, een sukadelap is niet in twee uur mals. Een asperge-hoofdgerecht waarin voor vier personen een zeer krappe 500 gram asperges wordt voorgeschreven? Dat is er net één per persoon! En dan de achteloze instructie om een liter ingekookte bouillon ‘af te binden met een beetje boter’: hier was een hoeveelheid nu juist handig geweest, plus enige uitleg.</p>
<p>Bij het recept voor ‘verse worst’ staat in de ingrediëntenlijst plompverloren ‘5 kg worstvlees’ zonder enige uitleg wat voor vlees dat moet zijn, en ook het procedé is summier omschreven: ‘maak vervolgens ballen die je in de worststopper gooit’ (vanaf welke afstand je moet gooien staat er niet bij, maar ik neem aan 60 cm). Worst maken is een vak apart: als je niet écht uitlegt hoe het moet, heeft niemand er iets aan.</p>
<p>Wél fijn is de tip om ‘op zoek te gaan naar een oude moulinexgrill met spit’. Een kip van het spit wordt ‘perfect omdat hij rondjes draait en afwisselend warmte en rust krijgt’, zo is het maar net. Mijn moeder, die niks gaf om koken of lekker eten, braadde vroeger in zo’n ding op de bonnefooi de heerlijkste kippen. En ik maar turen, door dat gezellig verlichte ruitje, naar dat draaiende wonder. Moulinex maakt ze nog steeds, zag ik, voor 130 euro. Hoera!</p>
<p>Voor wie door de onnauwkeurigheden heen kijkt en wat ervaring heeft is</p>
<p>Rijsel</p>
<p>een aardig kookboek, al hadden de eulogieën van BN’ers (lees: mensen die op stel en sprong een tafel kunnen krijgen in Rijsel) van mij weg mogen blijven. Net als Youp van ’t Heks ‘leukste restaurantervaring’:</p>
<p>‘Met mijn vrouw in Nancy, waar de dikke meneer aan het tafeltje achter ons zomaar ineens bezweek aan een hartstilstand. De ambulancebroeders waren een dik uur zoet met reanimeren en gooiden uiteindelijk een kansloos lakentje over hem heen. (…) De ober vroeg keurig of we een ander tafeltje wilden. Absoluut niet. We vierden het leven met een uitzonderlijke witte en daarna een kogelronde rode bourgogne. Het eten smaakte voortreffelijk en we zongen ons ’s nachts naar het hotel.’</p>
<p>Dat was zijn léúkste restaurantervaring, hè? Ik ben nu wel benieuwd naar de mindere avonden. En ik vraag me af of ik een hap door mijn keel zou krijgen als er iemand naast me lag te sterven. (Het antwoord is nee.)</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/het-zojuist-verschenen-kookboek-van-restaurant-rijsel-heeft-een-brievenwegerachtige-precisie~b0b419ba/</guid>
      <pubDate>Fri, 6 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Dat trek ik echt niet’, zei het meisje, ‘mijn moeder met een date’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik liep langs het Sarphatipark, nogal in mijn nopjes, want ik had net drie pond asperges gekocht. Ik stuitte op een troepje duiven die zich, half in de struiken, tegoed stonden te doen aan de resten van een gebraden kippenpoot. Naast de kippenpoot lagen een stuk of vijf aardbeien, midden op de stoep, glanzend rood, zo goed als nieuw. Je zou ze zo opeten, maar de duiven lieten ze laatdunkend links liggen. Stelletje kannibalen.</p>
<p>Naast mij parkeerde een jong stel, begin 20, hun fietsen. De jongen leek op Justin Bieber maar dan met een slappe kin, het meisje had enorme ogen in een blanco gezicht, als in een mangastripverhaal. ‘Fuck’, zei ze zachtjes, met een knikje in de richting van een caféterras in de Eerste Jan Steenstraat. ‘Daar zit mijn moeder.’</p>
<p>De jongen keek verbaasd. ‘Wat nou, fuck?’, vroeg hij hardop. ‘Kom, gaan we even hallo zeggen!’ Maar het meisje siste ‘sjjjjj’, en voegde eraan toe: ‘Ze zit te wachten op een date, denk ik. Wedden? Ze is helemaal opgetut en ze heeft haar rode jack aan. Nee, kom op, dat trek ik echt niet, mijn moeder met een date.’</p>
<p>De jongen keek haar lachend aan. ‘Dat is toch juist leuk voor d’r?’, zei hij. ‘Je ouders zijn al tig jaar gescheiden!’ De duiven pikten nog steeds van de kippenpoot. Het meisje zette haar fiets op slot en ging daarbij op een aardbei staan. ‘Drie jaar’, zei ze zuinig. En, met een blik onder haar schoen: ‘Fuck.’ Ze schraapte haar zool langs de stoeprand.</p>
<p>‘Ik vind het gewoon een rottig idee, mijn moeder met zo’n vreemde vent’, vervolgde ze. ‘Ik weet niet. Ik vind het gewoon goor. Het is mijn móéder, hè?’ Ik begreep het wel een beetje. Je moeder hoort niet aan seks te doen, al ben je daar dan ook zelf dubbel en dwars het resultaat van. ‘Wat een bullshit’, zei de jongen. ‘En als het nou je vader was?’ Het meisje dacht na. ‘Oók goor’, besloot ze. ‘Misschien iets minder goor, maar toch: goor.’ Ze liepen weg, in de richting van de markt.</p>
<p>Ik ging een lekkerbekje eten. Toen het op was liep ik langs het bewuste caféterras. Daar zat inderdaad een knappe vrouw van een jaar of 50, in een rood leren jack. Tegenover haar zat een andere vrouw, wat jonger en tengerder, ook knap, met een donker, Frans bobkapseltje. Ze dronken witte wijn. De donkere vrouw legde haar hand teder op die van de vrouw in het rode jack.</p>
<p>Wat zou haar dochter dáárvan vinden? Goor? Of iets minder goor?</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/dat-trek-ik-echt-niet-zei-het-meisje-mijn-moeder-met-een-date~b7ab7aa4/</guid>
      <pubDate>Wed, 4 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dat winnende lot is in handen van een rasechte Bleiswijker. Ik houd jullie in de gaten!]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Aller ogen zijn gevestigd op het drama dat zich ontrolt in Bleiswijk. Bleiswijk, parel aan de Rotte onder de rook van Zoetermeer; Bleiswijk, dat zo’n 12.000 inwoners huisvest onder wie de bezit(s)ter van het winnende staatslot FV74622. Er is een prijs van 12,8 miljoen op dat lot gevallen. Al weken geleden. En niemand is die prijs komen ophalen. Twaalf komma acht miljoen!</p>
<p>We hebben maar één aanknopingspunt: het lot is verkocht bij Primera Sandra, aan de Bleiswijkse Dorpsstraat, centraal gelegen, zie ik op Google Maps, om de hoek bij bakkerij Ammerlaan, bloemenwinkel Aphrodite, ‘kwalitaria’ Bleiswijk en pizzeria Delizioso.</p>
<p>Wie koopt er een lot bij de Primera in Bleiswijk? Dat kan nooit een buitenstaander geweest zijn. Bleiswijk is geen oord waar bussen vol Japanners of zelfs maar Randstedelingen gedropt worden, zo fascinerend zijn het Bleiswijkse Verlaat en herenboerderij Hoop Vleit de Landman nu ook weer niet. Trouwens, toeristen kopen geen staatsloten in den vreemde. Nee, dat winnende lot is in handen van een rasechte Bleiswijker.</p>
<p>Waarom is die dan niet komen opdagen? Zit hij/zij al maanden dood voor de ruisende tv, de brievenbus verstopt door aanmaningen, muizen in de suikerpot? Maar Bleiswijk is zo klein, daar kun je toch niet anoniem sterven?</p>
<p>Ik kan maar één scenario bedenken, en kijken jullie even mee, Openbaar Ministerie? Oma Sjaan, 83, geestelijk een tikje aan het vervagen, had het winnende lot op haar schoorsteenmantel staan, tussen een porseleinen teckel en een uitgebloeide hyacint. Al maanden. Van de commotie had ze niks meegekregen, want ze volgt het nieuws niet meer. Al die narigheid.</p>
<p>Daar is haar kleinzoon Mitchell. Die komt (stevig balend) oma helpen met haar smartphone, want oma kan de homeknop weer eens niet vinden. ‘Dank je wel, jongen, zo dom van oma!’ En daar ziet Mitchell dat winnende staatslot staan. Nee, man, dat kan toch niet waar zijn...FV74622....kolere ja, het is ’m echt!</p>
<p>‘Oma, zal ik die dode plant voor je weggooien? Dan ga ik meteen even met dat lot langs de sigarenboer. Je weet maar nooit!’ ‘Da’s goed jongen, dank je wel!’ Met bonkend hart maakt dat stuk tuig zich uit de voeten. Nee, niet naar Primera, om die prijs voor zijn omaatje te innen, maar naar huis, om dat lot onder zijn ranzige matras te verstoppen. Het is nog bijna een jaar geldig. Nu maar hopen dat oma gauw dood gaat. Misschien een handje helpen, scheutje ghb in d’r thee?</p>
<p>Ik houd jullie in de gaten, jonge Bleiswijkers! Ja, ook jou, Nick, Milan, Daan, Hassan en Kevin! Eén Sywert is meer dan genoeg.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/dat-winnende-lot-is-in-handen-van-een-rasechte-bleiswijker-ik-houd-jullie-in-de-gaten~b92c34f03/</guid>
      <pubDate>Mon, 2 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
