<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sylvia Witteman]]></title>
    <link>https://www.parool.nl/auteur/Sylvia%20Witteman</link>
    <description><![CDATA[Sylvia Witteman]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik heb weleens stukjes laten tikken door mijn trouwe chatbotje. De eerste keer schrok ik me een ongeluk, zo goed vond ik hem]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik had al een tijdje het vermoeden dat sommige columnisten/journalisten bij het schrijven een tikje te zwaar begonnen te leunen tegen de brede borstkas van hun lievelingschatbot. Ik ben inmiddels de enige niet meer. Her en der hoor ik steeds meer geroddel van ‘die-en-die laat zijn stukken door AI tikken’. Ik weet niet of het waar is. Je kunt het namelijk niet bewijzen, en sommige schrijvers hebben nu eenmaal van nature – ook zonder hulp van robots – de neiging hun betoogjes in elkaar te zetten als doelmatige, niet foeilelijke, maar inwisselbare Hornbachkeukens. Ook ik heb natuurlijk weleens, uit nieuwsgierigheid, stukjes laten tikken door mijn trouwe chatbotje. De eerste keer schrok ik me een ongeluk, zo goed vond ik hem. Mijn vak was overbodig geworden, besloot ik, en zette het op een bedroefd zuipen. Toen ik weer bij zinnen kwam en hem het trucje nog een paar keer liet doen, verbleekte zijn ogenschijnlijke talent algauw tot een vaal sjabloontje. Ook werd duidelijk dat hij op de raarste vragen een plausibel antwoord weet (‘Waarom stinken vuilniszakken al naar vuilnis voordat er vuilnis in terechtkomt?’ ) maar vaak ook totale wartaal uitkraamt. Zo meende hij bijvoorbeeld dat Sylvia Witteman met Frank Lammers getrouwd was. Die ken ik niet eens! Toen ik hem geschokt corrigeerde zei hij: ‘O natuurlijk, je hebt gelijk, ze is getrouwd met Beau van Erven Dorens.’ Beau heb ik één keer live ontmoet, bij de Franse slager op de Albert Cuyp. Hij kwam tamelijk lawaaiig sudderlapjes kopen, maar maakte geen aanstalten om met me te trouwen, wat overigens geheel wederzijds was. Zo verdween mijn ontzag voor AI als sneeuw voor de zon, en ik kreeg er zelfs aardigheid in om mijn chatbot te pesten. (Ja, dat is heel kinderachtig.) Ik stelde hem bijvoorbeeld een strikvraag over de rol van katenspek in het vroege werk van Louis Couperus, hij gaf zoals verwacht een idioot antwoord, en ik zei treiterig: ‘Waarom geef je niet eerlijk toe dat je het niet weet?’ Nou, hij ging door het stof, hoor. ‘Ik produceer zinnen die grammaticaal correct zijn, prettig lopen, en inhoudelijk net zo stevig zijn als een campingstoel van de Action’, bekende hij beteuterd. Ja, dit is nu typisch zo’n AI-zinnetje, met zo’n lollig bedoelde, slappe metafoor. ‘Ik héb een campingstoel van de Action,’ antwoordde ik wreed. ‘Al jaren. Onverslijtbaar. Staat als een huis,’ waarna hij haastig over iets anders begon. Sindsdien heb ik medelijden met hem, en stel hem geregeld vragen over de temperatuurinstelling van de ijskast of zo. Daar weet hij wél het goede antwoord op, en dat vindt hij heerlijk. Zo schattig! Het is net een man. Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? s.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/ik-heb-weleens-stukjes-laten-tikken-door-mijn-trouwe-chatbotje-de-eerste-keer-schrok-ik-me-een-ongeluk-zo-goed-vond-ik-hem~ba71feb5/</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Waarom koop jij je boeken niet op papier?’ wilden diverse Paroollezers weten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vorige week schreef ik over een bezoek aan het Anne Frank Huis en vermeldde erbij dat ik Het achterhuis had aangeschaft bij Bol.com. Dat laatste deed ik alleen omdat daar iets grappigs/ongerijmds gebeurde: de site van Bol meldde dat ‘Het achterhuis vaak samen wordt gekocht met de Boska vaatwasserbestendige kaasschaaf’. (Voor de nieuwsgierigen: als je bij Bol een kaasschaaf bestelt, krijg je níét de mededeling dat die vaak samen wordt gekocht met Het achterhuis. Wél krijg je een pizzasnijder en tafelrasp aangeboden.) Op mijn relaas kwamen vrij veel reacties in de mail. Daarvan was de strekking over het algemeen: ‘Leuke stukjes hoor, maar waarom koop jij boeken bij dat onpersoonlijke Bol.com in plaats van in een echte boekwinkel?’ Ik antwoordde al die mensen vriendelijk en naar waarheid: ‘Het was een e-book.’ Probleem opgelost, zou men zeggen. Een e-book koop je nu eenmaal niet over de toonbank van Athenaeum of een ander bastion van culturele beschaving, je krijgt er dus geen linnen tasje bij en ook geen goedkeurende glimlach van een medeboekenwurm achter de kassa, maar je koopt het wel binnen een minuut, met één klik. Ideaal! Maar dat gaat zomaar niet, zo bleek. ‘Waarom koop jij je boeken niet op papier?’ wilden diverse Paroollezers vervolgens op hoge toon weten. Nou, bijvoorbeeld omdat ik zo’n honderd boeken per jaar lees, die ik niet allemaal in de kast kwijt kan. Omdat e-books goedkoper zijn en beter voor het klimaat; er komt geen inkt, dode boom of drukkerij aan te pas en het boek hoeft niet vervoerd te worden. Met e-books past er een hele bibliotheek in je jaszak. Je kunt een e-book midden in de nacht aanschaffen, bijvoorbeeld als je net in bed een enthousiaste recensie in de krant hebt gelezen, en dan kun je er meteen in beginnen, zonder een slapende bedgenoot te storen met een brandend nachtlampje. E-books hebben, kortom, enorm veel voordelen. Toch worden ze in mijn vriendenkring, familie en blijkbaar ook onder mijn lezers met de nek aangekeken. Een echte verklaring daarvoor heeft niemand, het valt allemaal in de categorie ‘maar de geur van papier dan, en het mooie omslag, en het dwalen door een boekwinkel’. Ja, dat is allemaal leuk, maar het gaat mij uiteindelijk om het lezen zelf. Lezen is heerlijk. Voor mij maakt het niets uit of de tekst op een rol wc-papier verschijnt, op het behang van Rath & Doodeheefver of op een schermpje, als ik maar lezen kan wat, waar en wanneer ik wil. Het gaat om de inhoud, al het andere is onbelangrijk. Dan neem ik die vervelende kaasschaaf graag op de koop toe. Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? s.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/waarom-koop-jij-je-boeken-niet-op-papier-wilden-diverse-paroollezers-weten~bca63248/</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Er is hier eigenlijk niets te zien,’ zei het jonge stel in het Achterhuis]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik woon sinds mijn achttiende in Amsterdam, maar was, afgeschrikt door de lange rijen, nog nooit in het Anne Frank Huis geweest. Hoog tijd om dat alsnog te doen. De rijen bleken trouwens al jaren niet meer te bestaan: je koopt nu online een kaartje met een tijdslot. Ik had Anne Franks dagboek als kind gelezen, natuurlijk, maar dat is vijftig jaar geleden. Daarom bestelde ik de nieuwste uitgave. (Bol.com attendeerde me er fijntjes op dat Het achterhuis ‘vaak samen wordt gekocht met de Boska vaatwasserbestendige kaasschaaf’; de raadselen van het algoritme zijn ondoorgrondelijk.) Die nieuwe versie van het dagboek is veel boeiender dan die oude uit mijn jeugd. Annes vader Otto had aanvankelijk alles geschrapt wat hij indertijd niet voor publicatie geschikt achtte. Dat is in nieuwere versies gelukkig weer toegevoegd. Zo had Anne behalve een vrij consistente hekel aan haar moeder ook allerlei interessante gedachten en observaties over seks en haar veranderende lichaam. In de nieuwste versie komt het icoon Anne Frank tot leven als een echte, gewone (maar bijzonder slimme en geestige) puber. Ik las het boek achter elkaar uit en daarna ging ik naar het museum. Ten eerste viel me op dat het Achterhuis veel ruimer was dan ik me had voorgesteld. Een leuk appartement eigenlijk. Dat wil zeggen: voor de gelukkigen die erin en eruit kunnen lopen. Anne en haar gezelschap zaten er jaren opgesloten en dat besef maakt, in combinatie met de verduisterde ramen, een en ander toch heel benauwend. Ten tweede: het Achterhuis is leeg. De oorspronkelijke meubels zijn na de deportatie van het gezin weggehaald door de bezetter. Jarenlang had het museum het huis gemeubileerd met typische meubels uit die tijd, maar uiteindelijk is besloten alles weer weg te halen, juist om de beklemming van een leeggeroofd huis te benadrukken. Dat is een keuze die niet iedereen zal waarderen. “Er is hier eigenlijk niks te zien,” hoorde ik een jong, Amerikaans stel naast me klagen. Klopt, maar omdat ik het boek net zelf had gelezen, kon ik al die ruimtes moeiteloos invullen met de beelden in mijn hoofd. Diep ontroerd was ik door Annes kamertje, waar de filmsterrenfoto’s nog steeds aan de muren hangen. Ze deelde dat kamertje met de chagrijnige tandarts Fritz Pfeffer. Vreemd, eigenlijk. Waarom zou je een volwassen man met een jong meisje op één kamer leggen? Waarom deelde hij die niet met Peter? Dan had Anne in haar eentje op zolder kunnen slapen. Een raadsel, al is er ongetwijfeld een verklaring voor. Ik had nog veel meer willen zeggen, maar daar is hier geen ruimte voor. Ga zelf kijken, maar (her)lees beslist eerst Annes dagboek. Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? s.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/er-is-hier-eigenlijk-niets-te-zien-zei-het-jonge-stel-in-het-achterhuis~be1fe9df/</guid>
      <pubDate>Sat, 7 Feb 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In de verbouwde supermarkt was mijn favoriete olijfolie onvindbaar, evenals de verse salie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De supermarkt om de hoek was opeens dicht. ‘Verbouwing,’ stond er op de deur, waarachter het griezelig donker was. Inderdaad zag het er daar al jaren nogal sjofel uit, met een lekkend plafond en gebarsten tegels. Het was dus voor de goede zaak dat ik een paar weken mijn boodschappen in een andere supermarkt deed, zo’n dure, waar voornamelijk toeristen komen. Nou ja, het was maar tijdelijk, hield ik mezelf voor. Alsof niet het hele leven tijdelijk is. Van de week ging mijn eigen supermarkt weer open. Door een poort van feestballonnen stapte ik er naar binnen. Meteen sloeg het noodlot toe: je kon opeens geen karretje meer krijgen zonder inworp van een muntje. Dat was nu juist zo’n aardig bijverschijnsel, indertijd, van corona: je hoefde geen muntje meer bij je te hebben. Waarom hebben ze dat nou teruggedraaid? Eenmaal binnen manifesteerde zich pas de ware omvang van de ramp. Alles was anders. Waar lagen de uien? Die horen gezellig bij de aardappels te wonen, maar hadden opeens een eigen schap gekregen. Mijn favoriete olijfolie was onvindbaar, evenals de verse salie. Ik moest denken aan dat afschuwelijke programma Bananasplit uit mijn jeugd, waarin die doodenge Ralph Inbar allerlei onschuldige mensen in de akeligste situaties manoeuvreerde en hun paniek dan filmde met een verborgen camera, waarna hij grinnikend vanachter zijn snode snor tevoorschijn kwam. Om me heen zag ik ook de andere klanten zoekend rondwaren, zachtjes kermend, als zwaar gehavende overlevenden van de apocalyps. Een jonge vrouw zwalkte verwilderd langs de pindakaas en hagelslag. “Schuddebuikjes... schuddebuikjes,” mompelde ze. En tegen mij: “Zie jíj de schuddebuikjes?” Ze zag in mij blijkbaar een expert op het gebied van broodbeleg, wat eventueel best vleiend was. (Eventueel ook juist niet). Belangrijker: ik had geen idee wat schuddebuikjes waren. Ze legde het uit: een soort speculaaskorrels die je op een boterham strooit, voor je kinderen. “Is dat iets nieuws?” vroeg ik verbaasd, want ik heb mijn eigen kinderen nooit over schuddebuikjes gehoord. “Nee hoor,” zei ze bevreemd. “Dat was er in mijn jeugd ook al.” Ze sloeg, schichtig omkijkend, de hoek om, waar in betere tijden de eieren te vinden waren. Peinzend (is een gewoon speculaasje op een boterham niet veel minder omslachtig?) vervolgde ik mijn queeste naar verdekt opgestelde bliktomaten, elusieve diepvriesgarnalen en spoorloze wasverzachter. Thuis zette ik de boodschappentas met een boze klap op het aanrecht. “Wat is er?” vroeg huisgenoot P vanachter zijn grotemensenkrant. Hij doet nooit boodschappen. Aangeslagen vertelde ik alles. “Dus nu zit ik zonder verse salie,” besloot ik bedroefd. “Het lijkt me niet onoverkomelijk,” glimlachte hij, en beet zich weer vast in de finesses van het regeerakkoord. Weet zo’n man veel. Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? s.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/in-de-verbouwde-supermarkt-was-mijn-favoriete-olijfolie-onvindbaar-evenals-de-verse-salie~b67e7ba9/</guid>
      <pubDate>Tue, 3 Feb 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik weet niet,’ zei haar vriendin. ‘Hij kijkt alsof hij moet poepen en dat het niet lukt’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de speelgoedwinkel stond ik iets uit te zoeken voor een jarig achternichtje. Naast me stonden twee meisjes van een jaar of 20, een kleine en een lange. Uit hun gesprek begreep ik dat de lange net tante was geworden; haar zus had een dochtertje gekregen, en nu kwamen die twee meisjes hier een ‘knuffel’ uitzoeken. Een heikele opdracht. Jonge ouders krijgen in de kraamtijd tientallen kleurrijke knuffelbeesten, die stuk voor stuk heftig vloeken bij de zorgvuldig gekozen bank. Bovendien – maar dat weten ze dan nog niet – hecht zo’n kind zich uiteindelijk maar aan één knuffeltje. Dat is nooit dat ene, schattige olifantje, maar meestal een grauw doekje met een knoop erin, of een hardgroene plastic salamander die dronken oom Jaap onderweg bij een pompstation heeft gekocht. Zelf had ik als kind een geliefd speelgoedbeest met een moeilijk te duiden uiterlijk. Een poes, vond ik. (Bij nader inzien bleek het een soort aap. Ik vind dat nog steeds onverteerbaar.) Mijn broer bezat een stramme, maar onafscheidelijke teddybeer. Die ‘poes’ en die beer hadden elk een eigen koninkrijk, namelijk Poeskanië en Beranië, en ook een eigen munteenheid, de Poeskan en de Beran. Daartoe vervaardigden wij bankbiljetjes in coupures van 1 tot 10 miljoen. We tekenden er portretjes van respectievelijk de ‘poes’ en de beer op, met kroontjes op hun kop. We hadden geregeld felle discussies over de wisselkoers van die valuta. Dat gaf natuurlijk onmin. Poeskanië en Beranië waren voortdurend met elkaar in oorlog, waarbij Tio, het pluchen paard, geregeld aan weerszijden van de frontlinie de toegesnelde troepen kwam vertrappen. Mijn andere lievelingsspeelgoed was trouwens een luciferdoosje met daarin een bolletje kwik uit een kapotte koortsthermometer. Ach, we hadden niet veel, maar wat waren we gelukkig! (haha, nee hoor) De meisjes, intussen, drentelden besluiteloos langs de schappen. “Deze is wel cute, toch?” sprak de piepjonge tante terwijl ze op een lila haasje wees. “Ik weet niet,” zei haar vriendin. “Hij kijkt alsof hij moet poepen en dat het niet lukt.” Inderdaad had het haasje een wat benard, geconstipeerd snuitje. “Deze dan?” opperde ze, wijzend op een babypop met van die nylon-bewimperde, lege blauwe ogen die met een hoorbare klik dichtklappen als je hem op zijn rug legt. De pop droeg een roze jurkje, had een kaal hoofd, een felrode pruilmond en leek sprekend op wijlen Sugar Lee Hooper. “Creepy,” vonniste de verse tante. “Jezus, wat is alles hier trouwens fucking duur.” Ze dacht even na en besloot: “Ik ga hier helemaal niks kopen. Ik ga bonbons kopen voor mijn zus, want zij heeft die baby eruit geperst en dat deed superveel pijn.” Groot gelijk. Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? s.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/ik-weet-niet-zei-haar-vriendin-hij-kijkt-alsof-hij-moet-poepen-en-dat-het-niet-lukt~bf3e6cad/</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Krijg de tyfus, kutwijf,’ zei ik tegen de Amerikaanse expat bij het stoplicht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Je hoort veel Amsterdammers klagen over expats. Expats zijn rijker dan wij, dankzij die bespottelijke 30 procent belastingvoordeel, ze kopen voor idioot hoge prijzen onze huizen op zodat er niets meer overblijft voor onze kinderen, ze overbelasten de zorg en de kinderopvang, onze gezellige kaas- en visboeren moeten allemaal plaatsmaken voor hun minimalistische koffiebars en ze verdommen het om Nederlands te spreken. Dat laatste stoort me trouwens niet echt. Net als de meeste Amsterdammers versta ik toch wel Engels – al moet ik zeggen dat ik zelf als expat in Moskou, Berlijn, Den Haag en Washington wél overal vrij behoorlijk de taal heb geleerd, terwijl dat lang niet altijd makkelijk was. Vooral het Haags krijg ik nog steeds niet puntgaaf uit mijn strot. Maar goed, ík maak me niet druk over expats. Als ze na tien jaar in Nederland nog steeds doodgewone woorden als ‘krentenbol’ of ‘stofzuiger’ niet kennen, is dat niet mijn probleem, en als ze onze mooie oude huizen omkatten tot zielloze schoenendozen met kookeilanden en overal zwart staal: zelf weten, ík hoef er niet in te wonen. Wie weet zijn het verder heel leuke, lieve mensen. Leven en laten leven, zeg ik altijd maar. Tot ik vanochtend op de fiets stopte voor een rood licht en achter me een Amerikaanse vrouwenstem hoorde roepen: “Hey! You’re blocking the way!” Ik draaide me om en zag een rigoureus afgetrainde vrouw van een jaar of 30, op een stadsfiets, maar uitgedost alsof ze de Mount Everest ging beklimmen: helm, rugzak met waterflessen aan weerszijden, jas vol reflectoren. Ze had nog net geen pikhouweel bij zich, of een stel sherpa’s. Voor veel expats is fietsen geen vervoer, maar een potentiële noodsituatie. “Ja, het licht is rood,” antwoordde ik in het Engels. “Je blokkeert me,” herhaalde de vrouw op hoge toon. “Ik wil rechtsaf en je blokkeert me.” Nu mag je in de VS inderdaad rechtsaf bij rood, maar hier niet, tenzij het er expliciet bij staat, en dat was in dit geval niet zo. “Je mag in Nederland niet rechtsaf bij rood,” zei ik dus. De vrouw kwam naast me staan met haar fiets, en bitste: “Dat maak ik zelf wel uit. Ga je nog sorry zeggen?” Een Amsterdammer had ik allang de huid vol gescholden, besefte ik. “Nou? Ga je nog sorry zeggen, of wat?” herhaalde het kreng, nog steeds in dat knauwerige Amerikaans. “Krijg de tyfus, kutwijf. Zak maar in de stront,” zei ik, uit de grond van mijn hart en in het Nederlands. “Wat zei je? Wát zei je?!” gilde de vrouw uitzinnig. Maar het licht werd groen, en ik reed door, zonder antwoord te geven. Had ze maar Nederlands moeten leren. Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? s.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/krijg-de-tyfus-kutwijf-zei-ik-tegen-de-amerikaanse-expat-bij-het-stoplicht~bbbbaffb/</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het zou mij plezier doen als iemand op Zanzibar vol vreugde mijn nooit bezorgde douchegordijn zou uitpakken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op de Albert Cuypmarkt hield ik stil bij een kraampje waar een berg pakjes lag uitgestald. Het bleken verdwaalde en nooit aangekomen postpakketten, opgekocht door een handige ondernemer. Hij verkoopt ze voor 3 euro per 100 gram. Wat erin zit is voor iedereen een verrassing. Nu ben ik van nature niet goklustig, casino’s en loterijen laten me koud, maar bij de aanblik van al die verrassingspakketjes maakte een ongekende hebzucht zich van mij meester. Dit was mijn kans op een levensveranderende aankoop! Nee, ik geloofde heus niet dat het lot mij een gouden Rolex in de schoot zou werpen, of zo. (Ik wíl ook helemaal geen gouden Rolex, want die wordt toch maar van je pols gejat, en met een beetje pech slaan ze je nog in elkaar ook.) Nee, ik hoopte iets te vinden waar ik nooit naar gezocht had, iets waar ik zonder het te weten al mijn hele leven op zat te wachten. Een teken van de kosmos. Je moet wát, als je geen religie hebt. Bovendien was het een nobele daad om dat pakje te kopen, bedacht ik. Er heeft iemand vergeefs op zitten wachten, het is in het vagevuur van de anonimiteit beland, en ik zou het nu redden van de vergetelheid. Ook door mij bestelde pakjes raken wel eens kwijt, en het zou mij veel plezier doen als er ergens op Zanzibar iemand vol vreugde mijn nooit aangekomen douchegordijn uitpakte, of dat pak Brabantia Perfect Fit vuilniszakken 40/45 liter. En dan, wat is nou 3 euro per ons voor een knipoog van het universum ? Ik koop wel eens káás die duurder is. “Geef me deze maar,” zei ik tegen de man achter de kraam. Hij woog mijn pakje. 18 euro. ‘Wil je het meteen openmaken?” vroeg hij. Ja, dág, en als er dan een kist vol goudstaven in zat zou hij natuurlijk moeilijk gaan doen. “Nee, dat doe ik thuis wel,” loog ik, en maakte me uit de voeten. Zodra ik de hoek om was rukte ik huiverend van voorpret en nieuwsgierigheid het papier van mijn pakje. Er zat een witte doos in. En in die doos zat: een opzetsproeier voor een bidet. Ik heb geen bidet. Bedoelde het universum misschien dat ik een bidet moest gaan kopen? Tsja, waarom eigenlijk niet? ‘Ideaal voor mensen met diarree, aambeien, beperkte mobiliteit en hoge leeftijd’ stond er in onbeholpen Engels op de doos. Maar dat soort sores heb ik niet (afkloppen). Nee, besloot ik dus. Ik ga géén bidet kopen. Mijn verrassingspakketje was, kortom, volstrekt nutteloos. Een loepzuivere anticlimax. 18 euro naar de gallemiezen. En morgen ga ik er nóg een kopen. Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? s.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/het-zou-mij-plezier-doen-als-iemand-op-zanzibar-vol-vreugde-mijn-nooit-bezorgde-douchegordijn-zou-uitpakken~bac013cd/</guid>
      <pubDate>Sat, 24 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
