<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sylvia Witteman]]></title>
    <link>https://www.parool.nl/auteur/Sylvia%20Witteman</link>
    <description><![CDATA[Sylvia Witteman]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik verhuisde naar Amsterdam, alleen maar omdat al mijn vrienden het óók deden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het zal in ’84 zijn geweest dat ik uit Haarlem verhuisde naar Amsterdam, alleen maar omdat al mijn vrienden het óók deden: als je 18 bent lijkt zoiets een normale gang van zaken. Met twee van die vrienden kwam ik te wonen in de Ferdinand Bolstraat, boven een café waarvan het personeel om onduidelijke redenen elke nacht om 1 uur op topvolume Beethovens Ode an die Freude afspeelde. Misschien vonden ze het een lekker moppie om bij te dweilen. Wij leefden daar zo’n beetje op goed geluk van oploskoffie, paprikachips met mayonaise uit een tube, rijst met kippenragout uit blik en goedkope schuimwijn van het merk Kellergeister (‘immer griffbereit im Kühlschrank’, adviseerde het etiket). We hadden geen telefoon, maar wel twee katten (die de rijst met kippenragout spoedig zat waren en van huis wegliepen, ons achterlatend met een knagend schuldgevoel) en speelden elke avond Risk, want dat was gratis. Om ons heen was Amsterdam. Die mij als bruisend aangeprezen stad had nogal wat haken en ogen. Ten eerste was ik zo arm als een kerkrat, en voor kerkratten viel (en valt) er, afgezien van die Kellergeister, weinig te bruisen. Ten tweede was ik niet goed bij mijn hoofd (tegenwoordig hebben ze daar eufemistischer diagnoses voor), wat onder andere inhield dat ik nooit ergens de weg kon vinden. Zelfs in het vertrouwde Haarlem van mijn jeugd had ik het altijd klaargespeeld te verdwalen, maar van dat grote, vreemde Amsterdam begreep ik al helemáál niets en kaartlezen kon ik ook niet. “Nou, onthoud dan maar dat je met tram 24, 25 en 16 altijd thuiskomt,” zeiden mijn vrienden. Ik prentte die getallen in mijn hoofd. Dat ging nog nét. Wat mijn vrienden er niet bij hadden verteld was, dat je in zo’n tram wel moet uitstappen bij de juiste halte. Dat deed ik dus niet. De tram stopte uiteindelijk ergens in wat, met de kennis van nu, de Rivierenbuurt geweest moet zijn. In opperste verwarring stapte ik uit en vroeg de weg aan een beige man die zijn schouders ophaalde en me iets toevoegde in een taal die, met de kennis van nu, Urdu geweest moet zijn. Nooit in mijn leven, ook niet in Magnitogorsk, Tanger of Harbin, heb ik me zo verloren gevoeld als toen in die barre, onherbergzame President Kennedylaan. De tranen sprongen me in de ogen. Ik moest zo snel mogelijk weg uit Amsterdam, besloot ik. Dat is er niet van gekomen, want ik woon hier nog steeds. Ik hoop hier te sterven, al is daar – wat mij betreft – geen haast bij.</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/ik-verhuisde-naar-amsterdam-alleen-maar-omdat-al-mijn-vrienden-het-ook-deden~bd24dcec/</guid>
      <pubDate>Tue, 4 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
