<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sylvia Witteman]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/Sylvia%20Witteman</link>
    <description><![CDATA[Sylvia Witteman]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Als een lelijke wrat klontert het makelaarskantoor aan de vroegere villa van Couperus]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik ging naar Nice om het huis van Louis Couperus te zien. Nou ja, ook de rest van Nice, natuurlijk, die ‘witte stad van weelde’ zoals Couperus haar noemde, die ‘interessante samenklontering van menschelijke ondeugd en zonde’ waar hij werkte aan Van oude menschen, de dingen die voorbijgaan en De boeken der kleine zielen. Het huis ‘Villa Jules’ was niet eenvoudig te vinden, want alle straatnamen zijn veranderd sinds Couperus er woonde (van 1900 tot 1910). Eenmaal gevonden bleek het een grote, fraaie, maar (voor Nice) weinig opvallende villa, tussen tientallen villa’s van hetzelfde type. Couperus en zijn vrouw bewoonden er een stuk of zes kamers. De tuin waar Couperus zo op gesteld was, wordt nu grotendeels in beslag genomen door een makelaarskantoor, zo te zien uit de jaren zeventig. Als een lelijke wrat klontert het ding aan de villa. Ik moest half over het hek klimmen voor een blik op het overgeschoten plekje gras, met daarop een plastic schepje en een kinderfietsje. Tussen het schrijven van al die verrukkelijke boeken door bracht Couperus vele uren door met flaneren langs de Promenade des Anglais, de boulevard langs de kust (waar in 2016 die gruwelijke aanslag met die vrachtwagen plaatsvond), meestal rond 11 uur ’s ochtends, ‘het elegante uur, het uur der kleurige, excentrieke toiletten (…) sommige hoeden der dames zijn als omgekeerde bloempotten en vischketels; andere zijn als een verwrongen vloermat, waarin een touffe rozen of een plumeau, of een indianenhoofdtooi tot versiering gestoken zijn.’ Kom daar nog maar eens om! Interessant: indertijd was niet de zomer het seizoen om in Nice te verblijven (te heet en te droog)  maar de winter, met zijn zachte weer en bloeiende bloemen. Vóór december vertoonde de beau monde zich daar niet, en pas in januari barstte het  goede leven er echt los, met dagelijkse bezoekjes aan de fabuleuze ‘jetée’, de hyperelegante pier met het casino, in oriëntaalse stijl, en de schitterende feesten, zoals het bal van de excentrieke eeuwig  ‘minauderende’ , 90-jarige Mrs Uxeley, uit Langs lijnen van geleidelijkheid in een ‘suite van 12 vertrekken’ met ‘bosschages van roode en witte en roze camelia’s’ (…) in honderden vazen en bekers en schalen (…) als een feeëntuin’. De liefhebber weet wat er op dat bal gebeurt, maar ik verklap niks want er bestaan nog mensen die Langs lijnen van geleidelijkheid niet gelezen hebben. Een heerlijk boek, met een zeer verontrustend einde, zeker bezien door hedendaagse (vrouwen)ogen. Couperus zelf, intussen, hield het na tien jaar en een laatste, teleurstellende, natte, donkere winter in Nice voor gezien. Hij klaagde over de opkomst van de toeristenindustrie en de teloorgang van de fameuze winterbadplaats. ‘Iedere winter wordt het minder rijk, minder elegant. Iedere winter democratizeert Nice een beetje meer. Het is niet meer de plaats der woeste elegances, der baroque, coûteuze dolheden van Russische prinsen en Amerikaanse milliardaires: het wordt langzamerhand meer en meer een stad van vreemdzame renteniers.’ Grappig hoe Couperus het woord ‘democratiseren’ pejoratief gebruikt! Trouwens, tegenwoordig zou elke toeristenstad veel liever ‘vreedzame renteniers’ trekken dan lawaaiige, dronken jongelui; al had Couperus er waarschijnlijk niet voor teruggedeinsd hun gevoos op het strand als ‘woeste elegances’ te omschrijven. Geflaneerd wordt er nog steeds op de Promenade des Anglais, door Russen, Engelsen, Fransen, Amerikanen en Italianen, net als toen.  Maar de legendarische ‘jetée’  is  verdwenen: in 1942 sloopte de Wehrmacht er alle metaal uit en smolt het om tot oorlogstuig, waarna er al gauw niets meer van de pier over was. Met je ogen dicht, in de zachte zeewind, kun je de champagnekurken nog horen knallen en het rouletteballetje horen rollen. Ach, had ik maar een ‘hoed als een vischketel’!</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/boeken/als-een-lelijke-wrat-klontert-het-makelaarskantoor-aan-de-vroegere-villa-van-couperus~b186e3bb/</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Daar was mijn verwilderd kijkende zoon, met zwarte vegen op zijn gezicht en rechtopstaand haar]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onder een stralend zonnetje zat ik op een terras in Nice met een voortreffelijke schaal zeebanket voor mijn neus, toen de telefoon ging. Mijn zoon, alleen thuis, dat wil zeggen, met de katten. ‘Jahaa, ik verschoon elke dag hun waterbakje. Jahaa, ik schep twee keer per dag de klonten uit de kattenbak. Jahaa, ik heb het nummer van de dierenarts. Jezus, mama. Gá nou maar.’ En nu belde hij dus, mijn zoon. Hij is 20, maar raadpleegt mij elke dag over wat hij nu weer eens zal eten; als ik niet thuis ben, dan maar telefonisch. Hij staat daarbij steevast voor de open, goedgevulde ijskast, maar lijdt  aan wat Nora Ephron ooit omschreef als ‘het verblindende effect van het ijskastlichtje op het mannelijke netvlies’ waardoor mannen  daar nooit iets kunnen vinden (lees: ze zijn te lui om zélf goed te kijken). Ik nam met rollende ogen de telefoon op, en wilde hem juist, 1.000 kilometer verderop, toesnauwen: ‘De kaas ligt rechts bovenin, er is ook nog soep, in dat kleine pannetje onderin, en in de groentela ligt...’ ‘Mama’, riep mijn zoon paniekerig. ‘Kijk!’ ik keek op mijn schermpje en zag mijn keuken, gehuld in dichte rook. Ik hoorde het brandalarm krijsen. En daar was mijn verwilderd kijkende zoon, met zwarte vegen op zijn gezicht en rechtopstaand haar. De ovendeur stond open, en braakte rookpluimen uit. ‘Ik heb het geblust!’ riep mijn zoon. ‘Maar het was zo eng! Ik wilde een pizza opwarmen, en toen ging het brandalarm af, maar ja, dat kutding gaat zo vaak af, en dan is er nooit wat, dus eerst dacht ik... maar toen zag ik de rook,  en ik draaide meteen  het gas uit, maar dat hielp niet...’ Hij hoestte. ‘En toen sloegen de vlammen uit de oven en ik wilde nét 112 bellen, maar toen bedacht ik dat er op zolder een brandblusser stond, van een sinterklaassurprise, jaren geleden... en toen moest ik helemaal naar zolder en terug, door die dichte rook... doodeng! Ik heb gerend voor mijn leven!’ Ik prees zijn dapperheid, vroeg hem of de katten erg geschrokken waren (‘Het boeide ze totaal niet.’) maande hem alle ramen en deuren tegen elkaar open te zetten en dacht, inwendig jammerend, aan mijn trouwe, kostbare oven, mijn trots, mijn weelde... Wat zou er van hem over zijn? Anderzijds: mijn kind leefde nog, de katten ook, en de keuken was nog intact, zij het zwartgeblakerd. (In diezelfde keuken staat trouwens ook een brandblusser. Gewoon, in het kastje pal naast de oven. Maar weet zo’n jongen veel? Hij kan de káás niet eens vinden.) Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/daar-was-mijn-verwilderd-kijkende-zoon-met-zwarte-vegen-op-zijn-gezicht-en-rechtopstaand-haar~b2ce6629/</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sinds 11 september 2001 moet je kaas op je hotelkamer met je eigenste tanden afbijten, als een beer]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er zijn nu eenmaal dingen die je echt niet moet doen. Sommige zijn van alle tijden (nooit rennen met een schaar in je handen, nooit met vreemde mannen meegaan, nooit in bad gaan met een broodrooster) en sommige dingen mogen pas niet sinds 11 september 2001, zoals: het vliegtuig instappen met een mes in je handbagage. (Vóór 11 september 2001 was dat geen enkel probleem, al hing er een kromzwaard aan je gordel, al duwde je een kruiwagen vol bommen met sissende lonten voor je uit het gangpad in, de stewardessen lachten je stralend toe, want: vrijheid, blijheid!) Nu wilde het geval dat ik naar Nice zou vliegen. Op reis neem ik altijd, om het even naar welk land, een stuk kaas mee, klein pondje oude Goudse, om daar in mijn hotelkamer tegen elven ’s avonds een brokje van weg te knagen. Een prettige gewoonte. Op hotelkamers liggen geen messen. Maar een mes meenemen in je tas, in een vliegtuig, dat kan dus niet meer. Sinds 11 september 2001 moet je die kaas op je hotelkamer dus met je eigenste tanden afbijten, als een beer. Het is geen gezicht, die vochtige tandafdrukken in die kaas. Al 23 jaar denk ik dan grommend aan Bin Laden, wiens schuld dat allemaal is. Hij heeft mij mijn vrijheid ontnomen, mijn verrukkelijke, vreedzame vrijheid om kaas te snijden in een hotelkamer. Ik wil mijn vrijheid terug, bedacht ik. En vóór ik het wist had ik een aardappelmesje in mijn reistas gestopt. Ik schrok er zelf ook van, maar ja, een volk dat voor tirannen zwicht, et cetera,  dan dooft het licht. Eenmaal op Schiphol kreeg ik enorm de zenuwen. Ik legde mijn reistas op de lopende band, ik zag de ogen van de beveiligers opgloeien toen mijn tas door de scanmachine rolde, ik zag hoe ze de lopende band stilzetten, en mijn tas nóg eens bekeken. O God, wat had ik gedaan? Nu ging het gebeuren, ze zouden mijn tas openmaken, mijn mes vinden, grote consternatie, ik zou mijn vlucht missen, dat was nog wel het minste, stom rund dat ik was... Daar spuugde de scanmachine mijn tas alweer uit, en daar stond ik, met nog natrillende benen aan gene zijde van de douane. Mét dat mes. Ze hadden het niet gevonden! Ik kon dus nu zomaar het vliegtuig in, met een mes onder handbereik! Wat ís dat voor beveiliging? Zo ben je toch @$%$# je leven niet zeker, als passagier?! Volgende keer neem ik eeen kromzwaard mee, en een kruiwagen vol bommen met sissende lonten. Ik moet mezelf beschermen, als een ander het niet doet.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/sinds-11-september-2001-moet-je-kaas-op-je-hotelkamer-met-je-eigenste-tanden-afbijten-als-een-beer~bdcff0d7/</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ja, zelfs met een óntrouwe dienstbode zou ik al dolblij zijn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik werd wakker met een onheilspellend gevoel. En ja hoor: ik was jarig. 59, een leeftijd waar werkelijk niets positievers over te zeggen valt dan ‘nou ja, het is nog geen 60’. Ik kreeg een kopje thee op bed, dat wel. Daar lag ik, te  overpeinzen wat ik nu eens graag zou willen, voor mijn verjaardag. Dat schoot niet erg op. Ik wilde eigenlijk alleen maar dingen níét, namelijk: niet douchen, en niet de krant lezen. Niet douchen is heel eenvoudig.  Je blijft gewoon 10 minuten langer in bed liggen en zegt tegen jezelf: ‘wat lig ik hier lekker níét te douchen’. Ik kan het iedere jarige aanraden. De krant niet lezen is al lastiger. Ik blijf toch nieuwsgierig wat Sheila er allemaal van vindt, of Sander, of Asha, of Max (al weet ik het meestal al van tevoren), en dan lees ik  hun meningen, en dan ga ik alles schuimbekkend béter zitten te weten. Dat geeft enorm veel onrust, en dat wil ik niet, op mijn verjaardag. De krant liet ik dus angstvallig op de mat liggen. De uitgespaarde tijd besteedde ik aan een verrukkelijk, honderd jaar oud kinderboek over ‘De Canneheuveltjes’, een gezin waarin alles precies is zoals ik het graag zie: een zachte, zichzelf wegcijferende Moeder, een joviale Pa, een stel ravottende kinderen, onder wie een kwikzilverig dochtertje met ‘zwakke longen’, ja, dan weet je al wat haar boven ’t hoofd hangt (maar ze gaat kuren in Zwitserland en dan komt alles toch nog goed),  een oudste zoon die voor Dokter studeert, plus een bedlegerige tante met heimwee naar Indië, en natuurlijk de trouwe dienstbode, Bet. (Trouwe dienstbodes heten altijd Bet. Ja, je hebt ook wel dienstmeisjes die Leentje of Ali heten, maar die zijn veel jonger, 15 of 16,  en snoepen uit de suikerpot of stelen blikjes zalm uit de voorraadkast, en/of een zilveren theelepeltje,  waarna ze teruggestuurd worden naar hun haveloze moeder en dronken vader.) En kijk eens aan, Bet is óók al jarig! ‘Bet werd vuurrood en haar handen trilden toen ze ’t etui opende en ’t mooie horloge eruit nam...’t is te veel, Mevrouw, Menheer, ik kan d’r niet genoeg voor danken, ’k hoop alsdat ik het tot mijn dood zal gebruiken in uw huis.’ Ach, had ik maar een trouwe dienstbode! Ja, zelfs met een óntrouwe, lepeltjes stelende dienstbode zou ik al dolblij zijn. (Wat kan mij zo’n lepeltje schelen?) Met een spijtige zucht klapte ik het heerlijke boek dicht. Het was tijd om een stukje te gaan tikken. Al was ik dan ook honderd keer jarig: íémand moet het doen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/ja-zelfs-met-een-ontrouwe-dienstbode-zou-ik-al-dolblij-zijn~baa09a55/</guid>
      <pubDate>Wed, 9 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ach gos, die Merel. Ze had zo haar best gedaan op dat schilderij. Wie had het, amper drie jaar later, zo ruw afgedankt?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op de hoek van de straat staat een vuilniscontainer. Die  is vaak ‘vol’, dat wil zeggen: hij líjkt vol omdat de klep niet meer open of dicht kan. De oorzaak is meestal een klem zittend voorwerp, groot ( slordig opgevouwen kartonnen doos, buitenmodel divankussen) of grillig van vorm ( vishengel, uitgebloeide bos zonnebloemen). Ook nu weer stond ik, met een zware vuilniszak vol koffiedik, kippenbotten, preiloof en kattenbakgrind naast de container, die met een uitgestreken gezicht beweerde ‘vol’ te zitten. Ja, dat kennen we, maar ik ben een ervaren vuilnisfluisteraar,  dus ik greep de klep van die bak bij zijn metalen lurf en gaf er een serie ritmische rukjes aan. Met succes: de bak spuugde een schilderij uit, licht verbogen door mijn gewrik, maar toch, een schilderij. Olieverf op doek, zeegroen, met strakke kleurvlakjes en dynamische diagonalen. Het deed, met zijn abstracte suggestie van mechanische levendigheid, enorm aan Kandinsky denken. Ach ja, Kandinsky. Toen ik student was, in de jaren tachtig, werd er kwistig met hem gedweept, vooral door pretentieuze meisjes, die rondliepen met diens Kruisende lijnen, Compositie 7 of Dominante curve op een voddig linnen tasje gedrukt. Ik kende zelfs een kat die Kandinsky heette, roepnaam Dinkie, maar ja, mijn eigen toenmalige kat heette Octavio Puz, roepnaam Puz. Barre tijden. Ik bekeek het schilderij en dacht aan het nieuws, onlangs, dat een Italiaanse schroothandelaar, zonder het te weten, al zestig jaar een Picasso aan zijn muur had hangen. Die bleek 6 miljoen waard. Misschien had ik nu ook eens mazzel? Dat zou wel goed uitkomen, want mijn huis moet worden opgeknapt en zoiets kost klauwen met geld. Ik draaide het schilderij om. ‘Voor mama, van Merel, kerstmis 2021’ stond er op de achterkant, in de keurige, ronde letters van een 14-jarig meisje. Ach gos, die Merel.  Ze had zo  haar best gedaan op dat schilderij. Wie had het, amper drie jaar later, zo ruw afgedankt? Nee, niet haar moeder, natuurlijk. Die had het juist zo trots boven de piano gehangen. Maar Mereltje groeide op en was zich gaan schamen voor die ‘kinderachtige’ prent, eerst een beetje en toen heel erg. Inmiddels dweepte ze trouwens met Frida Kahlo (al zou zelf zelf nóóit met zulke wenkbrauwen durven lopen, wel cool van Frida, maar nee). Ze had haar ‘Kandinsky’, in een onbewaakt moment van de muur gelicht en zélf in die bak gepropt, met brandende wangen. (‘Kind, wat heb je gedáán?’) Ik schoof het schilderij terug in de vuilnisbak en hoorde het op de bodem ploffen. Geen 6 miljoen voor mij. Nee, die verbouwing kan op de lange baan. Ook wel lekker rustig. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/ach-gos-die-merel-ze-had-zo-haar-best-gedaan-op-dat-schilderij-wie-had-het-amper-drie-jaar-later-zo-ruw-afgedankt~b94a2d17/</guid>
      <pubDate>Mon, 7 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘O, leuk! Wat voor kamer?’, riep ik zo enthousiast mogelijk tegen mijn jongste zoon]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Ik heb misschien een kamer gevonden’, zei mijn zoon. Hij is mijn jongste: zijn broer en zus hebben hun hielen al gelicht, al komen ze vaak nog thuis ‘eten en slepen’. Die uitdrukking komt van mijn oma (zij had zeven kinderen). Met  ‘slepen’ bedoelde ze het wegsluizen van spullen uit het ouderlijk huis: handdoeken, een pureestamper, vaders beste winterjas, een tupperwaredoosje met gehaktballen uit de vriezer (die waren eigenlijk voor opa, maar opa is dood). ‘O, leuk! Wat voor kamer?’, riep ik zo enthousiast mogelijk tegen mijn kuiken. Opgewonden deed hij de locatie (wáár is dat?!) en de prijs (wááát?!) uit de doeken, waarna hij vertrok om het te gaan vieren en ik naar bed ging, want het was al laat. In bed lag ik naast  slapende huisgenoot P. en dacht aan Elsschot. ‘Als vader slaapt gelijk een rustig beest,/ en in zijn droom zalig herkauwt en lacht,/ dan ligt gij wakker, starend in de nacht,/ en roept uw zoons en dochters voor de geest.’ Ik moet het sonnet ‘Moeder’ voor het eerst gelezen hebben toen ik 14 was, op school. De juf zei erbij dat het erg mooi was, en ze zei er ook iets bij over ‘vijfvoetige jamben’ en ‘anapesten’, maar op de vraag, van brave Maartje B., ‘of we dat ook moesten weten voor het proefwerk’ schudde ze toch aarzelend ‘nee’, want we leefden ten slotte al helemaal in de jaren zeventig, dus met al die flauwekul hoefde je kinderen niet meer te treiteren. Ach ja, kinderen: ‘Ze zijn gevloôn als gieren voor ’t tempeest,/ met stukken van het oude nest bevracht,/ waarin gij dubbend op hun terugkeer wacht,/ maar op de klok het woord des tijds niet leest.’ Daar ligt ze dan, die oude moeder,  het enige menselijke wezen tussen al die beesten. Haar man is een beest, haar kinderen zijn beesten, gieren die vluchten voor de storm, met medeneming van hun aas: de stukken van het oude nest (eten en slepen!). ‘En nee, ze komen niet meer terug, getuige het  ‘woord des tijds’ op die klok, snappen jullie wel, jongens? Zeg, zit jij nou alwéér onder de les een stripboek te lezen? Ga d’r maar uit. Nu!’ Dat hele sonnet deed mij niets, want ik was, zoals gezegd, 14. ‘Laat niet uw dagen slinken in verdriet;/ geen macht die tanden aan uw mond verstrekt,/ of ooit weer zog in uwe borsten wekt.’ ‘Jongens, wie weet er wat ‘zog’ is? (…) Ja, ga jij er óók maar uit. En jíj ook.’ ‘Er is niets aan te doen zoals gij ziet./ Drink dus een borrel bij een passend lied,/ daar schele Piet reeds met uw tenen trekt.’ Uit. ‘Die schele Piet, jongens, wie denken jullie dat dat is? Goed zo: de dood. En die ‘borrel bij een passend lied’: dat staat dus voor berusting. Snappen jullie wel?’ Nee, dacht ik, 35 jaar later, starend in de nacht. Dat is niet waar, van die berusting. Met die borrel bedoelde Elsschot geen beschaafd glaasje, maar een woeste zuippartij. En dat ‘passend lied’ moet een hees gebrulde smartlap zijn geweest. ‘Rage, rage against the dying of the light’, en zo. Wat die ‘schele Piet’ betreft: Is dat een vaste uitdrukking? Wij hebben ‘magere Hein’, de Vlamingen ‘schele Piet’? Onder de dekens, om het rustige beest naast me niet te wekken, googelde ik me een ongeluk, maar niks hoor. Die schele Piet was een verzinsel van Elsschot. Maar waarom is hij scheel? Een geraamte heeft immers geen ogen? Nog lang lag ik wakker, denkend aan de dood, aan vijfvoetige jamben en aan mijn jongste zoon, die ‘misschien een kamer heeft gevonden’. Ik klamp me dan maar vast aan dat ‘misschien’.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/boeken/o-leuk-wat-voor-kamer-riep-ik-zo-enthousiast-mogelijk-tegen-mijn-jongste-zoon~b3ec4827/</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De mevrouw met de diamanten broche, de zenuwarts, de drankvrije chauffeur: ze moeten de beuk allemaal gezien hebben]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ons huis zakt scheef. Daar kan het huis niets aan doen, want het stamt uit 1894.  Wie zouden hier allemaal gewoond hebben? vroeg ik me af, waarna ik mijn adres intikte in Delpher, dat verrukkelijke archief van Nederlandse kranten door de eeuwen heen. Ik kwam heel wat te weten over ons huis. Zo woonde er in 1916 een dame die haar broche verloor op straat, een ‘gouden broche met diamanten, tegen belooning terug te bezorgen’. Daarna heeft er een ‘zenuwarts’ gewoond, die in 1931 een ‘net meisje voor dag en nacht, met huiselijk verkeer’ zocht . In 1933 werd er ‘uiterst billijk’ een ‘zit-slaapkamer’ verhuurd, geschikt voor een ‘beschaafde alleenstaande dame, telefoon aanwezig’ . In 1936 zocht men er een ‘betrouwbaar chauffeur, beslist drankvrij’.  In 1940 zat er ‘een Vereeniging voor Verstrekking van Kleeding en Voeding aan schoolgaande kinderen’.  In hetzelfde jaar stierf er ‘na langdurig lijden mijn geliefde Behuwdbroeder Herman Hendrik van A.’ In juli 1945 plaatste, op dit adres, mevrouw Van V.-K. een advertentie die mij, drie generaties later, kippenvel bezorgde:  ‘Wie kan inlichtingen geven omtrent de Heer van V., advocaat en procureur te Amsterdam, oud 38 jaar, die op 28-9-1944 van Theresienstadt met het eerste transport naar Auschwitz vertrokken is en van daaruit waarschijnlijk naar Buchenwald  is vervoerd.’ Het leven ging door: in 1946 werd hier (misschien wel in mijn slaapkamer!) een dochtertje geboren bij de heer en mevrouw B. In 1947  ging mevrouw B. op zoek naar een ‘flink, zelfstandig meisje, goed kunnende koken’, terwijl haar man op hetzelfde adres kantoor hield als curator van het kantongerecht. Wazig keek ik uit mijn raam, naar de gigantische bruine beuk in de binnentuin van het huizenblok. Die boom is  even oud als ons huis. Ze moeten hem allemaal gezien hebben: de mevrouw met de diamanten broche. De zenuwarts. De beschaafde, alleenstaande dame. De betrouwbare, beslist drankvrije chauffeur. De langdurig lijdende Behuwdbroeder. Meneer en mevrouw B en hun ‘flink, zelfstandig meisje.’ De vrouw van meneer van V, wachtend tot haar man, 38 jaar oud, terug zou keren uit Auschwitz. Ze zijn allemaal dood, maar het huis staat er nog. Geen wonder dat het scheefzakt, zo volgeladen met herinneringen. Best leuk voor de poezen, trouwens, dat een pingpongballetje zomaar vanzelf door de kamer rolt, maar jammer dat de ramen niet meer goed dicht kunnen. We zullen er toch iets aan moeten doen. Iets  lawaaiigs, dat veel geld kost. In 1974, zag ik op Delpher, stond het complete pand te koop voor 280.000 gulden. Zo’n 140.000 euro. Dat is tegenwoordig nét genoeg voor een nieuwe fundering.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/de-mevrouw-met-de-diamanten-broche-de-zenuwarts-de-drankvrije-chauffeur-ze-moeten-de-beuk-allemaal-gezien-hebben~be5b8baa/</guid>
      <pubDate>Wed, 2 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Even later rangschikte ik zes melkchocoladeletters in het sinterklaasschap tot het woordje ‘HUFTER’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de Ferdinand Bolstraat wilde ik juist de Hema binnenlopen voor een deugdzaam doosje punaises toen er een scooter met hoge snelheid frontaal op me af kwam rijden, midden op de stoep. Ik kon nog net opzij springen. Amsterdam wordt steeds hufteriger, had ik net in stadskrant Het Parool gelezen: 92 procent van de Amsterdammers ‘ervaart wel eens hufterigheid’ (de overige 8 procent blijft blijkbaar angstvallig binnen, met de gordijnen dicht). Ik wierp de bestuurder de vuilste blik toe die ik voorradig had. Hij remde en stapte van zijn proletenvoertuig. (Mijn eigen zoons hebben ook scooters, dus ik mag dat zeggen.) ‘Wat moet je nou, hè, wat moet je nou?’, schreeuwde hij . Het was een pafferige jongen van eind 20, met zo’n ingewikkeld vormgegeven snor-baardconstructie waarvan hij waarschijnlijk – ten onrechte – gehoopt had dat die zijn bolle kop optisch zou verstrakken. (Ik heb zelf ook een bolle kop, dus ik mag dat zeggen.) Hij had een vrouw bij zich, zo’n zelfbruinende blondine die verveeld keek, zo van ‘daar gáán we weer.’ ‘Je moet niet op de stoep rijden, man’, riep ik. ‘Wat boeit jou dat, kutwijf!?’, riep hij met overslaande stem terug. (Dat ‘kutwijf’ was nog een meevaller, meestal kun je ‘kankerhoer’ krijgen.) Hij fluimde op de stoep. Ik vraag me altijd af waar die jongens altijd die enorme fluimen vandaan halen. Sparen ze die op in hun mond, om ze in voorkomende gevallen paraat te hebben? ‘Eikel’, liet ik me ontvallen. Dat was dom, want nu stapte hij dreigend op me af. ‘Niet doen, Dennis’, sprak de blondine lijzig. ‘Je gaat toch geen oude wijven slaan?’ De man hield zijn pas in en bekeek mijn  gestalte, zijn gezicht vertrokken van haat. ‘Die is niet écht oud’, concludeerde hij. ‘50 of zo’. Nu was dat laatste een meevaller, want ik word, deo volente, volgende week 59. Een triomfantelijk glimlachje kon ik daarom niet onderdrukken. Maar ook dat was dom, want nu laaide zijn woede weer op. ‘Sta je me nou godverdomme uit te lachen?!, schreeuwde hij, waarna hij opnieuw dreigend op me af kwam. ‘Laat nou, Dennis, kom nou mee’, dreinde de vrouw. De man wierp me een giftige blik toe, maar zag toch af van slaan. Wél fluimde hij nogmaals overvloedig voor mijn voeten, waarna het tweetal de scooter besteeg en wegreed. Even later rangschikte ik, binnen bij de Hema, zes melkchocoladeletters in het sinterklaasschap tot het woordje ‘HUFTER’. Nee, dat was niet netjes. Maar ja, ook ík ben een hufter, net als alle andere Amsterdammers. (En ja, ik wilde eigenlijk ‘EIKEL’ schrijven, maar de ‘K’ was op.) Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/even-later-rangschikte-ik-zes-melkchocoladeletters-in-het-sinterklaasschap-tot-het-woordje-hufter~b9719976/</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ach, wat zag die jongen eruit’, zei de man. ‘Hij had geen neus meer. Je kon zo naar binnen kijken. Maar hij was blij dat hij leefde’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Met een dubbele boterham in mijn hand was ik rond lunchtijd het park ingelopen, tussen twee buien door. Bij de vijver trof ik een troepje brandweermannen, bezig met allerlei sportieve activiteiten. Ik bleef staan kijken, en ook naast me hield een wandelaar stil, een oude, gelooide  man. ‘Ja, je moet fit zijn, in dit vak’, zei de oude. ‘Ik zat zelf ook bij de brandweer. Vroeger dan, want ik ben nou 82.  Zwaar, maar dankbaar werk. Niet dat je nou elke dag levens redde, hoor. Vaak was ’t een kwestie van nathouden. Al kon ’t soms hard gaan. Een vlam in de frituurpan, en dat zo’n huisvrouwtje er dan een kan water op gooit...’ Hij keek me streng aan, en zei: ‘Nooit doen hè, water op een vetbrand!’ Braaf schudde ik van nee.  ‘Een kat uit een boom halen hoorde er ook bij’, vervolgde de man. ‘Link hoor. Zo’n beest is doodsbang, en zet zó zijn klauwen in je gezicht.’ Hij wees op zijn verweerde ooglid, waar een rafelig litteken over liep. ‘Nou ja, ’t hoort erbij’, besloot hij. ‘Weet zo’n beest veel?’ Ik nam een hapje van mijn boterham. ‘Maar wat ik zeg hè’, hernam de man. ‘Niet dat ik nou dagelijks levens redde. Maar ’t kwam toch wel voor. En soms was zo’n persoon er beroerd aan toe. Iemand die ernstig verbrand is, kun je haast niet optillen. De huid laat los. Die glibbert zo uit je handen.’ Ik slikte het brood moeizaam door. Er zat gelukkig geen filet americain op, of zo, maar ik zag toch af van een volgende hap. De man lachte. ‘Eet smakelijk’, zei hij. ‘Maar nou ja, ik had dus zo’n zwaar verbrande jongen gered. Ik weet het nóg. Uit een bovenhuis in de Tweede Jan Steen. Een jaar of 18 was hij. Ik dacht, die haalt het niet. Maar hij kwam er, wonder boven wonder, toch bovenop. En toen kwam hij me bedanken.’ De oude glimlachte wrang. ‘Ach, ach, wat zag die jongen eruit’, zei hij. ‘Hij had geen neus meer. Je kon zo naar binnen kijken. Maar hij was blij dat hij leefde. We hebben altijd contact gehouden. Hij máákte er wat van. Hij vond rustig, zittend werk. En hij kreeg een vrouw, die jongen, met zijn verminkte kop. Geen bloedmooie vrouw, hoor; korte beentjes en plat als een dubbeltje. Maar toch: een lief mens, met een fris gezicht.’ Hij glimlachte weer. ‘Die jongen heeft drie kerngezonde kinderen met d’r gekregen. Zijn oudste heeft het zelfs tot advocaat geschopt. Dus wat ik maar zeggen wou: ’t is zwaar werk, bij de brandweer. Maar dankbaar.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/ach-wat-zag-die-jongen-eruit-zei-de-man-hij-had-geen-neus-meer-je-kon-zo-naar-binnen-kijken-maar-hij-was-blij-dat-hij-leefde~b2116b6b/</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Hoor je dit écht niet?’ riep hij verbaasd. ‘Jezus, mama, dit is een teringharde pieptoon!’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Huisgenoot P. vond altijd al dat ik ‘zo mompelig praatte’. Dat klopt, want ik stam uit een eeuwenoud geslacht van mompelaars.  Maar allengs begon P. iederéén van mompelen te betichten. Zijn collega’s. Nieuwslezers. De eerste-maandag-van-de-maand-sirene. De geraadpleegde oorarts mompelde iets over ‘forse gehoorschade’. Had P. soms in een heavymetalband gespeeld? Nee, P. had gewoon pech gehad. Hij kreeg apparaatjes achter zijn oren, toevallig precies in de kleur van zijn haar (metallic grijs).  Sindsdien hoort hij een stuk beter. Maar lang niet zo goed als ik, o nee. Ik hoor álles. Ik hoor mensen aan de overkant van een drukke straat dingen zeggen als: ‘Die slaat nog geen deuk in een pakkie boter, met z’n glas-in-lood-porum’, ik hoor wat de vleermuisjes fluisteren in de schemer (‘Geef die mug eens door, Henk’) en ik hoor wat mijn jongste zoon (de enige die nog thuis woont) allemaal te smiespelen heeft, met zijn vrienden, in zijn kamer, met de deur dicht; fascinerende informatie, die ik helaas niet kan delen. Ik ben altijd trots geweest op mijn goede gehoor, misschien omdat ik verder niets bijzonders kan (al is het me laatst gelukt om met mijn tong een knoop te leggen in het steeltje van een kers, maar dat was een toevalstreffer, want het bleef bij één keer). ‘Wat zeg je?’, vroeg ik van de week aan mijn zoon, want hij mompelt de laatste tijd zo. ‘Jezus, mama, je bent echt teringdoof’, antwoordde hij. Hij greep zijn telefoon, klikte ergens op en keek mij vol verwachting aan. ‘Wat is er?’, vroeg ik. ‘Hoor je dit niet?’, riep hij verbaasd. ‘Écht niet? Jezus, mama, dit is een teringharde pieptoon!’ Hij klikte nogmaals. Nu hoorde ik  óók een teringharde pieptoon. ‘Klopt’, mompelde mijn zoon. ‘Ik heb de toon verlaagd naar een frequentie die oude mensen nog kunnen horen. Maak je geen zorgen. Voor je leeftijd is je gehoor nog best prima.’ Verpletterd sloop ik naar mijn computer en tikte ‘gehoortest’ in. Ja, daar was die pieptoon weer. En gesprekken die ik moest verstaan tussen het geroezemoes, in een kantine. En dan vragen beantwoorden als : ‘Wat staat er vandaag op het menu in deze kantine? A. Broodje gezond. B. Broodje bal. C. Nasi met saté.’ ‘Uw gehoor is nog best prima’, was de uitslag. ‘Voor uw leeftijd.’ Achter me hoorde ik mijn zoon iets mompelen. Die jongen moet nu ook maar eens het huis uit. Dan blijf ik hier gezellig achter met huisgenoot P. Dan ben ik koning eenoor, in het land der doven. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-van-de-dag/hoor-je-dit-echt-niet-riep-hij-verbaasd-jezus-mama-dit-is-een-teringharde-pieptoon~bfc075e9/</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
