<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sylvia Witteman]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/Sylvia%20Witteman</link>
    <description><![CDATA[Sylvia Witteman]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat staat ons nog te wachten, in musea? Een tirade over het dierenleed van de kalkoen in de pastei?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik ging naar het Rijksmuseum om neushoorn Clara te zien. Zij ging in de 18de eeuw op tournee door Europa. Clara werd beroemd, want vrijwel niemand had daar toen ooit een neushoorn gezien. Eerdere afbeeldingen waren gebaseerd op mondelinge informatie, dus daar klopte meestal weinig van.</p>
<p>Ik bekeek een grappig porseleinen beeldje. Een knullige neushoorn met een mannetje in Turkse klederdracht op zijn rug. De neushoorn en het mannetje zijn zowat even groot. Op het bordje ernaast staat: ‘De clichématige Turkse man en de neushoorn zijn hier allebei archetypen. Voor de Europese kopers van dit soort porseleinen beeldjes benadrukken zij vooral het ‘anders zijn’(...) Van werkelijke interesse in een neushoorn of in Turken is geen sprake. De man is in verhouding tot de neushoorn trouwens veel te groot weergegeven.’</p>
<p>Ik dacht er het mijne van. Namelijk: hoe kun je eeuwen na dato vaststellen wie er ‘werkelijke interesse’ had voor neushoorns of Turken? Waarom het woord ‘archetypen’ waar ‘stereotypen’ wordt bedoeld? En denken ze nou heus dat ik niet weet hoe groot een echte neushoorn is?</p>
<p>Geërgerd droop ik af naar de vertrouwde Hollandse en Vlaamse meesters. Kijk, dat heerlijke stilleven van Pieter Claesz, uit de 17de eeuw. Die pastei, je zou er zo in bijten. Hoe deed Claesz dat toch? Even op het bijschrift kijken.</p>
<p>‘De specerijen in deze pasteien werden door de VOC vaak door geweld en slavernij verkregen. (...) De Ambonezen moesten met door de VOC tot slaaf gemaakte arbeiders de kruidnagels oogsten. Nootmuskaat kwam van de in 1621 gewelddadig ingenomen Banda-eilanden...’ Ja, wist ik al, hoor. (Let wel, op het hele schilderij is geen specerij te zien.)</p>
<p>En door! Nog zo’n schitterend stilleven, ditmaal van oesters en een zoutvaatje. ‘Tot slaaf gemaakte mensen moesten het zout uit de zoutpannen hakken. Ze stonden dag in dag uit met blote voeten in het zoute water en in de brandende zon. Dit zout (...) kwam terecht in luxueuze zilveren zoutvaatjes zoals degene die hier is afgebeeld.’</p>
<p>‘Degene’? Wat is dat voor makelaarstaal? En wat staat ons nog te wachten, in musea? Een tirade over het dierenleed van de kalkoen in de pastei? Dat de vrouw van de schilder het huishouden moest doen en zich niet als kunstenares kon ontplooien? Het kobalt in de smartphones van de bezoekers, afkomstig van kinderarbeid in giftige mijnen? Hun kleren, gemaakt door onderbetaalde vrouwen in brandgevaarlijke sweatshops? De klimaatvijandige kipsaté in de kantine van het Rijks?</p>
<p>Ik wil niet worden toegesproken als een achterlijk kind, nota bene in krom Nederlands.</p>
<p>Dan kan ik net zo goed thuisblijven, daar krijg ik het gratis.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/wat-staat-ons-nog-te-wachten-in-musea-een-tirade-over-het-dierenleed-van-de-kalkoen-in-de-pastei~b824993d/</guid>
      <pubDate>Mon, 7 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Had Julie Powell het nou maar bij ‘Julie & Julia’ gelaten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen week kwam het bericht van Julie Powells dood. Ze was nog maar 49. Zo’n twintig jaar geleden werd ze bekend als blogster: om afleiding te zoeken van haar uitzichtloze baantje als secretaresse kookte ze een jaar lang in haar piepkleine New Yorkse keukentje alle recepten na uit Julia Childs wereldberoemde klassieker</p>
<p>De kunst van het koken</p>
<p>. ‘The Project’ noemde Powell deze culinaire odyssee.</p>
<p>The Project</p>
<p>is leuk om te lezen. Powell is geen ervaren kok en aanvankelijk is bijna alles een uitdaging voor haar. (‘De weg naar de hel is geplaveid met prei en aardappelen.’) Ze worstelt met ingrediënten als beenmerg (moeilijk te krijgen in een New Yorkse buitenwijk) en een levende kreeft, ze overwint haar afkeer van eieren en blijft, ondanks al haar pogingen, begrijpelijkerwijs walgen van aspic.</p>
<p>Tussen de bedrijven door maakt ze voortdurend ruzie met haar echtgenoot Eric, die een goeierd is en alles slikt wat ze hem voorzet (‘I love my husband like a pig loves shit’), ze kijkt een heleboel afleveringen van</p>
<p>Buffy the Vampire Slayer</p>
<p>, drinkt te veel en schrijft haar alledaagse, herkenbare wederwaardigheden pakkend en geestig op.</p>
<p>Het blog wordt een succes, het daaruit voortvloeiende boek</p>
<p>Julie & Julia</p>
<p>wordt een bestseller, al gauw verfilmd door de geweldige Nora Ephron, met een al even geweldige Meryl Streep als Julia Child.</p>
<p>Ook de film wordt een hit, en de ooit zo onbeduidende Powell is opeens rijk en beroemd. ‘Twee jaar geleden was ik een secretaresse van 29. Nu ben ik een schrijfster van 31. Ik hang rond in mijn pyjama en tik stukjes op mijn luxe iMac. Daar word ik heel goed voor betaald, behalve op momenten dat ik liever een dutje doe. Je mag gerust de pest aan me hebben, dat zou ik bij jou ook doen.’</p>
<p>Ja, daar had het sprookje mee moeten eindigen, maar het loopt anders. Powell schrijft nóg een boek,</p>
<p>Cleaving</p>
<p>(klieven, splijten), in het Nederlands vertaald als</p>
<p>Huwelijk, vlees en andere obsessies</p>
<p>. Ze beschrijft hoe ze na het grote succes met haar ziel onder haar arm loopt. Om de leegte te vullen gaat ze in de leer bij een slagerij.</p>
<p>Vegetariërs zullen het boek al gauw dichtslaan, want de levers, pezen en botten vliegen je bloederig om de oren. Maar ook voor de minder kleinzerigen is het een afstotelijk boek. Powell beschrijft tot in detail hoe ze zich totaal overgeeft aan een overspelige verhouding met een griezel van een man, zonder enig medelijden met haar brave Eric, die handenwringend zit te hopen dat alles weer goedkomt.</p>
<p>De seksscènes zijn niet alleen onsmakelijk, maar ook, en dat is veel erger, saai. Het hele boek is saai: eindeloos genavelstaar van een door en door zelfzuchtige vrouw. ‘Eerlijk’, ja, dat wel. Een eerlijk dagboek, dat, zoals de meeste eerlijke dagboeken, maar beter in het nachtkastje van de schrijfster had kunnen blijven liggen.</p>
<p>Cleaving</p>
<p>(2009) kreeg vernietigende recensies, waarna het stil werd rond Powell. Wat deed ze? Wat is er gebeurd tussen toen en het moment van haar vroege dood? Ik keek op haar twitteraccount, dat nog online blijkt te staan. Haar tweets van de afgelopen maanden lijken, zoals dat heet, een schreeuw om hulp. ‘Ik ben verslaafd.’ ‘Ik val de hele tijd om, ook als ik nuchter ben. Zit onder de blauwe plekken.’ ‘Kun je sterven aan zelfmedelijden?’ ‘Ik heb buikpijn en ik wil alleen maar huilen.’ ‘Ik ben al dagen misselijk en moet kokhalzen als ik eten zie.’ ‘Mijn man wil dat ik naar de dokter ga, maar stel dat ik daar te horen krijg dat ik doodga?’</p>
<p>Had ze het nou maar bij dat éne boek gelaten.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/had-julie-powell-het-nou-maar-bij-julie-julia-gelaten~b8b891b0/</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het was heerlijk om die altijd en eeuwig cynische lastpak nu eens zo ontredderd te zien]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Van een grote schoonmaak in mijn huis zal het wel nooit meer komen, maar er zijn belangrijker zaken. Een grote schoonmaak van mijn ziel, bijvoorbeeld. Die sleep ik dag en nacht met mij mee, dus die kan wel een sopje gebruiken. Al jaren, maar het komt er nooit van.</p>
<p>‘Maar nu weet ik een goeie therapeut voor je’, zei een vriendin. Ze gaf mij een naam en een nummer. Een paar dagen staarde ik tobberig naar dat nummer, wat verbazend weinig hielp. Daarna stuurde ik aarzelend een appje met mijn doopceel en een korte samenvatting van mijn sores. Ik kreeg geen schaterende emoji retour, maar een uitnodiging om langs te komen. Jeetje!</p>
<p>De reactie van mijn dierbaren was fascinerend. Mijn oudste zoon uitte per omgaande de vrees dat ik, met eenmaal uitgeknepen ziel, niet meer voor het gezin zou willen koken. Ik stelde hem gerust. Mijn jongste zoon riep ‘In therapie? Waarom? Dan ga je daar zeker zitten klagen dat ik zo’n kutkind ben?’ Ik lachte. ‘Het was nog niet in me opgekomen, maar nu je het zegt...’</p>
<p>Huisgenoot P. sprak van een ‘verstandig besluit’, maar kreeg allengs toch een beetje koudwatervrees. ‘Het is fijn als je sterker in je schoenen komt te staan, maar je moet natuurlijk niet zo veel zelfvertrouwen krijgen dat je bijvoorbeeld... mij gaat verlaten, of zo?’ Ook hem kon ik vertederd geruststellen, en daarmee was de kous af. Dacht ik.</p>
<p>Toen kwam mijn oude vader binnengesloft. Hij vernam het nieuws en ontplofte. ‘Jij? In therapie?’, tierde hij. ‘Belachelijk! Je hebt een leven als een prinses! En het is allemaal oplichterij en geldklopperij! Ik ben zelf jaren in psychoanalyse geweest! Ik was dan altijd dronken en dan viel ik op die bank in slaap, terwijl die vent zwijgend rekeningen zat te schrijven! En het hielp helemaal niets!’</p>
<p>‘Waarvan akte’, antwoordde ik, en begon struikjes lof in een ovenschaal te schikken. Broeierig keek mijn vader voor zich uit. ‘Bespottelijk...', sputterde hij nog eens, om daarna opnieuw los te barsten: ‘Je gaat daar alleen maar over míj zitten zeuren hè? Ik krijg natuurlijk weer overal de schuld van! O, o, wat heeft vader alles verkeerd gedaan! Maar ik kan er niets aan doen dat ik zo ben! Vrije wil bestaat niet! En als je maar weet dat...’, zo ging hij voort, met overslaande stem.</p>
<p>Het was heerlijk om die altijd en eeuwig cynische lastpak nu eens zo ontredderd te zien. Ik knapte er enorm van op. Ja, in feite werd ik er zó vrolijk van dat ik die hele therapie wel weer kan afzeggen.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/het-was-heerlijk-om-die-altijd-en-eeuwig-cynische-lastpak-nu-eens-zo-ontredderd-te-zien~b458050f/</guid>
      <pubDate>Wed, 2 Nov 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Daar liep mijn zoon rond, drie volle borden virtuoos balancerend op zijn arm]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn jongste zoon wil rijk worden. ‘Kom je hier wat te kort soms?’, smaal ik geregeld, en dan lacht hij minzaam: nee hoor. Maar met ‘rijk’ bedoelt hij: écht rijk. Rijk genoeg om een topvoetballer te kopen. (Ik zag die voetballer al voor me, bij ons aan tafel. Tijdens het doorgeven van de aardappels zou hij vast met schorre stem gaan zitten klagen over ‘aangeschoten hands’ of ‘je geeft je voor de volle 200 procent en dan zie je toch die droom instorten’, verschrikkelijk, en dan moest ik zeker ook nog elke dag vlaflip maken om hem te troosten.)</p>
<p>Mijn zoon schreef zich, met het oog op die rijkdom, na zijn eindexamen in voor de studie economie. Tja. ‘Ik vind het helemaal niet leuk’, zei hij na de eerste dag college ontgoocheld. En na de tweede dag: ‘Nee, dit is echt niks voor mij. Ik neem toch maar een tussenjaar.’ Nou ja, we konden nog flink wat van het collegegeld terugkrijgen, en hij is 18, dus wat doe je eraan?</p>
<p>Het ‘tussenjaar’ bleek zich vooral ’s nachts af te spelen, met ontbijten om 4 uur ’s middags en: ‘Mama, wil jij een driedubbele uitsmijter voor me maken, dat kun jij zo goed, en... wat? Nee, ik kan de afwas nu niet uitruimen, ze staan buiten op me te wachten. Ik stuur je zo nog een tikkie voor dat patatje van gisteren. Doei, mam!’</p>
<p>Na een paar weken, toen ik van ergernis alleen nog maar kon sissen en blazen naar die bekaterde slungel in onderbroek, zei hij opeens: ‘Ik heb een baantje. Als ober in een eetcafé.’ Hard gelach. Ober, hij? De luiste persoon op aarde? ‘Schenk dan eerst míj maar eens een borrel in’, zei ik. Maar hij was al weg.</p>
<p>‘Hoe was het?’, vroeg ik de volgende dag. ‘Best leuk’, antwoordde hij. ‘Ik ga vanavond weer. En morgen en overmorgen ook.’ Kijken hoe lang hij dat volhoudt, dacht ik hoofdschuddend. Maar sindsdien woont hij in dat café. Hij eet er ook. Misschien sláápt hij er zelfs wel.</p>
<p>Van de week ben ik in dat café gaan zitten. Daar liep mijn zoon rond, drie volle borden virtuoos balancerend op zijn arm. Ontspannen noteerde hij vervolgens de bestelling van een vijftienkoppig gezelschap Amerikanen. ‘May I recommend the Pomerol with your duck breast?’ Zo zwierig had hij naar míj al zeker 15 jaar niet geglimlacht. ‘Hij krijgt de grootste fooien’, verklaarde een collega met ontzag.</p>
<p>Ik zie hem dus niet zo vaak meer. Maar rijk dat hij wordt! Steenrijk. Als hij nou maar geen voetballer koopt, want vlaflip stuit me tegen de borst.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/daar-liep-mijn-zoon-rond-drie-volle-borden-virtuoos-balancerend-op-zijn-arm~bfc89848/</guid>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Er zijn maar heel weinig mensen die tegen hun zin naar Netflix kijken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Van de week las ik in de krant</p>
<p>een column van Fleur Jongepier</p>
<p>. De kop luidde ‘Ik kijk naar Netflix, maar lees uiteindelijk liever een goed boek’. Die uitspraak prikkelde me. Er zijn maar heel weinig mensen die tegen hun zin naar Netflix kijken. Er zijn wél heel veel mensen die uit vrije wil Netflix kijken, maar vinden dat ze eigenlijk een boek zouden moeten lezen. Mensen zoals Jongepier, met, ik citeer ‘een onderbuik die zegt: beter lees je dat familie-epos’.</p>
<p>Ik zou mijn onderbuik bestraffend toespreken als hij zo’n lelijk anglicisme gebruikte, maar de boodschap is duidelijk. Jongepier speelt nog even advocaat van de duivel, betoogt dat er toch ook goede series zijn en slechte boeken, dat een serie evengoed drager kan zijn van kennis, empathie en andere deugden, allemaal waar; maar toch, besluit ze, ‘als het bekende Netflixgeluid – da-doem – de onvrijwillige start aankondigt van de volgende aflevering (...) bevind ik me stiekem liever op Haratischwili’s puinhopen van de Sovjet-Unie.’</p>
<p>‘Joh, niemand dwingt je toch?’, kermde ik. Gá dan lezen, als je dat echt liever doet. Of accepteer gewoon dat Netflix en lezen heel goed naast elkaar kunnen bestaan.</p>
<p>Het machtige familie-epos dat Jongepier van Netflix vandaan probeert te trekken betreft</p>
<p>Het achtste leven (voor Brilka)</p>
<p>(2014) van Nino Haratischwili. Het is een homp van een boek, bijna 1.300 pagina’s in kleine lettertjes, in de traditie van Tolstoj, Thomas Mann, Couperus, en Trygve ‘En eeuwig zingen de bossen’ Gulbranssen.</p>
<p>De Georgisch-Duitse Haratischwili (Tbilisi, 1983) beschrijft zes generaties van de Georgische familie Jasji, in die turbulente 20ste eeuw, waarin het noodlot, zoals bekend, zich niet onbetuigd liet.</p>
<p>Moorden, verkrachtingen, wreedheden, zelfmoorden, liefdes (‘Haar buitengewoon knappe gezicht, haar gave huid, haar grote ogen met de kleur van een meer in de herfst, haar prachtige blonde haar en haar forse, rijzige weelderige gestalte’) en oorlogen, alles verweven als in het spreekwoordelijke tapijt. ‘Ook al heeft dit tapijt jarenlang ergens ingepakt gelegen en als voer voor motten gediend, het moet nu herleven en ons zijn verhalen vertellen.’</p>
<p>Een tikje kitscherig, dat wel. Ook die oma die door geesten bezocht wordt, en dat telkens terugkerende geheimzinnige familierecept voor gevaarlijk verslavende chocolademelk; je hoort echo’s van Isabel Allende, een galmpje van een keukenmeiden-Marquez ook; maar dat bedoel ik beslist positief, want Haratschwili is, zolang ze niet in mantra’s vervalt (‘Ik heb deze regels vooral te danken aan jou, Brilka, omdat jij het achtste leven verdient. Omdat ze zeggen dat het getal acht voor de eeuwigheid staat, voor de terugkerende rivier’, et cetera) echt een onderhoudend schrijfster.</p>
<p>‘Voor ons betekende de Sovjetunie: de eeuwige zomerkampen, de pionierssjaaltjes (...), de Misjka-in-het-Noorden-chocoladetoffees, de dragonlimonade bij Lagidze (...), de gele Krja-Krja-kindershampoo, het scheerschuim Start van onze grootvader (...), de bodylotion Hygiene, het parfum Rood Moskou dat naar oud zijn rook en waar je hoofdpijn van kreeg (dit klopt,</p>
<p>SW</p>
<p>), de geurloze huishoudzeep die ook echt Huishoudzeep heette. Het waren de blauw-witte, driehoekige kartonnetjes kefir (...), het waren de gele Zjigoeli’s, de zwarte Wolga’s en de witte Lada’s. Het was de smeerkaas, de vriendschap en het duikelaartje Wanka Stanka dat eruitzag als een mislukte, holle Matroesjka van plastic. Het was het verrukkelijke Leningrad-ijs, van die stevige vierkantjes verpakt in goudpapier.’</p>
<p>Deze opsomming gaat, ik verzin dit niet, meer dan 15 pagina’s door. Ik vind dat leuk, misschien omdat ik de Sovjet-Unie van nabij gekend heb, maar voor menigeen is het wellicht te wijdlopig. In een filmscène kun je die overdaad samenballen in één sublieme, beeldende minuut.</p>
<p>Bijna 1.300 pagina’s, in kleine lettertjes. Zeg Netflix, waar wachten jullie nog op?</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/er-zijn-maar-heel-weinig-mensen-die-tegen-hun-zin-naar-netflix-kijken~b3f7865f/</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Met klimaatvriendelijke lijm plak je nog geen pompoentje op je zelfgeknutselde Halloween-lantaarn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Je ziet de laatste tijd geregeld dat mensen zich in het openbaar ergens aan vastlijmen om aandacht te krijgen voor het klimaat. Goed bedoeld, ongetwijfeld, maar als klimaatactivist kom je dan wel voor een dilemma te staan. Lijm die een béétje behoorlijk plakt (secondenlijm, tweecomponentenlijm) ontleent zijn kleefkracht aan de verfoeilijke uitwassen van de petrochemische industrie. Met klimaatvriendelijke lijm (Gluton, Arabische gom) daarentegen, plak je nog geen kartonnen pompoentje op je zelfgeknutselde Halloween-lantaarn, dat weet een kleuter.</p>
<p>Die jongen die zijn handen bij Beau aan de talkshowtafel had gelijmd worstelde blijkbaar ook met dit probleem. Hij scheen muurvast te zitten, maar toen men het tafelblad losschroefde en hem daarop wegdroeg, als Abraracourcix op zijn schild, gleed hij er pardoes vanaf, op de vloer van de studio. Toch Gluton gebruikt, de goeierd. Jammer genoeg riep hij er ‘Kanker!’ bij, wat niet netjes was.</p>
<p>Gelukkig had de vuilbekkende Humpty Dumpty niets gebroken. Op Twitter vlogen de kwinkslagen over en weer. (‘Heel Holland plakt’, ‘Hij had beter een hamer en spijkers kunnen gebruiken’) Beau zelf bleef kalm, maar wie weet zat hij in het complot. Ook de tafel (‘de tafel die alles zag’) was ongedeerd. In de verhitte Hollandse huiskamers, intussen, kon de verwarming wegens alle agitatie wel een heilzaam graadje lager.</p>
<p>Aan dit alles dacht ik de volgende ochtend terwijl ik koffie zette. (Sinds mijn zoon iets studeert dat ‘sustainability’ (duurzaamheid) heet, is het handige-maar-vervuilende George Clooney-apparaat uit de keuken verdwenen. Ik strooi tegenwoordig slaafvrije bonen in een machine die onder luid gesis en gebrom een stroperig brouwsel afscheidt waar je een klimaatneutrale hartaanval van krijgt.)</p>
<p>De ramen stonden open, want die barre kou, waar de media zo watertandend mee dreigen, laat op zich wachten. Ik dacht aan Rusland, waar ik ooit gewoond heb. Ook daar plakten we voor het klimaat. Niet omslachtig, via de media, maar met direct resultaat. Aan het begin van de winter propte je de kieren tussen de ramen vol met watten. Dan maakte je een papje van ‘krachmal’ (aardappelmeel, van het Duitse woord ‘Kraftmehl’) en plakte daarmee stroken papier over die watten.</p>
<p>Het is even een klus, maar het werkt goed en het kost bijna niets. Ik doe het al jaren in mijn oude, tochtende huis in Amsterdam, zodra het koud wordt. Probeert u het ook eens!</p>
<p>(Tip: de dag daarop een pan vol gebakken eieren gruwelijk laten aanbranden. Vergeten dat u zojuist alle ramen dichtgeplakt heeft en ze met geweld openrukken. Frisse lucht! Verbaasd toekijken hoe slierten papier en watten de keuken in gekatapulteerd worden. Opnieuw beginnen.)</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/met-klimaatvriendelijke-lijm-plak-je-nog-geen-pompoentje-op-je-zelfgeknutselde-halloween-lantaarn~b3da8977/</guid>
      <pubDate>Wed, 26 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dat tijdschrift, dat staren uit het raam, die wrevel: geen twijfel mogelijk]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Zure beertjes’, zei de jongen tegen het meisje. ‘Zure beertjes, dat zijn denk ik wel echt mijn lievelings.’ We bevonden ons in de trein van Amsterdam naar Den Bosch die net was gestopt in Utrecht, waar het stel was ingestapt.</p>
<p>Begin 20 waren ze. De jongen leek op een jeugdige Leonardo DiCaprio, inclusief spleetogen en een kaaklijn die in de nabije toekomst wel degelijk voor vervetting vatbaar zou blijken. Ook het meisje was knap, met het verneukeratief onnozele blonde hoofdje van Alicia Silverstone in</p>
<p>Clueless</p>
<p>. ‘Zure béértjes?’, riep ze uit, en trok een Mister Bean-achtige grimas, waarbij ze de coupé rondkeek, of iedereen wel keek.</p>
<p>‘Zure beertjes bestaan geeneens’, vervolgde ze. ‘Zure mátjes, bedoel je.’ De jongen schudde zijn hoofd, met een ijver alsof hier een voor hem onwrikbaar principe in het geding was. ‘Zure béértjes’, sprak hij stellig.</p>
<p>Ik dacht na. Ook ik had nog nooit van zure beertjes gehoord, maar ik heb dan ook weinig benul van hedendaags snoep. Ik stam uit de tijd van Bazooka Joe kauwgum, zwart-op-wit, salmiakknotsen, chocoladesigaretten en zogeheten ‘likschelpen’ (je kreeg ze nooit helemaal leeg gelikt, en je kleefde van top tot teen).</p>
<p>Ik heb de geboorte van de Kokindjes nog meegemaakt, (erg vies vond ik die, veel te zacht) en ik heb mijn oma nog nostalgisch horen praten over ‘ulevellen’, ‘polkabrokken’ en ‘jodenvet’; van dat laatste woord schrok ik nogal, want je hoorde geen ‘joden’ te zeggen maar ‘Joodse mensen’ en waarom werd daar snoep van gemaakt? Afschuwelijk! Later hoorde ik dat het spul ook wel ‘borsthoning’ wordt genoemd, wat het nog enger maakte.</p>
<p>‘Zure beertjes smaken net als zure matjes’, zette de jongen uiteen. ‘Maar dan dus in de vorm van beertjes.’ Het meisje lachte honend. ‘Je bedoelt zeker gummibeertjes?’ De jongen schudde weer zo fanatiek zijn hoofd. ‘Nee’, sprak hij. ‘Zúre beertjes.’ Na een korte pauze voegde hij er bitter aan toe: ‘Mijn lievelings.’ Mokkend begon hij uit het raam te staren.</p>
<p>Het meisje pakte een tijdschrift uit haar tas.</p>
<p>Linda meiden</p>
<p>. Je ziet het niet vaak meer, mensen die tijdschriften lezen in de trein. Op mijn telefoon tikte ik ‘zure beertjes’ in. Ze bestaan wel degelijk, zo bleek. Gewoon bij de Appie. Maar waarom hadden die jongelui dat zelf niet even opgezocht? Dan was deze, eventueel fatale, discussie ze bespaard gebleven.</p>
<p>Maar wacht eens even. Ik had ze nog helemaal niet met een telefoon gezien. Dat tijdschrift, dat staren uit het raam, die wrevel: geen twijfel mogelijk, die twee waren bezig met een zogeheten ‘digitale detox’.</p>
<p>Dapper, heel dapper. Maar ook: een mijnenveld.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/dat-tijdschrift-dat-staren-uit-het-raam-die-wrevel-geen-twijfel-mogelijk~b547841d/</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘NIET DOEN!’, schreeuwde ik tegen het boek. Maar ze doet het tóch, een jaar thuiszitten met de kinderen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er is de laatste tijd nogal wat te doen over ‘verwende deeltijdprinsesjes’. De term is, geloof ik, groot gemaakt door Sander Schimmelpenninck. Hij heeft zelf geen kinderen, dus hij beseft misschien niet helemaal dat het ouderschap over het algemeen geen verwennerij is. Toch heeft hij gelijk, in die zin dat werken in deeltijd schadelijk is voor de economie, en bovendien een groot risico voor de betreffende vrouwen: ze worden financieel afhankelijk van hun partner, met behoorlijk rampzalige gevolgen bij een scheiding.</p>
<p>Maar er zitten meer haken en ogen aan thuiszitten met de kinderen. Ik las het boek</p>
<p>Is het al zeven uur?</p>
<p>van Margot C. Pol, om wat dat betreft mijn geheugen op te frissen. Pol, dat was wel handig voor het referentiekader, heeft zo’n beetje hetzelfde beroep als ik. Ze kreeg op goed geluk twee kinderen, en dat bleek niet mee te vallen.</p>
<p>‘Telkens als ik iets meer wilde doen in ons kleine appartement dan maar weer een badje laten vollopen of flessen uitkoken en de laptop wilde pakken, begon de baby weer te huilen.’ Tsja. Zelf deed ik mijn baby’s alleen in bad als ze zichzelf van top tot teen ondergescheten hadden. Ook aan flessen uitkoken begon ik niet; ik zette ze gewoon in de afwasmachine. Maar dat huilen zodra je de laptop pakt, dat klopt. Het is uitputtend. Het berooft je van je levenslust en van je verstand.</p>
<p>Weer aan het werk gaan bleek de oplossing. ‘Ik kon nadenken over andere dingen dan voedingstijden, gewaardeerd worden om iets anders dan melk.’ Heel herkenbaar, inderdaad. Maar Pol stuurt haar kinderen, 3 en 1 jaar oud, met toenemend schuldgevoel naar de opvang. Krijgen ze daar wel genoeg aandacht? Waarom zijn ze thuis zo lastig? Vindt ze zelf het moederschap zo ingewikkeld omdat ze het maar ‘half’ doet? Zou het opvoeden niet makkelijker, vanzelfsprekender en gezelliger worden als ze haar baan opzegde?</p>
<p>‘NIET DOEN!’, schreeuwde ik tegen het boek. Maar ja, ze doet het tóch. Een jaar thuis met de kinderen. Een jaar lang de hele dag boekjes lezen, liedjes zingen en gezonde groentehapjes koken die door de kinderen walgend worden uitgespuugd. Een jaar waarin ze amper nieuwe kleren durft te kopen: ze verdient immers geen geld. Een jaar van snel make-up opdoen voordat haar man thuiskomt: ‘Misschien omdat ik bedenk hoeveel goed geklede, energieke vrouwen hij vandaag op kantoor gezien heeft.’ En waarvoor? ‘Wat doe ik nou de hele dag, behalve twee jongetjes in leven houden die zich dit over een paar jaar echt niet meer herinneren?’</p>
<p>Verschrikkelijk. Ik ben blij dat ik het niet gedaan heb, zo’n jaar. Kleine kinderen grootbrengen is alleen vol te houden als je het niet dag en nacht hoeft te doen. De truc is: maak het niet moeilijker dan strikt noodzakelijk. Tobben, zoals Pol doet, of ze het wel leuk hebben op de opvang: nergens voor nodig, kinderen hebben het daar over het algemeen heel gezellig. Willen ze dit of dat niet eten: laat het gáán en geef ze een vitaminepil. Nee, ze hoeven niet elke week schone lakens. Je hoeft niet zelf bananenbrood te bakken, dat kun je ook kopen.</p>
<p>En dan nog iets: als je kleine kinderen hebt ben je, in al je afgestompte uitputting, geneigd te geloven dat het leven voorgoed zo blijft. Dat is niet waar. Je knippert drie keer met je ogen en ze gaan naar school. ‘Ach kind, ze zijn groot voor je het weet.’ Ik heb het eindeloos te horen gekregen van oudere vrouwen, toen ik zelf kleine kinderen had. Ik wou daar nooit naar luisteren, terwijl ze gewoon gelijk hadden.</p>
<p>En nu luistert er niemand naar mij.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/niet-doen-schreeuwde-ik-tegen-het-boek-maar-ze-doet-het-toch-een-jaar-thuiszitten-met-de-kinderen~bb289e26/</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet alles in Limburg was als vanouds. Wat lag daar bijvoorbeeld opeens obsceen te glinsteren op mijn bord?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In het Limburgse Geuldal schijnt de zon als vanouds over de grazige glooiingen, het standbeeld van de lijkbleke non Bernadette staat nog steeds pinnig met haar rug naar de Lourdesgrot, en de begraafplaatsen liggen nog immer vol jonggestorven Roomse kindertjes, die Jeuf, Treeske, Fonske, Zef of Sjeng heten.</p>
<p>Heel geruststellend allemaal, maar er zijn ook dingen veranderd. Wat lag daar bijvoorbeeld op mijn bord naast mijn bestelde ‘videeke’? (Een videeke is een bladerdeegbakje gevuld met ragout; in Noord-Nederland eten ze dat alleen rond Kerstmis, en dat dan nog met tegenzin, maar ja, het zat bij het kerstpakket dus</p>
<p>es soll herunter</p>
<p>; Limburgers daarentegen eten videekes gewoon zomaar voor hun plezier, alsof het kroketten zijn, waarvoor plechtige hulde.)</p>
<p>Naast mijn videeke lag, op de plek waar zich vorig jaar nog gewoon de vertrouwde pluk peterselie bevond: een stuk passievrucht. Passievrucht! Is er dan niets meer heilig? Obsceen glinsterde zijn reptielgroene binnenste me tegemoet. Aan het videeke zelf mankeerde gelukkig niets, maar het incident verleende toch het zo schilderachtige stadje Valkenburg de wat beklemmende atmosfeer van een plaats delict.</p>
<p>Terug naar het vakantiehuisje dan maar. Op de ruïnes van het eeuwenlang zo lieflijk beschimmelende krotjespark ‘Vacantievreugd’ is hier onlangs een geheel vloerverwarmd, beQuookerd, volgeNespressood en afgeTeslaad complex verrezen, maar die charmeloze blokkendozen hebben nog wél het weergaloze uitzicht van weleer, dus een kniesoor, et cetera.</p>
<p>Ik was er alleen met mijn zus, want onze respectieve kinderen zijn wél kniesoren, die niet meer mee wilden. (‘Ik ga écht niet drie dagen tussen twee hinnikende oude wijven zitten.’) Maar de thuisblijvers kregen weer ongelijk, want reeds de eerste avond vingen wij in ons tuintje een glimp op van een poes.</p>
<p>Een poes! Mijn zus en ik maakten het lokkende geluid dat men dan maakt. Men schrijft het als ‘pssssst’, maar het klinkt meer als wat Surinamers een ‘tjoeri’ noemen. De poes rende een struik in. Die poes was nieuw. In ‘Vacantievreugd’ viel nooit een poes te bekennen. Denkelijk werden ze in voorkomende gevallen geslacht en gebraden door de alomtegenwoordige dronken Poolse fruitplukkers: ‘</p>
<p>Kurva</p>
<p>! Lekkere malsze dakhaasz!’</p>
<p>De Polen zijn verdwenen sinds de huisjes hier een miljoen euro per midweek kosten, maar daar is dus die gratis poes voor in de plaats gekomen. Vol verwachting, als kinderen die hun schoen zetten, schoven wij die avond een schoteltje kattenvoer naar buiten. Nog een vergeefse tjoeri, en naar bed.</p>
<p>De volgende ochtend was het schoteltje leeg. Op het terras had de poes, met vochtige pootafdrukjes in de ochtenddauw, geschreven: ‘DANK JULLIE WEL, LIEVE MEVROUWEN, VOOR HET HEERLIJKE ETEN!’</p>
<p>Nee hoor. Maar het had best gekund.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/niet-alles-in-limburg-was-als-vanouds-wat-lag-daar-bijvoorbeeld-opeens-obsceen-te-glinsteren-op-mijn-bord~b5e30e3e/</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bij het enthousiast zwaaien naar haar onderdanen plachten Juliana’s armen gezellig mee te zwabberen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Wil je mee naar de Juliana-tentoonstelling?’, vroeg mijn broer. Nou en of! Koningshuizen zijn belachelijk, duur en oneerlijk, maar we hébben er nu eenmaal een, dus we moeten de boter eruit braden, anders is het zonde.</p>
<p>Bovendien is Juliana de koningin van mijn jeugd, toen ik nog ontvankelijk was voor gouden koetsen en hermelijnen mantels. Ik vond het heel oneerbiedig als mijn vader haar een ‘taart’ noemde, wat hij geregeld deed. Mijn moeder durfde niet zo ver te gaan, maar vond wel dat onze vorstin geen mouwloze jurken moest dragen omdat ‘haar bovenarmen daar te dik voor waren’.</p>
<p>Nu waren haar jurken inderdaad vaak mouwloos, en haar bovenarmen inderdaad aan de royale kant. Bij het enthousiast zwaaien naar haar onderdanen plachten die armen gezellig mee te zwabberen. Slappe, dikke damesbovenarmen heten dan ook in de volksmond nog steeds ‘Juliaantjes’.</p>
<p>Ik heb ze zelf ook, maar lang niet zo erg als zij, want ik sjouw mijn eigen boodschappen. Meteen moest ik denken aan de</p>
<p>Fred Haché Show</p>
<p>, een creatie van Wim T. Schippers in de jaren zeventig. Daarin zat een actrice, die sprekend op Juliana leek, spruitjes schoon te maken in een chique salon. Er kwamen Kamervragen van.</p>
<p>De tentoonstelling, in de Nieuwe Kerk te Amsterdam, was fantastisch. Er hingen en stonden, tussen de obligate, door Papoea’s gebatikte wandkleden door, overal de heerlijkste artefacten; door Wilhelmina gebreide kinderhandschoentjes (hier en daar had de koningin-moeder een schattig steekje laten vallen, zag ik door mijn lorgnet) auto’s rechtstreeks uit Kuifje, foto’s van Juliana aan het studententoneel, (verkleed als indiaan, met vlechten!), Juliana op een punk-poster uit de jaren tachtig (‘Galerie Anus’) en een koningsblauwe kinderwagen die bestand was tegen gifgasaanvallen, uit 1940. Beatrix zelve heeft er nog in liggen trappelen.</p>
<p>Het fijnste waren de spulletjes die Juliana als kind bezat. Die mini-koetsjes, in de vorm van een zwaan, respectievelijk een Garuda! Hare Majesteits leesplankje, met gouden filigrain omlijst! En kijk! ‘Haar eerste sceptertje!’, riepen mijn broer en ik vertederd uit. De scepter was van bewerkt goud, bezet met diamanten, en precies op maat voor een kind van 2. Toen oefende ze dus al met regeren!</p>
<p>‘Dat is een rammelaar, hoor’, sprak een vrouw naast ons. Ja, je hebt ook altijd mensen die de boel voor anderen verpesten, maar gelukkig was er méér moois te zien. Haar vlinderbrillen! Hare Majesteit in galajurk, met een sigaret tussen haar gehandschoende vingers! Haar favoriete bontjasje, zo kek en knus! Precies mijn maat, zag ik hebberig. Maar ja, daar was indertijd een hele reeks nertsen voor omgebracht. Zoiets kán echt niet meer.</p>
<p>Net als koningshuizen, eigenlijk.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/bij-het-enthousiast-zwaaien-naar-haar-onderdanen-plachten-juliana-s-armen-gezellig-mee-te-zwabberen~b8bce956/</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
