<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sylvia Witteman]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/Sylvia%20Witteman</link>
    <description><![CDATA[Sylvia Witteman]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Een maillootje is handiger’, vervolgde ik, want ik ben een oud wijf, en die mogen zich overal mee bemoeien]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij een marktkraam die kaas en ‘fijne vleeswaren’ verkoopt stond ik me af te vragen of er ook ‘grove vleeswaren’ bestaan. Lompe leverpastei, horkerige ham, platvloers pekelvlees en botte boterhamworst: ik zou ze graag eens proeven.</p>
<p>Naast mij stond een tengere jongen die ‘voor 3 euro jong belegen in plakken’ bestelde. Het leek me een slimme manier om de inflatie onder de duim te houden. Je koopt telkens voor 3 euro kaas, voor 50 euro benzine, voor 200 euro gas en licht; je krijgt dan gaandeweg steeds minder, maar dat gaat geleidelijk dus het went.</p>
<p>Toen was de beurt aan een brede, kale man die een baby op zijn buik droeg. De baby had gebreide sokjes, net als mijn baby’s indertijd. Wijlen mijn lieve Amsterdamse tante Truus, alias tante Neus, breide ze onvermoeibaar voor alle baby’s in de familie, en dat waren er nogal wat. Zo zag men haar zelden zonder een paar ‘zokjes’, zoals ze die noemde, op de pennen; roze, blauw, ook wel wit.</p>
<p>De sokjes van deze baby waren roze. Dat had het vleeswarenmeisje ook gezien. ‘Hoe oud is ze?’ vroeg ze aan de kale man. ‘Bijna vier maanden’, antwoordde hij stralend. Nét te jong voor een plakje worst, vond het meisje.</p>
<p>Het linkersokje van de baby was intussen afgezakt en hing vervaarlijk te bungelen. Ook dat kon ik me herinneren. Je strikt ze met een koordje om de enkeltjes, maar wat is de makke met baby’s: hun enkels zijn dikker dan hun voeten. Zo ben ik ettelijke sokjes van tante Neus verloren, maar er kwamen telkens nieuwe.</p>
<p>‘Dat sokje ga je verliezen’, waarschuwde ik, want wie weet had hij geen beschikking over een eindeloos sokjes producerende tante Neus. De man sjorde het sokje omhoog. Een maillootje is veel handiger, had ik allengs ingezien, maar tante Neus bleef sokjes sturen, die in een groeiende rij op de plank in de kinderkamer belandden.</p>
<p>Daar ging het sokje weer. ‘Pas op’, zei ik tegen de man, wijzend. Weer sjorde hij. ‘Een maillootje is handiger’ vervolgde ik, want ik ben een oud wijf, en die mogen zich overal mee bemoeien. De man keek bevreemd, alsof hij nog nooit van maillootjes had gehoord. Hij bestelde een ons lever en een ons pekelvlees.</p>
<p>Broodje halfom! Dat wilde ik ook wel, maar ik ben thuis de enige die dat lekker vindt. Dan is 2 ons veel te veel. Of zou ik gewoon ‘voor 1 euro 50 lever en pekelvlees’ vragen?</p>
<p>Maar dat durfde ik niet, moest ik tot mijn spijt constateren, terwijl het sokje ten langen leste van het voetje viel.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/een-maillootje-is-handiger-vervolgde-ik-want-ik-ben-een-oud-wijf-en-die-mogen-zich-overal-mee-bemoeien~b7c21d76/</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Thuis kregen wij geen rietjes, want die vielen net als alle andere leuke dingen onder de categorie ‘flauwekul’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Na de heilzame boswandeling betrad ik dorstig een caféterras en bestelde een flesje cola. ‘Geen probleem’, verzekerde de piepjonge ober me (een meevaller!) en hij voegde er vriendelijk aan toe: ‘Wil je daar een rietje bij?’</p>
<p>Een rietje! In mijn hoofd begon het te bruisen als frisdrank. Hoelang geleden was het dat iemand mij gevraagd had of ik ergens een rietje bij wilde? Een halve eeuw? Over het algemeen gaat het met rietjes zo, in de horeca: je krijgt er een, of je krijgt er geen. Overleg wordt niet gepleegd. Behalve nu dus.</p>
<p>‘Ja, graag’, hoorde ik mezelf zeggen, tot mijn eigen verbazing. En spijt ook, algauw. Een verstandig mens wil geen rietje. Na gebruik schijnen die in zee te belanden (je vraagt je af hoe: is er een onverlaat die ze verzamelt en ’s nachts, diabolisch gniffelend, bij Scheveningen te water laat?) De arme ijsbeertjes verslikken zich erin en vallen dan, al hoestend, van hun toch al dramatisch wegsmeltende ijsschots af. Er gaat ook geen dag voorbij of ik doe iets stoms.</p>
<p>Intussen begon ik me, ondanks alles, toch te verheugen op dat rietje. Rietjes zijn leuk. (Als kind hoopte ik altijd op een rode, net als alle andere kinderen. Je vraagt je af waarom er nog rietjes in andere kleuren gemaakt werden. Zo moest ik het vaak met een gele doen; altijd weer een domper. Hetzelfde geldt overigens voor ballonnen.)</p>
<p>Rietjes waren miezerig dun, vroeger. In Amerikaanse films en series zag ik kinderen drinken uit rietjes die niet alleen dikker waren dan bij ons, maar ook nog buigbaar, met een harmonica-nekje. Wat benijdde ik die Amerikanen! Wat sprong mijn hart op bij mijn allereerste bezoek aan McDonalds, rond 1975, toen ik voor het eerst van mijn leven een niet alleen gezellig dik, maar bovendien vrolijk gestreept rietje in handen kreeg!</p>
<p>Ik heb het mee naar huis genomen, en nog lang bewaard. Thuis kregen wij geen rietjes, want die vielen, net als alle andere leuke dingen, in de categorie ‘flauwekul’. Wel kan ik me herinneren dat we een kronkelrietje bezaten van doorzichtig, stevig plastic. Het heette ‘afwasbaar’ en kon dus door de beugel van mijn kritische moeder. Het was feestelijk om de ranja die lange, kronkelige reis door dat rietje te zien maken, maar die afwasbaarheid gold alleen de buitenkant. Toen mijn broer er eenmaal melk mee had gedronken smaakte daarna alles naar schimmel.</p>
<p>Daar was de ober, met mijn cola. Het rietje bleek van papier. Heel klimaatneutraal, maar na twee slokken zakte het slapjes ineen.</p>
<p>In de verte hoorde ik de ijsbeertjes gniffelen.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/thuis-kregen-wij-geen-rietjes-want-die-vielen-net-als-alle-andere-leuke-dingen-onder-de-categorie-flauwekul~be21fd46/</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In de VS worden langzaamaan alle letters opgevreten, net als in onze Kinderboekenweek van 1973]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de Verenigde Staten</p>
<p>worden steeds meer boeken verboden voor kinderen</p>
<p>, las ik in de krant. En dan gaat het niet om</p>
<p>Mein Kampf</p>
<p>of</p>
<p>Fifty Shades of Grey</p>
<p>, nee, het betreft onschuldige klassiekers als</p>
<p>The Lord of the Rings</p>
<p>,</p>
<p>The Catcher in the Rye</p>
<p>en</p>
<p>To Kill a Mockingbird</p>
<p>. De redenen voor deze censuur komen in kort bestek hierop neer: Amerikanen begrijpen niet dat kinderen zelf ook kunnen nadenken en boeken in hun tijdgeest plaatsen.</p>
<p>Intussen is het wél Kinderboekenweek. Ik stuitte op het kinderboekenweekgeschenk van een halve eeuw geleden (1973).</p>
<p>Arthur en de lettervreter</p>
<p>door tekenaar Paul Hulshof en schrijver Henk van Kerkwijk (lees ook zijn razend spannende jeugdroman</p>
<p>Schakelfout</p>
<p>.)</p>
<p>Arthur en de lettervreter</p>
<p>is een stripboek. Best een gedurfd boekenweekgeschenk, in tijden dat stripboeken nog geen ‘graphic novels’ heetten, maar golden als wat laag-bij-de-gronds vertier, net zoiets als games nu: de kindergeest zou er lui van worden.</p>
<p>Dat dat laatste niet waar is, daarvan kan ik getuigen: veel van die plaatjes zijn me vijftig jaar tot in detail bijgebleven. Het omslag alleen al, een trompe l’oeil waarop de lettervreter in kwestie zijn slurf uit een schilderijlijst steekt en de letters van de titel aanvreet. En het frontispice, waarop de hoofdpersonen overspoeld worden door een zee van letters.</p>
<p>Daar worden we meteen het verhaal in getrokken: ‘Al jaren vechten uitgevers en drukkers tegen de massa’s fout gebruikte en overbodige letters. Met vuur en met chemische afwasmiddelen wordt het groeiende gevaar bestreden. Desondanks komen er steeds meer letters. Ze zijn niet te verdelgen of op te bergen. Ze breken door...’</p>
<p>Er komt redding, natuurlijk, belichaamd door uitvinder David Musket, een ‘nerd’ avant la lettre met slordig haar en een bril. Hij komt aanzetten met een lettervreter, een Ganesha-achtig wezen met bolle oren, slaapkamerogen, nogal menselijke billen en een lange slurf, aan het eind voorzien van een wulpse Mick Jagger-mond. (Hoe Musket aan die lettervreter is gekomen, wordt in het midden gehouden. Het deed er niet toe, en doet er nog steeds niet toe.)</p>
<p>De plaatjes zijn prachtig. Een beetje psychedelisch, vol details en beeldgrappen, très jaren zeventig, iedereen met lang haar, veel baarden, en spijkerbroeken met soulpijpen. Wat sfeer betreft doet een en ander denken aan een kruising tussen Robert Crumb en Winsor McCay (</p>
<p>Little Nemo</p>
<p>).</p>
<p>De lettervreter ontsnapt, trekt de stad in en maakt kennis met Arthur, een schooljongen van een jaar of 12. Ze sluiten vriendschap. Leuk en gezellig, totdat de lettervreter opeens een heleboel kindertjes krijgt, die allemaal natuurlijk óók moeten eten. En dan verdwijnen alras alle letters uit de hele stad, inclusief het naambordje ‘Amsterdam’.</p>
<p>Zou het boek nu nog door de beugel kunnen? Het onderwerp is onschuldig genoeg. Maar: op Arthurs school hangen in de lerarenkamer plaatjes van blote vrouwen. Er wordt gerookt in de strip. Arthurs moeder heeft geen baan, maar staat in een minirok te stofzuigen.</p>
<p>Alle belangrijke personages zijn mannen. Arthurs vriendinnetje Angelique draagt een jurkje dat zó kort is dat je haar onderbroek kunt zien. Er komt niet één zwart/donker/bruin personage in de strip voor. Goed, in 1973 was de grote toestroom vanuit Suriname nog niet op gang gekomen (dat gebeurde pas na de onafhankelijkheid, in 1975), maar Amsterdam was toch van oudsher al een relatief diverse stad.</p>
<p>Anderzijds: de lettervreter zelf is nadrukkelijk non-binair en plant zich voort zonder partner. Dat is dan wel weer heel modern.</p>
<p>Ik liet het boekje aan mijn zoon zien. ‘Kijk eens hoe leuk! Uit mijn jeugd!’ Hij bladerde even, fronsend. En sprak: ‘Ik snap er niets van.’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/in-de-vs-worden-langzaamaan-alle-letters-opgevreten-net-als-in-onze-kinderboekenweek-van-1973~b1f1853e/</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik heb doorgaans geen belangstelling voor BN’ers. Waarom pieker ik dan over de naam van Baudets baby?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zal het maar eerlijk toegeven: ik heb eindeloos gespeculeerd over de naam van Baudets zoon. Weken, misschien wel maanden. Ik heb zelfs, aan de hand van een interview in mei, uitgerekend wanneer zijn vrouw Davide ‘op alle dagen liep’ zoals dat vroeger heette. Telraam erbij. En dan maar wachten.</p>
<p>Zouden ze kiezen voor een Franse naam? Antoine, Baptiste, Napoleon? Iets uit de oudheid: Vergilius, Ovidius, Apollo, Atlas, Hermes, Zeus? Iets Nibelungen-achtigs: Siegfried, Rheingold, Lohengrin? Of iets uit onze vaderlandse Middeleeuwen : Elckerlyck, Walewijn, Egidius (Roepen op de trap, over een paar jaar: ‘Egidius, waer bestu bleven? Je moet je tinnen soldaatjes nog opruimen!)</p>
<p>Wat kon het mij eigenlijk schelen, vroeg ik me intussen geërgerd af. Ik ken Baudet helemaal niet persoonlijk, en hoop dat zo te houden. Ik heb doorgaans geen belangstelling voor bekende Nederlanders. Waarom pieker ik dan over de naam van Baudets baby? (Juist iets oud-Hollands-leesplankerigs? Wim, Teun, Gijs?)</p>
<p>Is het misschien omdat hij de eerste prominente raar-rechtse politicus is die zich voortplant? Wilders heeft geen kinderen, Pim Fortuyn had ze ook niet, Hans Janmaat ook niet, dacht ik (ach ja, de centrumpartij! Dat was toch nog maar peanuts, eigenlijk). Maar Baudet heeft aangekondigd een groot gezin te willen stichten.</p>
<p>Zo’n leger uilskuikentjes van Minerva groeit op natuurlijk, nee, nou niet aan</p>
<p>The Boys from Brazil</p>
<p>denken, dat is flauw. We houden de moed erin. Wie weet hebben die kindertjes (die ik stuk voor stuk alle goeds wens, laat ik dat voorop stellen) een harmoniserende invloed op het wereldbeeld van hun vader, al zijn er helaas nogal wat historische voorbeelden van het tegendeel.</p>
<p>Nou, en toen was het ventje er eindelijk. ‘Vertel op!’, schreeuwde ik tegen mijn scherm. ‘Hoe heet hij? Thor? Walewijn? César? Homerus?’ En wat denkt u? Baudet hield die naam nog 10 dagen stil. Tien martelende dagen! (Castor? Pollux? Remus?!)</p>
<p>Inmiddels weten we het. Lancelot. Best een mooie naam. Ik ken een aardige jongen die zo heet. Hij wordt Lans genoemd. Zijn zusje Guinevere gaat door het leven als Gwin. Dat is het probleem met die hoogdravende namen: het is gewoon niet te doen om er een onnozele baby mee aan te spreken, en dan sluipt een koosnaampje er zó in.</p>
<p>Dan heet je Abigael of Hadewych, Nebukadnezar of Diederik-Jan, maar ze noemen je gewoon Binkie, Koko, DJ, Kiek, Puk, Jet, Foppie, Wiske, Boelie, Muis, Maupie, Broer, Lijn 11 of Sjimmie en zo blijf je de rest van je leven heten.</p>
<p>Lans, dus. Prima naam. Of Lot, natuurlijk, maar daar zal zijn vader wel een stokje voor steken.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/ik-heb-doorgaans-geen-belangstelling-voor-bn-ers-waarom-pieker-ik-dan-over-de-naam-van-baudets-baby~b28a6ebc/</guid>
      <pubDate>Wed, 5 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De man wierp een blik op het billboard en sprak, zonder inleiding: ‘Mijn zoon is óók gay’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Schuilend voor de regen stond ik onder een caféluifel te kijken naar een billboard aan de overkant van de straat. Het was een reclame voor Calvin Klein. Er stond een mooie jongen op afgebeeld, naakt op een onderbroek na, in een provocatieve, frontale hurkpose.</p>
<p>‘Zo zou je vróúwen echt niet meer kunnen fotograferen’, zei huisgenoot P. onlangs verontwaardigd over die poster, waarop ik antwoordde: ‘Nu weten jullie óók eens hoe het is.’ (Filmtip: kijk</p>
<p>Je ne suis pas un homme facile</p>
<p>(2018) , een romcom over een macho die plotseling terecht komt in een omgekeerde wereld waarin vrouwen bier zuipend billenknijpen en mannen angstvallig hun benen ontharen. Wel erg Frans maar toch geestig.)</p>
<p>Naast mij onder de luifel stond een vlezige man van een jaar of 65, warm ingepakt in een op de groei gekochte parka. ‘Een echt volkstype’, zou wijlen mijn oma van moederskant hem nuffig hebben genoemd. De man wierp een blik op het billboard en sprak, zonder inleiding: ‘Mijn zoon is óók gay. Mijn jongste zoon. Ik vind het best hoor. En ik heb nóg een zoon, en een dochter, en een derde kleinkind op komst, dus mij hoor je niet klagen.’</p>
<p>‘Mooi zo’, zei ik. De man vervolgde: ‘Nee, ik heb niks tegen gays. En mijn zoon heeft een vaste vriend, een hele goeie gozer, dus wat zou ik moeilijk doen? Ieder zijn meug. Alleen, weet je wat het is? Die jongens smijten met geld. Met bákken. Ik kan het niet aanzien. Dure kleren, vakanties naar verre landen, luxe vreten. Zalm en zo. Nee, wacht, geen zalm. Maar wél iets met een s. Dacht ik...’</p>
<p>Hij viel even stil, piekerde, en hernam: ‘Nee, ik heb niks tegen gays. Maar die jongens hebben geen kinderen, hè. Logisch, twee mannen. En allebei een dik betaalde baan. Ja, dan hou je geld over. Ik zeg, leg wat weg voor je ouwe dag, maar dat doen ze niet. Dan kopen ze zo’n peperduur klokkie wat je thuis moet laten als je de stad ingaat, anders wordt het zo van je pols getrokken. Kan je nog een klap voor je kanis krijgen ook. Bloedlink.’</p>
<p>Hij zuchtte. ‘Hè, verdomme, hoe heette die vis nou. Weet jij een dure vis met een s?’ Ik dacht na. ‘Steur?’, opperde ik, maar hij schudde zijn hoofd. ‘Nooit van gehoord. Nou ja, misschien was het ook wel niet met een s. Weet ik veel. Luxe vis, dat wel. In restaurants. Twee, drie keer per week. Nee, ik heb niks tegen gays, helemaal niet. Maar ze moeten niet zo met geld smijten. Een harinkie is ook lekker.’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/de-man-wierp-een-blik-op-het-billboard-en-sprak-zonder-inleiding-mijn-zoon-is-ook-gay~b368ddb5/</guid>
      <pubDate>Mon, 3 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ooit was Caitlin Moran tegen botox. Maar ja, nu is ze 47 (geniet ervan, meid)]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik word soms een beetje moe van Caitlin Moran, met haar koket-scheve grijns van ‘kijk mij eens een gek mens zijn’, maar ze kan toch ook knap observeren, bijvoorbeeld over hoe het vrouwelijk geslachtsorgaan, zittend in een warm bad, ongewild en ongemerkt een halve liter water kan opzuigen om die pas weer na het afdrogen en aankleden (!) met een plons los te laten.</p>
<p>Ja, toch wel weer een fijn boek,</p>
<p>More Than a Woman</p>
<p>, feministisch en toch vrolijk, met veel herkenbaarheden zoals het geliefde spelletje tussen echtelieden ‘wie heeft het het drukst?’. Plus de waarschuwing niet te trouwen met een toch vaak zo aantrekkelijk lijkende ‘bad boy’, want ‘als een vrouw kinderen wil hebben en een baan dan wordt haar leven nooit beter dan de man met wie ze trouwt. (…) maar al te vaak trouwt een vrouw met haar eigen glazen plafond.’ Dat is zeer waar.</p>
<p>Maar Moran heeft ook medelijden met de mannen van nu. ‘Vrouwen hebben (de afgelopen 120 jaar) het idee van wat een vrouw moet zijn radicaal omgegooid, terwijl mannen in essentie nog steeds vastzitten in het leven van hun vaders en grootvaders.(…) En wat is ‘mannelijke trots’ eigenlijk? Niets anders dan angst. Angst om zonder geld te zitten, of zonder macht. Angst om onbruikbaar te zijn.’</p>
<p>Arme mannen. Maar wij vrouwen hebben ook problemen: dat je gaat zweten in een sjieke fluwelen jurk, bijvoorbeeld, en dat sjieke fluwelen jurken nooit eens gewoon in de was kunnen. Morans tip: plak een maandverband in de oksels van de jurk. De volgende keer dat ik een sjieke jurk aantrek (hopelijk met sint-juttemis) zal ik er zeker aan denken.</p>
<p>Zo heeft Moran gedachten en ideeën over van alles: seks in een langdurig huwelijk, niezende mannen, de opvoeding van tieners (een van haar dochters heeft jaren met een eetstoornis te kampen gehad), bejaarde ouders, de noodzaak om als overkoepelend orgaan ook goed voor jezelf te zorgen en het merkwaardige fenomeen dat op een bepaalde leeftijd al je kleren je opeens niet meer staan. (Daar moet je schijt aan hebben, vind ik, anders is het eind zoek.)</p>
<p>En dan is er het dilemma waar vrouwen oneindig veel vaker mee te maken krijgen dan mannen: botox of geen botox? Ooit was Moran tegen botox. Sterker nog, ik kan me herinneren dat ze botox beschouwde als zo ongeveer het allerergste verraad van feministische waarden.</p>
<p>Maar ja, nu wordt ze wat ouder. 47 is ze (geniet ervan, meid, want voor je het weet ben je 57, zoals ik, en dan snak je ernaar om weer 47 te zijn, wacht maar, je hebt de hele overgang nog tegoed). Nee, oud worden vindt ze niet erg. Echt niet. Over haar onderkin (een ‘wattle’ noemt ze het, een lel, zoals kalkoenen die hebben): ‘Ik moet toegeven: ik vind hem leuk. Ik vind het leuk om mijn kaken heen en weer te bewegen en de lel te zien golven als het zeil van een galjoen in de wind.’</p>
<p>Tot dusver niets aan de hand. Maar hoe zit het dan met die ooit zo verfoeide botox? Nee, dat gaat niet om rimpels of lellen. Dat gaat om de bedroefde gelaatstrekken die je krijgt als je ouder wordt. Moran beschrijft haar gezicht als dat van een ‘leeggelopen dames-gruffalo’ of dat van een ‘oorlogsweduwe die uitkijkt over haar verwoeste stad’.</p>
<p>Nee, dure crèmes blijken niet te helpen (duh). Schoonheidsspecialistes ook niet (duh). En dan komt de volgende fase van de ‘operatie minder op Eeyore lijken’: de ooit zo verfoeide botox dus. En het helpt! (duh).</p>
<p>Nu wil ik ook botox. En daar lees je dan een feministisch boek voor!</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/ooit-was-caitlin-moran-tegen-botox-maar-ja-nu-is-ze-47-geniet-ervan-meid~b28c87e5/</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Mijn twee katten zouden mij de aanschaf van een labrador hoogst kwalijk nemen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Via Twitter stuitte ik op een stuk van Rutger Bregman. Hij is beroemd (en rijk) geworden met</p>
<p>De meeste mensen deugen</p>
<p>, de prikkelende titel van een boekwerk dat (knus hoor, maar geheel in strijd met Karl Poppers falsificatietheorie) allerlei ‘bewijs’ aanvoert voor de stelling dat de meeste mensen inderdaad deugen.</p>
<p>Bregman is sindsdien blijkbaar 180 graden van mening veranderd, gezien de kop van zijn recente stuk op</p>
<p>De Correspondent</p>
<p>(in journalistenkringen veelal ‘De Corrie’ genoemd). Die kop luidt: ‘Nee, je bent niet goed zoals je bent’.</p>
<p>Kijken al die voormalige deugers dáár even op hun neus! Gretig begon ik het stuk te lezen. Het ging over ‘morele ambitie’. Wij moeten geen abonnementen op borstelkopjes van elektrische tandenborstels nemen (ik wist niet dat zoiets bestond, maar mijn zoon heeft een abonnement op onderbroeken, dus het is vast waar), nee: wij moeten de wereld gaan redden van honger, oorlog en armoede.</p>
<p>Wat een goed idee! Ik stond al op het punt een knapzakje in te pakken voor een reddende voettocht naar de ergste brandhaarden, maar las toch nog even verder. En wat stond daar? ‘De meeste mensen die de dertig zijn gepasseerd veranderen nog maar zelden van koers. Wie eenmaal een labrador, een taartschep of een elektrische grasmaaier heeft, is doorgaans een verloren zaak.’</p>
<p>Ik moest meteen denken aan het bordspel Cluedo. Wie heeft dr. Black vermoord? Met de taartschep, de labrador of de elektrische grasmaaier? Ik bezit geen van drieën, bedacht ik opgelucht. Taart schep ik in voorkomende gevallen met de kaasschaaf, ik woon op een bovenhuis, dus wat moet ik met een grasmaaier, en ik heb twee katten die mij de aanschaf van een labrador hoogst kwalijk zouden nemen.</p>
<p>Ik kén trouwens wel een labrador. Het lijkt me zaak om dat contact zo snel mogelijk te verbreken. (Ach, die goeie Charlie, ik zal hem missen.) Ook bezit ik een staafmixer, een stofzuiger en een potpalm. Die kunnen blijkbaar geen kwaad, maar ik heb toch het gevoel dat ik door het oog van de naald ben gekropen.</p>
<p>Met leedwezen dacht ik, Poppers zwarte zwaan, aan de rest van Nederland. Er is waarschijnlijk bijna niemand te vinden zonder taartschep, labrador of elektrische grasmaaier. Vooral zo’n taartschep sluipt er ongemerkt in; je oma sterft, en hop, daar ligt dat schuldige artefact in je keukenla. Zonde om weg te gooien, natuurlijk. Echt zilver, jazeker, maar toch: je bent een verloren zaak.</p>
<p>Ik zal, kortom, de wereld in mijn eentje moeten redden. Helaas, daar heb ik helemaal geen zin in. De meeste mensen deugen, wie weet is het nog waar ook: maar ík niet.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/mijn-twee-katten-zouden-mij-de-aanschaf-van-een-labrador-hoogst-kwalijk-nemen~b1fa0a6f/</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik dacht huiverend terug aan de opvoeding van mijn eigen kinderen, die óók konden lullen als Brugman]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De brug was open, dus stonden we allemaal braaf te wachten op die slome boten. Dat duurde lang, in de motregen. Vóór mij hing een Frank Lammers-achtige man over een solide stadsfiets, zijn benen aan weerszijden van de stang. Op de bagagedrager zat een meisje van een jaar of 8, met blond, sluik haar en spichtige beentjes in kaplaarzen, waarin men tot propjes afgezakte sokken mocht vermoeden.</p>
<p>‘Pap’, vleide het meisje. ‘Mag ik een ijsje?’ De man schudde zijn hoofd. ‘Nee’, zei hij. ‘Het is te koud voor een ijsje.’ Ze dacht even na en antwoordde: ‘Maar dat is juist handig. Dan smelt het niet zo snel.’ De man gaf geen antwoord.</p>
<p>‘Mag ik dan winegums?’, vervolgde het kind. De man zuchtte en sprak: ‘Nee. Dat is heel slecht voor je tanden.’ Het meisje stompte hem tegen zijn rug en zei: ‘Maar ijsjes zijn ook slecht voor je tanden. Dus had je beter meteen kunnen zeggen: nee, je krijgt niks zoets.’</p>
<p>De man sloot gekweld zijn ogen. Ik dacht huiverend terug aan de opvoeding van mijn eigen kinderen, die óók konden lullen als Brugman. Uiteindelijk gaf ik ze meestal maar hun zin, met een slapjes ‘wel goed poetsen hè?’ erbij. ‘Moet jíj zeggen, met je bek vol kronen’, kreeg ik dan vaak ook nog retour.</p>
<p>Wat is er trouwens geworden van die tandenborstel-logootjes bij de snoepreclames? Ze werkten averechts, heb ik ergens gelezen. Kinderen dachten dat snoepen prima was, als ze maar af en toe hun tanden poetsten. En dat poetsen gebeurde vervolgens met de Franse slag, of gewoon helemaal niet.</p>
<p>De After Eight -chocolaatjes van mijn moeder (‘De laatste is altijd voor James!’) waren trouwens met frisse pepermunt gevuld, zodat tanden poetsen wel het laatste was wat er in ons, kinderen opkwam, stiekem snoepend onder de dekens in de ijskoude zolderkamer. Daar stond geen kachel, want we waren tenslotte niet van suiker, behalve dan die After Eight, maar dat wist mijn moeder niet, want we lieten die knisperende lege zakjes in het groene doosje staan, zodat het leek alsof dat nog helemaal vol was. Op het moment der waarheid ‘Wie heeft er, godverdomme...’ was het zaak te doen alsof je diep sliep.</p>
<p>‘Pap’, tsjilpte het meisje. ‘Mag ik dan patat?’ De man keek op zijn horloge. Half 5. ‘We gaan zo eten...’ sprak hij aarzelend. Hij had zelf ook honger. Het meisje lachte hoopvol. Ze had bloed geroken, bloed en mayonaise.</p>
<p>‘Vooruit dan maar’, zuchtte de man. ‘Yessssss!’ juichte ze. Terwijl de brug langzaam openging stak ze haar vuistje in de lucht, de knokkels wit van triomf.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/ik-dacht-huiverend-terug-aan-de-opvoeding-van-mijn-eigen-kinderen-die-ook-konden-lullen-als-brugman~be0188e4/</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het begeerde aardewerk bleek een doodsimpel, puskleurig kommetje, zó weggelopen uit de Blokker]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op dagen dat het vuilnis wordt opgehaald kijk ik altijd even of er iets van mijn gading bij is. Onlangs zag ik naast de container een soepkom staan. Een lelijke, pusgroene kom. Ik dacht meteen aan Jan Wolkers en zijn Chü-lu-hsienschaaltje.</p>
<p>Ik verslond alles van die man, als tiener. Ik had toen nog weinig inzicht in wat goede en slechte boeken waren: bij nader inzien is</p>
<p>De walgvogel</p>
<p>niet zo best, maar ik vond het geweldig want er kwam seks in voor, en niet zuinig ook.</p>
<p>De walgvogel</p>
<p>is een geschiedenis van een onmogelijke liefde voor het mooie, naïeve huishoudschoolmeisje Lien. De roman is nogal een herhaling van zetten uit</p>
<p>Turks fruit</p>
<p>,</p>
<p>Terug naar Oegstgeest</p>
<p>en</p>
<p>Kort Amerikaans</p>
<p>eigenlijk (Eros, Thanatos en een beklemmende gereformeerde jeugd), met zijsprongen van de hoofdpersoon Griffioen als soldaat naar Indonesië (tijdens wat toen, in de jaren vijftig, de ‘politionele acties’ heetten) plus hardnekkig, door mij indertijd niet begrepen gedweep met de stokoude Chinese wijsgeer Lao Tse.</p>
<p>Wat zegt Lao Tse zoal? ‘Regeer het keizerrijk zoals u een kleine vis zou koken.’ Ik dacht er lang over na. In ons huis werd gekookte vis beschouwd als traktatie, dat wil zeggen, voor de poes. Een wijtinkje kreeg zij, één keer per week. Mijn moeder zette bij het koken de keukendeur open, en toch stonk het hele huis ernaar. Het verband met het regeren van keizerrijken ontging me.</p>
<p>Iets anders dat ik niet begreep was de fascinatie van de hoofdpersoon voor stokoud Chinees aardewerk. Er is sprake van een uiterst begerenswaardig kommetje, een zogeheten ‘Chü-lu-hsienschaaltje’. Hij ziet het staan in de winkel van een Chinese handelaar. ‘Toen ik me naar hem omdraaide vroeg ik achteloos wat dat Chü-lu-hsienschaaltje kostte. Hij keek me ineens aan alsof ik een normaal mens met spleetvormige ogen en een gele huid was geworden, boog toen gedienstig voorover, lachte met een mond vol goud en trok een bankje onder een uitstaltafel tevoorschijn, zette dat voor me neer en maakte een mollige handbeweging erboven dat ik kon gaan zitten.’</p>
<p>(Bij veel hedendaagse schrijvers bekruipt je het gevoel dat het gebodene uit hun tenen heeft moeten komen, dat het schrijven geen natuurlijke drang is, maar een uiting van de wens om gezien te worden, niet onopgemerkt te blijven. Maar bij Wolkers, ook zijn mindere werk, voel je dat hij niet anders kán dan schrijven, dat alles eruit moet, als een geiser, als lava. Dat heeft iets sympathieks.)</p>
<p>Het schaaltje blijkt onbetaalbaar. Voor mijn geestesoog zag ik dat kommetje: iets overdadigs uit een Donald Duck-schatkist, vol blinkende edelstenen, parels en gouden engeltjes. Logisch, dat zoiets de hebzucht opwekte! Nou ja, ik wist natuurlijk niks van Chinees aardewerk, al vond ik de soepkommetjes bij onze buurtchinees (Tong Ah), met die doorschijnende rijstkorrels, ook heel mooi.</p>
<p>Veel later, toen we eindelijk internet hadden, googlede ik hoe zo’n Chü-lu-hsienschaaltje er nou precies uitzag. Groot was mijn teleurstelling. Een doodsimpel, puskleurig kommetje, zó weggelopen uit de Blokker in de jaren zeventig.</p>
<p>Ook over (eventueel overdrachtelijke) kommetjes had Lao Tse trouwens een slimme mening. ‘Het zijn is er het voordeel van, maar op het niet zijn berust het eigenlijke gebruik.’ Dat snapte ik wel. Hoe een schaaltje er ook uitziet, het gaat erom dat het iets kan bevatten in zijn holte, het ‘niet zijn’.</p>
<p>Zo kreeg ik toch nog iets mee van Chinese wijsbegeerte, in dat verder echt nogal drakerige boek. Inmiddels snap ik het geloof ik ook wel van dat keizerrijk, en die kleine vis.</p>
<p>Maar dat kommetje heb ik laten staan. Ik heb al kommetjes zát.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/het-begeerde-aardewerk-bleek-een-doodsimpel-puskleurig-kommetje-zo-weggelopen-uit-de-blokker~b90b213f/</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Er zit niets anders op: ik moet vijftien jaar Kardashians terugkijken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Je mist meer dan je meemaakt’, zei wijlen Martin Bril. Hij had gelijk. Zelf mis ik ontzettend veel. Ik heb</p>
<p>The Sopranos</p>
<p>nooit gezien, of</p>
<p>Game of Thrones</p>
<p>, laat staan</p>
<p>Wie is de mol?</p>
<p>,</p>
<p>Friends</p>
<p>,</p>
<p>Grey’s anatomy</p>
<p>, iets met een eiland waar mensen juist wel, of juist niet met elkaar moeten neuken,</p>
<p>As the World Turns</p>
<p>en tientallen series en shows meer.</p>
<p>Dat is niet omdat ik me daar te goed voor voel, of zo. Ik kijk wél naar</p>
<p>Say Yes To the Dress</p>
<p>,</p>
<p>Lang leve de liefde</p>
<p>,</p>
<p>My 600-lb Life</p>
<p>, allerlei dingen met zwangere tienermoeders, ik heb in mijn leven honderden Tel Sell-uitzendingen gezien (de Wraptronic! De Legtastic! De Snuggie!) en naar</p>
<p>Cheers</p>
<p>ben ik zelfs blijven kijken toen Shelley Long allang weg was.</p>
<p>Er zit, kortom, geen systeem in. En zo heb ik ook, door pure willekeur,</p>
<p>Keeping Up with the Kardashians</p>
<p>nooit gezien. Tot voor kort wist ik over die illustere familie alleen dit: 1: Kim Kardashian heeft een enorme kont. 2: een van de Kardashians was eerst een man en nu een vrouw. 3: Kardashian is eigenlijk een Armeense naam, die ze in Armenië uitspreken als ‘Kardasján’, met de klemtoon op de laatste lettergreep dus.</p>
<p>Dat is niet veel. Maar woensdag plaatste de krant</p>
<p>een groot overzicht</p>
<p>van dit ‘onvermijdelijk popcultureel fenomeen’ (ja, wrijf me vooral in dat ik een ignorante trien ben). Dit was mijn kans om mezelf eindelijk bij te spijkeren!</p>
<p>Over twee pagina’s stonden fotootjes van alle betrokkenen, verbonden door lijntjes. Bij elk fotootje stond een omschrijving. Zo kwam ik er algauw achter dat Kims kont inmiddels weer is gekrompen, dat Kourtney het met een ‘veganistische punkdrummer’ houdt en dat Kylie haar ‘matig geslaagde rapper’ heeft ingeruild voor een ‘handig en tikje ongemakkelijk hiphopfenomeen’.</p>
<p>Tot dusver kon ik het volgen, maar bij Rob Kardashian werd het lastiger. ‘Hij kreeg een kind met de ex van de vriend van zijn zusje en zette een sokkenbedrijf op.’ Ik probeerde dit te verwerken. Hij kreeg een sok van de ex van het kind van zijn vriend en zette een... nee, wacht, hij kreeg een bedrijf van een vriend van een ex met kindersokken.</p>
<p>Ik schudde Rob van me af en las verder. ‘Kendall Jenner kwam in het nieuws toen ze kennelijk niet in staat bleek een komkommer te snijden.’ Een komkómmer?! Wie kan er nou geen komkommer snijden?</p>
<p>Er zit niets anders op: ik moet vijftien jaar Kardashians terugkijken om erachter te komen waar het mis is gegaan in het leven van dat arme meisje. Vijftien jaar! Zo kom ik natuurlijk nooit toe aan</p>
<p>The Sopranos</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/er-zit-niets-anders-op-ik-moet-vijftien-jaar-kardashians-terugkijken~b2af6dd0/</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
