<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sylvia Witteman]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/Sylvia%20Witteman</link>
    <description><![CDATA[Sylvia Witteman]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[‘NIET DOEN!’, schreeuwde ik tegen het boek. Maar ze doet het tóch, een jaar thuiszitten met de kinderen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er is de laatste tijd nogal wat te doen over ‘verwende deeltijdprinsesjes’. De term is, geloof ik, groot gemaakt door Sander Schimmelpenninck. Hij heeft zelf geen kinderen, dus hij beseft misschien niet helemaal dat het ouderschap over het algemeen geen verwennerij is. Toch heeft hij gelijk, in die zin dat werken in deeltijd schadelijk is voor de economie, en bovendien een groot risico voor de betreffende vrouwen: ze worden financieel afhankelijk van hun partner, met behoorlijk rampzalige gevolgen bij een scheiding.</p>
<p>Maar er zitten meer haken en ogen aan thuiszitten met de kinderen. Ik las het boek</p>
<p>Is het al zeven uur?</p>
<p>van Margot C. Pol, om wat dat betreft mijn geheugen op te frissen. Pol, dat was wel handig voor het referentiekader, heeft zo’n beetje hetzelfde beroep als ik. Ze kreeg op goed geluk twee kinderen, en dat bleek niet mee te vallen.</p>
<p>‘Telkens als ik iets meer wilde doen in ons kleine appartement dan maar weer een badje laten vollopen of flessen uitkoken en de laptop wilde pakken, begon de baby weer te huilen.’ Tsja. Zelf deed ik mijn baby’s alleen in bad als ze zichzelf van top tot teen ondergescheten hadden. Ook aan flessen uitkoken begon ik niet; ik zette ze gewoon in de afwasmachine. Maar dat huilen zodra je de laptop pakt, dat klopt. Het is uitputtend. Het berooft je van je levenslust en van je verstand.</p>
<p>Weer aan het werk gaan bleek de oplossing. ‘Ik kon nadenken over andere dingen dan voedingstijden, gewaardeerd worden om iets anders dan melk.’ Heel herkenbaar, inderdaad. Maar Pol stuurt haar kinderen, 3 en 1 jaar oud, met toenemend schuldgevoel naar de opvang. Krijgen ze daar wel genoeg aandacht? Waarom zijn ze thuis zo lastig? Vindt ze zelf het moederschap zo ingewikkeld omdat ze het maar ‘half’ doet? Zou het opvoeden niet makkelijker, vanzelfsprekender en gezelliger worden als ze haar baan opzegde?</p>
<p>‘NIET DOEN!’, schreeuwde ik tegen het boek. Maar ja, ze doet het tóch. Een jaar thuis met de kinderen. Een jaar lang de hele dag boekjes lezen, liedjes zingen en gezonde groentehapjes koken die door de kinderen walgend worden uitgespuugd. Een jaar waarin ze amper nieuwe kleren durft te kopen: ze verdient immers geen geld. Een jaar van snel make-up opdoen voordat haar man thuiskomt: ‘Misschien omdat ik bedenk hoeveel goed geklede, energieke vrouwen hij vandaag op kantoor gezien heeft.’ En waarvoor? ‘Wat doe ik nou de hele dag, behalve twee jongetjes in leven houden die zich dit over een paar jaar echt niet meer herinneren?’</p>
<p>Verschrikkelijk. Ik ben blij dat ik het niet gedaan heb, zo’n jaar. Kleine kinderen grootbrengen is alleen vol te houden als je het niet dag en nacht hoeft te doen. De truc is: maak het niet moeilijker dan strikt noodzakelijk. Tobben, zoals Pol doet, of ze het wel leuk hebben op de opvang: nergens voor nodig, kinderen hebben het daar over het algemeen heel gezellig. Willen ze dit of dat niet eten: laat het gáán en geef ze een vitaminepil. Nee, ze hoeven niet elke week schone lakens. Je hoeft niet zelf bananenbrood te bakken, dat kun je ook kopen.</p>
<p>En dan nog iets: als je kleine kinderen hebt ben je, in al je afgestompte uitputting, geneigd te geloven dat het leven voorgoed zo blijft. Dat is niet waar. Je knippert drie keer met je ogen en ze gaan naar school. ‘Ach kind, ze zijn groot voor je het weet.’ Ik heb het eindeloos te horen gekregen van oudere vrouwen, toen ik zelf kleine kinderen had. Ik wou daar nooit naar luisteren, terwijl ze gewoon gelijk hadden.</p>
<p>En nu luistert er niemand naar mij.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/niet-doen-schreeuwde-ik-tegen-het-boek-maar-ze-doet-het-toch-een-jaar-thuiszitten-met-de-kinderen~bb289e26/</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet alles in Limburg was als vanouds. Wat lag daar bijvoorbeeld opeens obsceen te glinsteren op mijn bord?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In het Limburgse Geuldal schijnt de zon als vanouds over de grazige glooiingen, het standbeeld van de lijkbleke non Bernadette staat nog steeds pinnig met haar rug naar de Lourdesgrot, en de begraafplaatsen liggen nog immer vol jonggestorven Roomse kindertjes, die Jeuf, Treeske, Fonske, Zef of Sjeng heten.</p>
<p>Heel geruststellend allemaal, maar er zijn ook dingen veranderd. Wat lag daar bijvoorbeeld op mijn bord naast mijn bestelde ‘videeke’? (Een videeke is een bladerdeegbakje gevuld met ragout; in Noord-Nederland eten ze dat alleen rond Kerstmis, en dat dan nog met tegenzin, maar ja, het zat bij het kerstpakket dus</p>
<p>es soll herunter</p>
<p>; Limburgers daarentegen eten videekes gewoon zomaar voor hun plezier, alsof het kroketten zijn, waarvoor plechtige hulde.)</p>
<p>Naast mijn videeke lag, op de plek waar zich vorig jaar nog gewoon de vertrouwde pluk peterselie bevond: een stuk passievrucht. Passievrucht! Is er dan niets meer heilig? Obsceen glinsterde zijn reptielgroene binnenste me tegemoet. Aan het videeke zelf mankeerde gelukkig niets, maar het incident verleende toch het zo schilderachtige stadje Valkenburg de wat beklemmende atmosfeer van een plaats delict.</p>
<p>Terug naar het vakantiehuisje dan maar. Op de ruïnes van het eeuwenlang zo lieflijk beschimmelende krotjespark ‘Vacantievreugd’ is hier onlangs een geheel vloerverwarmd, beQuookerd, volgeNespressood en afgeTeslaad complex verrezen, maar die charmeloze blokkendozen hebben nog wél het weergaloze uitzicht van weleer, dus een kniesoor, et cetera.</p>
<p>Ik was er alleen met mijn zus, want onze respectieve kinderen zijn wél kniesoren, die niet meer mee wilden. (‘Ik ga écht niet drie dagen tussen twee hinnikende oude wijven zitten.’) Maar de thuisblijvers kregen weer ongelijk, want reeds de eerste avond vingen wij in ons tuintje een glimp op van een poes.</p>
<p>Een poes! Mijn zus en ik maakten het lokkende geluid dat men dan maakt. Men schrijft het als ‘pssssst’, maar het klinkt meer als wat Surinamers een ‘tjoeri’ noemen. De poes rende een struik in. Die poes was nieuw. In ‘Vacantievreugd’ viel nooit een poes te bekennen. Denkelijk werden ze in voorkomende gevallen geslacht en gebraden door de alomtegenwoordige dronken Poolse fruitplukkers: ‘</p>
<p>Kurva</p>
<p>! Lekkere malsze dakhaasz!’</p>
<p>De Polen zijn verdwenen sinds de huisjes hier een miljoen euro per midweek kosten, maar daar is dus die gratis poes voor in de plaats gekomen. Vol verwachting, als kinderen die hun schoen zetten, schoven wij die avond een schoteltje kattenvoer naar buiten. Nog een vergeefse tjoeri, en naar bed.</p>
<p>De volgende ochtend was het schoteltje leeg. Op het terras had de poes, met vochtige pootafdrukjes in de ochtenddauw, geschreven: ‘DANK JULLIE WEL, LIEVE MEVROUWEN, VOOR HET HEERLIJKE ETEN!’</p>
<p>Nee hoor. Maar het had best gekund.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/niet-alles-in-limburg-was-als-vanouds-wat-lag-daar-bijvoorbeeld-opeens-obsceen-te-glinsteren-op-mijn-bord~b5e30e3e/</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bij het enthousiast zwaaien naar haar onderdanen plachten Juliana’s armen gezellig mee te zwabberen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Wil je mee naar de Juliana-tentoonstelling?’, vroeg mijn broer. Nou en of! Koningshuizen zijn belachelijk, duur en oneerlijk, maar we hébben er nu eenmaal een, dus we moeten de boter eruit braden, anders is het zonde.</p>
<p>Bovendien is Juliana de koningin van mijn jeugd, toen ik nog ontvankelijk was voor gouden koetsen en hermelijnen mantels. Ik vond het heel oneerbiedig als mijn vader haar een ‘taart’ noemde, wat hij geregeld deed. Mijn moeder durfde niet zo ver te gaan, maar vond wel dat onze vorstin geen mouwloze jurken moest dragen omdat ‘haar bovenarmen daar te dik voor waren’.</p>
<p>Nu waren haar jurken inderdaad vaak mouwloos, en haar bovenarmen inderdaad aan de royale kant. Bij het enthousiast zwaaien naar haar onderdanen plachten die armen gezellig mee te zwabberen. Slappe, dikke damesbovenarmen heten dan ook in de volksmond nog steeds ‘Juliaantjes’.</p>
<p>Ik heb ze zelf ook, maar lang niet zo erg als zij, want ik sjouw mijn eigen boodschappen. Meteen moest ik denken aan de</p>
<p>Fred Haché Show</p>
<p>, een creatie van Wim T. Schippers in de jaren zeventig. Daarin zat een actrice, die sprekend op Juliana leek, spruitjes schoon te maken in een chique salon. Er kwamen Kamervragen van.</p>
<p>De tentoonstelling, in de Nieuwe Kerk te Amsterdam, was fantastisch. Er hingen en stonden, tussen de obligate, door Papoea’s gebatikte wandkleden door, overal de heerlijkste artefacten; door Wilhelmina gebreide kinderhandschoentjes (hier en daar had de koningin-moeder een schattig steekje laten vallen, zag ik door mijn lorgnet) auto’s rechtstreeks uit Kuifje, foto’s van Juliana aan het studententoneel, (verkleed als indiaan, met vlechten!), Juliana op een punk-poster uit de jaren tachtig (‘Galerie Anus’) en een koningsblauwe kinderwagen die bestand was tegen gifgasaanvallen, uit 1940. Beatrix zelve heeft er nog in liggen trappelen.</p>
<p>Het fijnste waren de spulletjes die Juliana als kind bezat. Die mini-koetsjes, in de vorm van een zwaan, respectievelijk een Garuda! Hare Majesteits leesplankje, met gouden filigrain omlijst! En kijk! ‘Haar eerste sceptertje!’, riepen mijn broer en ik vertederd uit. De scepter was van bewerkt goud, bezet met diamanten, en precies op maat voor een kind van 2. Toen oefende ze dus al met regeren!</p>
<p>‘Dat is een rammelaar, hoor’, sprak een vrouw naast ons. Ja, je hebt ook altijd mensen die de boel voor anderen verpesten, maar gelukkig was er méér moois te zien. Haar vlinderbrillen! Hare Majesteit in galajurk, met een sigaret tussen haar gehandschoende vingers! Haar favoriete bontjasje, zo kek en knus! Precies mijn maat, zag ik hebberig. Maar ja, daar was indertijd een hele reeks nertsen voor omgebracht. Zoiets kán echt niet meer.</p>
<p>Net als koningshuizen, eigenlijk.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/bij-het-enthousiast-zwaaien-naar-haar-onderdanen-plachten-juliana-s-armen-gezellig-mee-te-zwabberen~b8bce956/</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een hoed houd je niet op in het museum, en al helemaal niet als je voor de spiegel staat]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een lezer stuurde me het boekje</p>
<p>Nergens en nooit verlegen</p>
<p>. Ik ben zelf overal en altijd verlegen, dus hier lag mijn kans om daar korte metten mee te maken. De ondertitel luidde ‘Wellevendheidsboekje voor groote jongens’. Ik was dus niet helemaal de doelgroep, maar wat goed genoeg is voor grote jongens, is ook goed genoeg voor mij.</p>
<p>Het bleek uit 1941 te stammen. Je zou denken dat ze toen wel iets anders aan hun hoofd hadden, maar ook onder de Duitse bezetting moest je je omgangsvormen niet verwaarlozen, want daar blijkt het beteugelen van verlegenheid op neer te komen: weten hoe het hoort.</p>
<p>‘Hoofdzaak bestaat hierin, dat we er altijd netjes en fris uitzien, zonder overdrijving, naar welken kant ook’, aldus schrijfster Albertine Schelfhout-van der Meulen. ‘Opzichtige kleeding, fatterig gedoe, aanstellerige manieren zijn beslist onuitstaanbaar. Er zijn mannen die hun nagels lakken, die hun hoed voor de spiegel opzetten, die... hun haar laten permanenten!’</p>
<p>Daar keek ik van op. Ik dacht dat nagellak voor jongens iets van de laatste tijd was – ja, een enkel zwart lakje zag je in de jaren tachtig ook wel, met dank aan The Cure – en ik kan me geen oude films voor de geest halen waarin mannen nagellak dragen. Ook dat gepermanente haar verbaasde me. Maar je hoed opzetten voor de spiegel? Was dat fout? Je moest toch zeker weten dat hij niet achterstevoren stond?</p>
<p>‘Doch zulke fatten zijn zeker uitzondering’, stelt Albertine ons gerust. ‘De meeste jongens letten n.l. te wéínig op de verzorging van hun uiterlijk!’ Ze raadt de jongens aan hun tanden te poetsen en zich te wassen. ‘En dan niet alleen wassen wat zichtbaar is, maar ook wat dieper dan de rand van het boordje! Verder armen en oksels en vooral... de voeten niet vergeten!’</p>
<p>Je kruis en kont kon je blijkbaar overslaan. Er waren belangrijker zaken: ‘Ga je soms ergens een bezoek brengen, doe het dan niet in plusfour en slip-over, maar trek even een gewoon colbert-costuum aan.’ Ik dacht aan Kuifje. Die liep er dus al die tijd bij als een nozem!</p>
<p>‘Hoewel het uiterlijk veel waard is, is het toch nog lang niet alles. Een heel voornaam ding is ook de spreektaal die we voeren, ja zelfs zóó voornaam dat beschaafde menschen, als ze wel eens twijfelen wie ze voor hebben, omdat de kleeding correct is, dadelijk uit de droom worden geholpen wanneer de mond van dien ander maar open gaat.’</p>
<p>Dat is waar. Albertine waarschuwt dan ook voor plat praten, het ‘inslikken van letters’ of ‘schel en hard lachen, al dan niet vergezeld van een klap op de knieën, alsof een Tiroler zijn Schuhplatt’ler danst!’</p>
<p>‘Dan bepaalde uitdrukkingen die men nóóit in beschaafd gezelschap hooren zal en die velen zoo gemakkelijk in den mond nemen; ik noem b.v. ‘lol’ en ‘lollig’, ‘flauwe kul’ enz., om van de rest maar te mogen zwijgen.’</p>
<p>Aan die hoed, die we niet voor de spiegel mogen opzetten, zitten nog meer haken en ogen, trouwens. In ‘een treincoupé of lift’ moet die hoed afgenomen worden, ‘als er dames aanwezig zijn’, maar in de tram mag je hem ophouden. ‘Op tentoonstellingen en in musea’ moet de hoed wél weer af. ‘Denk je eens in hoe lomp het staat een prachtig kunstwerk te beschouwen met den hoed op het hoofd!’</p>
<p>Ik probeerde het mij in te denken, maar het lukte niet helemaal.</p>
<p>Toen ik het boekje uit had, was ik nog even verlegen als voorheen. Jammer. Maar ik zal er aan denken, als ik ooit nog eens een hoed opzet: nooit in een museum, en nooit voor de spiegel.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/een-hoed-houd-je-niet-op-in-het-museum-en-al-helemaal-niet-als-je-voor-de-spiegel-staat~b9e8f2ee/</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Een maillootje is handiger’, vervolgde ik, want ik ben een oud wijf, en die mogen zich overal mee bemoeien]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij een marktkraam die kaas en ‘fijne vleeswaren’ verkoopt stond ik me af te vragen of er ook ‘grove vleeswaren’ bestaan. Lompe leverpastei, horkerige ham, platvloers pekelvlees en botte boterhamworst: ik zou ze graag eens proeven.</p>
<p>Naast mij stond een tengere jongen die ‘voor 3 euro jong belegen in plakken’ bestelde. Het leek me een slimme manier om de inflatie onder de duim te houden. Je koopt telkens voor 3 euro kaas, voor 50 euro benzine, voor 200 euro gas en licht; je krijgt dan gaandeweg steeds minder, maar dat gaat geleidelijk dus het went.</p>
<p>Toen was de beurt aan een brede, kale man die een baby op zijn buik droeg. De baby had gebreide sokjes, net als mijn baby’s indertijd. Wijlen mijn lieve Amsterdamse tante Truus, alias tante Neus, breide ze onvermoeibaar voor alle baby’s in de familie, en dat waren er nogal wat. Zo zag men haar zelden zonder een paar ‘zokjes’, zoals ze die noemde, op de pennen; roze, blauw, ook wel wit.</p>
<p>De sokjes van deze baby waren roze. Dat had het vleeswarenmeisje ook gezien. ‘Hoe oud is ze?’ vroeg ze aan de kale man. ‘Bijna vier maanden’, antwoordde hij stralend. Nét te jong voor een plakje worst, vond het meisje.</p>
<p>Het linkersokje van de baby was intussen afgezakt en hing vervaarlijk te bungelen. Ook dat kon ik me herinneren. Je strikt ze met een koordje om de enkeltjes, maar wat is de makke met baby’s: hun enkels zijn dikker dan hun voeten. Zo ben ik ettelijke sokjes van tante Neus verloren, maar er kwamen telkens nieuwe.</p>
<p>‘Dat sokje ga je verliezen’, waarschuwde ik, want wie weet had hij geen beschikking over een eindeloos sokjes producerende tante Neus. De man sjorde het sokje omhoog. Een maillootje is veel handiger, had ik allengs ingezien, maar tante Neus bleef sokjes sturen, die in een groeiende rij op de plank in de kinderkamer belandden.</p>
<p>Daar ging het sokje weer. ‘Pas op’, zei ik tegen de man, wijzend. Weer sjorde hij. ‘Een maillootje is handiger’ vervolgde ik, want ik ben een oud wijf, en die mogen zich overal mee bemoeien. De man keek bevreemd, alsof hij nog nooit van maillootjes had gehoord. Hij bestelde een ons lever en een ons pekelvlees.</p>
<p>Broodje halfom! Dat wilde ik ook wel, maar ik ben thuis de enige die dat lekker vindt. Dan is 2 ons veel te veel. Of zou ik gewoon ‘voor 1 euro 50 lever en pekelvlees’ vragen?</p>
<p>Maar dat durfde ik niet, moest ik tot mijn spijt constateren, terwijl het sokje ten langen leste van het voetje viel.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/een-maillootje-is-handiger-vervolgde-ik-want-ik-ben-een-oud-wijf-en-die-mogen-zich-overal-mee-bemoeien~b7c21d76/</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Thuis kregen wij geen rietjes, want die vielen net als alle andere leuke dingen onder de categorie ‘flauwekul’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Na de heilzame boswandeling betrad ik dorstig een caféterras en bestelde een flesje cola. ‘Geen probleem’, verzekerde de piepjonge ober me (een meevaller!) en hij voegde er vriendelijk aan toe: ‘Wil je daar een rietje bij?’</p>
<p>Een rietje! In mijn hoofd begon het te bruisen als frisdrank. Hoelang geleden was het dat iemand mij gevraagd had of ik ergens een rietje bij wilde? Een halve eeuw? Over het algemeen gaat het met rietjes zo, in de horeca: je krijgt er een, of je krijgt er geen. Overleg wordt niet gepleegd. Behalve nu dus.</p>
<p>‘Ja, graag’, hoorde ik mezelf zeggen, tot mijn eigen verbazing. En spijt ook, algauw. Een verstandig mens wil geen rietje. Na gebruik schijnen die in zee te belanden (je vraagt je af hoe: is er een onverlaat die ze verzamelt en ’s nachts, diabolisch gniffelend, bij Scheveningen te water laat?) De arme ijsbeertjes verslikken zich erin en vallen dan, al hoestend, van hun toch al dramatisch wegsmeltende ijsschots af. Er gaat ook geen dag voorbij of ik doe iets stoms.</p>
<p>Intussen begon ik me, ondanks alles, toch te verheugen op dat rietje. Rietjes zijn leuk. (Als kind hoopte ik altijd op een rode, net als alle andere kinderen. Je vraagt je af waarom er nog rietjes in andere kleuren gemaakt werden. Zo moest ik het vaak met een gele doen; altijd weer een domper. Hetzelfde geldt overigens voor ballonnen.)</p>
<p>Rietjes waren miezerig dun, vroeger. In Amerikaanse films en series zag ik kinderen drinken uit rietjes die niet alleen dikker waren dan bij ons, maar ook nog buigbaar, met een harmonica-nekje. Wat benijdde ik die Amerikanen! Wat sprong mijn hart op bij mijn allereerste bezoek aan McDonalds, rond 1975, toen ik voor het eerst van mijn leven een niet alleen gezellig dik, maar bovendien vrolijk gestreept rietje in handen kreeg!</p>
<p>Ik heb het mee naar huis genomen, en nog lang bewaard. Thuis kregen wij geen rietjes, want die vielen, net als alle andere leuke dingen, in de categorie ‘flauwekul’. Wel kan ik me herinneren dat we een kronkelrietje bezaten van doorzichtig, stevig plastic. Het heette ‘afwasbaar’ en kon dus door de beugel van mijn kritische moeder. Het was feestelijk om de ranja die lange, kronkelige reis door dat rietje te zien maken, maar die afwasbaarheid gold alleen de buitenkant. Toen mijn broer er eenmaal melk mee had gedronken smaakte daarna alles naar schimmel.</p>
<p>Daar was de ober, met mijn cola. Het rietje bleek van papier. Heel klimaatneutraal, maar na twee slokken zakte het slapjes ineen.</p>
<p>In de verte hoorde ik de ijsbeertjes gniffelen.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/thuis-kregen-wij-geen-rietjes-want-die-vielen-net-als-alle-andere-leuke-dingen-onder-de-categorie-flauwekul~be21fd46/</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In de VS worden langzaamaan alle letters opgevreten, net als in onze Kinderboekenweek van 1973]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de Verenigde Staten</p>
<p>worden steeds meer boeken verboden voor kinderen</p>
<p>, las ik in de krant. En dan gaat het niet om</p>
<p>Mein Kampf</p>
<p>of</p>
<p>Fifty Shades of Grey</p>
<p>, nee, het betreft onschuldige klassiekers als</p>
<p>The Lord of the Rings</p>
<p>,</p>
<p>The Catcher in the Rye</p>
<p>en</p>
<p>To Kill a Mockingbird</p>
<p>. De redenen voor deze censuur komen in kort bestek hierop neer: Amerikanen begrijpen niet dat kinderen zelf ook kunnen nadenken en boeken in hun tijdgeest plaatsen.</p>
<p>Intussen is het wél Kinderboekenweek. Ik stuitte op het kinderboekenweekgeschenk van een halve eeuw geleden (1973).</p>
<p>Arthur en de lettervreter</p>
<p>door tekenaar Paul Hulshof en schrijver Henk van Kerkwijk (lees ook zijn razend spannende jeugdroman</p>
<p>Schakelfout</p>
<p>.)</p>
<p>Arthur en de lettervreter</p>
<p>is een stripboek. Best een gedurfd boekenweekgeschenk, in tijden dat stripboeken nog geen ‘graphic novels’ heetten, maar golden als wat laag-bij-de-gronds vertier, net zoiets als games nu: de kindergeest zou er lui van worden.</p>
<p>Dat dat laatste niet waar is, daarvan kan ik getuigen: veel van die plaatjes zijn me vijftig jaar tot in detail bijgebleven. Het omslag alleen al, een trompe l’oeil waarop de lettervreter in kwestie zijn slurf uit een schilderijlijst steekt en de letters van de titel aanvreet. En het frontispice, waarop de hoofdpersonen overspoeld worden door een zee van letters.</p>
<p>Daar worden we meteen het verhaal in getrokken: ‘Al jaren vechten uitgevers en drukkers tegen de massa’s fout gebruikte en overbodige letters. Met vuur en met chemische afwasmiddelen wordt het groeiende gevaar bestreden. Desondanks komen er steeds meer letters. Ze zijn niet te verdelgen of op te bergen. Ze breken door...’</p>
<p>Er komt redding, natuurlijk, belichaamd door uitvinder David Musket, een ‘nerd’ avant la lettre met slordig haar en een bril. Hij komt aanzetten met een lettervreter, een Ganesha-achtig wezen met bolle oren, slaapkamerogen, nogal menselijke billen en een lange slurf, aan het eind voorzien van een wulpse Mick Jagger-mond. (Hoe Musket aan die lettervreter is gekomen, wordt in het midden gehouden. Het deed er niet toe, en doet er nog steeds niet toe.)</p>
<p>De plaatjes zijn prachtig. Een beetje psychedelisch, vol details en beeldgrappen, très jaren zeventig, iedereen met lang haar, veel baarden, en spijkerbroeken met soulpijpen. Wat sfeer betreft doet een en ander denken aan een kruising tussen Robert Crumb en Winsor McCay (</p>
<p>Little Nemo</p>
<p>).</p>
<p>De lettervreter ontsnapt, trekt de stad in en maakt kennis met Arthur, een schooljongen van een jaar of 12. Ze sluiten vriendschap. Leuk en gezellig, totdat de lettervreter opeens een heleboel kindertjes krijgt, die allemaal natuurlijk óók moeten eten. En dan verdwijnen alras alle letters uit de hele stad, inclusief het naambordje ‘Amsterdam’.</p>
<p>Zou het boek nu nog door de beugel kunnen? Het onderwerp is onschuldig genoeg. Maar: op Arthurs school hangen in de lerarenkamer plaatjes van blote vrouwen. Er wordt gerookt in de strip. Arthurs moeder heeft geen baan, maar staat in een minirok te stofzuigen.</p>
<p>Alle belangrijke personages zijn mannen. Arthurs vriendinnetje Angelique draagt een jurkje dat zó kort is dat je haar onderbroek kunt zien. Er komt niet één zwart/donker/bruin personage in de strip voor. Goed, in 1973 was de grote toestroom vanuit Suriname nog niet op gang gekomen (dat gebeurde pas na de onafhankelijkheid, in 1975), maar Amsterdam was toch van oudsher al een relatief diverse stad.</p>
<p>Anderzijds: de lettervreter zelf is nadrukkelijk non-binair en plant zich voort zonder partner. Dat is dan wel weer heel modern.</p>
<p>Ik liet het boekje aan mijn zoon zien. ‘Kijk eens hoe leuk! Uit mijn jeugd!’ Hij bladerde even, fronsend. En sprak: ‘Ik snap er niets van.’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/in-de-vs-worden-langzaamaan-alle-letters-opgevreten-net-als-in-onze-kinderboekenweek-van-1973~b1f1853e/</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik heb doorgaans geen belangstelling voor BN’ers. Waarom pieker ik dan over de naam van Baudets baby?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zal het maar eerlijk toegeven: ik heb eindeloos gespeculeerd over de naam van Baudets zoon. Weken, misschien wel maanden. Ik heb zelfs, aan de hand van een interview in mei, uitgerekend wanneer zijn vrouw Davide ‘op alle dagen liep’ zoals dat vroeger heette. Telraam erbij. En dan maar wachten.</p>
<p>Zouden ze kiezen voor een Franse naam? Antoine, Baptiste, Napoleon? Iets uit de oudheid: Vergilius, Ovidius, Apollo, Atlas, Hermes, Zeus? Iets Nibelungen-achtigs: Siegfried, Rheingold, Lohengrin? Of iets uit onze vaderlandse Middeleeuwen : Elckerlyck, Walewijn, Egidius (Roepen op de trap, over een paar jaar: ‘Egidius, waer bestu bleven? Je moet je tinnen soldaatjes nog opruimen!)</p>
<p>Wat kon het mij eigenlijk schelen, vroeg ik me intussen geërgerd af. Ik ken Baudet helemaal niet persoonlijk, en hoop dat zo te houden. Ik heb doorgaans geen belangstelling voor bekende Nederlanders. Waarom pieker ik dan over de naam van Baudets baby? (Juist iets oud-Hollands-leesplankerigs? Wim, Teun, Gijs?)</p>
<p>Is het misschien omdat hij de eerste prominente raar-rechtse politicus is die zich voortplant? Wilders heeft geen kinderen, Pim Fortuyn had ze ook niet, Hans Janmaat ook niet, dacht ik (ach ja, de centrumpartij! Dat was toch nog maar peanuts, eigenlijk). Maar Baudet heeft aangekondigd een groot gezin te willen stichten.</p>
<p>Zo’n leger uilskuikentjes van Minerva groeit op natuurlijk, nee, nou niet aan</p>
<p>The Boys from Brazil</p>
<p>denken, dat is flauw. We houden de moed erin. Wie weet hebben die kindertjes (die ik stuk voor stuk alle goeds wens, laat ik dat voorop stellen) een harmoniserende invloed op het wereldbeeld van hun vader, al zijn er helaas nogal wat historische voorbeelden van het tegendeel.</p>
<p>Nou, en toen was het ventje er eindelijk. ‘Vertel op!’, schreeuwde ik tegen mijn scherm. ‘Hoe heet hij? Thor? Walewijn? César? Homerus?’ En wat denkt u? Baudet hield die naam nog 10 dagen stil. Tien martelende dagen! (Castor? Pollux? Remus?!)</p>
<p>Inmiddels weten we het. Lancelot. Best een mooie naam. Ik ken een aardige jongen die zo heet. Hij wordt Lans genoemd. Zijn zusje Guinevere gaat door het leven als Gwin. Dat is het probleem met die hoogdravende namen: het is gewoon niet te doen om er een onnozele baby mee aan te spreken, en dan sluipt een koosnaampje er zó in.</p>
<p>Dan heet je Abigael of Hadewych, Nebukadnezar of Diederik-Jan, maar ze noemen je gewoon Binkie, Koko, DJ, Kiek, Puk, Jet, Foppie, Wiske, Boelie, Muis, Maupie, Broer, Lijn 11 of Sjimmie en zo blijf je de rest van je leven heten.</p>
<p>Lans, dus. Prima naam. Of Lot, natuurlijk, maar daar zal zijn vader wel een stokje voor steken.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/ik-heb-doorgaans-geen-belangstelling-voor-bn-ers-waarom-pieker-ik-dan-over-de-naam-van-baudets-baby~b28a6ebc/</guid>
      <pubDate>Wed, 5 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De man wierp een blik op het billboard en sprak, zonder inleiding: ‘Mijn zoon is óók gay’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Schuilend voor de regen stond ik onder een caféluifel te kijken naar een billboard aan de overkant van de straat. Het was een reclame voor Calvin Klein. Er stond een mooie jongen op afgebeeld, naakt op een onderbroek na, in een provocatieve, frontale hurkpose.</p>
<p>‘Zo zou je vróúwen echt niet meer kunnen fotograferen’, zei huisgenoot P. onlangs verontwaardigd over die poster, waarop ik antwoordde: ‘Nu weten jullie óók eens hoe het is.’ (Filmtip: kijk</p>
<p>Je ne suis pas un homme facile</p>
<p>(2018) , een romcom over een macho die plotseling terecht komt in een omgekeerde wereld waarin vrouwen bier zuipend billenknijpen en mannen angstvallig hun benen ontharen. Wel erg Frans maar toch geestig.)</p>
<p>Naast mij onder de luifel stond een vlezige man van een jaar of 65, warm ingepakt in een op de groei gekochte parka. ‘Een echt volkstype’, zou wijlen mijn oma van moederskant hem nuffig hebben genoemd. De man wierp een blik op het billboard en sprak, zonder inleiding: ‘Mijn zoon is óók gay. Mijn jongste zoon. Ik vind het best hoor. En ik heb nóg een zoon, en een dochter, en een derde kleinkind op komst, dus mij hoor je niet klagen.’</p>
<p>‘Mooi zo’, zei ik. De man vervolgde: ‘Nee, ik heb niks tegen gays. En mijn zoon heeft een vaste vriend, een hele goeie gozer, dus wat zou ik moeilijk doen? Ieder zijn meug. Alleen, weet je wat het is? Die jongens smijten met geld. Met bákken. Ik kan het niet aanzien. Dure kleren, vakanties naar verre landen, luxe vreten. Zalm en zo. Nee, wacht, geen zalm. Maar wél iets met een s. Dacht ik...’</p>
<p>Hij viel even stil, piekerde, en hernam: ‘Nee, ik heb niks tegen gays. Maar die jongens hebben geen kinderen, hè. Logisch, twee mannen. En allebei een dik betaalde baan. Ja, dan hou je geld over. Ik zeg, leg wat weg voor je ouwe dag, maar dat doen ze niet. Dan kopen ze zo’n peperduur klokkie wat je thuis moet laten als je de stad ingaat, anders wordt het zo van je pols getrokken. Kan je nog een klap voor je kanis krijgen ook. Bloedlink.’</p>
<p>Hij zuchtte. ‘Hè, verdomme, hoe heette die vis nou. Weet jij een dure vis met een s?’ Ik dacht na. ‘Steur?’, opperde ik, maar hij schudde zijn hoofd. ‘Nooit van gehoord. Nou ja, misschien was het ook wel niet met een s. Weet ik veel. Luxe vis, dat wel. In restaurants. Twee, drie keer per week. Nee, ik heb niks tegen gays, helemaal niet. Maar ze moeten niet zo met geld smijten. Een harinkie is ook lekker.’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/de-man-wierp-een-blik-op-het-billboard-en-sprak-zonder-inleiding-mijn-zoon-is-ook-gay~b368ddb5/</guid>
      <pubDate>Mon, 3 Oct 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ooit was Caitlin Moran tegen botox. Maar ja, nu is ze 47 (geniet ervan, meid)]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik word soms een beetje moe van Caitlin Moran, met haar koket-scheve grijns van ‘kijk mij eens een gek mens zijn’, maar ze kan toch ook knap observeren, bijvoorbeeld over hoe het vrouwelijk geslachtsorgaan, zittend in een warm bad, ongewild en ongemerkt een halve liter water kan opzuigen om die pas weer na het afdrogen en aankleden (!) met een plons los te laten.</p>
<p>Ja, toch wel weer een fijn boek,</p>
<p>More Than a Woman</p>
<p>, feministisch en toch vrolijk, met veel herkenbaarheden zoals het geliefde spelletje tussen echtelieden ‘wie heeft het het drukst?’. Plus de waarschuwing niet te trouwen met een toch vaak zo aantrekkelijk lijkende ‘bad boy’, want ‘als een vrouw kinderen wil hebben en een baan dan wordt haar leven nooit beter dan de man met wie ze trouwt. (…) maar al te vaak trouwt een vrouw met haar eigen glazen plafond.’ Dat is zeer waar.</p>
<p>Maar Moran heeft ook medelijden met de mannen van nu. ‘Vrouwen hebben (de afgelopen 120 jaar) het idee van wat een vrouw moet zijn radicaal omgegooid, terwijl mannen in essentie nog steeds vastzitten in het leven van hun vaders en grootvaders.(…) En wat is ‘mannelijke trots’ eigenlijk? Niets anders dan angst. Angst om zonder geld te zitten, of zonder macht. Angst om onbruikbaar te zijn.’</p>
<p>Arme mannen. Maar wij vrouwen hebben ook problemen: dat je gaat zweten in een sjieke fluwelen jurk, bijvoorbeeld, en dat sjieke fluwelen jurken nooit eens gewoon in de was kunnen. Morans tip: plak een maandverband in de oksels van de jurk. De volgende keer dat ik een sjieke jurk aantrek (hopelijk met sint-juttemis) zal ik er zeker aan denken.</p>
<p>Zo heeft Moran gedachten en ideeën over van alles: seks in een langdurig huwelijk, niezende mannen, de opvoeding van tieners (een van haar dochters heeft jaren met een eetstoornis te kampen gehad), bejaarde ouders, de noodzaak om als overkoepelend orgaan ook goed voor jezelf te zorgen en het merkwaardige fenomeen dat op een bepaalde leeftijd al je kleren je opeens niet meer staan. (Daar moet je schijt aan hebben, vind ik, anders is het eind zoek.)</p>
<p>En dan is er het dilemma waar vrouwen oneindig veel vaker mee te maken krijgen dan mannen: botox of geen botox? Ooit was Moran tegen botox. Sterker nog, ik kan me herinneren dat ze botox beschouwde als zo ongeveer het allerergste verraad van feministische waarden.</p>
<p>Maar ja, nu wordt ze wat ouder. 47 is ze (geniet ervan, meid, want voor je het weet ben je 57, zoals ik, en dan snak je ernaar om weer 47 te zijn, wacht maar, je hebt de hele overgang nog tegoed). Nee, oud worden vindt ze niet erg. Echt niet. Over haar onderkin (een ‘wattle’ noemt ze het, een lel, zoals kalkoenen die hebben): ‘Ik moet toegeven: ik vind hem leuk. Ik vind het leuk om mijn kaken heen en weer te bewegen en de lel te zien golven als het zeil van een galjoen in de wind.’</p>
<p>Tot dusver niets aan de hand. Maar hoe zit het dan met die ooit zo verfoeide botox? Nee, dat gaat niet om rimpels of lellen. Dat gaat om de bedroefde gelaatstrekken die je krijgt als je ouder wordt. Moran beschrijft haar gezicht als dat van een ‘leeggelopen dames-gruffalo’ of dat van een ‘oorlogsweduwe die uitkijkt over haar verwoeste stad’.</p>
<p>Nee, dure crèmes blijken niet te helpen (duh). Schoonheidsspecialistes ook niet (duh). En dan komt de volgende fase van de ‘operatie minder op Eeyore lijken’: de ooit zo verfoeide botox dus. En het helpt! (duh).</p>
<p>Nu wil ik ook botox. En daar lees je dan een feministisch boek voor!</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/ooit-was-caitlin-moran-tegen-botox-maar-ja-nu-is-ze-47-geniet-ervan-meid~b28c87e5/</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
