<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sylvia Witteman]]></title>
    <link>https://www.parool.nl/auteur/Sylvia%20Witteman</link>
    <description><![CDATA[Sylvia Witteman]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Het zijn vrijwel altijd mannen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Avondspits, metrohalte De Pijp. In een hoekje van het perron, onder de roltrap, lag een man te slapen, languit, in een legergroene slaapzak. Hij trok weinig bekijks. Hij lag dan ook niemand in de weg en trouwens, je ziet zo vaak mensen op straat slapen, de laatste tijd. Het zijn vrijwel altijd mannen. Ik heb één keer een meisje zien liggen, ook in een slaapzak, in het park. Ze lag zo stil dat ik dacht dat ze dood was. Ik wilde net, met bonkend hart, 112 bellen, toen ze zich gapend uitrekte en in monter Duits vroeg hoe laat het Reichsmuseum open ging. Ook deze man was niet dood, want hij ging rechtop zitten waarbij zijn gezicht in beeld kwam. Hij was jong, begin twintig, en voor een zwerver zag hij er vrij goed uit. Zijn donkere haar was tamelijk onlangs geknipt, en zijn gezicht was niet lijkbleek of vuurrood maar ‘olijfkleurig’ zoals dat heet (wat ik niet begrijp, want olijven zijn groen, zwart, of paars). Misschien was hij geen zwerver, maar een toerist met flexibele opvattingen over het begrip ‘onderdak’. Terwijl ik naar die jongen keek, kwam er een vrouw naast me staan. Ze liep (in zo’n gewatteerde kruislings doorgestikte demi-saison) vitaal tegen de zeventig, ze had een rond, opgewekt gezicht met goedhartige ogen, losjes opgestoken peper-en-zoutkleurig haar, en droeg een door weer en wind geteisterd tasje van de Ekoplaza, waar het loof van twee preien bovenuit stak. (Ongetwijfeld geeft ze maandelijks kleine, maar hartelijke giften aan het Aidsfonds, Unicef en Stichting Puppy in nood, en brengt zelfgebakken appeltaart en stekjes van haar ficus naar de buren schuin tegenover, want dat zijn Oekraïners, en die mensen hebben alles achtergelaten, ook hun ficus.) “Ach, zo’n jongen toch,” zei de vrouw. En tegen mij: “Het is vast een Roemeen. Hij heeft echt een Roemeens gezicht.” Zelf kan ik met het blote oog geen Roemeen van een Bulgaar of Bosniër onderscheiden, maar misschien was zij beter op de hoogte. Ze lachte de jongen vriendelijk toe, en liep in zijn richting. De jongen, net wakker, keek wat schuw terug, maar begreep algauw dat ze geen kwaad kon. De vrouw hurkte naast hem, grabbelde in haar tas, trok een bakje witte druiven tevoorschijn (die trouwens niet wit zijn, maar groen) en hield het die jongen verlokkend voor zijn neus. “Here, some vitamins for you!” articuleerde ze. Verbaasd nam de jongen de druiven aan. De metro kwam voorrijden, en de vrouw stapte tegelijk met mij in. “Zo,” zei ze tevreden. “Kan zo’n jongen ook eens druiven eten.” En, met een trots lachje: “Ze zijn pitloos.” Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? s.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/het-zijn-vrijwel-altijd-mannen~b02e9170/</guid>
      <pubDate>Wed, 5 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Hij zichzelf pijpen? Ja, dat zou hij wel willen, want een vrouw kan hij toch niet krijgen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op het terras van het Blauwe Theehuis zaten twee jongelui in het zonnetje, een pezige jongen met donker, sluik haar dat in zijn ogen hing en een stevig gebouwd, blond meisje in een dikke schaatstrui. Ze waren begin 20, ze dronken sinaasappelsap en ze waren, zo verzekerden ze elkaar herhaaldelijk, ‘brak’, respectievelijk ‘kankertje-brak’. (Het gebruik van het woord ‘kanker’ als krachtterm is onderhevig aan wat men ‘stijgend cultuurgoed’ zou kunnen noemen: het is inmiddels ook bij de elite geen taboe meer, zeker niet met het bagatelliserende verkleinwoordje erachter.) “Wissink zegt dat hij zichzelf kan pijpen,” zei het meisje zonder duidelijke aanleiding. De jongen schoof zijn zonnebril in zijn haar, en lachte schamper. “Wissink? Hij lúlt. Wissink denkt dat vrouwen daar nát van worden, van zo’n verhaal,” smaalde hij. “Nou, Pientje: word jij daar nat van, dat Wissink zichzelf kan pijpen? Als het waar zou zijn? Wat het dus niet is?” “Het schijnt je nogal dwars te zitten, Huug,” zei het meisje pesterig, en ze nam een slok. “Absoluut niet,” antwoordde de jongen, en hij ging rechtop zitten. “Ik weet er namelijk alles van. Toen ik 15 was, kon ik dat óók.” Het meisje lachte proestend, maar de jongen ging voort: “Serieus! Ik had toen mijn groeispurt nog niet gehad. Ik was 1 meter 70 of zo. Toen ging het nét. En ik heb Indisch bloed hè? Dat scheelt ook.” “Echt?” vroeg het meisje. De jongen knikte. “Wissink,” vervolgde hij. “Hoe lang is hij, 1 meter 95, twee meter? Zichzelf pijpen, ja, dat zou die wel willen, want een vrouw kan hij toch niet krijgen.” Tevreden leunde hij achterover . Maar het meisje antwoordde: “Ik weet niet, Huug. Ik vind Wissink best knap...” De jongen streek geërgerd zijn haar uit zijn gezicht en brieste: “Knap? Serieus, Pien? Met die enge, rooie handen van hem, en die gore leverworstadem?” Ik dacht aan een jongen die ik gekend heb, als student. Ook híj́ beweerde dat hij zichzelf kon pijpen. Hij liet me zien welke houding hij daarbij aannam; er kwamen meerdere kussens aan te pas. Hij is inmiddels 60, succesvol hartchirurg en heeft een kunstheup, waarmee hij langzaam maar zeker naar zijn pensioen sukkelt, dus pijpen zit er waarschijnlijk niet meer in. Deze Huug stond ongetwijfeld, over een jaar of veertig, hetzelfde lot te wachten. Dat was een geruststellende gedachte. “Ik vind Wissjink besjt wel knáppp!” praatte de jongen het meisje spottend na, met een lijzig, hoog stemmetje. En daarna, met zijn eigen schor gezopen kakstem: “Bier! Pientje, bíér moeten we hebben. Wie moet ik hier pijpen voor een kankergroot glas bier?” Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? s.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/hij-zichzelf-pijpen-ja-dat-zou-hij-wel-willen-want-een-vrouw-kan-hij-toch-niet-krijgen~bc7c6fbe/</guid>
      <pubDate>Tue, 4 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Twee tienermeisjes liepen metrostation Vijzelgracht in: ze bespraken een ‘TikTokkaassoufflé’ die ze wilden eten in de ‘Evertsenstraat’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij metrostation Vijzelgracht liepen twee tienermeisjes naar binnen. Een van hen droeg een tasje van het Moco-museum, en ze bespraken een ‘TikTokkaassoufflé’ die ze wilden gaan eten in de ‘Evertsenstraat’, zoals het kleinste meisje met Brabantse tongval van haar scherm oplas. Toeristen dus, want geen Amsterdammer gaat naar oplichterstent Moco (22 euro voor een (nauwelijks) veredelde giftshop) en geen Amsterdammer gaat een half uur in de rij staan voor een (nauwelijks) veredelde frituursnack. Tenminste, dat hoop ik maar. Tegelijk met mij belandden de meisjes bij de roltrap. De roltrap bij metro Vijzelgracht, dat is me er eentje. Je kijkt daar, van bovenaf, een peilloze diepte in. Ik ben er inmiddels zo’n beetje aan gewend geraakt, maar ik durf nog steeds alleen onder het mompelen van allerhande bezweringen (‘Heer ontferm u, bij Toutatis, alhamdoelillah’) en mezelf herinnerend aan een parachutesprong die ik ooit gemaakt heb. Aan een mottige Sovjetparachute. Dat was nog eens wat anders dan zo’n lullig roltrappetje nietwaar? Nou dan! Wat ook helpt: je stevig vasthouden aan de leuning (die altijd nét iets sneller of langzamer gaat dan de trap zelf, zodat je je klamme hand telkens een heikel moment moet loslaten en verplaatsen), en níét naar beneden kijken. NIET, dus. Zo stond ik, de blik afgewend, op de rollende treden, toen ik achter me gejammer hoorde. “Nee... o neee... da gaat nie... da kan ik nie...” piepte een meisjesstem. Behoedzaam keek ik achterom. Het was het meisje met het Moco-tasje, een spichtig kind met een moeilijke beugel. Ze stond al op de trap, dus ze kon niet meer terug. Ze hijgde van angst, terwijl die trap met een flinke vaart de diepte in zakte. “Je kunt het, Evi, je kunt het!” riep haar vriendin. Ook haar stem klonk schril, maar niks maakt zo dapper als de aanwezigheid van iemand die nog banger is dan jij. “Ik val, ik ga vallen!” hijgde het arme kind. Ik kneep mijn ogen stijf dicht, terwijl die stakker achter me hikkend huilde. “Je zet wel je locatie aan, hè?” had haar moeder haar thuis ongetwijfeld op het hart gedrukt. Alsof dát wat helpt. Ik zag voor me hoe ze bovenop me zou lazeren, waarna we samen de diepte ingesleurd zouden worden. Verbrijzelde handen tussen die meedogenloos walsende treden. Eindelijk, eindelijk waren we op het perron. Het meisje liep met knikkende knieën naar een bankje, en haalde, nog nasnotterend, diep adem. Haar vriendin keek op haar telefoon, en zei “O, shit... Evi... dit is de verkéérde metro...” Ik hoop maar dat hij het waard is, die ellendige TikTokkaassoufflé. Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? sylvia.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/twee-tienermeisjes-liepen-metrostation-vijzelgracht-in-ze-bespraken-een-tiktokkaassouffle-die-ze-wilden-eten-in-de-evertsenstraat~b54eaeae/</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Sander, je weet hoe je moeder is. Als het de verkeerde zijn heb ík het weer ge…’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zaterdagochtend, 11.00 uur. In een café in De Baarsjes dronk ik, blij verrast, een kop koffie die nu eens niet lauw was – zoals gebruikelijk in de horeca – maar lekker warm. Ook de vrouw naast me zat, met kleine slokjes, zichtbaar te genieten. Zij was een jaar of 35, met een knap, hoekig, wat vermoeid gezicht. Haar koffiegeluk werd verstoord door een appje. Ze las het, aarzelde even met haar vingers boven het scherm, en bracht de telefoon naar haar oor. “Hoi lieverd,” zei ze. “Gebakjes. Neem ik mee. Maar wat voor gebakjes? (...) Tuurlijk wel. Je weet hoe je moeder is. Als het de verkeerde zijn heb ík het weer ge... (...) Kom op Sander, je weet toch wel wat je moeder lekker vindt? Tompoucen? Moorkoppen? Appeltaart?” Ze luisterde. “Nou dan doe ik gewoon drie verschillende,” zei ze na een tijdje. “Kan ze kiezen. Ja, tot zo. Ik moet ook nog even naar de... (...) Hoe bedoel je ‘Sofietje ligt lekker te slapen’? Jezus, Sander... we hadden toch afgesproken dat ze in de áúto zou slapen?” Ze luisterde. “Nee,” zei ze. “Niet ’s ochtends, al maanden niet meer, joh! Ze slaapt alleen nog tussen twaalf en twee. (...) Ja, dan leg je haar toch niet zomaar in bed, als ze even piept? Dan ga je toch even met haar spelen, of zo? Nu zit ze straks klaarwakker in de auto, zich kapot te vervelen, die hele fucking anderhalf uur naar Apeldoorn!” Ze luisterde, en hernam: “Nee, want dan heeft ze dus te vroeg geslapen, en te kort. En dan is ze de rest van de dag moe en chagrijnig. En dan is je moeder weer zo van ‘Nee hoor, bij oma hoeft ze niet te slapen, want oma ziet Sofietje toch al zo weinig’. Hè verdomme, Sander, we hadden het toch áfgesproken? Kan ik dan niet eens even een uurtje weg, zonder dat jij...” Ze luisterde weer, en antwoordde schril: “Nee, Sander. Ik vind je moeder een schat van een mens, maar ze kan soms... weet je nog laatst, met die boerenkool die Sofie ab-so-luut moest opeten? Het arme kind heeft de halve nacht... Kom op, Sander, doe even normaal! Je schreeuwt zélf!” Ze nam een woedende slok van haar koffie en zette de beker met een klap terug op het tafeltje. Ik wilde dolgraag zeggen: “Laat het hem maar lekker zélf uitzoeken met zijn moeder en zijn dochter in Apeldoorn, en ga jij hier in de stad wat leuks doen.” Maar ik deed het niet, want ik ben een oud wijf, en oude wijven moeten zich met hun eigen zaken bemoeien. Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? sylvia.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/sander-je-weet-hoe-je-moeder-is-als-het-de-verkeerde-zijn-heb-ik-het-weer-ge~b97d2ee2/</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De timmerman liet ‘Dit gaat ‘m niet worden’ vallen als het mes van een guillotine]]></title>
      <description><![CDATA[<p>“Je weet natuurlijk niet wat je allemaal tegenkomt,” had de schilder gewaarschuwd, waarna hij inderdaad van alles bleek tegen te komen ‘waar je als schilder echt niks mee kan’. Bedoeld werd: rottend houtwerk. “Je gaat er zó doorheen met je schroevendraaier, mevrouw.” De timmerman moest erbij komen. Ook híj́ had zo’n gemene schroevendraaier bij zich, waarmee hij vinnig in die arme kozijntjes prikte. En, hoofdschuddend, in het hek van mijn balkon. “Ja, zo’n balkonnetje op het noorden, hè? Vochtig. Daar komt nooit zon,” sprak hij verwijtend. Net of ik daar wat aan kan doen! Ons huis stamt uit 1894, en toen zaten ze blijkbaar liever in de schaduw. De timmerman priemde, freesde en zaagde fronsend voort aan dat sierlijke oude balkonhek, terwijl ik bezwerend koffie aandroeg. Dat hielp niet, want na het derde kopje trok hij zijn handen van het hek af, en liet zijn “Dit gaat ‘m niet worden” vallen als het mes van een guillotine. “Daar moet een nieuw hek op, ik kan er ook niks anders van maken.” Een nieuw hek!? De schrik sloeg me om het hart want ik heb een hekel aan nieuwe dingen. Nou ja, een airfryer is geen probleem, of sokken of zo, maar ik was erg gehecht aan dat lieve oude balkon. “Hoe kan dat nou, dat hek zit er al 130 jaar op,” zeurde ik tegen beter weten in, waarop de timmerman, net zo puntig als zijn schroevendraaier, meende dat het ‘dan in de vorige eeuw misschien nét wat beter onderhouden werd, dan, pak ’m beet, de laatste dertig jaar’. Touché! Met lede ogen zag ik aan hoe hij de snoezige smeedijzeren spijltjes begon los te wrikken uit het voze hout. “Kijk, dat regenwater heeft jarenlang langs die spijlen in de dorpel gelekt, en... ja, ja, ja, daar was ik al bang voor. Die dorpel is ook rot. En niet alleen die dorpel, maar waarschijnlijk ook de... ja, ja, ja...” Ongerust keek ik toe hoe hij een stuk van mijn balkon afbrak, als ontbijtkoek. Weer hoofdschudden. Wéér die schroevendraaier. “Ja, dan moet ik toch echt, alleen al voor uw eigen veiligheid...” Een nieuw balkon. Er moet een nieuw balkon aan ons huis gebouwd worden! Kosten: duizend miljoen euro. En dan weten ze nóg niet wat ze tegenkomen, hè? Misschien moet de hele gevel er wel uit. En vervolgens de huiskamer. En de keuken. En dan zitten we daar, huisgenoot P en ik, rillend in dat huis zonder gevel, op de kale trap. Tot die er óók aangaat. Kortom: mocht u onverhoopt een huisschilder laten komen, zeg dan dat hij zijn schroevendraaier thuis laat. Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? s.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/de-timmerman-liet-dit-gaat-m-niet-worden-vallen-als-het-mes-van-een-guillotine~b0f69351/</guid>
      <pubDate>Sat, 22 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het meisje slikte. ‘Ik heb momenteel geen vriend,’ zei ze schor]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De zon hing dapper zijn best te doen boven het vrieskoude Osdorpplein. Bij de tramhalte was het wachten op lijn 17. Een Surinaamse dame van een jaar of 70 zat er, warm ingepakt in een donkerblauwe wollen mantel met bontkraag, te praten met een meisje in zo’n lange slaapzakdonsjas. De dame had een bos narcissen op schoot; wit met gele hartjes. “Ik heb altijd bloemen in huis,” zei ze tegen het meisje. “Je moet er zelf wat van maken, hè? Een ander doet het niet. Een huis zonder bloemen heeft geen ziel. Met bloemen in huis heb je iets om voor te leven. En iets dat voor jóú leeft.” Dat laatste was discutabel, want snijbloemen staan voornamelijk te stérven in zo’n vaas, maar het meisje glimlachte en raakte voorzichtig de narcissen aan. “Mooie bloemen,” zei ze. Ze had een bleek, smal hoofdje, en prachtig, donker haar met bijpassende bruine ogen, die niet helemaal meelachten. Het gesprek kabbelde voort. De dame had in de zorg gewerkt, vertelde ze, maar was al een paar jaar met pensioen. En wat deed het meisje voor werk? “Advocaat. Europees recht,” antwoordde ze. Nou, daar keek de dame van op. “Zo’n jong meisje, en dan al zo’n goede baan!” Het meisje zei, een beetje verlegen: “Ik ben 27, mevrouw.” De dame en ik keken elkaar even aan. Ook ik had haar veel jonger geschat. Dat krijg je, als je zelf oud wordt. Politieagenten, dokters, bouwvakkers, het lijken allemaal pubers. Tot ze je bekeuren, opensnijden, of een piekfijn muurtje voor je stuken. “Ik vind het knap, m’n schat,” zei de dame. Ze klapte in haar gehandschoende handen. “Advocaat! Maar jij houdt vast ook van bloemen. Narcissen. En tulpen. Fresiaatjes, die zijn ook zo lief, maar die komen pas in de zomer...” Het meisje knikte afwezig, maar de dame hield vol. “Jouw vriendje brengt zeker vaak bloemen voor je mee?” Het meisje slikte. “Ik heb momenteel geen vriend,” zei ze schor. “Hij heeft het uitgemaakt, vorige week. Na vijf jaar. Bijna zes. Hij voelde het niet meer, zei hij...” Ze knipperde met haar beeldschone wimpers. De wind gierde luguber rond het tramhokje. “Hij vóélde het niet meer?!” riep de dame verontwaardigd. “Zo’n mooi meisje, met zo’n goede baan?” Het meisje liet haar hoofdje hangen, als een geknakte bloem. De dame legde een hand op haar onderarm. “Nou, trek je daar maar niks van aan, m’n schat,” zei ze teder. “Er zijn zovéél leuke mannen. Geen hand vol, maar een land vol, toch? En koop gezellig een bosje bloemen. Je moet er zelf wat van maken. Een ander doet het niet.” Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? s.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/het-meisje-slikte-ik-heb-momenteel-geen-vriend-zei-ze-schor~b14bee54/</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Houten lepels doen denken aan een badstof washandje, een van de akeligste sensaties die ik ken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Donald Trump wil papieren rietjes verbieden, las ik, want ‘die werken gewoon niet’. Nu is Trump een krankzinnige, fascistische machtswellusteling (Als je het over Trump hebt hoor je zoiets er altijd bij te zeggen, om te benadrukken dat je echt, echt, écht heel erg tegen Trump bent; een soort ‘overigens ben ik van mening dat Carthago vernietigd moet worden’) maar wat die rietjes betreft heeft hij gelijk. Papieren rietjes worden na een paar slokken zompig en onbruikbaar. Maar ja, we moeten van die plastic troep af, dát wel. Het bericht over microplastics in onze hersenen, vorige week, kwam hard aan: die zitten door ons hele hoofd, in totaal wel ‘zoveel als een plastic lepel’, stond er in de krant. Nou, ik zag die lepel vóór me, languit, onder mijn schedeldak. Maar het leven gaat door. Zo bestelde ik gisteren bij de Hema in de Ferdinand Bol een portie erwtensoep, altijd een onschuldig winters genoegen, tot ik daar opeens, tot mijn schrik, een hóúten lepel bij kreeg. Het was, hoe goedbedoeld ook, een fiasco. Ten eerste kreeg de kostelijke snert er een rauwe houtsmaak van, alsof er vers gezaagde schrootjes in waren meegekookt. Ten tweede, en dat is nog veel erger, heeft hout een akelig droog, schurend mondgevoel. Het doet denken aan bijten in een badstof washandje, een van de akeligste sensaties die ik ken. Ten derde: die lepel was veel te plat om behoorlijk mee te scheppen. Gelukkig was die snert heel dik, maar toch. Ik at met lange tanden, bevangen door heimwee naar die heerlijk gladde, reuk- en smaakloze lepels van weleer. Toen dacht ik aan dat plastic in ons hoofd. Eigenlijk zou dat een uitkomst zijn. De mens gebruikt maar 10 procent van zijn hersencellen, dus je maakt mij niet wijs dat er ergens tussen de hypofyse en de frontale kwab geen ruimte zou zijn voor een bescheiden plastic lepel (zijn kopje knus tegen de hersenstam gevlijd). Aangezien de huidige medische wetenschap de prachtigste kunststukjes uithaalt (zoals een beschadigd hart repareren met een ‘levende pleister’), moet het toch ook mogelijk zijn om ergens opzij in onze schedel een luikje te maken, zodat we die lepel eruit kunnen pakken, gebruiken, en vervolgens (wel even afspoelen!) weer netjes opbergen? Wellicht, daar moet Ikea zich maar even over buigen, past er met een beetje inschikken ook nog een rietje naast. En plastic vergaat niet, hè? We kunnen er ons hele leven mee doen, zuinig en klimaatneutraal. Probleem opgelost, al verzint Trump dan vast wel weer wat nieuws: Trump, zo haast ik mij te zeggen, is natuurlijk een krankzinnige, fascistische machtswellusteling. Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? s.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/houten-lepels-doen-denken-aan-een-badstof-washandje-een-van-de-akeligste-sensaties-die-ik-ken~b1f0bfe5/</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De buitenkant van mijn huis wordt geschilderd – door aardige jongens, maar ze werken me op de zenuwen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De buitenkant van mijn huis wordt geschilderd. Beter laat dan nooit (er vielen harde woorden als ‘zeer achterstallig’ en ‘houtrot’) maar nu stáán die steigers er toch, met die schilders erop. Het zijn aardige jongens, maar ze werken me op de zenuwen. Vanaf zeven uur ’s ochtends hanteren ze een apparaat dat schril jankt als een geslagen hond, ze verschijnen op driehoog voor mijn blote badkamerraam als ik net uit de douche stap en ze laten telkens de voordeur openstaan om ‘stroom te trekken’ zodat ik in een vlijmende poolwind mijn stukjes zit te tikken. Een complicerende factor is mijn hoogbejaarde poes Lola. Zij is zeventien en vertoont steeds meer gebreken. Het begon met artrose en staar en nu tobt ze met de alvleesklier. De Schepper heeft er stellig Zijn best op gedaan – waarvoor hulde – maar op het binnenwerk van zo’n kat zit geen levenslange garantie. Van de dierenarts kreeg ik medicijnen om Lola’s aards bestaan te rekken. Maar een poes doet niet zomaar gedwee het bekje open, al hangt haar leven er letterlijk van af. Zo zíjn katten. Dus moest ik, meermaals per dag, minuscule stukjes van zo’n pil op een schoteltje nóg kleiner hakken, met behulp van een taartvorkje, terwijl die schilders door mijn keukenraam verbaasd toekeken. ‘Verwarde vrouw staat in een leeg schoteltje te prakken’ zag ik ze denken. Vervolgens roerde ik de verpulverde pil door een kwakje roze brij: ‘liquid snack met kip en eend’. Katten zijn daar dol op. Ook Lola, dat wil zeggen: aanvankelijk likte ze het spul gretig op, maar na een paar dagen wendde ze nuffig haar kop af. Zo zíjn katten. Ik verzon een list; ik pakte een kattensnoepje (‘met tonijn en forel’), priegelde er met een aardappelmesje een gaatje in, en verstopte het medicijn dáárin. Het was een langdurig geklooi vanachter mijn leesbril (de schilder, bij het keukenraam, liet zijn kwast zakken van verbijstering) maar het lukte. Nog een paar dagen later trapte mijn kat daar óók niet meer in. Ik kocht een plastic spuitje bij de apotheek, prakte en mengde, laadde de spuit met medicijn plus roze brij en liep naar Lola’s ziekbed. De schilders, achter het raam, konden goed zien hoe ik, geknield op de vloer, de kaken van een tegenstribbelende kat probeerde open te wrikken, waarna er een klodder roze brij (‘met lam en konijn’) rakelings langs dat bekje schoot en in de sokkenla belandde. Het helse geluid van hun schuurmachines overstemde hun hilariteit nét niet. Dat karwei gaat nog weken duren. In mijn huis, ooit mijn veilige haven, mijn oase van rust, word ik nu stapelkrankzinnig. Wellicht voorgoed. Sylvia Witteman (1965) is columniste en schrijfster. Drie keer per week lees je hier haar column. Lees alle columns van Sylvia Witteman terug. Reageren? sylvia.witteman@parool.nl</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/de-buitenkant-van-mijn-huis-wordt-geschilderd-door-aardige-jongens-maar-ze-werken-me-op-de-zenuwen~b454eb17/</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
