<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sylvia Witteman]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/Sylvia%20Witteman</link>
    <description><![CDATA[Sylvia Witteman]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Mijn twee katten zouden mij de aanschaf van een labrador hoogst kwalijk nemen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Via Twitter stuitte ik op een stuk van Rutger Bregman. Hij is beroemd (en rijk) geworden met</p>
<p>De meeste mensen deugen</p>
<p>, de prikkelende titel van een boekwerk dat (knus hoor, maar geheel in strijd met Karl Poppers falsificatietheorie) allerlei ‘bewijs’ aanvoert voor de stelling dat de meeste mensen inderdaad deugen.</p>
<p>Bregman is sindsdien blijkbaar 180 graden van mening veranderd, gezien de kop van zijn recente stuk op</p>
<p>De Correspondent</p>
<p>(in journalistenkringen veelal ‘De Corrie’ genoemd). Die kop luidt: ‘Nee, je bent niet goed zoals je bent’.</p>
<p>Kijken al die voormalige deugers dáár even op hun neus! Gretig begon ik het stuk te lezen. Het ging over ‘morele ambitie’. Wij moeten geen abonnementen op borstelkopjes van elektrische tandenborstels nemen (ik wist niet dat zoiets bestond, maar mijn zoon heeft een abonnement op onderbroeken, dus het is vast waar), nee: wij moeten de wereld gaan redden van honger, oorlog en armoede.</p>
<p>Wat een goed idee! Ik stond al op het punt een knapzakje in te pakken voor een reddende voettocht naar de ergste brandhaarden, maar las toch nog even verder. En wat stond daar? ‘De meeste mensen die de dertig zijn gepasseerd veranderen nog maar zelden van koers. Wie eenmaal een labrador, een taartschep of een elektrische grasmaaier heeft, is doorgaans een verloren zaak.’</p>
<p>Ik moest meteen denken aan het bordspel Cluedo. Wie heeft dr. Black vermoord? Met de taartschep, de labrador of de elektrische grasmaaier? Ik bezit geen van drieën, bedacht ik opgelucht. Taart schep ik in voorkomende gevallen met de kaasschaaf, ik woon op een bovenhuis, dus wat moet ik met een grasmaaier, en ik heb twee katten die mij de aanschaf van een labrador hoogst kwalijk zouden nemen.</p>
<p>Ik kén trouwens wel een labrador. Het lijkt me zaak om dat contact zo snel mogelijk te verbreken. (Ach, die goeie Charlie, ik zal hem missen.) Ook bezit ik een staafmixer, een stofzuiger en een potpalm. Die kunnen blijkbaar geen kwaad, maar ik heb toch het gevoel dat ik door het oog van de naald ben gekropen.</p>
<p>Met leedwezen dacht ik, Poppers zwarte zwaan, aan de rest van Nederland. Er is waarschijnlijk bijna niemand te vinden zonder taartschep, labrador of elektrische grasmaaier. Vooral zo’n taartschep sluipt er ongemerkt in; je oma sterft, en hop, daar ligt dat schuldige artefact in je keukenla. Zonde om weg te gooien, natuurlijk. Echt zilver, jazeker, maar toch: je bent een verloren zaak.</p>
<p>Ik zal, kortom, de wereld in mijn eentje moeten redden. Helaas, daar heb ik helemaal geen zin in. De meeste mensen deugen, wie weet is het nog waar ook: maar ík niet.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/mijn-twee-katten-zouden-mij-de-aanschaf-van-een-labrador-hoogst-kwalijk-nemen~b1fa0a6f/</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik dacht huiverend terug aan de opvoeding van mijn eigen kinderen, die óók konden lullen als Brugman]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De brug was open, dus stonden we allemaal braaf te wachten op die slome boten. Dat duurde lang, in de motregen. Vóór mij hing een Frank Lammers-achtige man over een solide stadsfiets, zijn benen aan weerszijden van de stang. Op de bagagedrager zat een meisje van een jaar of 8, met blond, sluik haar en spichtige beentjes in kaplaarzen, waarin men tot propjes afgezakte sokken mocht vermoeden.</p>
<p>‘Pap’, vleide het meisje. ‘Mag ik een ijsje?’ De man schudde zijn hoofd. ‘Nee’, zei hij. ‘Het is te koud voor een ijsje.’ Ze dacht even na en antwoordde: ‘Maar dat is juist handig. Dan smelt het niet zo snel.’ De man gaf geen antwoord.</p>
<p>‘Mag ik dan winegums?’, vervolgde het kind. De man zuchtte en sprak: ‘Nee. Dat is heel slecht voor je tanden.’ Het meisje stompte hem tegen zijn rug en zei: ‘Maar ijsjes zijn ook slecht voor je tanden. Dus had je beter meteen kunnen zeggen: nee, je krijgt niks zoets.’</p>
<p>De man sloot gekweld zijn ogen. Ik dacht huiverend terug aan de opvoeding van mijn eigen kinderen, die óók konden lullen als Brugman. Uiteindelijk gaf ik ze meestal maar hun zin, met een slapjes ‘wel goed poetsen hè?’ erbij. ‘Moet jíj zeggen, met je bek vol kronen’, kreeg ik dan vaak ook nog retour.</p>
<p>Wat is er trouwens geworden van die tandenborstel-logootjes bij de snoepreclames? Ze werkten averechts, heb ik ergens gelezen. Kinderen dachten dat snoepen prima was, als ze maar af en toe hun tanden poetsten. En dat poetsen gebeurde vervolgens met de Franse slag, of gewoon helemaal niet.</p>
<p>De After Eight -chocolaatjes van mijn moeder (‘De laatste is altijd voor James!’) waren trouwens met frisse pepermunt gevuld, zodat tanden poetsen wel het laatste was wat er in ons, kinderen opkwam, stiekem snoepend onder de dekens in de ijskoude zolderkamer. Daar stond geen kachel, want we waren tenslotte niet van suiker, behalve dan die After Eight, maar dat wist mijn moeder niet, want we lieten die knisperende lege zakjes in het groene doosje staan, zodat het leek alsof dat nog helemaal vol was. Op het moment der waarheid ‘Wie heeft er, godverdomme...’ was het zaak te doen alsof je diep sliep.</p>
<p>‘Pap’, tsjilpte het meisje. ‘Mag ik dan patat?’ De man keek op zijn horloge. Half 5. ‘We gaan zo eten...’ sprak hij aarzelend. Hij had zelf ook honger. Het meisje lachte hoopvol. Ze had bloed geroken, bloed en mayonaise.</p>
<p>‘Vooruit dan maar’, zuchtte de man. ‘Yessssss!’ juichte ze. Terwijl de brug langzaam openging stak ze haar vuistje in de lucht, de knokkels wit van triomf.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/ik-dacht-huiverend-terug-aan-de-opvoeding-van-mijn-eigen-kinderen-die-ook-konden-lullen-als-brugman~be0188e4/</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het begeerde aardewerk bleek een doodsimpel, puskleurig kommetje, zó weggelopen uit de Blokker]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op dagen dat het vuilnis wordt opgehaald kijk ik altijd even of er iets van mijn gading bij is. Onlangs zag ik naast de container een soepkom staan. Een lelijke, pusgroene kom. Ik dacht meteen aan Jan Wolkers en zijn Chü-lu-hsienschaaltje.</p>
<p>Ik verslond alles van die man, als tiener. Ik had toen nog weinig inzicht in wat goede en slechte boeken waren: bij nader inzien is</p>
<p>De walgvogel</p>
<p>niet zo best, maar ik vond het geweldig want er kwam seks in voor, en niet zuinig ook.</p>
<p>De walgvogel</p>
<p>is een geschiedenis van een onmogelijke liefde voor het mooie, naïeve huishoudschoolmeisje Lien. De roman is nogal een herhaling van zetten uit</p>
<p>Turks fruit</p>
<p>,</p>
<p>Terug naar Oegstgeest</p>
<p>en</p>
<p>Kort Amerikaans</p>
<p>eigenlijk (Eros, Thanatos en een beklemmende gereformeerde jeugd), met zijsprongen van de hoofdpersoon Griffioen als soldaat naar Indonesië (tijdens wat toen, in de jaren vijftig, de ‘politionele acties’ heetten) plus hardnekkig, door mij indertijd niet begrepen gedweep met de stokoude Chinese wijsgeer Lao Tse.</p>
<p>Wat zegt Lao Tse zoal? ‘Regeer het keizerrijk zoals u een kleine vis zou koken.’ Ik dacht er lang over na. In ons huis werd gekookte vis beschouwd als traktatie, dat wil zeggen, voor de poes. Een wijtinkje kreeg zij, één keer per week. Mijn moeder zette bij het koken de keukendeur open, en toch stonk het hele huis ernaar. Het verband met het regeren van keizerrijken ontging me.</p>
<p>Iets anders dat ik niet begreep was de fascinatie van de hoofdpersoon voor stokoud Chinees aardewerk. Er is sprake van een uiterst begerenswaardig kommetje, een zogeheten ‘Chü-lu-hsienschaaltje’. Hij ziet het staan in de winkel van een Chinese handelaar. ‘Toen ik me naar hem omdraaide vroeg ik achteloos wat dat Chü-lu-hsienschaaltje kostte. Hij keek me ineens aan alsof ik een normaal mens met spleetvormige ogen en een gele huid was geworden, boog toen gedienstig voorover, lachte met een mond vol goud en trok een bankje onder een uitstaltafel tevoorschijn, zette dat voor me neer en maakte een mollige handbeweging erboven dat ik kon gaan zitten.’</p>
<p>(Bij veel hedendaagse schrijvers bekruipt je het gevoel dat het gebodene uit hun tenen heeft moeten komen, dat het schrijven geen natuurlijke drang is, maar een uiting van de wens om gezien te worden, niet onopgemerkt te blijven. Maar bij Wolkers, ook zijn mindere werk, voel je dat hij niet anders kán dan schrijven, dat alles eruit moet, als een geiser, als lava. Dat heeft iets sympathieks.)</p>
<p>Het schaaltje blijkt onbetaalbaar. Voor mijn geestesoog zag ik dat kommetje: iets overdadigs uit een Donald Duck-schatkist, vol blinkende edelstenen, parels en gouden engeltjes. Logisch, dat zoiets de hebzucht opwekte! Nou ja, ik wist natuurlijk niks van Chinees aardewerk, al vond ik de soepkommetjes bij onze buurtchinees (Tong Ah), met die doorschijnende rijstkorrels, ook heel mooi.</p>
<p>Veel later, toen we eindelijk internet hadden, googlede ik hoe zo’n Chü-lu-hsienschaaltje er nou precies uitzag. Groot was mijn teleurstelling. Een doodsimpel, puskleurig kommetje, zó weggelopen uit de Blokker in de jaren zeventig.</p>
<p>Ook over (eventueel overdrachtelijke) kommetjes had Lao Tse trouwens een slimme mening. ‘Het zijn is er het voordeel van, maar op het niet zijn berust het eigenlijke gebruik.’ Dat snapte ik wel. Hoe een schaaltje er ook uitziet, het gaat erom dat het iets kan bevatten in zijn holte, het ‘niet zijn’.</p>
<p>Zo kreeg ik toch nog iets mee van Chinese wijsbegeerte, in dat verder echt nogal drakerige boek. Inmiddels snap ik het geloof ik ook wel van dat keizerrijk, en die kleine vis.</p>
<p>Maar dat kommetje heb ik laten staan. Ik heb al kommetjes zát.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/het-begeerde-aardewerk-bleek-een-doodsimpel-puskleurig-kommetje-zo-weggelopen-uit-de-blokker~b90b213f/</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Er zit niets anders op: ik moet vijftien jaar Kardashians terugkijken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Je mist meer dan je meemaakt’, zei wijlen Martin Bril. Hij had gelijk. Zelf mis ik ontzettend veel. Ik heb</p>
<p>The Sopranos</p>
<p>nooit gezien, of</p>
<p>Game of Thrones</p>
<p>, laat staan</p>
<p>Wie is de mol?</p>
<p>,</p>
<p>Friends</p>
<p>,</p>
<p>Grey’s anatomy</p>
<p>, iets met een eiland waar mensen juist wel, of juist niet met elkaar moeten neuken,</p>
<p>As the World Turns</p>
<p>en tientallen series en shows meer.</p>
<p>Dat is niet omdat ik me daar te goed voor voel, of zo. Ik kijk wél naar</p>
<p>Say Yes To the Dress</p>
<p>,</p>
<p>Lang leve de liefde</p>
<p>,</p>
<p>My 600-lb Life</p>
<p>, allerlei dingen met zwangere tienermoeders, ik heb in mijn leven honderden Tel Sell-uitzendingen gezien (de Wraptronic! De Legtastic! De Snuggie!) en naar</p>
<p>Cheers</p>
<p>ben ik zelfs blijven kijken toen Shelley Long allang weg was.</p>
<p>Er zit, kortom, geen systeem in. En zo heb ik ook, door pure willekeur,</p>
<p>Keeping Up with the Kardashians</p>
<p>nooit gezien. Tot voor kort wist ik over die illustere familie alleen dit: 1: Kim Kardashian heeft een enorme kont. 2: een van de Kardashians was eerst een man en nu een vrouw. 3: Kardashian is eigenlijk een Armeense naam, die ze in Armenië uitspreken als ‘Kardasján’, met de klemtoon op de laatste lettergreep dus.</p>
<p>Dat is niet veel. Maar woensdag plaatste de krant</p>
<p>een groot overzicht</p>
<p>van dit ‘onvermijdelijk popcultureel fenomeen’ (ja, wrijf me vooral in dat ik een ignorante trien ben). Dit was mijn kans om mezelf eindelijk bij te spijkeren!</p>
<p>Over twee pagina’s stonden fotootjes van alle betrokkenen, verbonden door lijntjes. Bij elk fotootje stond een omschrijving. Zo kwam ik er algauw achter dat Kims kont inmiddels weer is gekrompen, dat Kourtney het met een ‘veganistische punkdrummer’ houdt en dat Kylie haar ‘matig geslaagde rapper’ heeft ingeruild voor een ‘handig en tikje ongemakkelijk hiphopfenomeen’.</p>
<p>Tot dusver kon ik het volgen, maar bij Rob Kardashian werd het lastiger. ‘Hij kreeg een kind met de ex van de vriend van zijn zusje en zette een sokkenbedrijf op.’ Ik probeerde dit te verwerken. Hij kreeg een sok van de ex van het kind van zijn vriend en zette een... nee, wacht, hij kreeg een bedrijf van een vriend van een ex met kindersokken.</p>
<p>Ik schudde Rob van me af en las verder. ‘Kendall Jenner kwam in het nieuws toen ze kennelijk niet in staat bleek een komkommer te snijden.’ Een komkómmer?! Wie kan er nou geen komkommer snijden?</p>
<p>Er zit niets anders op: ik moet vijftien jaar Kardashians terugkijken om erachter te komen waar het mis is gegaan in het leven van dat arme meisje. Vijftien jaar! Zo kom ik natuurlijk nooit toe aan</p>
<p>The Sopranos</p>
<p>.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/er-zit-niets-anders-op-ik-moet-vijftien-jaar-kardashians-terugkijken~b2af6dd0/</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dat balsemen: lang heb ik me daar iets symbolisch bij voorgesteld, maar het is een ontluisterend procedé]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij een postkantoor annex tijdschriftenboer stond ik in de rij toen er een vrouw binnenkwam die met een hartgrondig ‘Wat een tyfusweer’ haar natte paraplu inklapte. Het was een paraplu met katten en honden erop, ongetwijfeld een guitige verwijzing naar de Engelse uitdrukking ‘It’s raining cats and dogs’.</p>
<p>‘Mogge, schoonheid’, zei de tijdschriftenboer. Hij had mij net óók al met ‘schoonheid’ aangesproken. Sommige mannen doen dat bij elke vrouw, onder het motto ‘baat het niet dan schaadt het niet’. Ik ken ook een viskraam waar het personeel de voltallige clientèle aanspreekt met ‘buurvrouw’ en ‘buurman’, en bij de bakker noemen ze iedereen ‘schat’. Het is nogal gratuit, maar wel gezellig.</p>
<p>De vrouw met de paraplu was trouwens inderdaad mooi. Ze liep tegen de vijftig, maar had nog een grote bos springerig zwart haar, een slank figuur en een expressief, mediterraan gezicht met rood gestifte lippen. Ze leek net een flamenco-danseres op zo’n Spaanse ansichtkaart van vroeger. (Die hadden jurkjes aan van echt borduurwerk. De jongetjes uit mijn klas pulkten dat borduursel eraf om te kijken wat eronder zat. Pure heiligschennis.)</p>
<p>‘Moet je kijken wat een achenebbisj-bloemen’, zei de vrouw met de paraplu. Ze stak een bosje inderdaad nogal schamele rozen de lucht in. ‘Nergens behoorlijke bloemen te krijgen. Komt allemaal door die dooie Queen natuurlijk. Alle goeie bloemen zijn opgekocht door Engeland.’</p>
<p>Zou het waar zijn? Zeker, de Britten gaan nogal tekeer met hun postume bloemenhulde. Ik zag zelfs een foto voorbij komen van het Holocaustmonument in Hyde Park, overdekt met bloemen, kaarten en kindertekeningen voor de Britse koningin. Lief bedoeld, ongetwijfeld, maar nogal toondoof om de vreedzame dood van een stokoude, tot op het merg bevoorrechte vrouw op één hoop te gooien met het gruwelijke lot van zes miljoen Joden.</p>
<p>‘Is ze nou eindelijk begraven?’ verzuchtte de vrouw met de achenebbisj-bloemen. ‘Dat is toch niet normaal, dat gesol met zo’n lijk?’ Het heeft inderdaad iets ouderwets, barbaars misschien wel, om een dode tien dagen boven de grond te bewaren. Dat balsemen ook: lang heb ik me daar iets symbolisch bij voorgesteld, een likje zalf hier en daar, handjes vouwen en dichttimmeren die kist, maar door de weergaloze serie</p>
<p>Six feet under</p>
<p>zijn me de schellen van de ogen gevallen. Balsemen is een ontluisterend procedé, een soort Dokter Bibber voor zeer gevorderden, met plassen bloed en echte, lillende organen.</p>
<p>‘Ja’, vervolgde de vrouw met de bloemen. ‘En nou krijgen ze die Charles. Moet dat een koning voorstellen? Die stumper kan elk moment omvallen. Ik zeg je, die haalt de vijf jaar niet. En dan zitten wij wéér zonder behoorlijke bloemen.’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/dat-balsemen-lang-heb-ik-me-daar-iets-symbolisch-bij-voorgesteld-maar-het-is-een-ontluisterend-procede~b2c61946/</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De beerput van Hilversums misbruik ging halverwege de jaren tachtig al open]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op mijn stukje over Fred Emmers erotische verhalenbundel,</p>
<p>onlangs in de krant</p>
<p>, kwamen veel reacties. Daarvan behelsde slechts ongeveer een kwart grappen over sperma-emmers: de meerderheid was weemoedig, in het genre ‘ach ja, dat waren andere tijden’.</p>
<p>Andere tijden waren het zeker. Met verbazing las ik</p>
<p>een interview met het echtpaar Emmer</p>
<p>, ook in deze krant, uit de jaren negentig. Daarin gebeuren vreemde dingen. ‘Op slag van vijven gaat in huize Emmer de bar open. Een haast sacraal ritueel. Drie tot vier neuten, dat is de limiet. Warm eten komt er niet meer op tafel. Geen kano ook, geen sprits, geen bokkenpootje. Dat is vloeken in de kerk.’</p>
<p>Wat is hier aan de hand? De Emmertjes zijn doodsbang om dik te worden. ‘Op het strand wordt het schaarse fraaie uitzicht mij ontnomen door amorfe mensen. Volgevreten, schaamteloze mensen in kleine broekjes. Ronduit aanstootgevend vind ik dat.’ Aldus Fred. Zelf ontbijt hij hoogstens ‘soms twee centimeter mee van haar roggebrood met kaas’. Ook zijn vrouw Karen van den Winkel verklaart: ‘Ik vind eten de-erotiserend, weerzinwekkend bijna.’</p>
<p>Gefascineerd door het stel googlede ik wat rond en vond een boekje van mevrouw Van den Winkel, uit die zo illustere andere tijden, namelijk 1984.</p>
<p>De Gooise matras</p>
<p>heet het. Op het omslag een foto van de schrijfster, een</p>
<p>très petite</p>
<p>verschijning, in een kort roze o-là-là-ponnetje met ruches, geknield op een slordig opgemaakt bed.</p>
<p>‘De schrijfster heeft zo’n 13 jaar als radio-omroepster meegedraaid in het Hilversumse wereldje. (…) Karen van den Winkel toont aan wat er allemaal valt te ‘regelen’ in Hilversum.’ En dat blijkt héél wat.</p>
<p>Van den Winkel heeft de namen van de betrokkenen veranderd. De heren passeren de revue onder pseudoniemen als Flip van der Anst, Carl van der Laat of Hubert van Geenen. Het lijken wel namen van personages uit de jeugdboeken van J.B. Schuil, maar hun belevenissen zijn van heel andere aard dan ravotten met kornuiten, of tweeën halen voor algebra bij de Huzaar of de Salamander.</p>
<p>‘‘Ik kan lekker koken’, had Huub gezegd. Daar ben ik die avond niet achter gekomen. Want op zijn twijfelaar serveerde hij me diner noch souper. Daar bereikte hij zijn doel zonder dat ik daarvoor in actie hoefde te komen. Hubert vertrouwde me toe dat hij op zulke ogenblikken altijd aan zijn moeder dacht.’</p>
<p>Even verderop is sprake van een hitsige Sinterklaas (‘Ben vouwde zijn witte handschoenen om mijn buik en drukte zijn uitstulpende tabberd tegen mijn paarse pofbroekje aan’) en ook komt er een zekere Aart S. voorbij (het lijkt wel degelijk om Aart Staartjes te gaan met zijn blonde lok en kinderprogramma), die de schrijfster afranselt met een boemerang. ‘Hij had vermoedelijk gelezen dat de vrouw in haar hart wil worden vernederd.’</p>
<p>Die Aart! En dan was die boemerang nog met wederzijdse instemming, maar Karen krijgt ook geregeld te maken met mannen die zich tegen haar wil toegang proberen te verschaffen tot ‘het doodlopend punt tussen haar bovenbenen’, regelrechte (pogingen tot) verkrachting, kortom.</p>
<p>Het boek eindigt verrassend, met twee alinea’s die niet van de schrijfster zelf lijken te zijn. ‘Hier eindigt een non-limitatieve opsomming van casuspositie ter adstructie van de stelling dat zowel gewenste als ongewenste intimiteiten bij de omroep voorkomen. De wetenschappelijk medewerksters van de Rijksuniversiteit te Groningen, over deze problematiek gebogen in opdracht van de staatssecretaris Kappeyne van de Copello, zijn er eind 1984 van teruggekomen de omroep daarop te onderzoeken.’</p>
<p>Snapt u het? Het is nogal kras. Halverwege de jaren tachtig ging de beerput van Hilversums misbruik dus al open, maar ze hebben hem schouderophalend weer dichtgegooid.</p>
<p>Ja, het waren andere tijden.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/de-beerput-van-hilversums-misbruik-ging-halverwege-de-jaren-tachtig-al-open~b4c3b16a/</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik herinner me nog hoe heerlijk het was om het gestolen snoep achter elkaar naar binnen te proppen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de grote supermarkt aan het Museumplein zag ik hoe een beveiliger een winkeldief in zijn kraag greep. Dat klinkt spectaculairder dan het was: de beveiliger, een wat logge vijftiger, keek er voornamelijk vermoeid bij. In zijn vrije hand droeg hij het corpus delicti, een bakje sushi.</p>
<p>De dief, een rossige puber van een jaar of 15, liet zich rustig meevoeren. ‘Hé, man, bro...’, vleide de jongen nog, vlak voor het tweetal achter de grijze klapdeuren van het magazijn verdween. ‘Geen stress, bro. Man, ik heb gewoon hónger.’</p>
<p>Honger? Je leest wel schrijnende verhalen de laatste tijd, maar deze jongen zag er weldoorvoed uit, modieus gekleed ook, met een dure rugzak en dito schoenen. Scholieren in Amsterdam Oud-Zuid komen trouwens doorgaans niet uit gezinnen waar men kleumend brandnetelsoep eet bij het vale licht van een knijpkat.</p>
<p>Nou ja, pubers hebben altijd honger, maar dat is niet het soort honger waarvan wijlen bisschop Muskens zowat een kwart eeuw geleden zei: ‘De katholieke moraal heeft altijd duidelijk gemaakt dat als je zo arm bent dat je niet meer kunt leven, je een brood mag weghalen uit de winkel.’</p>
<p>Muskens had gelijk natuurlijk, maar er kwam toch een hoop heibel van zijn uitspraak, in 1996. Over het stelen van sushi liet hij zich niet uit, maar sushi, inmiddels zowat even gewoon als brood, was toen nog een luxe nieuwigheid, uitsluitend verkrijgbaar voor de happy few, in het chique Okurahotel.</p>
<p>Ook ik stal vroeger graag uit winkels. Snoep vooral, samen met mijn broertje en zusje, want dat kregen we van onze ouders niet. We laadden onze zakken vol en verdeelden thuis de buit. Ik herinner me nog hoe heerlijk het was om dat lekkers achter elkaar naar binnen te proppen, vooral de ‘Drie musketiers’-repen van gevlochten caramel met chocola.</p>
<p>‘Als je gepakt wordt, zeg je gewoon dat je ouders in scheiding liggen’, zei de coolste jongen uit de klas. ‘En dat je daar erg onder lijdt. Werkt altijd.’ Al gauw kwam ik erachter dat hij gelijk had, toen ik op heterdaad werd betrapt met drie rollen Italiano. Mijn ouders waren toen al jaren gescheiden, maar de beveiliger trapte in mijn bibberlip en liet me met een begripvol ‘Nou, niet meer doen hoor, en sterkte hè’ gaan.</p>
<p>Met gescheiden ouders hoef je tegenwoordig als jonge winkeldief niet meer aan te komen, want scheidingen zijn even doodgewoon geworden als sushi. Blijkbaar is ‘honger’ de nieuwe smoes, waarmee rijke kindertjes misbruik maken van de schrijnende gevallen in de pers.</p>
<p>Het is maar goed dat bisschop Muskens het niet meer mee hoeft te maken.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/ik-herinner-me-nog-hoe-heerlijk-het-was-om-het-gestolen-snoep-achter-elkaar-naar-binnen-te-proppen~bc1e75e5/</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ze wist het niet, zei ze. Zou dat nou waar zijn? Weet je dat écht niet, als vrouw?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In het Amsterdamse Darwinpark zat ik te genieten van de laatste mooie zomerdag toen er een man naast mij stilhield, een vakkundig gedraaid sjekkie in de aanslag. Of ik vuur had? Ik groef in mijn tas, die soms de wonderbaarlijkste vondsten prijsgeeft, in dit geval een luciferdoosje van de ‘Alpenblick Bar’ te Zürich.</p>
<p>Terwijl ik probeerde te bedenken of, wanneer en waarom ik ooit in Zürich was geweest, joeg de man de brand in zijn sjekkie. Een jaar of 70 was hij, maar hij had iets jeugdigs. Niet op artificiële wijze, zoals de geschminkte Gustav von Aschenbach vlak voor diens dood in Venetië, nee, hij was gewoon een tengere jongen op leeftijd, met een spijkerjack en een karakterkop met slordig, dik grijs haar.</p>
<p>‘Ik heb daar laatst een vriendin begraven’, zei hij. Hij wees opzij, naar de Oosterbegraafplaats. ‘Madelon. Ze was 71. Dat is jong, tegenwoordig.’ Ik knikte. ‘Het was zo’n leuke meid’, vervolgde hij. ‘Een wilde meid, altijd gebleven. Zeg, ik ga even zitten hoor. Opa krijgt etalagebenen.’ Hij deed er een ironisch lachje bij.</p>
<p>‘Ik kende haar nog van de academie’, vervolgde hij. ‘Jaren zeventig, maar we zijn altijd bevriend gebleven. Ik heb indertijd nog wat met d’r gehad. Ik was bepaald de enige niet. Op die begrafenis liepen zeker zo’n tien, twaalf kutzwagers van me rond. En we waren allemaal verliefd hoor. Het was een schat van een meid. Donker, met van die felle ogen. Madelon.’</p>
<p>Hij draaide een nieuw sjekkie. ‘Drie kinderen had ze’, hernam hij. ‘Die oudste jongen is van mij, denk ik. Ze heeft het nooit willen zeggen, want dat vond ze allemaal maar burgerlijke onzin. Ze wist het niet, zei ze. Zou dat nou waar zijn? Weet je dat écht niet, als vrouw?’</p>
<p>Ik aarzelde. ‘Van de mijne weet ik het wel’, zei ik. ‘Maar ja, als je een heleboel mannen tegelijk hebt...’ Hij knikte berustend. ‘Nou ja, ze is dood’, zei hij. ‘Lekker koken kon ze ook. Van die stoofpotten. En ze had een goed hart. Zwerfkatten, arme kunstenaars, ze konden allemaal bij haar terecht. Een schat, Madelon. Er was maar één probleem.’</p>
<p>Hij glimlachte en trok zijn telefoon uit zijn borstzakje. ‘Ze noemde zichzelf kunstenares, maar wat ze maakte was ontzettend lelijk. Groot, grof en wezenloos. Hier, moet je kijken.’ Ik keek op zijn telefoon en zag een abstract schilderij dat voornamelijk deed denken aan boerenkoolstamppot.</p>
<p>‘Erg hè?’, zei hij. ‘Tweeënhalf bij anderhalf. Hangt al meer dan dertig jaar aan mijn muur lelijk te wezen. Nu kan ik het eindelijk wegdoen. Maar ik doe het niet, hoor. Want ze was zo’n ontzettend lieve meid.’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/ze-wist-het-niet-zei-ze-zou-dat-nou-waar-zijn-weet-je-dat-echt-niet-als-vrouw~bab289c6/</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Voor wie denkt dat ‘ontlezing’ nog te keren is: vergeet het maar. Er zijn te veel andere leuke dingen te doen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In de krant stond een aardige zomerserie, over schrijvers en de boeken die hen gevormd hebben. Voor Guus Kuijer was Theo Thijssens</p>
<p>Het taaie ongerief</p>
<p>een van die boeken. Voor mij ook. Het is bijna even fijn als</p>
<p>Kees de jongen</p>
<p>.</p>
<p>Ik weet nog dat ik het als kind aanvankelijk links liet liggen omdat de titel mij niet beviel. Uiteindelijk las ik het toch, waarschijnlijk omdat er niks op de tv was. Voor alle betweters die denken dat ‘ontlezing’ nog te keren is: vergeet het maar. De kinderen van nu lezen niet zo weinig omdat ze lui zijn, of dom, maar omdat er zo veel andere leuke dingen te doen zijn. Zo bleven de kinderen van onze generatie ook moeiteloos slank: er was gewoon geen overvloed aan lekker eten. Je at thuis (meestal met lichte tegenzin) wat je moeder kookte, en dat was dat.</p>
<p>Ook wat kleren betreft waren het andere tijden. Tegenwoordig kosten kleren bijna niets. Voor 100 euro heb je een gloednieuwe spijkerbroek, een leuke trui én een prima jas. Daar dacht ik aan toen ik</p>
<p>Het taaie ongerief</p>
<p>herlas.</p>
<p>Het boek gaat over kleren. Die kostten, ruim een eeuw geleden, een enorme hap uit het gezinsbudget. Hoofdpersoon Joop van Santen vertelt: ‘De meisjes – dat gáát; maar ’t is ontzettend, zo veel als wij, jongens kosten: Henk en ik tenminste, Jantje kost nog niets. Een of ander klein overgeschoten lapje goed, of een paar gave plekken uit een versleten buisje van ons, en daar naait moeder wel even gauw wat uit voor hem.’</p>
<p>‘Nee, dúúr zijn Henk en ik. Een nieuw pakje, dát is toch zo eeuwig duur! Daar komt dan nog de beschuldiging bij dat we wild zijn en nooit om ons goed denken, maar dáár zit het hem niet in. Het zit hem in dat gemene, stiekeme slijten. Dáártegen doe je niks. Al denk je de hele dag om je goed – het slijt even goed maar door, dat is het beroerde.’</p>
<p>Wie verslijt er ooit nog iets? Eenderde van onze kleren wordt weggegooid zonder ooit gedragen te zijn. Ruim tweederde van de kleren in onze kast dragen we nooit of bijna nooit. En dan die arme Joop die het moest doen met één ‘daags’ pakje en één voor zondag, en dan was er ook nog altijd iets mis met dat pakje.</p>
<p>‘Nog nooit heeft een jongen zo’n broek aangehad. Die broek zit niet, die broek hángt onder het buisje uit, de twee pijpen zijn net twee smalle rokken, die naast elkaar bungelen. (…) och, die moeder van ons is de beroerdste niet, maar ze had dat met die juffrouw Volkamp nooit moeten aanhalen: een naaister kan toch geen jongensgoed maken?’</p>
<p>En dan die gevreesde afdankertjes: ‘Ik zie hem, die regenjas, en herken in één oogopslag de soort: zo’n gekke jas zonder mouwen; en met malle vleugels d’r aan; ik heb nooit begrepen hoe ooit jongens met zulke krankzinnige jassen hebben willen lopen. Ik sta maar met een starre blik naar mevrouws uitgestoken arm te kijken…’</p>
<p>Er zit niks anders op: hij moet de jas aan en ermee de straat op. ‘Rondom me lopen allemaal mensen; mannen, vrouwen, jongens, meisjes, allemaal even normaal, even gewoon; en daar tussendoor spookt dat zonderlinge wezen in wapperend zwart gewaad. O, als ik eerst maar de gracht heb, de Prinsengracht, waar het stiller is… dan gaat de jas uit, dan zal ik weer een normale jongen zijn…’</p>
<p>Kinderen van nu zullen dat gevoel zeker herkennen. De schande, als er een verkeerde merknaam op je schoenen staat! Ja, dat taaie ongerief is, ondanks de welvaart, van alle tijden.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/voor-wie-denkt-dat-ontlezing-nog-te-keren-is-vergeet-het-maar-er-zijn-te-veel-andere-leuke-dingen-te-doen~b9851090/</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik zag de woedende recensies van de insectenhotels al voor me, door Google slecht vertaald uit het Krekels en het Wesps]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onder het strijklicht van de late zon dwaalde ik door een parkje in een uithoek van de stad. Ik at een appel. Ik houd niet zo van appels, maar ze groeien in de tuin van mijn zus, dus ze moeten op, want anders is het zonde. Al kauwend stuitte ik op een zogeheten ‘insectenhotel’. Je ziet ze vaak, de laatste tijd. Van die vurenhouten huisjes vol buizen, gaten, en spleten. Ongetwijfeld zit de Xenos er weer eens achter.</p>
<p>Ik probeerde me te verplaatsen in de insecten, die tot voor kort voor hun eigen behuizing moesten zorgen. Zouden ze blij zijn, dat er opeens overal gratis hotels staan? Gaan ze enthousiast op reis, piepkleine rolkoffertjes in één van hun zes poten? (De lieveheersbeestjes hebben altijd een flesje rode nagellak bij zich voor hun dekschildjes, en drie setjes schone stippeltjes, want je weet maar nooit of je die kunt krijgen, in het buitenland.)</p>
<p>Over hotels valt vaak nogal wat te klagen, dat zal voor insecten wel net zo goed gelden als voor mensen. Ik zag ze al voor me, de woedende recensies op insecten-Tripadvisor, door Google slecht vertaald uit het Krekels, het Wesps en het Kevers, onder het kopje ‘Horrornacht’: ‘Deze vuilhoop zal ik iedereen afraden. Kakkerlakken in kamer naast ons seks van lawaai te hebben hele nacht, wij deden niets oog dicht, de badkamer meer scheen een kerker en de ontbijt, nauwelijks een druppel nectar uit een pak verlopen houdbaarheid! Kon ik minder dan één ster geven, ik zou het doen! Nooit nog eens!’</p>
<p>En hoe zit het met de aanzuigende werking op invasieve exoten? Ik zag de ingezonden brieven al, in dom-rechtse insectenkranten als</p>
<p>De Voelspriet</p>
<p>en</p>
<p>Compost</p>
<p>, van oer-Hollandse bromvliegen die vrezen dat hun roomblanke larven aangerand worden door hitsige schorpioenen.</p>
<p>‘Een schorpioen is geen insect’, zegt u nu (en daarbij zet u even parmantig uw bril recht). Klopt, maar daar hebben schorpioenen schijt aan! Dus die trekken van heinde en verre langs onze zuurverdiende insectenhotels en gaan zich daar omstandig liggen voorplanten, terwijl de kindertjes van hardwerkende mieren liggen te rillen in hun bedjes, aan de andere kant van dat dunne muurtje!</p>
<p>Ik bekeek het hotel. Er was geen insect te zien, maar misschien waren ze toevallig allemaal nét naar het Anne Frank Huis, de Heineken Experience of op een rondvaartboot.</p>
<p>Ach, daar kwam een hommel aanvliegen. Ik beet een minuscuul stukje van mijn appel en legde het op het dak van het hotel. Dat werd één negatieve recensie minder, hoopte ik. Maar de hommel liet mijn lekkernij links liggen.</p>
<p>Verwend kutbeest.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/ik-zag-de-woedende-recensies-van-de-insectenhotels-al-voor-me-door-google-slecht-vertaald-uit-het-krekels-en-het-wesps~b14a1684/</guid>
      <pubDate>Wed, 7 Sep 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
