<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sylvia Witteman]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/Sylvia%20Witteman</link>
    <description><![CDATA[Sylvia Witteman]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[David Sedaris veranderde, getuige zijn nieuwe bundel, helaas langzaam maar zeker in een ouwe lul]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een van mijn lievelingsschrijvers van deze eeuw is ongetwijfeld David Sedaris, de sympathieke underdog uit een emotioneel gemankeerd gezin (‘We waren geen knuffelmensen. Wat emotionele steun betreft waren we ervan overtuigd dat geen enkele vorm van fysiek contact kon opwegen tegen de genezende krachten van een goeie borrel’). Sedaris heeft het terecht ver geschopt met de wrang-humoristische beschrijvingen van zijn vader (een rechtse, chagrijnige man die meestal halfnaakt door het huis loopt en zijn kinderen kleineert), zijn stuk voor stuk merkwaardige broertje en zusjes, en zijn moeder, die zwaar rookt en drinkt en desgevraagd aan haar kinderen uitlegt wat liefde voor haar betekent: ‘Liefde? Ik hou van een goeie, kort gebakken biefstuk. Ik hou van mijn kat. En ik hou van…’ Mijn zusjes en ik leunden voorover om haar onze namen te horen zeggen. ‘Rennies’, zei mijn moeder. Ik hou van Rennies.’</p>
<p>Sedaris groeide op tot een chronisch arme schlemiel, klein van stuk, homo, met een piepstem, een rampzalig gebit, een hele reeks ‘neurodiverse’ afwijkingen (add, adhd, dwangneurosen, noem maar op), een reeks vage baantjes na een mislukte studie en een alcohol- en drugsprobleem. Gelukkig schreef hij alles geweldig geestig op. Wie</p>
<p>Me Talk Pretty One Day</p>
<p>en</p>
<p>Dress Your Family in Corduroy and Denim</p>
<p>leest, kan niet anders dan dankbaar zijn voor Sedaris’ ongelukkige jeugd.</p>
<p>Hoe die jeugd écht was, beschrijft hij pas in zijn nieuwste bundel,</p>
<p>Happy-Go-Lucky</p>
<p>. Zijn vader is op bijna 100-jarige leeftijd eindelijk gestorven. Sedaris heeft altijd met milde spot over zijn vader geschreven, maar vond na diens dood blijkbaar pas de kracht voor een finale afrekening. Beschreef hij hun verstandhouding in</p>
<p>Calypso</p>
<p>(2018) nog als ‘een stel slechte trapeze-artiesten, die elkaars hand proberen te pakken en telkens misgrijpen’, in</p>
<p>Happy-Go-Lucky</p>
<p>blijkt de oude heer werkelijk nogal een engerd te zijn geweest, die naar zijn dochters loerde en zijn zoon meermaals tussen de billen keek, ‘op zoek naar aambeien’. Nee, opeens viel er niks meer te lachen.</p>
<p>Zoals dat (soms) gaat, werd die jeugd voor Sedaris een goudmijn. Hij werd wereldberoemd, puissant rijk, wierp de verslavingen af, liet zijn gebit opknappen, kocht een paar huizen plus een Picasso en veranderde daarbij, getuige zijn nieuwste bundel</p>
<p>Happy-Go-Lucky</p>
<p>, helaas langzaam maar zeker in een ouwe lul.</p>
<p>Hij verschoont zijn bed om de dag, bijvoorbeeld, met peperdure designlakens. Nou goed, zelf weten, al is het belachelijk. Vreemder is dat hij het niet kan uitstaan als zijn partner (al dertig jaar) Hugh piano speelt. Sedaris koopt zelfs een extra appartement voor Hugh, om piano in te spelen. Dat kan natuurlijk, als je zo rijk bent, maar dan ben je wel heel ver verwijderd van de sympathieke underdog die je ooit was. ‘Hoe is het zover met ons gekomen?’, verzucht hij. Het is ongetwijfeld een poging tot zelfspot, maar het klinkt vooral koket.</p>
<p>Hij schrijft over corona en de lockdown: het stoort hem vooral dat de winkels dicht zijn (winkelen is zijn enig overgebleven verslaving) en dat hij noodgedwongen zo veel tijd moet doorbrengen met zijn vriend. Hij ergert zich aan Black Lives Matter-demonstraties. Hij ergert zich aan medepassagiers in het vliegtuig. Hij ergert zich eigenlijk aan iedereen en alles. Hij is, heel eerlijk gezegd, net zo’n boze oude man geworden als zijn vader.</p>
<p>Sedaris beschrijft zijn vader op zijn sterfbed. Die zegt: ‘David… je hebt zoveel geweldigs bereikt in je leven. Je hebt… nou ja, dat wou ik je zeggen: je hebt gewonnen.’ Gewonnen, ja, maar van wie? Van zijn vader, die hem zijn hele leven vernederd heeft? Of gewonnen van het leven zelf?</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/david-sedaris-veranderde-getuige-zijn-nieuwe-bundel-helaas-langzaam-maar-zeker-in-een-ouwe-lul~bb9ff085a/</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Publiek geheim: Farida kon het met een satéprikker]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het nieuws brak als een zonnestraal door de donderwolken van kolkend wereldleed: het muntje in het boodschappenkarretje gaat verdwijnen. Eindelijk. Hoe vaak heb ik niet, stampvoetend naast die vergrendelde huisvrouwenkoetsjes, moeten constateren dat ik geen muntje bij me had? (En kleingeld al helemaal niet. Kleingeld bestaat niet eens meer. O ja? Laat eens zien dan.)</p>
<p>Dan moest ik naar de servicebalie, in de rij tussen de rokers en scheermesjeskopers. Als ik mazzel had trof ik Latifa achter de balie. Die gaf me zomaar zo’n plastic muntje,</p>
<p>no questions asked</p>
<p>, vergezeld van een hemelse glimlach bovendien. Maar als ik pech had stond Demi daar. Demi was ingewikkelder. Die keek altijd zuinig in haar muntenbakje, waar blijkbaar leegstand dreigde, en sprak dan streng: ‘Ik wil hem straks wél terug hebben.’</p>
<p>‘Tuurlijk, tuurlijk’, zei ik dan en knikte er hevig bij, als een vooroorlogse missiespaarpot. Maar hoe gaan die dingen? Ik voelde, in gedachten verzonken over de prijs van een pak melk, Demi’s ogen niet in mijn schuldige rug priemen en stak na gedane zaken dat muntje in mijn lekke broekzak. Daar zocht het onmiddellijk grinnikend een goed heenkomen, naar het onderaardse muntjes-limbo van de illuminati.</p>
<p>En dan durfde ik de volgende dag niet wéér een muntje te vragen, aan Demi. Hopen op Latifa dan maar, die trouwens geregeld moest boeten voor haar gulheid. Dan zag ik het al aan haar droevige hertenogen: de muntjes waren op.</p>
<p>Smekend kijken, was wat mij te doen stond. ‘Wacht maar even’, zei Latifa dan. Ze verdween naar achteren en keerde terug met Farida, haar kogelronde, energieke collega. Publiek geheim: Farida kon het met een satéprikker. Ze schoof het houten lansje met een magisch zwenkje in de gleuf en klik! ‘Kijk eens’, zei Farida dan en rolde me met een triomfantelijk goochelaarsgebaar het bevrijde karretje toe.</p>
<p>‘Hoe doe je dat?’, vroeg ik meermaals verbluft, maar dan kreeg ik een geheimzinnige duizend-en-een-nachtglimlach retour, waarna Farida, dansend als een derwisj, achter de snijbloemen verdween, een rol 35%-stickers onder haar gevulde arm.</p>
<p>Telkens nam ik me voor om een satéprikker mee te nemen naar de supermarkt. Maar ja, als je eraan kunt denken een satéprikker mee te nemen, kun je er ook aan denken een muntje mee te nemen. Trouwens, als iedereen satéprikkers op zak heeft, is het eind zoek. Gevaarlijk is het ook. Weet u hoe scherp die dingen zijn? Hoe vaak heb ik niet stukken ketjap-doordrenkte kip aan de muis van mijn hand geregen, met lelijke ontstekingen als gevolg?</p>
<p>Goddank is dat nu allemaal voorgoed voorbij.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/publiek-geheim-farida-kon-het-met-een-sateprikker~b57be408/</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Pinnig keek ze me aan, en sprak: ‘Heeft u nou echt niets beters te doen?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het voordeel van een goed voorziene bloemenkraam is dat je veel keus hebt. Het nadeel is dat andere mensen óók veel keus hebben, vooral als dat mensen zijn met een wankelmoedig karakter. En dan stond het bloemenmeisje er ook nog alléén voor. Haar collega had corona, verklaarde ze, ‘tenminste, dat zegt ze. Ze zal wel op het strand liggen.’ Dat hebben we wel aan die corona overgehouden: een ideale smoes.</p>
<p>De keurige oude dame vóór mij, intussen, kon maar niet kiezen. Ze aarzelde lang tussen gladiolen en hortensia’s, speelde nog even hardop met de gedachte aan zonnebloemen, bevond die toch te ‘gewoontjes’ en hakte uiteindelijk (ik stond inmiddels bij gebrek aan horloge verwoed op mijn lege pols te kijken) de knoop door: Lisianthus moesten het wezen, die paarse, ja, ze had liever roze gehad, maar die waren er niet, al had ze die wel verwacht in een ‘toch doorgaans ruim gesorteerde zaak’. (Verwijtende blik naar het bloemenmeisje).</p>
<p>Terwijl het meisje de bloemen haastig inpakte rinkelde in de tas van de oude dame een telefoon. Tring, tring, tring... ‘O jeetje’, riep de oude dame, maar dat hielp niet: de tas, voorzien van twee ingewikkelde draaisluitingen, moest open. Tring, tring ... toen die hindernis eenmaal genomen was kwam er een grote huishoudknip tevoorschijn, waaruit ze moeizaam een telefoon opviste in een met een drukkertje afgesloten leren hoesje. Tring, tring ... ook het drukkertje stribbelde nog even tegen, maar toen gaf haar perkamenten wijsvinger dan toch eindelijk de verlossende veeg over het scherm. Tri...</p>
<p>‘Met mevrouw Verhoeven. Ben jij het, Joosje? (...) Ja.(...) Ja.(...) Nee, je stoort niet, dat wil zeggen, ik sta hier bij de bloemenkraam. Je weet wel, die grote, op de hoek van de ... ja, die. Nou, die heeft ook zijn beste tijd gehad, maar moet je horen, Joosje, ik bel je straks terug. Ik moet hier nog afrekenen, en achter me staat iemand die verschrikkelijke haast schijnt te hebben.’ (Verwijtende blik naar mij).</p>
<p>‘Ja. Nee. Je vraagt je af wat sommige mensen ... maar goed, ik bel je dus straks terug. Ik kan je wel vast vertellen dat ik niet zulk goed nieuws heb. Over Hilda, ja. (...) Nee, zo erg is het nu ook weer niet, maar toch, heel verdrietig. (...) Ja, precies. Maar ik bel je dus straks terug, want de muren hebben hier oren, zullen we maar zeggen’. (Verwijtende blik naar mij). ‘Ja. Dat is toch schanda... ja. Maar enfin. Tot straks, Joosje!’</p>
<p>Met een theatraal gebaar liet ze de telefoon zakken. Pinnig keek ze me aan, en sprak: ‘Heeft u nou echt niets beters te doen?’</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/pinnig-keek-ze-me-aan-en-sprak-heeft-u-nou-echt-niets-beters-te-doen~b9ee0669/</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik ontving een oud exemplaar van De vloek van Woestewolf. De zaak werd bepaald griezelig toen ik het opensloeg]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Tijdens mijn vakantie logeerde ik in een Zuid-Franse ruïne. Dat wil zeggen, van binnen was het een kasteel, netjes verbouwd en smaakvol gemeubileerd (mits je gesteld bent op geborsteld staal, wit linnen en L-vormige, cementkleurige bankstellen van Rivièra Maison met een miljoen beige kussentjes erop), maar van buiten was het nog steeds een ruïne.</p>
<p>Vooral ’s avonds deed het kasteel me denken aan</p>
<p>De vloek van Woestewolf</p>
<p>. Dat was in mijn jeugd een geweldige, doodenge televisieserie over een betoverd kasteel. Jeroen Krabbé speelde erin en de muziek was van Rogier van Otterloo, want in de jaren zeventig speelde Jeroen Krabbé overal in, en alle muziek werd gemaakt door Rogier van Otterloo. Mooie tijden.</p>
<p>Het script was van de beroemde kinderboekenschrijver Paul Biegel en het decor was getekend door de al even beroemde Carl Hollander. Met behulp van een zogeheten ‘greenscreen’ werd het decor achter de acteurs geplakt, met een, althans in mijn 8-jarige ogen, verbluffend resultaat.</p>
<p>Veel te snel was de serie afgelopen en iets terugkijken bestond toen nog niet. Maar ik had het boek nog, eveneens van Biegel, met illustraties van Hollander en dat was zo mogelijk nog fijner dan die serie. Ik moet het zeker tien keer gelezen hebben.</p>
<p>Stelt u zich voor: toen ik terugkwam van mijn vakantie, lag er een grote envelop in de brievenbus. Ik maakte hem open en zag, tot mijn verbazing, een oud exemplaar van</p>
<p>De vloek van Woestewolf</p>
<p>. Wat een geweldig toeval! Maar de zaak werd bepaald griezelig toen ik het opensloeg. Mijn naam stond erin, in mijn eigen handschrift van een halve eeuw geleden. ‘Sylvia Witteman, 23 januarie (sic) 1974, van mijn eigen geld gekocht.’</p>
<p>Terwijl ik er met open mond naar staarde, viel er een ansichtkaart uit het boek, ondertekend door een mij onbekende vrouw. ‘Beste Sylvia, wij kennen elkaar niet, maar ik vond dit boek tussen onze kinderboeken en misschien vind je het leuk om het terug te krijgen. Het is nog altijd prachtig, trouwens.’</p>
<p>Ik begon meteen te lezen. Ach ja, dokter Kroch, ‘heelmeester van alle kwalen’, die zit ‘te roeren, te mengen en te mompelen te midden van een onbeschrijflijke wanorde. Boeken, buizen, glazen, potten, geraamtes, pruttelmengsels, kruiden, tangen, scharen, papieren vol cijfers, sterrenkaarten en zijn bril. ‘Arma virumque cano’ mompelde hij, want Latijn is de taal der geleerden. ‘Troiae qui primus ab oris…’ en hij roerde en snoof alsof kennis ook door de neus binnen was te halen.’</p>
<p>Dat dokter Kroch de beginzinnen van Vergilius’</p>
<p>Aeneis</p>
<p>voor zich uit mompelde, daar had ik natuurlijk geen idee van, als 8-jarige, maar indruk maakte het wel. Ach ja, daar was ook de doktersknecht Valet, die de geheimzinnige kist binnenbracht. ‘Bijna had hij een kruisteken geslagen toen hij de inhoud zag, goud, niets dan goud, blinkend en schitterend goud danste voor zijn ogen. Ringen, kettingen, juwelen bekers, schalen…’</p>
<p>Er zit een brief bij, geschreven door de Hertog van Woestewolf die beweert al honderden jaren aan goudkoorts te lijden, en dokter Kroch smeekt hem te komen genezen. In de kist stuurt hij alvast ‘het halve honorarium vooruit’. Dokter Kroch, sceptisch als hij is, verklaart de afzender voor gek. Omdat hij bovendien niet in rijkdommen geïnteresseerd is, schuift hij de kist in een hoek en gaat weer aan het werk. Maar niemand ziet de voetsporen bij het raam, waar twee struikrovers alles hebben gezien…</p>
<p>Inderdaad, nog altijd prachtig. Maar hoe was dat boek, toch een van mijn lievelingsboeken, aan het zwerven geraakt?</p>
<p>Gelukkig heb ik het terug. ‘Van mijn eigen geld gekocht’, helemaal in 1974.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/cultuur-media/ik-ontving-een-oud-exemplaar-van-de-vloek-van-woestewolf-de-zaak-werd-bepaald-griezelig-toen-ik-het-opensloeg~b614e888/</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lowlands is een soort Donbas (Vietnam, voor de oudere lezers. De slag aan de Somme, voor nog oudere)]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn jongste zoon gaat naar Lowlands. ‘Leuk’, zei ik. ‘Trek bergschoenen aan, want het wordt vast modderig.’ Ik ben nooit op Lowlands geweest, maar uit decennialange berichtgeving is mij bijgebleven dat het er altijd regent en dat Jimi Hendrix nooit kwam opdagen, zelfs niet toen hij nog leefde.</p>
<p>‘Bergschoenen?!’, riep mijn zoon spottend. ‘En een paraplu’, zei ik nog, maar hij was al de straat op, om pindakaas te kopen (‘met twee potten pindakaas naar Lowlands’). En van die eeuwig verse witte kadetjes. En vuilniszakken, paracetamol, oordoppen en babybillendoekjes. En liters wodka. En plastic flessen, om die wodka in te doen.</p>
<p>Lowlands, zo bleek, is een soort Donbas. (Vietnam, voor oudere lezers. De slag aan de Somme, voor nog oudere lezers.) Een survival of the fittest, maar dan zonder bergschoenen want the fittest dragen sicke patta’s, een vintage bloesje uit de jaren ’90, een geel vissershoedje en eventueel een vuilniszak, maar zeker geen bergschoenen. Fuck de modder.</p>
<p>Je moet, zo vertelde mijn zoon, heel vroeg komen om een goede plek voor je tent te bevechten, waar de kans zo klein mogelijk is dat hij vertrapt wordt door al te opgezweepte fans van The Arctic Monkeys. Er staan lange rijen voor de douches (vandaar de babydoekjes), het eten is onbetaalbaar (vandaar de pindakaas), de drank ook (vandaar de wodka) Je moet oordopjes in omdat je anders niet kunt slapen van de herrie die mensen nu eenmaal maken op een straf mengsel van coke, xtc en Jägermeister (wat is er geworden van wierook, bodypainting en vloeistofdia’s?).</p>
<p>Dat is allemaal nogal wat, voor een joch dat doorgaans tot twee uur ’s middags uitslaapt, lang in bad zit, en ontbijt met ijsgekoelde frisdrank en verse bammetjes filet americain van de bioslager. Een doos hardgekookte eieren zou hij meenemen, want die zijn heel voedzaam, had hij gehoord. ‘Blijft dat drie dagen goed?’, vroeg ik me hardop af. ‘Je kunt ook gewoon thuis blijven en gezellig een plaat opzetten van The Arctic Monkeys...’ maar mijn zoon wuifde me weg als een vlieg en telde zijn flessendoppen.</p>
<p>Het is, zo vertelde hij, verboden om de concerten te bezoeken met een afgesloten fles. Ook ter plekke kun je consumpties alleen zonder dop kopen. Waarom? Omdat mensen anders gaan smijten met volle flessen, en elkaar verwonden. (Een charmante festivaltraditie, ooit begonnen op een concert van Iggy Pop.)</p>
<p>Zelf dopjes meenemen was dus het devies, want met een open fles danst het niet zo lekker, in de</p>
<p>mosh pit</p>
<p>. ‘Slim!’ zei ik. ‘Maar niet góóien met die fles, hè?’</p>
<p>En dan hadden we het nog niet eens over drugs gehad.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/lowlands-is-een-soort-donbas-vietnam-voor-de-oudere-lezers-de-slag-aan-de-somme-voor-nog-oudere~be69bf46/</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[14,50 euro voor een broodje tonijn! Voor dat geld koop je een hele, levende tonijn en die laat je door Freek Vonk trainen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Dagje strand onbetaalbaar’, kopten de kranten. Een dagje naar het strand, daarmee hóórt iets mis te zijn. Het verregent, bijvoorbeeld, ja, het ‘valt in het water’ volgens oud-Hollands</p>
<p>Telegraaf-</p>
<p>proza, of het strand is overvol (‘als haringen in een ton’), of er is een ‘verraderlijke stroming’ waarin dikke, dronken Duitsers verdrinken (tot leedvermaak van hoogbejaarde Nederlanders die de oorlog nog hebben meegemaakt), of er is een hittegolf gaande, waartegen ‘oververhitte badgasten verkoeling zoeken in het zilte nat’ (foto van lekkere wijven in bikini).</p>
<p>Komkommertijd, dus, al zijn de komkommers inmiddels ook al onbetaalbaar. 85 cent het stuk! Dan blijft er inderdaad geen geld over voor een strandbed à 50 euro, laat staan dat door de complete vaderlandse pers rondgecaramboleerde broodje tonijn van 14,50 euro.</p>
<p>14,50 euro! Voor dat geld koop je een hele, levende tonijn en die laat je door Freek Vonk trainen tot hij op zijn achtervinnen kan lopen, met in zijn voorvinnen een dienblad met een broodje neptonijn, want dat verschil schijn je dus niet meer te kunnen proeven; we leven in mooie tijden.</p>
<p>Ik wilde dat onbetaalbare dagje strand wel eens zien, en spoorde naar Zandvoort. Het was prachtig weer. De meeste Nederlanders waren, die gepeperde tonijn indachtig, weggebleven om thuis woedende ingezonden brieven naar kranten te sturen, maar Duitsers waren er volop. Ze lagen op die dure strandbedjes onbezorgd biertjes van 9 euro te drinken, want als je toch elk moment kunt verzuipen kijk je niet op een paar centen.</p>
<p>Ik stuitte op een viskar (‘Geef het door/ eet haring van Floor’) waar Floors discipelen bij elk visje hun klanten waarschuwden: ‘Passen Sie auf für die Möwen!’ Inderdaad stonden de meeuwen rijen dik met felle ogen en gemelijke snavels te loeren naar die kraam.</p>
<p>En ja hoor, daar was de dikke dronken Duitser uit de eerste alinea. Hij nam Floors raad ter harte en paste zorgvuldig op voor de meeuwen, ja, hij hield zijn vlezige hand boven zijn bordje versgebakken lekkerbek en keek zó bezorgd omhoog naar het gekrijs en gefladder dat hij die kuil niet zag; het was een bescheiden kuiltje, gegraven door een kind, maar hoe dan ook, hij struikelde en katapulteerde daarbij de lekkerbek met saus, plakjes zure bom en al, de helblauwe lucht in.</p>
<p>Hap! Snap! Een triomferend ‘klieuwklieuwklieuw!’ en weg was de vis. Perplex keek de man naar zijn lege bordje, schudde zijn hoofd naar dat stralend blauwe zwerk, klopte onhandig het zand van zijn knieën en ging vervolgens berustend weer achter in de rij staan. Ik had nog geen cent uitgegeven op dat strand, maar inderdaad: onbetaalbaar.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/14-50-euro-voor-een-broodje-tonijn-voor-dat-geld-koop-je-een-hele-levende-tonijn-en-die-laat-je-door-freek-vonk-trainen~bdb9fdcd/</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik wil niet op verkansie’, sprak het kind met trillende lip]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In het Bellamyplantsoentje zat ik te kijken naar de spelende kinderen in de fontein en te luisteren naar twee moeders van achter in de dertig. Ze dronken koffie met croissants van de bakker om de hoek.</p>
<p>De ene, een in wit linnen geknoopte struise blondine met een daadkrachtige kaaklijn, klaagde over een ‘overdracht’ die nog moest plaatsvinden vóór de vakantie. De ander knikte begrijpend. Zij had een guitig pierrot-gezichtje met de ogen van Audrey Hepburn en een zwangere buik onder een geruite houthakkersbloes.</p>
<p>‘Nou ja, dus dát’, besloot de blondine gemelijk. ‘En jij?’ De pierrot legde haar handen op haar ronde buik. ‘Ik zie best op tegen de vakantie’, zuchtte ze. ‘ We gaan zaterdag al. Vins wil het in één keer rijden, en het is helemaal bij Perpignan. Een roteind... ha snuit, wil je een croissantje?’ Dat laatste tegen een meisje van een jaar of 7 dat kwam aanlopen.</p>
<p>Landerig knabbelde het kind aan de croissant. ‘En ik moet nog zoveel doen’, vervolgde haar moeder. ‘Al die wassen nog draaien en zooi bij elkaar zoeken... ik wou nog een hangmat kopen... Vins heeft nota bene Dennis en Tamara te eten gevraagd vanavond. Nou, ik doe maar gewoon sushi dan, met dit weer...’</p>
<p>‘Tuurlijk, je zou wel gek zijn’, beaamde de blondine.</p>
<p>‘Ja toch?’, hernam de pierrot. ‘Niet zo kruimelen, snuit... nou, ga maar lekker spelen met Max, in de fontein... o, en ik moet de hond nog naar mijn moeder brengen, in Uithoorn. Dat gaat me een halve dag kosten, want ze wil best iets voor me doen, maar alleen als ze een paar uur aan mijn kop mag zeiken. Maar goed, voor die hond is het heerlijk daar... wat is er, snuit?’</p>
<p>‘Gaat Basja niet mee op verkansie?’, piepte het kind gealarmeerd. De pierrot rolde met haar ogen naar de blondine. ‘Nee, snuit, Basja gaat naar oma Kiki’, zei ze. ‘Het is helemaal niet leuk voor Basja, zo lang in de auto. En honden mogen niet op het strand, in Frankrijk. In Uithoorn kan hij lekker buiten rennen. Kom, ga nou spe...’</p>
<p>‘Ik wil ook niet op verkansie’, sprak het kind met trillende lip. ‘Ik wil mee naar oma Kiki, met Basja, want verkansie duurt altijd zo lang en dat vind ik helemaal niet leuk...’ Er druppelde een traan over haar wang.</p>
<p>De pierrot rolde nogmaals met haar ogen en gromde tegen de blondine: ‘Ik snap gewoon echt niet meer waar ik het elke keer weer voor doe, die kutvakantie. Snap jij het?’</p>
<p>De blondine schudde langzaam haar hoofd. Het kind snikte.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/ik-wil-niet-op-verkansie-sprak-het-kind-met-trillende-lip~b1db6628/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik geef graag geld aan mensen die het nodig hebben, ook voor drank, shag of crack; ieder zijn meug]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op een caféterras zat ik, met de krant. Ook treinconducteurs hebben het moeilijk, las ik. Er vielen woorden als ‘roofbouw’ ‘tandvlees’, ‘worsteling’ ‘kaalslag’ en ‘hoofdpijndossier’. Gelaten wachtte ik op de term ‘angstcultuur’, toen ik onderbroken werd door een tot op de draad versleten mannenstem : ‘Heppu misschien een beetje kleingeld voor een dakloze?’</p>
<p>Ik keek op. Hij bleek een jaar of veertig, en niet al te ver heen. Geen ontplofte, met postelastiek bijeengebonden schoenen, geen vervilte dreadlocks of woeste baard, slechts één versleten plastic tasje in plaats van 8, en zijn kleren waren wel hier en daar grauw van het vuil, maar vertoonden geen gaten.</p>
<p>Ik tastte in mijn zak. Ik geef graag geld aan mensen die het nodig hebben, ook voor drank, shag of crack; ieder zijn meug. Ik herinner me nóg de blik van een grotesk aangekoekte zwerver bij de supermarkt die een vegan mango-hazelnotensalade in zijn knoestige handen gedrukt kreeg, van een bakfietsmoeder. Ze glimlachte er weldoenerig bij en sprak tot overmaat van ramp: ‘Wel écht opeten hoor, want die kosten 5 euro.’ Haar twee blonde kindertjes keken, vanuit die bakfiets, gezellig toe, als jonkheertjes die een afgesloofde horige voor zijn plaggenhut zien dineren met een welverdiende rauwe ui.</p>
<p>‘Sorry, maar ik heb geen geld bij me’, zei ik. Het wás zo. Wie heeft er nog geld op zak? Je kunt tegenwoordig overal pinnen, zelfs bij de daklozenkrantverkopers. Maar deze man verkocht geen kranten, hij bedelde gewoon, een beroep dat steeds minder lucratief wordt in deze cashloze maatschappij. Binnenkort zie je ze alleen nog op kinderboerderijen en jaarmarkten, tussen de schaapscheerders, kleppermannen, scharenslieps en spinnewielvrouwtjes.</p>
<p>De man slofte verder. ‘Heppu misschien een beetje kleingeld...’, vroeg hij, weer zo toonloos, een tafeltje verderop aan een vitaal ogend jongmens met een open laptop. De jongen beklopte demonstratief al zijn zakken, trok een gepijnigd grimasje en schudde van nee.</p>
<p>Moest ik nou eigenlijk niet gewoon een pinautomaat kopen voor die zwerver? In het kader van ‘Geef een man een vis en hij heeft eten voor een dag, leer een man vissen en hij heeft eten voor zijn hele leven’? Zo’n ding heb je al voor een euro of 15, zag ik op Google. Een stuk of tien bestellen dan maar en op straat uitdelen als een peri-apocalyptische Moeder Theresa?</p>
<p>‘Heppu misschien...’ Daar was hij weer. ‘Sorry, je hebt mij al gehád’, zei ik.</p>
<p>‘O’, zei hij. ‘Nou, krijg de kanker dan maar.’</p>
<p>Ik schrok ervan, ouwe trut die ik ben. Ja, die angstcultuur. Die gaat nog eens heel groot worden, let op mijn woorden.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/ik-geef-graag-geld-aan-mensen-die-het-nodig-hebben-ook-voor-drank-shag-of-crack-ieder-zijn-meug~b242b48e/</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat zouden mijn eigen  katten daarvan vinden? Niet veel goeds, maar dan hadden ze pech gehad]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik was ziek geweest, echt ziek. ‘Ze kóókt niet eens meer’, zeiden mijn zoons ongerust, maar een priester hadden ze toch niet laten komen. Wel pizza’s, eerst Italiaanse, toen Turkse, waarna ze via de Noord-Amerikaanse keuken (McDonald’s) afzakten naar de Hollandse pot (Febo). Vader sneed er een tomaatje bij, dat moet ik hem nageven.</p>
<p>Toen was ik weer beter, besloot ik. Broos stapte ik op de fiets en ging boodschappen doen, terwijl de jongens zich verheugden op het geroosterde schaap dat hun Verloren Moeder die avond ongetwijfeld zou bereiden. Ik had wat goed te maken, hè?</p>
<p>Maar eenmaal in de supermarkt werd ik zó door doffe uitputting bevangen dat ik niet verder kwam dan een bakje sushi. Terug naar bed moest ik. Ik stapte weer op de fiets en zwoegde zwetend door Zuid. De Ruysdaelstraat was voor de gelegenheid geplaveid met dikke stroop die zich aan mijn houten banden vastzoog.</p>
<p>Daar hoorde ik, op kniehoogte, piepend gemiauw. Ik stapte af. Vanuit een struikje kwam een kleine kat getuimeld, een kleuter nog, zes, zeven weken misschien. Zijn staartje bibberde. Op zijn gitzwarte pyjamaatje droeg hij een keurig wit befje. Hij keek me verwijtend aan en miauwde zijn naaldscherpe tandjes bloot.</p>
<p>Vergeten was mijn eigen leed. ‘Waar is je moeder dan?’, vroeg ik stompzinnig. In de struiken trof ik, behalve een leeg ijshoorntje, niets of niemand. Het katje schreeuwde maar door. Ik haalde de sushi tevoorschijn en pulkte er stukjes zalm uit. Hij slokte ze naar binnen. Ik tilde hem op en aaide hem, waarna hij daverend begon te spinnen.</p>
<p>Ach gos! ‘Moet ik je maar mee naar huis nemen?’, zei ik. ‘Ja baazz, lieve baazz’, ronkte hij. Wat zouden mijn eigen twee katten daarvan vinden? Niet veel goeds, maar dan hadden ze pech gehad. Jong leven in huis! Zomaar op mijn pad geworpen! Hier, lieverdje, nog een stukje zalm. Hoe ging ik hem vervoeren? In mijn fietstas? Of zou die kleine schat dat eng vinden? De klep open, natuurlijk...</p>
<p>Toen zwaaide er een deur open. Er verscheen een meisje van een jaar of 10. Ze schreeuwde: ‘Mama! Amalia is weer op straat!’ En tegen mij, nuffig: ‘Amalia mag geen sushi. Dat is niet goed voor katten.’ Amalia!?</p>
<p>In het halletje zag ik Amalia’s drie broertjes en zusjes stoeien. En daar was de moeder van het meisje. Ze plukte mijn schat uit mijn armen. ‘Die ene loopt steeds weg’, zei ze. ‘Doodeng, met die auto’s... Nou bedankt hè! Dag!’</p>
<p>Thuis, in bed, at ik ontgoocheld van de sushi.</p>
<p>Ik proefde niks, maar ja, dat hoort erbij.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/wat-zouden-mijn-eigen-katten-daarvan-vinden-niet-veel-goeds-maar-dan-hadden-ze-pech-gehad~b02b50af1/</guid>
      <pubDate>Wed, 6 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet dat ik ervaring heb met scheren – ja, die enkele damestoefjes, onder de douche]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vallende ouders. Eerst brak mijn moeder haar heup, en net nu zij weer min of meer rondscharrelt kwam het bericht dat mijn vader zijn enkel had gebroken, tijdens het frituren van twee frikandellen. De frikandellen hebben het overleefd – zij het een stuk bruiner dan de bedoeling was – en mijn vader ook, op zijn beurt wat bleker dan voorheen.</p>
<p>Mijn broer stichtte de appgroep ‘Enkel en alleen’ waarin mijn vaders dierbaren elkaar op de hoogte houden van de laatste ontwikkelingen. Een paar dagen later werd hij geopereerd . ‘Het is klaar. We bellen als hij bij kennis is’, zeiden ze in het ziekenhuis. We wachtten. Drie, vier uur.</p>
<p>‘Waarschijnlijk is hij dood’, besloten we en we begonnen alvast met de verdeling van zijn spullen. Mijn zus wou de frituurpan (‘de frituurpan die alles zag’), mijn broer de tuinstoelen, we steggelden over de replica van Picasso’s</p>
<p>Guernica</p>
<p>die, boven de piano, ons aller jeugd verpest heeft, zo’n doodenge prent; en toen belde mijn vader zelf. Hij lag een (stellig clandestiene) borrel te drinken in zijn ziekenhuisbed.</p>
<p>De volgende dag haalden we hem op, mijn zoon en ik. Daar lag hij. Met zijn verwarde haar, morsige pyjama en grauwe stoppelbaard detoneerde hij enorm met dat spierwitte ziekenhuis. Hij zag eruit als een neanderthaler die uit een andere dimensie op dat kraakheldere bed gelazerd was. Een baard! Nooit had ik mijn vader anders gezien dan glad geschoren.</p>
<p>‘Jezus, je lijkt wel beschimmeld’, zei ik, want aan harten onder riemen steken beginnen we niet, in onze familie. Daarna hesen we hem in de auto, reden hem naar zijn afgelegen huis en installeerden hem op zijn onreine nest.</p>
<p>‘Hoe moet dat nou met die baard?’, vroeg ik ongerust, want ik zag een Catweazle in het nabije verschiet. ‘Ik kan me zo toch niet scheren’, mompelde hij rokend. Maar mijn zoon wist raad. Hij reed naar de drogist en kocht een elektrisch scheerapparaat.</p>
<p>Mijn vader, een levenslange natscheerder, keek ontzet naar het toestel, als een holbewoner naar een contrabas. ‘Ík doe het wel’, zei ik dapper. Niet dat ik ervaring heb met scheren – ja, die enkele damestoefjes, onder de douche, maar dat is wat anders dan zo’n droog, dichtbezaaid stoppelveld.</p>
<p>Nou, ik moet Philips nageven: het ging prima. Het apparaat manoeuvreerde behendig tussen al die dorre plooien en kalkoense lellen, en spoedig zag de oude er weer toonbaar uit. Warm washandje erover, fles jenever op het nachtkastje, emmer om in te pissen ernaast, bakje druiven pro forma, en klaar was Kees.</p>
<p>Onderweg naar huis rook ik aan mijn handen nog steeds de kruidige geur van mijn vaders baard.</p>
<p>Het had eigenlijk wel wat.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/mensen/niet-dat-ik-ervaring-heb-met-scheren-ja-die-enkele-damestoefjes-onder-de-douche~b63f9487/</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
