<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Sylvia Witteman]]></title>
    <link>https://www.parool.nl/auteur/Sylvia%20Witteman</link>
    <description><![CDATA[Sylvia Witteman]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Heleen van Royen zouden we dan op TikTok bezig zien een verstrakkende crème op haar staart te smeren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik moest op de foto, en zag daar uiteraard tegenop. Omdat ik te vroeg was voor de afspraak, ergens in Bos en Lommer, liep ik een nabij plantsoen in, zonder bos of lommer, maar wel met een bankje waar ik op ging zitten. Terwijl ik een TikTokfilmpje bekeek waarin Heleen van Royen een verstrakkende crème onder haar ogen smeerde, verscheen er, vanonder een bergje dorre bladeren, een forse, welvarende rat. Nieuwsgierig keek hij mij aan. Een rat heeft vele charmes. (Die satijnen oortjes! Die handjes als van een porseleinen pop! Die glanzend zwarte oogjes!) Ik heb dan ook in mijn leven vrijwillig meerdere ratten gehuisvest en verzorgd (Kiki, Koekie, Miep en Polly, zaliger gedachtenis), maar die staart verpest het een beetje, zo kaal en geschubd. Een staart hoort pluizig te zijn. Eekhoorntjes zijn niets meer of minder dan een rat (‘Squirrels are just rats with better PR’), maar door die staart vindt iedereen ze schattig. Deze rat in BoLo had bovendien een rare knik in zijn staart. Was hij ternauwernood ontkomen aan een ‘rattenkoning’? Een rattenkoning is helaas geen weldoorvoede, mild glimlachende rat met een gouden kroontje en een hermelijnen manteltje; een rattenkoning is een nest ratten die met hun staarten in elkaar verstrikt zijn geraakt, wat vreselijk zielig is maar gelukkig niet vaak voorkomt. De rat scharrelde onbevangen rond. Als mensen een staart hadden, zou die sprekend lijken op een rattenstaart, bedacht ik, maar dan natuurlijk veel groter. Dan hadden we nóg een uiterlijk kenmerk om over te tobben. Voor vrouwen zou een kleine, slanke staart ongetwijfeld als schoonheidsideaal gelden, mannen zouden pronken met een lange, dikke. ‘An dem Schwanz eines Mannes, erkennt man seinen Johannes.’ Dan zouden we Heleen van Royen op TikTok bezig zien een verstrakkende crème op haar staart te smeren, H&M en Zara zouden ‘corrigerende’ staarthoesjes verkopen, je zou overal getatoeëerde en gepiercete staarten zien, verwende meisjes zouden een staartverkleining voor hun 18de verjaardag vragen, en vrouwen van mijn leeftijd zouden sparen voor een staartlift. Ik zelf zou – geen zin in al dat gedoe – mijn staart maar zo’n beetje in mijn linkerbroekspijp verstoppen, in het knagende besef dat ik er niet helemaal bíj hoorde. Nee, het is maar goed dat wij geen staart hebben, besloot ik. Ik knapte zowaar wat op van die gedachte, en liep met opgeheven hoofd naar de fotostudio. Toen ik die foto – weken later – te zien kreeg, bleek ik erop te staan als een tachtigjarig Oostblok-grootmoedertje dat met moeilijke voeten op de markt staat te kleumen achter een vat augurken. Maar: zonder staart.</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/heleen-van-royen-zouden-we-dan-op-tiktok-bezig-zien-een-verstrakkende-creme-op-haar-staart-te-smeren~bac11fa2/</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik verhuisde naar Amsterdam, alleen maar omdat al mijn vrienden het óók deden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het zal in ’84 zijn geweest dat ik uit Haarlem verhuisde naar Amsterdam, alleen maar omdat al mijn vrienden het óók deden: als je 18 bent lijkt zoiets een normale gang van zaken. Met twee van die vrienden kwam ik te wonen in de Ferdinand Bolstraat, boven een café waarvan het personeel om onduidelijke redenen elke nacht om 1 uur op topvolume Beethovens Ode an die Freude afspeelde. Misschien vonden ze het een lekker moppie om bij te dweilen. Wij leefden daar zo’n beetje op goed geluk van oploskoffie, paprikachips met mayonaise uit een tube, rijst met kippenragout uit blik en goedkope schuimwijn van het merk Kellergeister (‘immer griffbereit im Kühlschrank’, adviseerde het etiket). We hadden geen telefoon, maar wel twee katten (die de rijst met kippenragout spoedig zat waren en van huis wegliepen, ons achterlatend met een knagend schuldgevoel) en speelden elke avond Risk, want dat was gratis. Om ons heen was Amsterdam. Die mij als bruisend aangeprezen stad had nogal wat haken en ogen. Ten eerste was ik zo arm als een kerkrat, en voor kerkratten viel (en valt) er, afgezien van die Kellergeister, weinig te bruisen. Ten tweede was ik niet goed bij mijn hoofd (tegenwoordig hebben ze daar eufemistischer diagnoses voor), wat onder andere inhield dat ik nooit ergens de weg kon vinden. Zelfs in het vertrouwde Haarlem van mijn jeugd had ik het altijd klaargespeeld te verdwalen, maar van dat grote, vreemde Amsterdam begreep ik al helemáál niets en kaartlezen kon ik ook niet. “Nou, onthoud dan maar dat je met tram 24, 25 en 16 altijd thuiskomt,” zeiden mijn vrienden. Ik prentte die getallen in mijn hoofd. Dat ging nog nét. Wat mijn vrienden er niet bij hadden verteld was, dat je in zo’n tram wel moet uitstappen bij de juiste halte. Dat deed ik dus niet. De tram stopte uiteindelijk ergens in wat, met de kennis van nu, de Rivierenbuurt geweest moet zijn. In opperste verwarring stapte ik uit en vroeg de weg aan een beige man die zijn schouders ophaalde en me iets toevoegde in een taal die, met de kennis van nu, Urdu geweest moet zijn. Nooit in mijn leven, ook niet in Magnitogorsk, Tanger of Harbin, heb ik me zo verloren gevoeld als toen in die barre, onherbergzame President Kennedylaan. De tranen sprongen me in de ogen. Ik moest zo snel mogelijk weg uit Amsterdam, besloot ik. Dat is er niet van gekomen, want ik woon hier nog steeds. Ik hoop hier te sterven, al is daar – wat mij betreft – geen haast bij.</p>]]></description>
      <guid>https://www.parool.nl/columns-opinie/ik-verhuisde-naar-amsterdam-alleen-maar-omdat-al-mijn-vrienden-het-ook-deden~bd24dcec/</guid>
      <pubDate>Tue, 4 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
