<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Thomas van Luyn]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/thomas-van-luyn</link>
    <description><![CDATA[Thomas van Luyn]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat kan de overheid allemaal met mijn poep doen? Waar is mijn fakkel?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wanneer heeft u voor het laatst poep in de brievenbus gestopt? Ik net nog. In een envelop, hup op de post. Eerlijk gezegd was ik best overvallen door het verzoek. Het is niet elke dag dat iemand je om je poep vraagt. Nu ik erover nadenk; ik sluit niet uit dat het de eerste keer was. Andersom – dat ik anderen ongevraagd mijn poep liet zien – dat was vroeger schering en inslag. Maar toen mijn ouders stopten met bewonderend oh en ah roepen, verloor ik de motivatie daarvoor. Als mensen over mijn innerlijke kind beginnen, denk ik altijd daaraan en zeg ik: nee dank je. Het poepverzoek kwam vergezeld van een brochure, een reageerbuisje, een poepschepje, en een retourenvelop. Zeg daar maar eens nee tegen. Toch wilde ik wel eerst goed weten wat ik had gedaan, dat deze eer mij te beurt viel. Volgens het bijgevoegde boekje was dat simpelweg: niet doodgaan. Wie dat in Nederland lang genoeg doet, mag gratis en voor niks zijn poep op de bus doen. Schitterend. In de Verenigde Staten zou dat niet lukken, burgers overhalen lichaamseigen materiaal naar een overheidsinstantie sturen. Dat ook het Nederlandse wappisme oprukt, merkte ik doordat zelfs ik ineens dacht: ja wacht even, ga ik nu mijn poep naar de overheid sturen? Ik weet niet wat die daar allemaal mee gaat doen! Ja, controleren op darmkanker, dank je de koekoek, dat is wat het RIVM zegt, maar wat staat er op de brochure? Bevolkingsonderzoek! Ze geven het nog toe ook! Mien, waar is mijn fakkel! Maar ik moest me niet zo aanstellen. Net als vaccinatie scheelt zo’n onderzoek een hoop narigheid in de wereld. En bovendien stelt het weinig voor vergeleken bij wat vrouwen in naam van de volksgezondheid moeten ondergaan, met uitstrijkjes en tietenpletterij. Ik kon het onsmakelijk vinden, er zat tenminste niemand aan mijn intieme delen. Toch duurde het een tijdje voordat ik aan de klus toekwam. Zo lang, dat ze me zowaar herinneringen begonnen te sturen. Serieus. Het moest niet gekker worden. Straks kreeg ik nog aanmaningen van de ontlastingsdienst. Hoe zou boeterente eruitzien? Extra poep opsturen? Plasje erbij? Dus ging ik aan de slag. Technisch bleek het nog best lastig. Idealiter heb je zo’n Oudhollandse plee met een inspectieplateautje waar de drol wacht op lancering. Maar wij hebben gewoon zo’n wc met een bodempje water onderin. Dan ligt het doelobject niet altijd handig stil. Enfin, ik zal u de details besparen, u visualiseert de uitdagingen zelf maar. Ik heb uiteindelijk gekozen voor de berg-pleepapier-onderin-methode, en daarna was de klus snel geklaard. Ik zal u wel zeggen: zelden had ik van tevoren zo goed de instructies van iets gelezen, en zelden had ik alles zo goed klaargelegd. Dit was een klusje waarbij ik niet halverwege erachter wou komen dat ik, net beide handen vol en mijn broek op de knieën, nog een schaar nodig had ofzo. Toen alle gekheid eenmaal veilig op een stokje zat, kon ik de boel verzegelen. De envelop waarin dat moest was ronduit intimiderend. Metaalkleurig, gele waarschuwingsband, enge symbooltjes en de tekst BIOLOGISCHE STOF CATEGORIE B. Alsof het vervoer van chemische wapens betrof. Zoon nr. 1, die mijn scheten kent, zei dat dit ook het geval was. Waarschijnlijk boven op een berg ansichtkaarten van toeristen, want wie gebruikt de post nog? Zou zomaar kunnen dat de hele brievenbus vol poep zit.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/wat-kan-de-overheid-allemaal-met-mijn-poep-doen-waar-is-mijn-fakkel~bd38d6c3/</guid>
      <pubDate>Thu, 6 Jul 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Met de knappe logeerhond gaat Thomas naar het bos, ze zou wel braaf blíj́ven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het hondje dat kwam logeren was beter, gewoon beter dan onze hond. In alle hondenopzichten. Hij holde niet achter onze poes aan, liet geen scheten en hield zijn prachtige, glimmende vacht bij zich, in plaats van ’m door het hele huis te strooien. Allemaal dingen waaraan onze neurotische stinkhond nog een puntje kan zuigen. Speaking of puntjes aan dingen zuigen: hij zat ook niet de hele tijd aan z’n lul te likken, zoals Cosmo. Misschien geen eerlijke vergelijking, want het was een vrouwtje, maar toch. Cosmo vond het niks. Vanaf het moment dat Charlie binnen kwam trippelen, volgde hij haar als een schaduw. Alles waar ze naar keek ging hij vóór staan, overal waar ze snuffelde duwde hij haar opzij. Als wij haar aaiden, probeerde hij zijn schonkige lijf ertussen te wringen. En wanneer ze probeerde een dutje te doen, begon hij als een bezetene haar oren uit te likken. Het was een trieste poging tot dominantie, en het deed haar hoegenaamd niks. Zelfs toen er werd aangebeld, keek ze niet op of om terwijl Cosmo zijn longen uit zijn lijf blafte. Ze was een prachtdier. Cosmo een schonkige zwerfhond. Het was pijnlijk om te zien. ‘Ze heeft wel erg korte pootjes’, zei ik, in een poging hem gerust te stellen. ‘Ik zou nooit op een hond kunnen vallen met zulke korte pootjes.’ Cosmo keek me achterdochtig aan. ‘Behoorlijk vergezocht’, gromde hij, of zo leek het, ‘maar ik waardeer de poging.’ Bij het uitlaten raakten de lijnen constant verstrengeld. Niet door Charlies doen, uiteraard. Die liep met kalme maar ferme tred in een kaarsrechte lijn. Het was Cosmo die als een kip zonder kop heen en weer dwarrelde, elke impuls volgend die in zijn klotsende breintje opkwam. Ik besloot ze naar het bos mee te nemen, daar zouden ze lekker kunnen hollen. Nou ja, Cosmo dan, want Charlie zou wel weer braaf bij me blijven, mopperde ik. Zo gezegd zo gediggydaan. Zodra Cosmo van de lijn was schoot hij als een raket de bosjes is. Slechts een oorverdovend ritselen verraadde zijn locatie. ‘Nou Charlie, er achteraan!’ probeerde ik. Charlie keek me vragend aan. ‘Je mag! Ga maar!’ Ze leek niet te snappen wat de bedoeling was. Verderop ontplofte een struik, en Cosmo stoof tevoorschijn. In zijn bek had hij een tak die drie keer zo groot was als hijzelf. Hij stuiterde er onze kant mee op, gooide zichzelf ineens plat tegen de grond, sprong weer overeind, en verdween met tak en al de bosjes weer in. Ik moest me inhouden niet zelf de achtervolging in te zetten, zo aanstekelijk was de uitnodiging. Maar Charlie ging zitten. Wachten tot deze onzin voorbij was, of zo. Ik keek haar minzaam aan. Ze kon er ook niets aan doen dat ze eigenlijk heel, heel saai was. Knap maar saai. Bij mensen zie je dat ook vaak. Thuisgekomen smeerde Cosmo de modder die hij in de slootjes had opgedaan over al onze meubels. Charlie had geen vlekje op zich. Ik gaf ze tegelijk eten, om rivaliteit te voorkomen. Cosmo kreeg blikvoer, Charlie had haar eigen eten meegekregen van het baasje. Gedroogde stukjes hert met stronkjes broccoli. Serieus, broccoli. Ze keek naar Cosmo die zijn bakje uitlikte, terug naar haar eigen eten, en naar mij. ‘Sorry’, zei ik, ‘instructies.’Voor de rest van de logeerpartij heeft ze geen hap meer genomen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/met-de-knappe-logeerhond-gaat-thomas-naar-het-bos-ze-zou-wel-braaf-blijven~bef27ee5/</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een kind uit een atheïstisch gezin dat ineens de Bijbel gaat lezen in een vreemde taal, het lijkt wel een horrorfilm]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Mijn zoon van 11 leest de Bijbel. Jazeker. En niet zo’n beetje ook. Urenlang zit hij te turen naar de priegellettertjes, en soms leest hij hardop om zichzelf bij de les te houden. Dat is niet altijd makkelijk, want de betreffende Bijbel is in het Engels. Ja, da’s een hoop om te verwerken; voor mij ook. Een kind uit een atheïstisch gezin dat ineens de Bijbel gaat lezen in een vreemde taal, dat lijkt een beetje een plot van een horrorfilm. Dat-ie ineens moedervlekken krijgt in de vorm van 666, ofzo. Zeker als je weet dat hij nooit een boek heeft gelezen. Nooit. Ja, op school, omdat het moest. Maar kinderboeken vond hij zonder uitzondering te kinderachtig. Ik heb geprobeerd ’m aan de stripboeken te krijgen, tenslotte de bron van alle kennis die ik op die leeftijd had, maar zelfs die vond hij saai. Hij beweerde er hoofdpijn van te krijgen. Wij vol begrip knikken, ogentest regelen, zorgen maken... en nou leest meneer de Bijbel. Het begon een paar weken weken geleden, toen hij zat te tiktokken. Tussen alle onuitstaanbare herrie door, hoorde ik ineens de woorden ‘Jesus’ en ‘prayer’, en ditmaal zonder de Southpark-stemmetjes. Nou laat ik hem graag zijn eigen ding doen, maar nu ging ik er even naast zitten, om te luisteren of de woorden homosexual en unbelievers niet te dicht op hellfire zaten. Maar de evangelisten waar hij doorheen swipete bleken van de milde school te zijn. Niet schadelijk dus, en ik zou het hele incident zijn vergeten, ware het niet dat hij mij die avond om een Bijbel vroeg. Of The Holy Bible, zoals hij het noemde, want hij wou ’m in het originele Engels. Net als met films, die wil hij ook niet in het Nederlands zien, dat is voor kleuters. Natuurlijk mocht het, zei ik, en vroeg voorzichtig waarom. ‘Omdat God dat wil’, zei hij. Heel even overwoog ik kritische vragen te stellen, maar ik wilde het hem niet tegenmaken. Een interesse is een interesse, dat moet je te allen tijde aanmoedigen in kinderen. Het zou ronduit onverantwoord zijn om meteen zout op levensbeschouwelijke slakken te leggen. Als atheïst moet je je plaats kennen: 96 procent van de wereldbevolking is gelovig. Mijn zoon verkeert in goed gezelschap. Nou ja, talrijk in ieder geval. En bovendien: ik wist dat het mijn schuld was. Een paar maanden daarvoor had ik meegedaan aan The Passion. Daar was hij bij geweest, en dus had ik hem uitgelegd waar dat over ging, en wie Jezus was en zo. En dat is nogal een verhaal natuurlijk, zeker als het nieuw voor je is, dus het had allemaal nogal indruk gemaakt. Niet in de laatste plaats omdat het evenement in een werkelijk bijbelse storm had plaatsgevonden. Als je 11 jaar oud bent, heb je daarna een hoop te verwerken. Gisteravond, toen ik hem in bed legde, vroeg hij of ik in hemel en hel geloofde. Ik zei: ‘Absoluut, alleen niet na de dood maar in dit leven.’ ‘Maar volgens Matthew zitten er heel veel mensen in de hel.’ ‘Ah, Matteüs’, zei ik met zoveel mogelijk autoriteit. ‘Luister: God is liefde en genade, en Hij houdt ook van mensen die niet in hem geloven. En Matteüs was een sufkut.’ Hij moest lachen. ‘Serieus’, zei ik. ‘Echt een droplul. En dat vond Jezus ook.’</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/een-kind-uit-een-atheistisch-gezin-dat-ineens-de-bijbel-gaat-lezen-in-een-vreemde-taal-het-lijkt-wel-een-horrorfilm~baa825d4/</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Jun 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zelfs de sushirolkit die ik in twaalf jaar één keer heb gebruikt, was een betere aankoop dan onze boot]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We hebben een bootje. Slecht idee, weet ik. Sterker nog, dat zeiden we nog lachend tegen elkaar toen we ’m kochten: ‘Een bootje! Slecht idee, schat. Hahahaha!’ Maar daarna rekenden we gewoon af met de verkoper en voeren we weg. Wat plezier betreft bleek het bootje inderdaad per vierkante euro de slechtst denkbare koop die we ooit hebben gedaan. We gebruikten ’m vorig jaar drie keer, toen werd het te koud en lag-ie een halfjaar te liggen. Wanneer we voor dat geld, zeg, een fenomenaal koffieapparaat hadden gekocht, hadden we daar de hele herfst, winter en lente dagelijks een verrukkelijk geurend rendement uit gehaald. Zelfs mijn sushirolkit die ik in twaalf jaar nog maar één keer heb gebruikt, was een betere aankoop, want die was tenminste gewoon 14,99 bij de Xenos. Maar gelukkig is nu het vaarseizoen begonnen. Eerst ben ik met levensgevaar de kade af geklommen om het dekzeil los te maken en een paar hectoliter verrassend koud water te hozen, met medeneming van alle dode muizen, peuken en condooms die de mannen van de gemeentereiniging erin hadden geveegd. Daarna mocht ik proberen om met bevroren vingers de knopen te ontwarren waarmee het bootje was aangelijnd. Dat waren er honderden, want als je geen goede knopen kunt leggen, compenseer je met heel veel slechte. Maar toen kon het grote genieten beginnen. Mijn vrouw slenterde een stukje vooruit, naar een makkelijker plekje om in te stappen. Dat deed zij op haar dooie gemakje, dat nog altijd aanzienlijk sneller was dan het bootje op maximaal toerental kon bijbenen. Dat hoort bij goedkope elektromotortjes, en op zich is het doel van een bootje natuurlijk onthaasting, vanuit de gedachte dat dan alle menselijke stress in het kabbelende water vloeit. Helaas was juist dat trage tempo vorig jaar een grote bron van stress, daar de accu schrikbarend snel leegliep. Al na een uurtje dobberen waren we paniekerig op zoek geweest naar een aanlegplaats, vrezend dat we spoedig stuurloos zouden raken en zouden wegdrijven naar zee waarna niemand ons ooit meer zou zien. De tweede keer hadden we twee accu’s meegenomen: eentje voor héén, eentje voor terug. Maar in het hoogste tempo dat we konden creëren (zoals gezegd nog altijd lager dan dat van een reumatische slak), waren we de stad nog niet uit gekomen eer we moesten terugkeren. Aan het motortje lag het niet, dat was sterk zat. Maar het moest de schuit zó hard duwen dat het zichzelf meermaals lostrok uit het hout waarin het geschroefd zat. Alsof het zei: weet je wat, ik ga wel in mijn eentje verder als jullie niet meewerken. Tot nu toe heb ik weten te voorkomen dat het zonk, maar al met al hadden we eind vorig jaar geconcludeerd dat het varen ons nou niet echt een enorm ontspannen gevoel had bezorgd. Toch gaan we het weer proberen: we hebben gewoon een derde accu besteld, en om het motortje een solide verbintenis met onze boot aan te laten gaan, heb ik een geniale constructie van hout en bouten gecreëerd. Voor de kenners: inslagmoeren, that’s where it’s at. Nu nog iets bedenken waarmee we de boot in kunnen komen zonder de grote ladder in het water te hoeven steken.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/zelfs-de-sushirolkit-die-ik-in-twaalf-jaar-een-keer-heb-gebruikt-was-een-betere-aankoop-dan-onze-boot~b56bc2dd/</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dankzij zijn tracker zag Thomas dat de autosleutel zich 2 kilometer verderop bevond, en in beweging was]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik weet nooit waar de dingen zijn. De technische term is ‘kwijt’, maar dat woord voelt veel te klein voor de mate van kwijtheid. Dingen zijn er, en dan ineens niet meer. Soms binnen seconden: ik pak mijn tas, zet ’m op de stoel, pak mijn laptop van het aanrecht, terug naar de stoel – weg tas. Hé, dat is gek. Het eerste wat ik dan doe is een soort pirouette draaien, waarbij ik mijn blik als de lichtstraal van een vuurtoren over de directe omgeving laat vallen. Soms zeg ik daarbij dan hardop: ‘Tas tas tas’, om mijn ogen eraan te herinneren waar we ook weer naar zoeken. ‘Nee, geen tas. Hier tas? Hier ook geen tas. Tas tas tas.’ Als ik oud ben zullen de mensen denken dat het aan de leeftijd ligt, en zal het niemand interesseren dat ik altijd al zo was. De verklaring moet zijn dat ik de tas heb verplaatst tussen het neerzetten ervan en het pakken van de laptop, maar daar heb ik dan geen actieve herinnering aan. Nou, en dat een paar keer per dag. Elke dag. Het is een klassiek symptoom van ADHD, eentje die onschuldig lijkt, totdat het hele gezin na veel gehannes en gehaast met bagage en al buiten in de regen staat te wachten totdat papa de autosleutel heeft gevonden. Na een kwartier paniekerig grabbelen in wasmanden en onder sofakussens (hij lag op de wastafel bij de wc; waarom?) kom ik buiten, en vraagt mijn vrouw: ‘Waar staat de auto?’ Ai. Ja, in mijn buurt betekent parkeren soms rondjes rijden. Grote rondjes. Dus als er één persoon op de wereld dankbaar is voor Big Tech, ben ik het wel. Op mijn iPhone kan ik tegenwoordig zien waar ik mijn auto heb geparkeerd. Geen zoekacties meer met een boos gezin voor deze jongen. Ook op mijn fiets zit een tracker – ik raakte tot vorig jaar minstens één fiets per jaar kwijt, nu ligt het gemiddelde al twee jaar op nul. En op Marktplaats kocht ik een oude, gecrashte Apple Watch vanwege één enkele functie: hij kan mijn iPhone laten piepen, zodat ik die véél sneller vind. Die drie dingen bij elkaar leveren niet alleen een halfuur winst per dag op, maar vooral onschatbaar veel gemoedsrust. Dus ook aan die autosleutel heb ik een tracker gehangen, eentje die ook kan piepen. En inderdaad, toen ik ’m kwijt was was kon ik op de iPhone zien dat hij zich in het park bevond waar ik de hond had uitgelaten. Ik haastte me erheen, maar eenmaal daar aangekomen zag ik dat de autosleutel zich nu ineens 2 kilometer verderop bevond, en in beweging was. Gefascineerd bleef ik een halfuur lang staan kijken, totdat hij in een buitenwijk stil bleef staan. Blijkbaar was de vinder thuisgekomen, en zou hij ’m later naar de politie brengen. Daags daarna keek ik nog een keer: de sleutel had niet bewogen. De volgende dag ook niet. Op Google Maps inspecteerde ik de locatie eens met streetview. Daar zag ik dat mijn autosleutel werd gevangengehouden in een gebouw met 46 deurbellen. Ik printte 46 briefjes uit met mijn mailadres, telefoonnummer en een bedankje, fietste erheen en liet er 46 brievenbussen klapperen. Dat was drie weken geleden. De sleutel laat elke vijf minuten weten dat hij er nog ligt, dus echt kwijt ben ik ’m niet. Zal ik ’m eens laten piepen?</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/dankzij-zijn-tracker-zag-thomas-dat-de-autosleutel-zich-2-kilometer-verderop-bevond-en-in-beweging-was~b0efaa23/</guid>
      <pubDate>Thu, 8 Jun 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Klussen maakt gelukkig, vooral als je het eerst heel lang uitstelt, leerde Thomas]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Alle onderzoeken wijzen uit: klussen maakt gelukkig. Maar wel eerst heel lang uitstellen, is mijn ervaring. Zoals bij die zwevende plank in het kamertje van Zoon 2. Daar was een half jaar geleden Zoon 1 aan gaan hangen. Of een vriendje van hem, dat zullen we nooit weten; Zoon 1 neemt de zonden van zijn maten op zich, zodat ze welkom blijven. De zwevende plank, waar ik met mijn beide linkerhanden zo hard aan had gewerkt, was met pluggen en al uit de muur gekomen. Tot grote consternatie van Zoon 2, want het was de uitstalling van zijn verzameling Funko-poppen geweest. Zijn wat? Laat maar, is niet belangrijk. In ieder geval had ik natuurlijk meteen, papa zijnde, met grote stelligheid verzekerd dat ik de plank direct weer zou ophangen, zo goed als nieuw, niets van te zien. Tranen gedroogd, ramp afgewend. Maar toen puntje bij papa kwam, bleek de accu van de boor leeg. Ik legde hem even aan de stekker, en toen was het al avond, en de dag daarna kwam het er niet van, en de dag daar weer na was Zoon 2 alweer vergeten dat hij daar ooit een zwevende plank met Funko-poppen had gehad. Weken verstreken voordat ik me herinnerde dat ik ooit A had gezegd, en geen B had laten volgen. De boor was inmiddels spectaculair opgeladen, alleen bleek ik nu niet de juiste pluggen te hebben. Die gaan kopen was weer een hele nieuwe klus op zich, eentje die zijn eigen uitstel verdiende. En zo verstreken er weer weken, die waarschijnlijk maanden waren geworden als Zoon 2 niet op een dag verscheen aan de ontbijttafel met een indrukwekkende verzameling muggenbulten. Het was inmiddels lente, het zonnetje scheen, en de onbestemde daadkracht die dat met zich meebracht had ineens iets om op te focussen: er moest een muskietennet worden opgehangen. Een klusje van niks dat ik zeker binnen een minuut zou hebben gefikst, ware het niet dat me bij het inhameren van het ophangspijkertje een paar gapende gaten in de muur opvielen. Daar had toch ooit, in mijn herinnering althans, een plank met Funko-poppen gezweefd. Wat zou daar ooit mee gebeurd zijn? Gaf niks, ik zou ’m wel weer even ophangen. Hetgeen zo gepiept zou zijn geweest, als ik niet wederom ontdekte waarom ik de vorige keer geen B had gezegd, namelijk dat ik geen pluggen had. Maar nu scheen, zoals gezegd, de zon, dus sprong ik op de fiets, en een uurtje later had ik met mijn hysterisch opgeladen boor nieuwe gaten gemaakt en correcte pluggen erin geduwd. Dat ik daar nu niet de juiste schroeven voor had, daar had ik maling aan, want zoals gezegd scheen de zon, en dan neem je gewoon houtschroeven. Merken die pluggen niets van, blijkt. Nu, wanneer ik langs de kamer van Zoon 2 loop, gluur ik even naar binnen om daar een plank te zien zweven. Juist de langdurige afwezigheid ervan, maakt dat ik er geen genoeg van kan krijgen. Had ik hem meteen opgehangen, dan had niemand gemerkt dat hij weg was geweest, en had ik nooit zo kunnen genieten van de spectaculair verbeterde kinderkamer. Zoon 2 klaagt wel erg over muggen, maar daar hebben we muggenspul tegen. Dat overigens op is, dus dat moet ik echt eens gaan kopen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/klussen-maakt-gelukkig-vooral-als-je-het-eerst-heel-lang-uitstelt-leerde-thomas~b9bd601d/</guid>
      <pubDate>Thu, 1 Jun 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Thomas heeft niets dan begrip voor de totale anarchie die momenteel heerst in zijn buurt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De rit ging voorspoedig, je gaat op tijd zijn want je bent op tijd van huis vertrokken, je bent er bijna, nog maar 100 meter, en dan staat er ineens zo’n rood-wit afzethek op je weghelft met een geel bord ‘omleiding’ en een pijl rechtsaf een woonwijkje in. Als ik dan zie dat het wegdek erachter zich in onberispelijk asfalt vervolgt zonder opbreking, obstakel of wegwerkers, extra appetijtelijk gemaakt door de afwezigheid van overig verkeer, dan wil ik nog weleens anarchistische gevoelens van het extreemrechtse soort krijgen. Gaat de overheid mij een beetje vertellen dat ik op mijn eigen weg niet normaal mijn eigen route mag rijden! Zetten ze nu al de boel af, voor volgende week zeker. Ik ben gekke Henkie niet! Maar daarna rijdt de boze maar gehoorzame burger vloekend braaf de verkeerde kant op, net iets te snel zigzaggend door woonerven, veel te hard stuiterend over drempels. Daarbij wijzen, als het goed is, de gele borden de weg. Maar het is nooit goed, want ik verdwaal bijna altijd. Soms omdat ik net het belangrijke gele bord mis, maar vaak omdat ik te eigenwijs ben en denk een kortere omweg te weten. De routeplanner is dan nutteloos, want die stuurt me weer terug naar waar ik niet verder mocht. Voor de geduldige mens een uitstekende kans om opnieuw te beginnen, voor mij een onacceptabele vernedering. Niets dan begrip dus, voor de totale anarchie in mijn buurt momenteel. Het was hier normaal gesproken al best een puzzel, qua eenrichtingsverkeerlabyrint met paaltjes die ineens uit de grond komen om onbevattelijke tijden, maar nu hebben ze op één strategisch punt de straat opgebroken, met als doel schijnbaar maximale disruptie. 150 meter ervóór staat een geel bord: ‘Rijweg gestremd over 150 meter omleiding volg F’. Niemand weet hoe lang 150 meter is, of hoe ernstig de stremming precies is, dus de gok wordt gewaagd. Zou ik ook doen. Maar verderop blijkt de boel serieus afgezet met een muur. Serieus, een houten muur, dwars over de hele weg. Zodat niemand het in z’n kop krijgt het toch te proberen. Dus daar probeert iedereen te keren, en dat is moeilijk met de achteropkomende auto’s, de boze fietsers en de daze voetgangers. Na deze ultieme test moeten ze de hele 150 meter terug, wuivend naar de volgende stakker van nee, nee, doe het niet, je kunt daar echt niet verder, totdat ze bij het genegeerde gele bord komen. En nu zien ze dat er inderdaad een gele ‘F’ naar rechts wijst. Een eenrichtingsweg waar je niet in mag, zegt het rode bord met het witte streepje erin. Jawel hoor, zegt het ernaast geplaatste blauwe bord met de witte pijl. Aarzelend rijden ze dan maar in, om daar op die smalle straat inderdaad tegenliggers te ontmoeten, die aan het andere uiteinde eveneens twee tegenstrijdige borden hebben gezien. De oplossing is dat iedereen dan maar even een stoep meeneemt bij het passeren. Iets waaraan ze zullen wennen, want alle rijrichtingen in de hele buurt zijn tijdelijk omgedraaid. Letterlijk alle. Met overal een nieuw bord naast het oude. De volger van de gele ‘F’ komt voor het ene regelconflict na het andere te staan, iets wat alleen op te lossen valt door te besluiten dat hier geen wetten meer heersen. Het doet me denken aan Napels, waar ook geen verkeersregels zijn. Als je er eenmaal aan gewend bent, de anarchie, is het best lekker rijden.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/thomas-heeft-niets-dan-begrip-voor-de-totale-anarchie-die-momenteel-heerst-in-zijn-buurt~b6b7a8d9/</guid>
      <pubDate>Thu, 25 May 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hij had het verdrongen, maar Thomas spreekt Italiaans en kan met de Romeinen lezen en schrijven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik kan het niet over mijn dagen in Amalfi hebben, want blijkbaar waren alle Volkskrant-columnisten daar deze maand: tenminste Aaf BC, Sylvia W. en Tommy W. Heb ik van horen zeggen hè, want ik wist van niks. Met opzet, denk ik dan meteen. En dat ze dan stiekem een feestje hadden, en mij niet hadden uitgenodigd. Serieus, dat denk ik echt héél even. Nou was ik er maar een paar dagen, en het was er echt poepsaai, dus ik heb toch niks te melden. De echte vakantie was naar Rome geweest. Dat was op verzoek van zoon nr. 1, die ineens ideeën heeft en interesses toont. Een gevaarlijke ontwikkeling. Zelf had ik geen beste herinneringen aan Rome. Heet, vies en onaardig. Het is dan ook met enige verbazing dat ik moet constateren dat ik het de mooiste stad op aarde vind en dat ik er wil wonen. Dat begon al bij aankomst op het treinstation. Met onkarakteristieke daadkracht beende ik voor het gezin uit, naar waar ik voelde dat de taxi’s waren. Zonder te stoppen rolde ik mijn koffertje naar het juiste voertuig, commandeerde mijn gezin op de achterbank en stapte voorin. Terwijl we door de stad laveerden, kletsten de chauffeur en ik honderduit. Hij wees dingen aan, ik stelde vragen, hij maakte grappen, ik nog betere. Op de plaats van bestemming kreeg ik een schouderklop, weigerde hij fooi, en reed hij toeterend en zwaaiend weg. Ik wendde mij tot het gezin en zag daar drie verbaasde koppen. Wie was deze papa, en hoezo sprak hij ineens Italiaans? Tja. Daar vroegen ze me wat. Wisten ze niet dat ik ooit een cursus had gedaan? En dat ik een Italiaanse vriendin had gehad? Nee, dat wisten ze allemaal niet, en in hun ogen zag ik iets van achterdocht ontstaan. Ja jeetje, ik was het zelf ook allemaal vergeten. De betovering hield ons hele verblijf aan. De stad, leek het, schikte zich naar mijn wil. Geen kaartjes voor het Vaticaan meer? Blijf hier maar staan, papa regelt het wel even. En dan stonden we een uurtje later met kaartjes van een straathosselaar in de Sixtijnse Kapel. Restaurant vol? Komt goed, papa gaat wel even met de ober praten. Ja jongens, kom maar, we krijgen de mooiste tafel van het terras. Ik zou hier moeten zeggen dat ik zelf ook niet wist wat er gebeurde, maar ik wist het wél: het is de taal. Die staat hakkelen en mompelen niet toe. Alles moet luid en kordaat, en het lichaam voegt zich. En daarmee de wereld. Een soort koorts maakte zich van mij meester. Zouden we hier niet kunnen gaan wonen? Want elke hoek die we omsloegen, vonden we weer iets prachtigs. Zo vaak, dat het blijkbaar ondoenlijk was voor de gemeente om overal bordjes op te hangen. Hier, een kuil met ruïnes waar auto’s omheen razen. Geen uitleg, niks. Even googlen: ach, dit is de exacte plek waar Julius Caesar is vermoord! Cool toch? Nee? Niemand? Iedereen moe? Geeft niks, om de hoek is een osteria waar Fellini en Mastroianni altijd aten. In Amalfi kon mijn gezin bijkomen van de wervelwind. En met een negroni aan het zwembad zitten was voor mij ook geen straf. Maar eindeloos steegjes inslaan en ondertussen nutteloze weetjes tegen anderen blaten is meer mijn ding. Misschien gids worden? Zouden ze al gidsen hebben in Rome?</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/hij-had-het-verdrongen-maar-thomas-spreekt-italiaans-en-kan-met-de-romeinen-lezen-en-schrijven~b52900a6/</guid>
      <pubDate>Thu, 18 May 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vliegschaamte zal nooit echt een ding worden, zolang treinvrees de overhand heeft, denkt Thomas]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wie wil vliegen hoeft alleen online een bestemming in te vullen, om een keurig lijstje keuzes te krijgen: tijd, prijs, beenruimte, vliegtuigkleur, nootjeskwaliteit – zeg het maar.Wie de trein wil nemen, zakt er maar in. Ik wilde met het gezin treinen naar Rome – niet echt een exotische, obscure bestemming. Het leek echter alsof ik een lift zocht naar Kabul, zo moeilijk bleek het. Ik vond niet één site waar de hardwerkende Nederlander gewoon kon zeggen: maandag naar Rome, vier treinkaartjes graag. Ongetwijfeld zijn er handige planners, forums met ervaren reizigers, noem maar op, maar onder mijn niet geheel onervaren Google-vingers dook het niet op. Na enig zoeken bleek Google Maps de enige die me überhaupt een route aanbood: Parijs-Lyon-Milaan-Rome. Ongetwijfeld roept nu ergens een lezer vergeefs dat je véél beter over Oostenrijk kunt, of dat je dinsdag moet reizen omdat het véél goedkoper is, maar dat is nu precies mijn punt: dat de teleurgestelde burger niet gewoon op één plek een bestemming kan aanklikken, en drie klikken later de kaartjes in zijn inbox heeft. De Europese Commissie zal hier ongetwijfeld hard aan werken, maar voorlopig schrikken de lange reistijd en hoge prijzen (reken twee keer zo duur) de meesten af. Vliegschaamte zal nooit echt een ding worden, zolang treinvrees de overhand heeft. Terwijl het spoor zó veel prettiger reist dan de lucht, natuurlijk. We hoefden niet door de Hel van Schiphol, we hoefden niet opeengepakt te wachten op een uitgesteld opstijgen. In de trein hadden we de hele tijd normaal bereik op alle apparaten, een uitzicht dat met elk uur mooier werd en bovenal een tafeltje waar we met ons viertjes omheen konden zitten, waarop boeken lagen, laptops, speelkaarten, plus koffie en broodjes uit de restauratiewagon waar ik op een vriendelijke bediening mijn Frans en Italiaans kon warmdraaien. De overstaps bleken nog wel een uitdaging. Van Parijs is het bekend. Daar kunnen ze zich niet voorstellen dat het niet je eindbestemming is. Je moet dwars door de stad van het ene naar het andere station. Normaal zou ik dan de taxi nemen want dan krijg je toch nog een stukje stad mee, maar met de prijzen van de treintickets in mijn achterhoofd stond ik erop ditmaal toch de aanzienlijk goedkopere metro te nemen. Een heel gedoe met twee kinderen en vier rolkoffers. Een werkende ticketautomaat was nog even zoeken, en ook het juiste perron diende zich niet vanzelf aan. En hier begon zich een verontrustend patroon af te tekenen dat zich de hele reis zou herhalen: onze oudste zoon begon ons te betuttelen. Hierheen papa, nee mama daar is niets, even opschieten nou jongens anders komen we te laat. Op vrij directieve wijze stuurde hij ons de metro door, hielp hij ons met onwillige kaartautomaten, gidste hij ons naar de juiste uitgang naar Gare de Lyon, en trok hij ons door de krankzinnige mensenmassa op dat station heen, terwijl wij aldoor om ons heen aan het pruttelen waren van: maar welk perron dan? Hoe weet je dat? Weet je zeker dat je goed gaat? Stoïcijns leidde hij ons, verwarde oudjes, de hele weg naar onze zitplaatsen. Eenmaal gezeten in de (Italiaanse) trein naar Lyon keken mijn vrouw en ik elkaar geschrokken aan: dit was het moment geweest waarop wij een last waren geworden voor hém, in plaats van andersom.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/vliegschaamte-zal-nooit-echt-een-ding-worden-zolang-treinvrees-de-overhand-heeft-denkt-thomas~bc247b0a/</guid>
      <pubDate>Thu, 11 May 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De meeuwen trekken moordend en rovend door de stad – en Thomas kan er niet meer tegen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De meeuwen zijn terug. Als Vikingen van weleer trekken ze moordend en rovend door de stad. Hun krijsen, tieren en gillen heeft onze merel verjaagd. Vuilniszakken zijn opengescheurd, meerkoetjes aangevallen, kuikentjes opgegeten. Er worden trouwens ook ineens heel veel poezen vermist. Just sayin’. De meeuwen komen paren en nestelen. Dan krijgen ze ruzie. Hun gekrijs bevat een hoop ‘Hee jij, ja jij, oprotten, nee echt opzouten nou, wat zeg ik nou net, gast ik zweer, als je niet optieft...’ De he-le dag. Krijs krijs krijs. Onacceptabel natuurlijk. Ik betaal verdorie geen belasting om elke ochtend wakker te worden gegild door dat tuig. Dus toen onze vuilniszakken weer eens ruw waren opengescheurd en de hele inhoud over de straat lag verspreid, liet ik mijn innerlijke Boze Witte Man bovenkomen, en stuurde op hoge poten een mailtje naar de gemeente. Op héél hoge poten, mag ik wel zeggen. Om u een indruk te geven hoe hoog: toen ik het wilde verzenden, moest ik eerst vijf uitroeptekens verwijderen. Ik kreeg een mailtje terug dat de gemeente, helaas, niets mocht doen omdat de meeuw een beschermde diersoort is. Huh? Wat? Alle meeuwen? Ja meneer, alle. Maar hoe kun je nou honderden soorten over één kam... IK ZEI ALLE! Kijk, ik snap het wel: in het wild nestelen ze op de grond, in duinen enzo, maar daar krioelt het tegenwoordig van de fietsmannen en nordic walkers. Dan is zo’n plat stadsdak wel zo rustig. Plus die grote grijze zakken vol lekkernijen op de stoep, krijs daar maar eens nee tegen. Alleen: kunnen ze niet op een bedrijventerrein nestelen? Op de Carpetright ofzo? ’s Nachts verzon ik strategieën. Als ik nu eens met een drone hun nesten opzocht en hinderlijk ging zoemen daar? Is dat illegaal? Ik zou ook briefjes in alle brievenbussen kunnen gooien met alles wat je niet mag doen met meeuwennesten, in de hoop mensen op ideeën te brengen. Ter mijner verdediging: deze gedachten had ik alleen ’s nachts, gedurende de uren waarop men moorden overweegt. Op één van die nachten ging ik googlen op schietgerei. Ook omdat ik al mijn hele leven een geweer wil hebben. Ik hou van schieten, ben er vrij goed in, maar heb er geen enkele uitlaatklep voor. Als ik nu eens een luchtbuks kocht...? Het bleek dat ik voor een paar tientjes al een proppenschieter kon kopen, en voor een luttele tienduizend euro meer een gasaangedreven geweer waarmee je een olifant kunt omleggen – volledig legaal (het geweer dan, niet de olifant omleggen). YouTube toonde talloze filmpjes van enthousiaste liefhebbers die angstaanjagend grote gaten schoten in emmers en verkeersborden. Na een tijdje was mijn waanzin opgebrand, en kon ik weer slapen. Even dan, want toen begonnen de meeuwen weer. Die ochtend stond er een zilvermeeuw ter grootte van een klein vliegtuig op mijn autodak intimiderend en prachtig te wezen. Zijn kop leek bedekt met flanel, zo zacht en glad, met daarin gele ogen waar met een fijn penseel een rood randje omheen was getrokken, en onder op de machtige snavel een felle oranje vlek. Ik voelde in elke vezel van mijn lijf dat ik nooit, maar dan ook nooit zoiets moois iets zou kunnen aandoen. Ik drukte op de autosleutel, de auto deed z’n piepjes, het prehistorische beest nam twee petsende stappen op zijn gele flippers en nam vlucht.Oordopjes, ik moet oordopjes kopen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/de-meeuwen-trekken-moordend-en-rovend-door-de-stad-en-thomas-kan-er-niet-meer-tegen~b64c8c42/</guid>
      <pubDate>Thu, 4 May 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
