<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Thomas van Luyn]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/thomas-van-luyn</link>
    <description><![CDATA[Thomas van Luyn]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Met tuinieren heb ik hetzelfde gevoel voor timing als toen ik twee jaar geleden bitcoin kocht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>intro print: Als het jaar floratechnisch al over z’n hoogtepunt heen is, gaat Thomas maar eens naar het tuincentrum.</p>
<p>Elk jaar als we terugkomen van vakantie, zijn de plantjes bij de voordeur dood. Drie weken lang hebben ze gebakken in het Noord-Afrikaanse klimaat dat we tegenwoordig hebben, en niemand die ze water gaf.</p>
<p>Gedurende de herfst en de winter bevatten de potten niets dan zwarte drab waar bruine stokjes uit steken. Rond maart, april krijgen die stokjes gezelschap van onkruid. Niet eens mooi onkruid. Kleine, onooglijke slappe blaadjes aan stelen die te lui zijn om zich op te richten. En dan denk ik: dit kan zo niet langer.</p>
<p>Voordat ik echter daadwerkelijk naar het tuincentrum ga, is het al juni geworden. De hele stad is inmiddels ontploft met weelderig sappig groen, overal spettert de bloemenpracht je tegemoet. Goedbeschouwd is het jaar, qua flora, al over zijn hoogtepunt heen. Dus dat is het moment voor Van Luyn om ineens te gaan tuinieren. Met hetzelfde gevoel voor timing als toen hij twee jaar geleden bitcoin kocht.</p>
<p>Ik betreed het tuincentrum met het rotsvaste voornemen niet in het wilde weg alles wat er snoezig uitziet in mijn karretje te laden. Dit keer ga ik vijf of zes plantjes kopen, niet meer dan een tientje per stuk – en vooral géén impulsaankopen.</p>
<p>Dat tuincentrum wandel ik uit met een enorme berg mij volkomen onbekende exotische planten waarvan ik geen idee heb wat voor onderhoud die vergen, zes ton tuinaarde, een sinaasappelboompje, een nieuwe hondenmand, een lampjesslinger op zonne-energie, een barbecue, een zen-fonteintje voor binnenshuis, en de wetenschap dat we voorlopig niet meer uit eten kunnen, want papa heeft de hele huishoudpot voor deze maand opgemaakt.</p>
<p>Mijn naam is Britney Spears en ik moet permanent onder toezicht staan.</p>
<p>Thuisgekomen ga ik héél lang staan kijken wat ik in welke pot zal doen, en waar ik die pot dan moet zetten om een geveltuin te creëren die eruitziet als die van mensen die wél weten wat ze doen. Als ik eindelijk klaar ben om te beginnen met planten, vraag ik me af hoe het ook alweer zat met rottende wortels en dat je drainage moet hebben, want dat zag ik in een tuinierprogramma. Je bloempotten moeten gaten hebben zodat het water weg kan, en potscherven op de gaten. Potscherven? Wie heeft er in godsnaam potscherven? Kiezelstenen kan natuurlijk ook, en dan wat rul zand erop...</p>
<p>Meestal is dat het moment waarop de enormiteit van de taak die voor me ligt tot me doordringt. Dit gaat dágen duren. Dagen werk waarvoor ik niet betaald krijg, sterker nog, wat me teringveel geld heeft gekost in het tuincentrum. Ik wanhoop, loop een paar keer naar binnen en weer naar buiten, zucht een paar keer diep, pak dan een biertje uit de ijskast, trek de dure tuinhandschoenen aan die ik net gekocht heb, geef mezelf een schop onder mijn virtuele kont, en ga aan de slag. Hup aarde erin, hup plantjes erin, hup water erover: klaar.</p>
<p>Een uur later kijk ik op, en zie tot mijn verbazing dat alles heel prettig burgerlijk en groen eruitziet. Hier en daar staat een piepklein plantje in een enorme kuip, of zit een enorme struik in een minuscuul bloempotje gepropt, maar verder lijkt het net echt. Even keihard genieten, want over een maand gaan we alweer op vakantie en begint het hele circus van voren af aan.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/met-tuinieren-heb-ik-hetzelfde-gevoel-voor-timing-als-toen-ik-twee-jaar-geleden-bitcoin-kocht~b7d9e524/</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat de verschijning van de Wokkel in Nederland teweegbracht, valt nauwelijks te overschatten]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Leuk hoor, al die technologische ontwikkelingen. Maar in de knabbelbranche, daar vonden pas echt ingrijpende vernieuwingen plaats, wil Thomas maar even zeggen.</p>
<p>Misschien is het tijd voor een herwaardering van waar Nederland nu echt in uitblinkt: zoutjesinnovatie. De stille revolutie in de thuissnacksector is makkelijk over het hoofd te zien, vergeleken met andere ontwikkelingen van de afgelopen vijftig jaar. Verblind als velen waren door de komst van achtereenvolgens de videorecorder, de computer, het mobieltje en de smartphone, hadden weinig media oog voor de ingrijpende vernieuwingen die in de supermarktschappen naast de frisdranken plaatsvonden.</p>
<p>Toch hoeft men niet zo heel lang terug te gaan in de tijd, om in de knabbelbranche een kaal en winderig landschap aan te treffen. Chips en borrelnootjes deden hun intrede in de jaren zestig, en daarna was het jarenlang oorverdovend stil in de laboratoria van de knabbelproducenten, slechts onderbroken door het rechtbuigen van de duizend jaar oude pretzel om zoute stokjes te creëren; zoutjes waarvan de enige verdienste was dat ze zout en stokvormig waren.</p>
<p>Toen gebeurde er iets. Een vonk, een trilling, een schok – misschien dat het morfogenetische veld van Steve Jobs op zonnewinden vanuit Cupertino naar Europa werd geblazen. In ieder geval: ineens was er de Wokkel. Wat de verschijning van dit dna-vormige zoutje in Nederland teweegbracht, valt nauwelijks te overschatten. Natuurlijk was het maar een frummel geperst aardappelmeel, maar het kale feit dat er nu een zoutje was in een</p>
<p>vormpje</p>
<p>, voelde monumentaal. Wij, de jeugd, wisten dat niets ooit meer hetzelfde zou zijn.</p>
<p>Een tsunami aan creativiteit maakte zich meester van de voedselproducenten. Nieuwe ontdekkingen op het gebied van vorm en smaak buitelden over elkaar heen, met een snelheid waardoor ik de volgorde van verschijnen niet meer weet, maar ineens waren ze allemaal daar: Hamka’s – het zoutje dat de smaakcombinatie ervan (ham alsmede kaas) slim tot een taalkundige contaminatie in de naam verwerkte, een geniale vondst van de marketingafdeling; Ringlings, een zoutje in een rondje dat je om je vinger kon schuiven, met alle opwinding van dien, maar bovenal het eerste zoutje met een uiensmaak (en groene spikkels van onbekende oorsprong); Bugles: het zoutje waar je iets</p>
<p>in</p>
<p>kon doen: hè wat? Erin? Ja man! Roomkaas, smeerworst, Nutella – wat je maar wil. Het hek was van de dam: Chipito’s, Heartbreakers, Mama Mia’s, Pomtips, Cheeto’s. Het. Ging. Maar. Door.</p>
<p>Toen het vorminnovatietempo stagneerde, werden van alle uitgebrachte snacks gewoon paprikaversies uitgebracht. We dachten dat we wel klaar waren, dat er nu niet meer uitgevonden kon worden, dat we aan het eind van de menselijke ontwikkeling stonden. En misschien was het inderdaad daarbij gebleven, als de Oude Chipsmeesters, die met lede ogen al deze nieuwlichterij hadden moeten aanzien, niet op het geniale idee kwamen met chips te doen wat de wokkel tot een succes had gemaakt: een groter bakbaar oppervlak creëren, met het knapperverhogend effect van dien. Het resultaat waren de fenomenale Super Chips, mijns inziens nog steeds het alfa en omega van schransbaarheid.</p>
<p>Daarna stokte de ontwikkeling enige tijd, maar momenteel bevinden wij ons in een tweede golf, een renaissance zo u wilt, in diezelfde ouderwetse chipssector. Steeds grilleriger chips met steeds wispelturiger vormen worden voorzien van hete pepers, truffel, blauwe kaas, honing, chorizo – geen smaak die niet op een chipje geplakt kan worden.</p>
<p>We kunnen alleen maar jaloers zijn op de generaties na ons en de heerlijkheden die hun te wachten staan.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/wat-de-verschijning-van-de-wokkel-in-nederland-teweegbracht-valt-nauwelijks-te-overschatten~b582ec6f/</guid>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Voor de argeloze luisteraar leek ik wellicht op een doorgesnoven psychiatrische patiënt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Thomas had iets te slijten, dus hij gaf een interview. Helaas kwam hij bijzonder slecht beslagen ten ijs.</p>
<p>De gouden regel van een interview geven, is dat je nooit een interview moet geven. Dan stellen ze namelijk allemaal persoonlijke vragen, en voordat je het weet heb je erop geantwoord. Dat is niet meer dan beleefd, alleen is de instinker dat je denkt dat de interviewer een mens is, en dat is niet zo. Hij/zij is honderdduizend mensen, of wat de kijk-, luister- of leescijfers van het betreffende medium ook mogen wezen. Zoiets moet je dus alleen doen wanneer je iets te slijten hebt. Dat heb ik, en daarom zat ik bij dat radioprogramma, namelijk om mijn nieuwe boekje onder de aandacht te brengen, opdat het verkoopt als een malle. Ja Jezus, de uitgeverij heeft toch niet voor niks de taalfouten uit al die columns gehaald en er een nietje doorheen geramd.</p>
<p>De truc is om goed beslagen ten ijs komen, met een ingestudeerd verhaaltje, zodat je niet allemaal dingen gaat zeggen waarvan je naderhand denkt: wat de fuck heb ik net allemaal uitgekraamd? Helaas was ik bijzonder slecht beslagen, want ik had het die dag nogal druk gehad. Ik had eigenlijk meer moeten zwijgen en lang moeten nadenken, maar dat zijn twee dingen waar ik slecht in ben. Stiltes vul ik al snel op met gewauwel. Zwijgen tegen een interviewer heb ik één keer gedaan. Hij vroeg iets persoonlijks waarop ik liever geen antwoord wilde geven, en toen zei hij: ‘Nou, dan zeg je maar even niks.’ Daarop liet hij mij een volle minuut lang zweten voor een open microfoon, op live radio, de lul. Ik noem geen namen, maar hij begint met een F en rijmt op Tank van der Winde.</p>
<p>Hoe dan ook, ik had dus niks dan de waarheid op zak toen ik in de studio ging zitten, en dan was ik ook nog eens kapotmoe en dan is mijn filter meer een kapot filterzakje waar alle prut ongehinderd uit loopt. En dan is een interviewer ook nog eens oprecht geïnteresseerd in alles wat er uit je mond komt. Zo iemand kijkt je met grote ogen aan en vindt je super, superboeiend. Dan wordt je ego gestreeld, geolied en gemasseerd met happy ending. Probeer dan maar eens afstandelijk en zakelijk te blijven.</p>
<p>Voor de duidelijkheid: deze interviewster was hartstikke goed en lief, en probeerde me op geen enkele manier in het nauw te brengen. Het was mijn eigen schuld dat we vanuit mijn columns gingen extrapoleren naar mijn jeugd, angsten, ADHD, onzekerheden en andere zaken die ik liever even zou willen dirigeren, herformuleren, elegant aankleden, laten rijpen en dan nog eens naar kijken, vooraleer ik het zou laten uitzenden. Maar voor een interviewer zijn dat soort zaken juist veel interessanter dan mijn voorkeuren omtrent koppeltekens en hoofdlettergebruik (resp. zo min mogelijk en zo vaak mogelijk), en eenmaal op de praatstoel vind ik het lastig om er weer af te klimmen, zodat het voor de argeloze luisteraar wellicht leek alsof hij had afgestemd op een doorgesnoven psychiatrische patiënt op zijn eerste therapiesessie.</p>
<p>Nou ja, dat dacht ik dan toch toen ik de studio uit liep, en dat zal ongetwijfeld reuze mee zijn gevallen. Wachtend op de trein keek ik op Twitter. Mensen vonden het een mooi interview. Het woord ‘openhartig’ viel me iets te vaak.</p>
<p>‘Van Thomas van Luyn verscheen onlangs ‘Doe maar lekker’, een bundeling van zijn beste columns.</p>
<p>In een eerdere versie is door een eindredactionele ingreep de naam van de interviewer die ‘begint met een F’ verkeerd gespeld.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/voor-de-argeloze-luisteraar-leek-ik-wellicht-op-een-doorgesnoven-psychiatrische-patient~b625957d/</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Te gast op een Limburgs terrras? Denk om de dresscode, weet Thomas nu]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het blijft een vreemd landje, Limburg. De sfeer is beslist anders dan de vier landen waar het aan grenst (ik reken Nederland even mee), behalve dan het noordoosten dat schaamteloos Brabant imiteert. Dat weet ik, want van zoon nr. 2 moest ik langs Oirlo rijden omdat zijn favoriete youtuber er woont. We reden stapvoets langs diens huis; er was niemand te zien, maar zoon nr. 2 was intens gelukkig. Mocht ook wel, want het was een uur omrijden – laat niemand zeggen dat een kinderhand gauw gevuld is.</p>
<p>De toch al lange rit naar Limburg duurde daardoor nog langer, zodat ook onze zweterigheid was toegenomen, en er nog meer tankstationvoer aan onze kleren kleefde. Als we in één ruk naar Spanje waren gereden, hadden we ons niet plakkeriger kunnen voelen. We waren dringend toe aan een Limburgse lunch met een plas Gulpens bier. Daartoe stopten we bij een prachtig terras boven op een heuvel, met zicht op de bekende Limburgse decorstukken – heuvels, kasteeltjes, kloosters. Uitgelaten beklommen we de natuurstenen trap door het weelderige gazon, en vervoegden ons bij de deurbitch van dienst. ‘Met hoeveel?’, vroeg hij. ‘Vier’, antwoordde ik.</p>
<p>‘En... een hond’, verbeterde hij mij. O ja, Cosmo, die was ik vergeten. Hijgend van de lange tocht stond hij met hangende oren en slappe staart achter mij. ‘Water!’, hijgde hij.</p>
<p>De deurbitch bladerde door zijn Grote Geheime Bladerboek, overzag vluchtig het terras en zei: ‘Helaas, we zijn compleet.’</p>
<p>‘Vol?’, vroeg ik, verrast door hoe lomp en boers dit woord ineens klonk.</p>
<p>Hij keek in de verte en zei: ‘We zijn compleet.’</p>
<p>Op dat moment stapte een meneer met een choker naar voren en zei: ‘Tafel voor vijf graag.’ Zonder een blik waar dan ook op, zei de deurbitch: ‘Dat moet wel lukken’, en liep het terras op, met de meneer en zijn gezinnetje achter hem aan.</p>
<p>De ruziezoeker in mij roerde zich. ‘Hee!’ begon hij, maar zoon nr. 1 had geen zin in weer gegeneerd te worden door zijn drieste vader, en trok aan mijn mouw. Hij had gelijk. We daalden de trap af. Ik liep achteraan, en observeerde hoe wij eruitzagen: zoon nr. 1 zat onder de hondenharen omdat hij en Cosmo de hele weg tegen elkaar aan hadden gelegen, zoon nr. 2 had enorme kniegaten in zijn spijkerbroek en liep op blote voeten, mijn vrouw droeg een joggingbroek en mijn veel te grote hoodie, zelf liep ik op badslippers en had tankstationkoffievlekken op mijn T-shirt. Cosmo ten slotte, was gewoon een zwerfhond en zag er ook zo uit.</p>
<p>Limburg is een land waar nette mensen zich kleden om zich te onderscheiden van niet-nette mensen. Hollanders graaien een kledingstuk uit de wasmand, ruiken eraan en als het meevalt trekken ze het aan.</p>
<p>We reden verder en vonden een wegrestaurant met een terras vol scherpe grindkeitjes waar geen sprietje groen op te zien was. Hier waren duidelijk ook niet-nette mensen welkom. Een ontzettend vriendelijke eigenaar flapte een parasol voor ons open, pakte zijn blocnootje en zei: ‘Wat kan ik voor jullie inschenken? Bakje water voor de hond? Wat een schatje!’, althans dat vermoedde ik, want ik verstond geen woord van wat hij zei.</p>
<p>‘Bier’, zei ik. ‘Witte wijn’, zei mijn vrouw. ‘Cola’, zeiden de kinderen. ‘Een bakje water graag’, zei Cosmo.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/te-gast-op-een-limburgs-terrras-denk-om-de-dresscode-weet-thomas-nu~bc25ae2c/</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Met de riemen die ik had, heb ik nog verdomd ver geroeid op culinair gebied]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Kijk, ik kán wel koken, alleen niet zo goed. Ik zou kunnen aanvoeren dat ik er geen aanleg voor heb, maar dat zou een slappe smoes zijn. Het is net als met wiskunde: als je genoeg je best zou doen, dan zou je het kunnen.</p>
<p>Mijn culinaire ontwikkeling is gestopt in mijn studententijd. Ik had een paar fenomenale schotels, al zeg ik het zelf. Mijn ‘Gebakken Tonijn Uit Blik Op Een Enorm Bord Pasta’ was een absolute klassieker. De truc zat ’m in eerst de uitjes fruiten in de olie van datzelfde tonijnblik, verklaarde ik met trots aan mijn verrukte gasten, en dan pas de tonijn erbij doen. Om het af te maken pairde ik het gerecht met Pilsener Bier, hetgeen de zoetheid van de uitjes accentueerde, vond ik zelf.</p>
<p>Een andere classic was mijn ‘In Stukjes Gehakte Slavink In Crème Fraîche Op Een Enorm Bord Andere Pasta’. Bereidingswijze: men hakke een slavink in stukjes, men bakke die bruin, en men voege een bekertje crème fraîche toe. Men kwakke het over een berg pasta naar keuze en servere het met een drank naar keuze, namelijk bier.</p>
<p>As ik echt indruk wilde maken, maakte ik ‘Gado Gado van Ongeroerbakte Roerbakgroenten Met Een Saus Van Verwarmde Pindakaas’. Let wel, dit was de tijd vóór Jamie Oliver of</p>
<p>Masterchef</p>
<p>, laat staan tutorials op YouTube, en kookboeken had ik ook al niet. Het was dus meer een spirituele zoektocht naar mijn innerlijke kok, die ik nooit gevonden heb. Ik was als een analfabeet die een ruimtevaartprogramma probeerde op te starten. Met de riemen die ik had, heb ik nog verdomd ver geroeid.</p>
<p>Maar toen kwamen de vrouwen in mijn leven, en die vonden stomtoevallig allemaal hetzelfde, namelijk dat het misschien beter was als zij kookten. Kan ook te maken hebben met mijn logistiek: ik was in staat om met slechts twee ingrediënten de complete keuken eruit te laten zien alsof er een vrachtwagen van de Sligro was ontploft. Ik weet ook niet hoe dat kon – het zal talent zijn geweest.</p>
<p>Nu ben ik getrouwd met iemand die niet alleen van koken houdt, maar ook nog vegetariër is. Dat laatste maakt het voor mij nagenoeg onmogelijk om haar iets lekkers voor te zetten, vleesgecentreerd als ik ben opgevoed. Ik heb het geprobeerd. Op de eerste verjaardag die ik met haar vierde, heb ik voor haar het geheime wapen bereid dat ik achter de hand had gehouden: mijn beroemde ‘In Aluminiumfolie Gewikkelde Stukjes Onduidelijke Witte Vis Met Een Likje Monchou (Of Philadelphia) Erop En Een Stukje Sinaasappel Uit De Oven’.</p>
<p>Mijn meesterwerk.</p>
<p>Toen ze na één hap zei dat ze eigenlijk ook niet zo’n viseter was, heb ik het opgegeven: sommige mensen zijn nooit tevreden.</p>
<p>Dus hebben wij nu, geheel en al buiten mijn schuld, een ouderwetse rolverdeling: vrouw kookt, ik was af (nou ja, ruim in). Daar ben ik overigens wel heel, heel goed in. Als ik het blokje in de vaatwasser gooi, doe ik dat in de wetenschap dat er met geen enkele andere indeling ook nog maar een theelepeltje bij had gekund. Ik geloof niet dat zij dat op waarde schat, getuige hoe achteloos ze soms de vaatwasser aanzet terwijl hij nog niet vol is. We kunnen niet allemaal alles.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/met-de-riemen-die-ik-had-heb-ik-nog-verdomd-ver-geroeid-op-culinair-gebied~bb32ca7b/</guid>
      <pubDate>Thu, 2 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik wil niet die malloot zijn die met gesloten ogen zichzelf in een trance spartelt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Komende zaterdag ga ik uit dansen. In da club, zogezegd. Mijn vrienden hebben dat besloten toen ik er niet bij was, en ik bespeur bij mezelf een flinke klodder tegenzin. Niet omdat ik bang ben dat ik slecht dans: in mijn hoofd ben ik onwijs goed. Nee maar echt onwijs. In mijn hoofd dan hè? Of het daarbuiten ook zo is weet ik niet.</p>
<p>Afgezien van koddige dingetjes op tv met humoristisch oogmerk, heb ik mezelf niet meer zien dansen sinds mijn 12de, en dat was voor de spiegel. Toen kreeg ik schoolfeestjes, dus ineens moest ik íéts. Dankzij mijn pianolessen was ik bekend met het begrip ‘maat houden’, en ik begon mijn autodidactische les dan ook met het aanzetten van de metronoom en hardop meetellen: ‘1! 2! 3! 4!’ Daar voegde ik een ritmisch gecoördineerde spreid-sluitbeweging aan toe, en voilà: ik danste op de maat. Op die solide basis heb ik later al mijn</p>
<p>moves</p>
<p>gebouwd. Met groot succes, mag ik wel zeggen. Nou ja, in mijn hoofd dus. En zolang ik dénk dat ik goed dans, ga ik het niet kapotchecken, want zoals ik hier al eens heb verteld, durf ik niet meer in het zwembad te duiken sinds ik heb teruggezien hoe spectaculair slecht ik dat al die tijd heb gedaan.</p>
<p>Mijn terughoudendheid met het aanstaande clubbezoek komt dus niet voort uit onzekerheid. Het is eerder een kwestie van motivatie. De lol was voorheen altijd van: kijk mij eens, in de hoop dat er ergens een meisje zou denken: ja, kijk hem eens. Dat motiveert. Bovendien stelde dansen mij in staat op onverdachte en niet-creepy wijze bij iemand in de buurt te komen. Niks aan de hand, ik dans toevallig deze kant op, o nou ja zeg, staat zij hier ook, geinig. Als ze me dan de rug toekeerde, kon ik de schijn ophouden dat zij niet de reden van mijn nabijheid was geweest – iets wat bij het aanspreken van iemand (God verhoede) niet kon. Die mogelijkheid om je voor iemand uit te sloven en tegelijk een weg naar eervolle aftocht open te houden, is de hele reden dat de discotheek vijftig jaar geleden is uitgevonden. En daar hebben generaties schuchtere jongens enorme baat bij gehad.</p>
<p>Maar nu ik die aandacht niet meer behoef, voel ik niet meer de noodzaak om mijn</p>
<p>stuff across</p>
<p>de dansvloer te</p>
<p>strutten</p>
<p>. En straks heb ineens sjans zeg, dat risico is gezien mijn fenomenale moves niet ondenkbaar. Moet ik een beetje met mijn trouwring gaan wapperen om weg te komen. Hoogst ongemakkelijk allemaal.</p>
<p>Ik zou natuurlijk ook helemaal voor mezelf kunnen dansen, mijn eigen privéfeestje, maar daar pas ik voor. Ik wil niet die malloot zijn die met gesloten ogen zichzelf in een trance spartelt. Niks dan bewondering voor zijn autonomie, maar je denkt wel: doe dat lekker in je eigen keuken met een koptelefoon op.</p>
<p>Ik moet mijn motivatie dus zien te halen uit die vrienden, maar ja, die hoef ik niet te verleiden, die zijn al binnen. Bovendien waarderen zij mij om andere kwaliteiten, zoals mijn hulpvaardigheid wanneer iemand niet op de naam van een acteur kan komen, of mijn ‘dat zei mijn vrouw ook vannacht’ op exact het juiste moment. Daar heb je bij meisjes dan weer helemaal niets aan.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/ik-wil-niet-die-malloot-zijn-die-met-gesloten-ogen-zichzelf-in-een-trance-spartelt~bf2a0eb4/</guid>
      <pubDate>Thu, 26 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als we nu niet gingen varen, hadden we het bootje voor niks gekocht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het weer was zo belachelijk mooi, dat we wel met het bootje móésten gaan varen. Het aanleggen was vorige keer een nachtmerrie gebleken, qua dekzeil erop krijgen en op de kade zien te komen, dus de drempel was aanzienlijk. Maar als we nu niet gingen, hadden we het ding voor niks gekocht. Dus kocht ik zakken chips en cola, en deelde het gezin mee dat we met z’n allen gingen varen. Inclusief de hond, voor wie het de eerste keer zou zijn, hetgeen nog een extra drempeltje boven op de bestaande drempel plaatste. Maar wie dan leeft, wie dan zorgt; eerst moest er iemand (i.e. ik) het dekzeil zien te verwijderen, anders kon er überhaupt niemand in. De kade was te hoog om in te stappen, laat staan om de lusjes van het zeil los te maken, dus het vroeg enig denkwerk. Uiteindelijk was de grote ladder uit huis halen en in de gracht steken het enige wat op een oplossing leek.</p>
<p>Het water bleek niet diep, en de ladder stond verrassend stabiel. Ik daalde de sporten af, en toen ik een centimeter boven het ijskoude water hing, kon ik het dekzeil losmaken en aan boord gaan. De motor en de accu werden naar beneden gelaten, waarop iedereen de ladder af kon, behalve de hond. De oplossing was simpel: één iemand zou met de hond naar een laag steigertje lopen, en dan zouden wij daarnaartoe varen.</p>
<p>Zo gezegd zo gedaan (zo gediggy-daan, zou Extince zeggen). Zoon en hond stonden te wachten op de steiger, en ik voerde een manoeuvre uit die op aanleggen leek. Zoon stapte aan boord met de hondenriem in de hand. De hond keek panisch, want zijn grootste angst is achtergelaten worden. Dus besloot de lieve, lieve sukkel zonder enige aansporing in onze algemene richting te springen, waarbij hij de boot faliekant miste. Op dat moment beseften allen – de hond niet in het minst – dat hij nog nooit had gezwommen. Twee zegeningen: ten eerste had zoon wijselijk de riem vastgehouden, ten tweede was die bevestigd aan de hond middels een tuigje. Als dat een halsband was geweest, hadden we hem zeker verwurgd bij het in de boot hijsen. Maar drie seconden na zijn onderdompeling stond hij veilig in de boot, en voer ik weg met op de voorplecht het zieligste wat ik ooit had gezien: kletsnat, met de staart tussen de benen probeerde de hond bibberend chocola te maken van wat er in godsnaam zojuist was gebeurd.</p>
<p>Gelukkig heeft hij het geheugen van een bromvlieg, dus toen hij tien minuten later opgedroogd was, stond hij als dat beeldje op de motorkap van een Rolls-Royce voorop, met flapperende oren en neus in de wind.</p>
<p>Die wind, die bleek toch wel een dingetje. Het elektromotortje had de grootste moeite om ertegenin te varen, zodat we af en toe bijkans stilstonden. En blies hij van de zijkant, dan dreven we langzaam maar zeker naar de kade. Eenmaal op het open water was het onmogelijk om te zien of we voortgang maakten. Mijn vrouw zei: ‘Je hebt toch wel de volle accu gepakt hè, en niet die van het vorige tochtje?’ Ah. Dat verklaarde veel. Ook dat de motor er nu mee uitscheed.</p>
<p>De hond bleef vrolijk kwispelend de wind opsnuiven. Ergens, ver achter ons, stond een ladder in de gracht.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/als-we-nu-niet-gingen-varen-hadden-we-het-bootje-voor-niks-gekocht~bf5a36e7/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De pandemie is weg, Zoom is gebleven. Hoe moet Thomas zich nu een normale meneer voelen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Voor thuiswerkende zzp’ers zoals Thomas is de Zoomsamenleving een hard gelag.</p>
<p>Zoom is hier to blijf, zoveel is duidelijk. Geen enkel ander effect van de pandemie is zo ontzettend een blijvertje. Daarvoor kende ik bellen via een scherm eigenlijk alleen van Amerikaanse series: een vergadertafel vol mannen in pak (plus één vrouw in mantelpakje) die via een reuzenscherm werden toegeblaft door de ceo:</p>
<p>‘I don’t want any excuses, you hear? Now everybody get out – not you Frank!’</p>
<p>(Frank ziet met angstige ogen hoe zijn collega’s opgelucht vertrekken, en blijft angstig achter met het grote scherm). Zoiets. Maar in een land waar je voor koffie met de baas een vliegtuig moet nemen, is het heel logisch.</p>
<p>Ook toen videobellen op de iPhone kwam, werd het alleen serieus gebruikt in Apple-filmpjes: zoete reclames van geliefden die elkaar kusjes toebliezen en oma die live de eerste stapjes van de baby kon zien. Echte mensen namen nog steeds de trein naar het hoofdkantoor voor het bilateraaltje. Als je pech had en bij de Belastingdienst werkte was dat in Groningen, maar zelfs dan was je op tijd thuis voor de gekookte aardappelen.</p>
<p>Toen kwam de lockdown, en ineens hadden we allemaal – maar dan ook allemaal – Zoom. We ontdekten nepachtergrondjes, we</p>
<p>touchten</p>
<p>onze</p>
<p>appearance up</p>
<p>, we experimenteerden met stiekem in onze blote konten zoomen. Ook online doorzakken bleek te kunnen. Met onze eigen biervoorraad in onze respectievelijke kantoortjes was het reuze gezellig. Misschien wel leuker dan fysiek uitgaan. Zonder al dat rumoerige volk om ons heen werd het bijna een soort private dining. Aangezien Zoom een privacy-nachtmerrie bleek, bestaat de kans dat iemand mij ooit komt chanteren met mijn dronken Johan Derksen-praat, maar dat zien we dan wel weer.</p>
<p>De pandemie is weg, Zoom is gebleven. Visueel is het is een wapenwedloop geworden: je moet er steeds beter uitzien om mee te kunnen. Wie zijn camera nog steeds niet op ooghoogte heeft (met alle wallen en onderkinnen van dien) komt amateuristisch over. Ook leuke achtergrondjes zijn not done geworden; de lolbroek die zogenaamd op een palmenstrand zit, kan promotie vergeten. Sneue thuiskantoortjes zijn serieuzer, maar wie chic wil doen, zoals mijn belastingmeneer, heeft gewoon een mooi groot schilderij achter zich hangen.</p>
<p>Ook qua licht en geluid kun je niet in 2020 blijven steken. Bijna alle vrouwen die ik ken hebben ringlights – een soort ronde tl-buizen – op hun laptops, zodat ze mooi egaal licht in hun toet krijgen, hetgeen rimpels egaliseert en oogbollen doet glimmen. En wee degene die nog vertrouwt op zijn laptopmicrofoontje; niemand luistert naar de enige die in de Zoom-meting galmt alsof hij in de badkamer zit. Sterker nog, die wordt</p>
<p>gemjoet</p>
<p>. Merkt hij toch niks van, de ouwe boomer.</p>
<p>Maar voor degenen zoals ik is de Zoomsamenleving een hard gelag. Als thuiswerkende zzp’er sprong ik op elk uitje dat ik kon krijgen. Zodra iemand iets met mij wilde overleggen, trok ik een net pak aan, reed ik in mijn representatieve auto naar diens kantoor, en liep met mijn lege koffertje door de glazen deur naar binnen – net echt allemaal. Ik kletste mee bij het koffiezetapparaat, ik rookte mee bij de entree. Voor even voelde ik me dan een normale meneer, een lid van de samenleving.</p>
<p>Ik werkte namelijk al in mijn blote kont, en ik kan u verzekeren: de meerwaarde daarvan is verrassend klein.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/de-pandemie-is-weg-zoom-is-gebleven-hoe-moet-thomas-zich-nu-een-normale-meneer-voelen~bf30048c/</guid>
      <pubDate>Thu, 12 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eenzame man die Twitter ververst, dat is géén goede look]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De man naast me in het vliegtuig had toch echt hetzelfde formulier moeten invullen als ik. Met vragen als: Moet u hoesten? Heeft u écht geen hoestje? Ook niet een klein beetje? Zeker weten? Ook geen kriebel in de keel? Belooft u het ons te vertellen als u ineens wél moet hoesten?</p>
<p>En nu zat hij te hoesten alsof hij auditie deed voor de rol van ‘chronisch hoestende man’. Misschien had het hem overvallen in het vliegtuig. Misschien was hij allergisch voor mijn deodorant. Maar waarschijnlijker was dat hij het stukje ‘Aldus naar waarheid ingevuld…’ niet helemaal serieus had genomen.</p>
<p>Met een mondkapje op moest de hoest nog steeds ergens heen, en dat was de zijkant, waar ik zat. Met elke hoest voelde ik een windstoot mijn wang strelen. Als ik mijn ogen sloot, leek het alsof hij elke keer even zijn hoofd draaide om expres naar mij toe te hoesten.</p>
<p>Na drie uur werd ik vrijgelaten in Málaga Airport, en nam ik de taxi naar Pedregalejo, een dorpje buiten Málaga. Nou ja, het was gewoon Málaga: dat stond ook op de prullenbakken. Waar de ene kustplaats begint en de andere eindigt, is in Spanje niet te zeggen. Van Gibraltar tot aan Frankrijk is het één lange boulevard met restaurants. En Pedregalejo was niet veel meer dan dat: geen pleintjes, geen kerken, geen kasteeltjes: alleen een rij restaurants met een nieuwbouwwijk erachter.</p>
<p>Geen reet te doen dus, maar daarom was ik er ook. Ik moest werken. Mijn appartementje was donker en lag aan een drukke straat. Aan de overkant was een supermarkt, en zo’n winkel die ze in alle warme landen hebben, waar je batterijen, chips, mierenverdelger, strandballen, gloeilampen en slippers kunt kopen.</p>
<p>Voor vermaak deden Pedregalezen waar Spanjaarden zo goed in zijn: eten en drinken. Lunch begon om twee uur ’s middags en ging door tot een uur of zes. Dan aten ze ijs en taart, en zo tegen tienen begon het avondeten. En niemand was dik. Hoe? Spanjaarden tarten de natuurwetten, met name die van behoud van energie. Al die calorieën moeten toch ergens heen. Ik denk dat ze na het avondeten de hele nacht door loeihard werken. Dat deden in ieder geval de wegwerkers onder mijn raam. Die zetten om middernacht een dieselgenerator aan, en begonnen dan te graven, te hakken en te schelden. Zes uur ’s ochtends stopten ze – waarschijnlijk omdat de lunch straks alweer begon.</p>
<p>Ik dacht dat ik het heerlijk zou vinden om even alleen te zijn in Spanje. Tussen het werken door beetje de wereldreiziger uithangen die op een terrasje melancholiek over de zee staart, ’s avonds in een restaurantje in een hoekje zitten met een gebakken inktvisje en een glas rode wijn. In die fantasie had ik echter alle andere mensen weggelaten. In je eentje tussen grote groepen kwekkende dronken mensen zitten, laat weinig ruimte voor melancholie. En bij het avondeten stond mijn eenpersoonstafeltje nooit in een hoekje, maar steevast midden in de eetzaal, zodat ik wel héél opzichtig alleen was. Eenzame man die Twitter ververst, dat is géén goede look.</p>
<p>Twee wapenfeiten: ten eerste heb ik er veel werk gedaan gekregen. Ten tweede had ik voor de terugvlucht wél een plekje voor mijn handbagage gereserveerd en een stoel voorin gekocht, zodat ik op Schiphol als tweede uit het vliegtuig kwam. Als tweede! Toch nog een beetje wereldreiziger.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/eenzame-man-die-twitter-ververst-dat-is-geen-goede-look~be47f60c/</guid>
      <pubDate>Thu, 5 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eindelijk had ik mijn handen vrij om de drie mythische Schipholwonderen te bezichtigen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er moest een boek geschreven worden, dus ik wilde een rustig schrijfhuisje huren voor een paar daagjes. Ik googlede elk hutje op iedere heide, ieder boerderijtje op elke akker, en alle stacaravans op iedere camping. Allemaal bevonden ze zich op het snijvlak van de verzamelingen ‘deprimerend’ en ‘knetterduur’. Een week later zat ik op het vliegtuig naar Málaga. Ja, hoor eens.</p>
<p>Ik was extra vroeg naar Schiphol gegaan, want ik wil altijd iedere centimeter van elke vliegveldwinkel verkennen, vraag me niet waarom. Bovendien had ik, bij afwezigheid ener gezin, ditmaal mijn handen vrij om de douches, de meditatieruimte en de ruilboekenkast te bezichtigen. Drie mythische Schipholwonderen waarover ik verhalen had gehoord, maar waarvan het bestaan nooit door een betrouwbare bron was geverifieerd.</p>
<p>Dus om kwart over 7 ’s ochtends stond ik in Vertrekhal 1. Voor het eerst in mijn leven was ik enorm op tijd, én helemaal alleen: twee uren om te drentelen en te neuzen zoveel ik maar wilde. De winkels bewezen met hun prijzen nog steeds dat de reiziger er opgesloten zat, dus daar was ik snel klaar. Eerst de meditatieruimte dan maar. Zou het een kapelletje zijn? Een kantoortje? Wellness of soberheid? Ik downloadde de plattegrond en ging zoeken. De legenda toonde één piepklein symbooltje voor het ‘Meditation Centre’, maar waar dat zich bevond tussen alle koffiesymbooltjes, douanesymbooltjes en wc-symbooltjes, was een mysterie. Hoe moet de gelovige die hoognodig moet bidden (en het al de hele vlucht heeft opgehouden), die dan vinden? Ik belde de informatielijn, waar een mevrouw me uitlegde dat de betreffende ruimte zich in Vertrekhal 2 bevond. Daarvoor zou ik opnieuw de douane door moeten, en weer terug; ik wist niet of ik dat wel mocht, en bovendien waren de rijen te lang om zeker te weten dat ik mijn vlucht zou halen. Knarsetandend besloot ik verstandig te wezen.</p>
<p>Niet getreurd. Een teleurstelling kun je immers uitstekend verwerken met een heuse vliegvelddouche, besloot ik. Ditmaal googlede ik op mijn iPhone ‘douche Schiphol’. Mijn hart maakte een sprongetje toen ik zag dat die daadwerkelijk bestond, en een zakje toen ik zag dat die ook al in Vertrekhal 2 was. Nu zag ik ineens dat Hermès en Bvlgari daar hun eigen winkels hadden. In mijn vertrekhal hadden de winkels namen als ‘Liquor & Tobacco’ en ‘Multi Brand Shop’. Het werd me duidelijk. Vertrekhal 2 was blijkbaar de Vertrekhal to be. Vertrekhal 1 was eigenlijk de Poor Man’s Vertrekhal 2.</p>
<p>Het ergste vrezend googlede ik ‘Ruilboeken Schiphol’. En ja hoor: alleen voor de bofkonten in Vertrekhal 2.</p>
<p>Ze zouden je moeten waarschuwen wanneer je een vlucht boekt: ‘Let op: u vertrekt vanaf een scharrige vertrekhal. Uw gate wordt waarschijnlijk D932, dat betekent een pokke-end lopen door lange, ongezellige gangen waar de loopbanden het niet doen. We adviseren u bij een duurdere maatschappij te boeken.’</p>
<p>Het enige wat ik goed had geregeld, was het vliegen zelf: alleen handbagage, en een duurdere stoel voorin. Zodat ik bij aankomst vlot naar de taxi’s kon benen. Toen ik echter mijn boardingpass liet zien, bleek dat mijn handbagage alsnog het ruim in moest. Sorry, kastjes vol, had je ook moeten reserveren, sukkel. Reizigers die dat wél hadden gedaan, liepen zelfgenoegzaam met hun rolkoffertjes de slurf in, een brede grijns onderdrukkend. Ik mocht straks bij een Spaanse bagageband rondhangen.</p>
<p>Niets, maar dan ook niets van al mijn mooie plannen was uitgekomen.</p>]]></description>
      <guid>https://volkskrant.nl/columns-opinie/eindelijk-had-ik-mijn-handen-vrij-om-de-drie-mythische-schipholwonderen-te-bezichtigen~b9779441/</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Apr 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
