<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Thomas van Luyn]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/thomas-van-luyn</link>
    <description><![CDATA[Thomas van Luyn]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Een gezelschap van louter mannen vindt het heel grappig om heel hard penis te roepen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onze buren waren ook mannen, maar Engels. Ik hoorde eentje in zijn telefoon zeggen: ‘No darling, it’s a lads’ holiday!’, alsof hij het voor de zoveelste keer moest uitleggen. Schat, ik waardeer dat je een leuk authentiek rommelmarktje voor ons hebt opgegoogled, maar we willen nergens heen. It’s a lads’ holiday! Ik kon ze niet zien door de struiken, maar gebaseerd op die ene flard denk ik dat ze net als wij alleen maar aan het zwembad lagen te niksen. Want dat is wat mannen het liefst doen in Zuid-Frankrijk: niksen, al dan niet met een boekje. Mijn soort mannen dan. Je hebt er natuurlijk ook die hun wandelschoenen meenemen, hun fiets, hun hengels, of hun golfclubs. Mijn vriend Jizz (zo heet hij niet echt. Natuurlijk niet. Wie heet er nou Jizz? Oh ja, die ene voetballer die meteen door de kinderbescherming gered had moeten worden van de ouders die hem die naam gaven) was nog het sportiefst: hij had een app die aan het gefluit van een vogel kon horen welke soort het was. Zo konden wij vogels spotten zonder ook maar onze ligbedjes te verlaten. ‘Prieuw!’ ‘Wat is dat, Jizz?’ ‘Even wachten… ja, een Europese Kanarie!’ ‘Leuk.’ Zo hebben we, naast een Europese Kanarie, ook een Dwergooruil, een Provençaalse Grasmus en een Hop gespot. Althans gehoord, althans volgens onze app. En een Zwarte Wouw die weliswaar geen geluid maakte, maar gelukkig zo attent was om recht boven het zwembad te zweven, waarop Jizz hem tot Zwarte Wouw verklaarde, en wie waren wij om hem tegen te spreken. Elke middag slofte een van ons naar de auto met de woorden ‘ik kook!’, waarop beide anderen hun gewenste boodschappen riepen. ‘Blauwe kaas! Appels! Grenadine!’ ‘Beenham! KitKats! Yoghurt!’ Die verzoeken werden nooit gehonoreerd, en daarin lag het enige toegestane avontuur van de vakantie: we wisten nooit waarmee de ander thuis kwam. Met name de chipsdiversiteit leidde tot vele aangename en onaangename verrassingen. Emmenthal-ui vonden wij lekker. Truffel-tijm aanzienlijk minder, zozeer dat ik ’s nachts uit bed moest om nog een keer de stinkvingers te schrobben. Frankrijk is een land van uitersten. Naast de dagelijkse supermarktexcursie waren er ongeorganiseerde dagactiviteiten als lezen, het zwembad in- of uitgaan, of de ijskast opendoen om te zien wat erin zit, en slapen. Daar hadden we het maar druk mee, dus af en toe moest er gewoon even rustig in de verte worden getuurd. ’s Avonds ging zwembadverlichting aan, hetgeen elke keer tot grote opwinding leidde. Op Airbnb waren alleen huisjes in aanmerking gekomen waar duidelijk een verlicht zwembad op te zien was geweest. Mijn inbreng was dat er ook een palmboom zichtbaar moest zijn. Een vakantie zonder palmboom is geen vakantie. Gezeten in de blauwe gloed van het zwembad speelden wij Pim-pam-pet. Eigenlijk alleen vanwege de letter P, omdat een gezelschap van louter mannen van onze generatie het heel grappig vindt om heel hard penis te roepen wanneer het kaartje vraagt om ‘een gereedschap’, of ‘iets dat je meeneemt op vakantie’, of ‘iets wat je gebruikt in de keuken’. Daar kun je wat van vinden, maar er zijn groepjes mannen die veel ergere dingen doen, zoals vrouwen lastigvallen of wielrennen. We hebben afgesproken om volgend jaar precies hetzelfde te doen, maar dan langer. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/een-gezelschap-van-louter-mannen-vindt-het-heel-grappig-om-heel-hard-penis-te-roepen~bd34e562/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een vergissing, dat kan de beste overkomen. Net als toen in Napels, Kreta, en eh, in Girona]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als je het precies wil weten, de uitdrukking luidt: een ezel stoot zich, in het gemeen, niet tweemaal aan een zelfde steen. Daar had aan het begin wel het woordje ‘zelfs’ bij gemogen, het metrum klopt niet helemaal, en tegenwoordig zeggen we ‘dezelfde’ en ‘algemeen’, maar de belangrijkste verandering die ik zou doorvoeren is dat ik er ‘meermaals’ van zou maken, want ‘tweemaal’ voelt niet relevant voor iemand die zo vaak over dezelfde stenen struikelt als ik. Hoe vaak heb je nou niet in een stinkend warm kantoortje van een autoverhuurbedrijf aan de balie woedend staan bellen, Van Luyn? Omdat je wéér je gereserveerde auto niet krijgt, en wéér al je geld kwijt bent? Godzijdank dit keer niet met mijn gezin in de rug, dat pappa wéér ziet falen in dingen waar pappa’s goed in horen te zijn, zoals kalm blijven en het wel even regelen. In de telefoon briesen en vervolgens bakzeil halen is niet de look waar ik voor ga. Dit keer reisde ik gelukkig met een oude vriend, en mijn oude vrienden verbaast niets meer. Het komt allemaal door mijn creditcard. Ik kan me niet herinneren dat ik daar ooit om gevraagd heb, en ik vind het roekeloos zo’n ding aan mij te geven. Ik gebruik ’m daarom nooit, behalve voor het reserveren van een vlucht, een huurhuisje of een huurauto. En dat gaat altijd goed. Behalve de huurauto, dat gaat altijd fout. En wel als volgt: De dag vóór de reis denk ik: o ja, autootje huren. En dan ga ik het internet op. Bovenaan staat een site met vijfsterrentevredenheid die belooft alle autoverhuurders op mijn plaats van bestemming af te schuimen op zoek naar de beste, liefste, hoera’ste van alle verhuurders, die mij de meest sexy auto onder mijn kont duwt voor het minste geld. Binnen letterlijk drie klikken staat die gepoetst en wel virtueel voor mijn neus te blinken. Alleen nog even mijn gegevens invullen en klaar. Pappa heeft het weer eens geregeld. Eenmaal op plaats van bestemming is het een kwestie van mijn telefoon in het juiste gezicht wapperen en klaar is Kees. Alles is in orde, zegt de man achter de balie dan, mag ik nog even uw rijbewijs, paspoort en creditcard? Maar natuurlijk beste man, kijk eens even hoe ontzettend ik die níét heb vergeten, goed hè? Alles in orde meneer Van Luyn, nu hier de creditcard insteken en pincode invoeren. Nee gekkie, dit is een creditcard, die heeft geen pincode. Dan, uit de nevelen van mijn geheugen doemt een ezel op, die enigszins mank lijkt te lopen. Geen probleem, ik betaal wel met mijn pinpas. Hoezo mag dat niet? Ja maar die pinpas staat toch óók op mijn naam? Nou fuck it, zet de reservering dan maar op naam van mijn vriend hier. Met wie moet ik bellen? Maar u bént toch de verhuurder? Ja ik heb ’m inderdaad via die site gereserveerd maar... oké, bel ik hun wel. Wat is hun nummer? Hoezo weet u dat niet? En zo sta ik tien minuten later te schreeuwen naar een callcenter in Bangalore, waar iemand mij geduldig uitlegt dat ik te laat ben om wijzigingen door te voeren en ik derhalve mijn geld niet meer terugkrijg. Net als toen in Napels. En die keer op Kreta. En oh ja, Girona. Mijn reisgenoot ondertussen, loopt naar de volgende balie en huurt daar gewoon een auto. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/een-vergissing-dat-kan-de-beste-overkomen-net-als-toen-in-napels-kreta-en-eh-in-girona~b3f17b02/</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In onze steeg zit dagelijks een jongen op een steiger. Hangjongere? Of iemand met andere bezigheden?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In onze steeg staat al heel lang een steiger te niksen. We wachten met spanning af wanneer bouwers ons uit bed komen jagen met schuurmachines en boren, maar al weken gebeurt er niets. Toch maakt één iemand gebruik van de stellage. Een knul zit de hele dag op een dwarsbalkje voorovergebogen op zijn telefoon te turen. Door strategisch gebruik van een hoodie en koptelefoon onttrekt hij zijn gezicht aan inspectie, totdat je ‘hallo’ zegt. Dan kijkt hij op en toont een engelachtig snoetje van een jaar of 16, waarna hij antwoordt: ‘hello’. Hij is niet onze eerste steegbewoner, maar wel de jongste. Ik vraag me af waarom hij daar elke dag zit, maar de juiste manier om het aan te kaarten heb ik nog niet gevonden. Wel heb ik al eens de pas ingehouden om te vragen of everything alright was, waarop hij had geantwoord dat alles, inderdaad, alright was. Ik heb niet verder aangedrongen, want ik dacht dat het misschien gewoon een puber was die het thuis niet zo leuk had en het daar niet over wilde hebben. Dat hij dan van huis vertrok met zijn rugzak alsof hij naar school ging, om daarna stiekem in onze steeg op een lege steiger de hele dag te roken en te tiktokken. ‘Nee joh,’ zei mijn vrouw, ‘het is gewoon een dealertje.’ Ja dat was natuurlijk waarschijnlijker, want hij zat er ook ’s avonds laat. Rugzakje, telefoon en de hele dag wachten – dat is inderdaad het beeld van een logistiek medewerker onderaan de drugsketen. Ik ben de eerste om me daaraan te ergeren, maar hij is supernetjes. Nog geen peukje laat hij slingeren. Waar hij zijn behoefte doet weet ik niet, maar niet in onze steeg. Heel professioneel. Als om te benadrukken dat we van hem niets te vrezen hebben, schoot hij ons laatst te hulp. Ik was tassen in de auto aan het laden, mijn vrouw kwam met zware bepakking aanstrompelen. Toen een tas zich aan haar greep dreigde te onttrekken, sprong hij van zijn zitplaats, ving de vallende tas op en gaf die aan mij. Daarmee plaatste hij zich als middelste in de menselijke keten die wij drieën nu vormden, hetgeen de hele klus aanzienlijk vergemakkelijkte. We bedankten hem, hij gebaarde van nee nee, al goed, en nam weer plaats op zijn werkplek, om zich weer in zijn telefoon te verdiepen. We weten niet eens welke nationaliteit hij heeft. We weten niets. Laatst dacht ik: laat ik het nou eens vragen. Gewoon, vaderlijk, met gepaste achteloosheid. ‘So what’s your deal?’ zou ik dan heel relaxed en urban zeggen, ‘Are you hustling, just hanging, or what?’ In mijn hoofd klinkt het cool, maar ik ben niet cool, dus het zou er heel raar uitkomen, dat weet ik nu al. En daarna zou ik mezelf afvragen waarom ik probeer te klinken alsof we een scène in een Amerikaanse arthousefilm spelen. Omdat ik niet weet hoe ik tegen 16-jarige hangjongeren met ongewisse problemen moet praten, daarom. Laatst vroeg hij een vuurtje. Dat had ik niet, maar de keer daarop had ik een doosje lucifers voor ’m. Hij stak een duim omhoog en ik de mijne ook. Het voelde heel prettig, een beetje voor ’m zorgen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/in-onze-steeg-zit-dagelijks-een-jongen-op-een-steiger-hangjongere-of-iemand-met-andere-bezigheden~b2311634/</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Op een sneu bedrijventerrein met lelijke, ongewenste kleding van een echte topontwerper]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Antwerpen is het Parijs van Nederland, als ik het zo mag formuleren. Dat mag ik niet, maar u snapt wat ik bedoel, want u bent ook een Hollander. Ik was er dit weekend met een vriendin die me had uitgenodigd voor de sample sale van een Belgische ontwerper voor wie ik normaal gesproken nooit genoeg geld zou hebben, niet in dit leven. Daarmee voelde de treinreis al meteen een stuk chiquer dan normaal, terwijl het gewoon met de NS was. We begonnen ons Antwerpse dagje met een fenomenale lunch in een dito brasserie, elkaar beamend dat dit in Nederland onmogelijk zou zijn – hetgeen de meest zelfvervullende opvatting ooit is. Daarna bracht een exotische Antwerpse Uber ons naar een sneu bedrijventerrein waar de sale werd gehouden. Een sample sale is, voor degenen die dat niet weten, een kledingverkoop van de seizoenscollectie tegen korting. Deze sample sale was echter van een ontwerper die zo chic is dat het restanten van vorig jaar betrof. Eigenlijk was het dus gewoon uitverkoop van onverkochte oude meuk, maar dan zó duur dat iedereen die uitgenodigd was zich een bofkont waande. Dat lijkt onlogisch, maar hebzucht laat zich niet hinderen door logica. Maar goed ook, anders liepen we allemaal nog rond in berenvellen (van lelijke beren). Na een halfuur wachten op een parkeerterrein van de chemische overslag in de Antwerpse haven (en dat liet zich ruiken), brak ons tijdslot aan, de korte periode waarin het ons vergund was iets aan te schaffen. We betraden een kale loods met kledingrekken vol onverkocht Vlaams design zo ver het oog reikte. Kleding spreekt tot me. Met wisselende toon, van ‘ik zou je leuk staan’ tot ‘dit moet je niet willen’ of ‘wie denk je wel niet dat je bent?’ Maar echt überhip design gniffelt alleen schamperend, negeert me lange tijd, om na enig aandringen toe te geven: ‘dit snap je toch niet’. En inderdaad, niets van deze uitverkoop begreep ik. De ontwerper leek gepoogd te hebben de trend naar vintage terug te brengen tot de kernwaarden van tweedehands kleding: oud, lelijk en ongewenst. De jasjes waren gaan pillen, de shirts waren van felgekleurde nylon en de bobbelige schoenen leken een opdracht uit een handvaardigheidsklasje voor onwillige kinderen. Maar ja, duur was het wel. Dus toen ik zag dat een lelijke bruine trui met scheef gebreide schouders was afgeprijsd van 1.800 naar 750 dacht ik: zo, dat is een flinke korting, toch maar even passen. Gelukkig stond er een verstandige spiegel, die elke keer als ik ervoor ging staan meewarig het hoofd schudde en vroeg: ‘stel je nu eens voor dat je in de kringloopwinkel was, en deze trui kostte 5 euro, zou je ’m dan willen dragen?’ Ja nee, van z’n leven niet. ‘Nou dan’, zei de spiegel. Maar ja. Een jaar of vijftien geleden was ik ook in een Antwerpse kledingwinkel. Toen liep daar een zwerver binnen met een enorme baard en een veel te grote trui. Mijn vrouw fluisterde opgewonden dat het de grote Walter Van Beirendonck was. Ik dacht: dan zal hij wel beter ontwerpen dan dat hij er zelf bij loopt. Een paar jaar later begonnen hipsters de eerste baarden te laten staan, en sindsdien zijn de truien groter en groter geworden. Dus zie je, spiegel, het ligt toch aan ons. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/op-een-sneu-bedrijventerrein-met-lelijke-ongewenste-kleding-van-een-echte-topontwerper~b1e10ed5/</guid>
      <pubDate>Thu, 29 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom het Thomas maar niet wil lukken om een campingman te worden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik heb geprobeerd om een campingman te zijn, maar ik ben het niet. Allerlei andere Hollandse mannen ben ik wel geworden: een hondenman, een automan, een patatman – van buiten zie ik er heel normaal uit (misschien een te dun hoofd. Hollandse mannen hebben vleziger koppen). Ik koop broodjes gezond bij het tankstation, ik kan meepraten over voetbal, ik kan je van Rotterdam naar Nijmegen laten rijden via een slimmere route dan de routeplanner en dan alle snelwegen en binnenwegen bij hun correcte nummer noemen, ik drink bier en ik heb een airfryer. Een schaatsman of wielrenman ben ik nog niet, maar als ik me erop zou toeleggen zou ik het kunnen, zeker weten (en ik kan dus ook ‘zeker weten’ zeggen na een wankele bewering). Maar een campingman worden, dat lukt me niet. Dat is jammer, want mijn gezin is er dol op. Zoon nr. 2 banjert halfnaakt en verwilderd de camping en de omliggende bossen af, vangt kikkers en klimt bomen. Zijn moeder heeft in de caravan haar girlcave gevonden, waar ze eindelijk haar eigen gordijntjes kan kiezen, zonder overleg met haar moeilijke man. Samen staan ze om 6 uur op om in de natuur wilde paarden en dito runderen te zien. En als zij er niet zijn, gebruikt zoon nr. 1 de caravan als buitenhuisje waar hij en zijn vriendin kunnen ontsnappen aan de beklemming van hun respectievelijke ouderlijk huizen. Iedereen is er heel gelukkig, ondanks mijn gebrek aan betrokkenheid. Sterker nog, dankzij. Want als ik ermee te maken had gehad, zaten we nog steeds op Marktplaats caravans te vergelijken, waarbij ik overal wel iets mis mee had gevonden. Nu staat er een waar paradijsje met reuzentrampoline, tuinbanken en zonnepanelen. Dus: wat is mijn probleem? Op de camping kan ik immers hetzelfde boekje lezen als thuis en de laptop biedt dezelfde streamingdiensten. Ik heb er mijn hoofd over gebroken, want ik zou graag een campingman zijn, mijn gezin verdient dat. Aan de mede-campingmannen ligt het niet. Dat zijn toffe kerels die allemaal Martijn heten en iets doen in de media of iets met mensen, en die hele lekkere koffie maken op hun gietijzeren percolator en altijd voor je klaarstaan met een accuschroefmachine om je te helpen. Hun vrouwen zien er naar campingmaatstaven verzorgd uit, zijn monter in de weer met bakfietsen en picknicktassen, lezen goede boeken en hebben hun eigen accuboormachines. Samen hebben ze kinderen met rugzakjes van het leuke soort. Ook de faciliteiten zijn meer dan in orde. Het sanitaire blok is hygiënisch, goed verlicht en tapt desgewenst lekker heet water. Het winkelpleintje heeft een prima supermarktje, uitstekende patat en alleszins acceptabele koffie. Harde muziek is er verboden, er is geen disco noch voetbal op grootscherm. Het zit, zoals alles in de wereld, tussen de oren. Ik ben ooit in de stad gaan wonen omdat ik dan altijd ergens heen kon. Broodje eten. Sokken kopen. Naar de Hema lopen voor opbergbakjes in de keukenla, dan besluiten dat ze niet de juiste opbergbakjes hebben, maar wel fietslampjes en daar kun je er nooit te veel van hebben. Ik wil musea in de buurt hebben waar ik nooit heen ga, films die ik nooit ga zien, grachten waar ik nooit over vaar. Op de camping hoor je alleen vogels en het ruisen van de bladeren. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/waarom-het-thomas-maar-niet-wil-lukken-om-een-campingman-te-worden~b52912a5/</guid>
      <pubDate>Thu, 22 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Geiten schijnen een oplossing te zijn voor een te volle ijskast]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onze ijskast is vol. Dat is nog nooit eerder gebeurd, dus weet ik niet wat de procedure nu is. Ik denk weggooien en een lege kopen. We hebben nooit iets anders dan een opgeruimde, schone koelkast, en altijd vroeg ik me af hoe andere (mindere) mensen erin slaagden de hunne te laten verloederen tot een vuilnisbak-met-verlichting. Waarbij size overigens niet mattert: juist de grote puilen vaak uit. Dat komt door de zevende wet van de thermodynamica: als je ergens meer in stopt dan je eruit haalt, raakt het vol. Wie dat onthoudt, snapt het leven. Onze nieuw verworven voedselberg komt voort uit ons besluit om gezonder te eten. Dat moet je plannen. Ongezond eten kun je geheel spontaan doen. Wie zich pas om acht uur ’s avonds afvraagt wat de pot zal schaften, doet dat hongerig en resultaatgericht. Dan bieden pizzeria en snackbar een betrouwbare service. Maar wie besluit langdurig gezond te gaan eten, moet de hele week plannen en inslaan, want het pizzascenario vult elk gaatje dat je laat vallen. Dat voorkom je door in te slaan voor de hele week en in ons geval brengt dat een obscene hoeveelheid groenten met zich mee. Tenzij je genoegen neemt met wat Go Fresh en consorten je voorschotelen, maar zo zijn wij niet getrouwd. Wij doen research, stippelen beleid uit, kiezen onze eigen maaltijden en accepteren geen inmenging van buitenaf. Complicerende factor is dat ons gezin niet met één mond eet. Zo loopt er in ons huwelijk een onoverbrugbare afkeer van vlees enerzijds, en aubergine anderzijds. Ze zijn bij bijna elke maaltijd aanwezig, maar nooit op één bord. Daarmee alleen al komt de koelkastefficiëntie onder druk te staan. En ook onze kinderen met hun eigen wensen. Die kun je heel lang onderdrukken met manipulatie en stemverheffing, maar op een gegeven moment worden ze groter en sterker dan hun ouders, en dan ga je maar doen alsof ze oud en wijs genoeg zijn hun eigen keuzes te maken (wat zij niet zijn, wat wij niet zijn, wat niemand ooit is). En dan heeft zoon nr. 1 ook nog eens een vriendin die ook haar eigen eetwensen heeft, en die hij op zijn beurt moet uitonderhandelen naar alle partijen. Bij gepland eten horen ook lunchdingetjes die in tupperware wonen. Nog los van de dagelijkse frustratie die veroorzaakt wordt door deksels die nét niet op bakjes passen, doet de aanblik van al dat plastic in de ijskast af aan het gezonde gevoel. En de plasticberg groeit, omdat het te veel denkkracht vraagt om schattingen te maken omtrent de houdbaarheid van een en ander. Makkelijker is om te denken: ach het zit in plastic, het zit in de ijskast, eigenlijk is het opgeruimd. Dan is er nog de melkverslaving die zoon nr. 2 heeft ontwikkeld (twee pakken per dag), de sauzenfetish van zoon nr. 1 (joppie, kerriemayo, sweet ’n spicy) en een batterij kleine potjes die maar niet opgaan: chipotle, kappertjes, kimchi, piccalilly, flesjes citroensap – allemaal vertikken ze het om normaal te bederven zodat weggooien gerechtvaardigd is. Ik kan natuurlijk zongedroogde tomaatjes gaan uitdelen op straat, maar ik betwijfel of het veel oplost. Geiten. Houdt iemand van jullie geiten? Die schijnen alles te eten. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/geiten-schijnen-een-oplossing-te-zijn-voor-een-te-volle-ijskast~bcab528e/</guid>
      <pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wat is er eigenlijk niet leuk aan het bezitten van een superjacht? Thomas weet wel een paar nadelen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De laatste keer dat de jackpot van de Eurojackpotloterij (waarin het uiterst bevredigende woord ‘potloterij’ verstopt zit) viel, kreeg een bofkont 90 miljoen euro als beloning voor het feit dat hij zo stom was zijn geld aan een loterij uit te geven. Wie getrouwd is met een gokverslaafde: blijf nog maar even rondhangen, je weet nooit. Als ik dat bedrag zou winnen, zou ik eerst mijn huis een likje verf geven, daarna een nette schone auto kopen, vervolgens mijn beide kinderen een appartementje in Amsterdam cadeau doen en een huisje aan de Côte d’Azur kopen. Daarna zou ik heel lang in het zwembad van dat huis gaan zitten, me afvragend wat ik in godsnaam met de overige 88 miljoen aanmoet. Er zijn mensen die een superjacht kopen. Dat is zo ongeveer het enige in de hele wereld waarvan ik zeker weet dat ik het niet wil hebben. Het zal mijn gebrek aan fantasie zijn, maar wat doe je op zo’n ding? Alle fijne vakantiedingen zoals boekjes lezen en dutjes doen kun je ook op het vasteland, maar dan onder een palmboom. Plus dat je de mogelijkheid hebt om een wandelingetje te maken, of om slippers te gaan kopen in het idiote supermarktje met blikken gecondenseerde melk en rare worsten. Je kunt pingpongen zonder last te hebben van een deinende grond of dat het balletje steeds in zee valt, je kunt een ritje in de huurauto maken naar het Nationaal Potschervenmuseum en dan aangenaam verdwalen op de bergweggetjes. Dat kan allemaal niet op je superjacht. Nou moet ik niet afgeven op waar ik niets van weet, ik ken ze tenslotte alleen van zien liggen en uit de film. Maar ook in films doen ze niet zo veel leuks op zo’n jacht. Meestal is de miljonair druk aan het bellen met zijn financiële mensen of met zijn huurmoordenaars. In beide gevallen blaft hij ‘Just deal with it! What am I paying you for?’ Zijn trophy wife met de grote hoed en dito zonnebril wuift vanaf de ligstoel met haar glas naar de gespierde matroos in zijn korte broekje en pruilt: ‘Could you fill me up please?’ – zowel een seksuele toespeling als een metafoor voor de leegte die ze voelt. In het echt zal het niet veel anders zijn dan uw en mijn leven, maar dan op een boot, en je ligt niet in een snoezig Fries binnenhaventje met een kroegje en een palingrokerij, maar op zee onder de laaiende zon met een niet-aflatende bries. Voor het reizen zelf heb je er ook niets aan, want je gaat van nergens naar nergens, maar dan langzaam. Dat kun je op de pannenkoekenboot ook, en die hebben ook nog eens een ballenbak. Toch moet er iets zijn wat er leuk aan is, anders zouden superrijken hun geld er niet aan wegpissen. Misschien is het fijn om een eigen koninkrijkje te hebben waar je geen bon krijgt als je de vuilniszak een dag te vroeg buiten zet. Misschien voelt het veilig om te kunnen wegvaren als de revolutie uitbreekt en ze eindelijk de rijken gaan opeten. Of het gaat er toch gewoon om patserig te kunnen doen. Mensen uitnodigen in je fort, indruk maken met je privé-kok, je obers en je gespierde matrozen in strakke broekjes. Misschien is het oplichten van de ogen van je gasten al dat geld waard. Ik zou superrijk moeten worden om daarover te mogen oordelen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/wat-is-er-eigenlijk-niet-leuk-aan-het-bezitten-van-een-superjacht-thomas-weet-wel-een-paar-nadelen~b1b8089f/</guid>
      <pubDate>Thu, 8 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het aapje in zijn brein heeft het over ouderdomspreventie, dat is nieuw voor Thomas]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Collageenkoffie. Koffie met collageen. Ik zag iemand op tv het drinken, dus googelde ik het meteen, en ja: het is een ding. Collageen helpt misschien een piepklein beetje tegen rimpels wanneer je het op je gezicht smeert (misschien, piepklein), maar niet als je het in de koffie doet, natuurlijk. Dat zie je van mijlenver aankomen, dat als je net zo lang googelt tot je alle links naar damesbladen en supplementverkopers bent gepasseerd en eindelijk wetenschappers hebt bereikt (wier onderzoeken veel meer tijd in beslag nemen dan de korte tijd die het duurt om een hype te maken), dat je daar kunt lezen dat er ‘geen bewijs is’ dat je van collageen in je koffie een jongere huid krijgt. Aha, maar dus ook geen bewijs van níét. Zelfs terwijl ik mijn verstand hoor schaterlachen ‘haha, collageen in je koffie!’, wordt mijn aandacht getrokken door een zwaaiend aapje elders in mijn brein, dat een briefje omhoog houdt met de tekst: ‘onlin bestelle nu’. Dat aapje heeft mij door de jaren heen van veel advies voorzien. Van ‘teefee aan nu’ tot ‘neuke nu’. Mijn welzijn heeft hij duidelijk hoog in het vaandel staan, maar zijn strategisch overzicht laat weleens te wensen over. Dat hij zich bemoeit met ouderdomspreventie is nieuw. Misschien is hij opgeschrikt (hij is nogal schrikachtig) door een artikel in deze krant over vallende ouderen, waarop hij mijn aandacht vestigde. Samenvatting: bijna alle ouderen vallen, en dat loopt vaak slecht af. O ja joh? Dat een dergelijk artikel mijn aandacht trekt, is vreemd want ik ben jong en fit en in de kracht van mijn leven en o mijn god, zei ik net ‘kracht van mijn leven’ want dat is de bezweringsmantra van mensen die bang zijn dat ze aftakelen. Nou zijn er weinig mensen met betere reden om in ontkenning van hun sterfelijkheid te leven dan ik. Ik heb namelijk fenomenale genen. Mijn opa’s en oma’s passeerden fluitend de 90 in tijden dat mid-70 de norm was. Een oma stopte op haar 80ste met roken omdat ze merkte dat het tennissen de laatste tijd wat minder ging. Haar man zag niet in waarom hij op zijn 90ste niet meer in één ruk naar Denemarken zou mogen rijden, potdorie. Mijn vader, dik in de 80, wandelt as we speak monter de Ardennen op en af. Dus ik ga met meer vertrouwen de toekomst in dan mijn vrienden met familieleden die jong omvielen door hartaanvallen en dementie. Toch heb ook ik de laatste tijd gedachten als: Hm, beetje sporten. Hm, staand mijn sokken aantrekken. Hm, collageen in mijn koffie. Die laatste is van compleet andere orde, dat weet ik, maar het zijn allemaal nummers die op het album 4 Ever Young staan. Mijn vrouw is de gezondste en fitste persoon die ik ken, serieus. Zij sport zich het apelazarus, en staat stijf van de vegan antioxidanten. Als er iemand is die kan zeggen: ik doe alle juiste dingen, is zij het. Dus wat zegt haar aapje? Dat ze iets aan die wallen van haar moet doen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/het-aapje-in-zijn-brein-heeft-het-over-ouderdomspreventie-dat-is-nieuw-voor-thomas~b391f63d/</guid>
      <pubDate>Thu, 1 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe leg je uit waarom de deurdinges niet goed sluit, en vooral: wat doe je eraan?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik heb een deur in huis die steeds openwaait. Blijkbaar valt de dinges niet goed in de dinges. Dus dat zeg maar die metalen wigvormige dinges, die uit de deur komt als je de deurklink... die normaal dus zeg maar in het gat valt van de ... waar de deur zeg maar tegenaan komt. Deurpost! Zo heet dat. De deurpost heeft een gat, en ... Jezus, hoe leg ik het uit. Met de namen van die dingen, Thomas, de correcte technische termen. Ja hoor eens, probeer het maar eens te googelen. De zoektermen zijn ‘deur’, ‘gat’, ‘wigvormig’ en ‘dinges’. Uiteindelijk is het me gelukt, dankzij een hemeltergend gesprek met ChatGPT, met als resultaat dat ik jullie zou kunnen melden dat de schoot niet meer in de slotplaat valt. Maar dat klinkt als Chinees, tenzij je in de beslaghandel zit. En met beslag bedoel ik niet dat waar je pannenkoeken van bakt, maar de ijzeren onderdelen van een deur. Jezus. Ik begin opnieuw: De deur sluit niet. Dus dan duw je hem dicht met één hand, en met het andere oog kijk je dan door de deurspleet om te zien of de schoot (dinges 1) wel correct in de slotplaat (dinges 2) valt. Dat is lastig, want dat gat zie je niet meer als je die deur dichthoudt. Het is net zoiets als proberen te achterhalen of het lampje van de koelkast wel netjes uitgaat als je de deur sluit. Nou ja, dat was het vroeger, want nu kun je gewoon een filmende telefoon in de koelkast leggen als je de deur sluit, maar je begrijpt wat ik bedoel. Focus, Thomas, focus. Goed, ik heb drie theorieën over waarom de deur niet goed sluit. De eerste is dat dinges 1 niet ver genoeg uit de deur glijdt als ik de klink loslaat. Theorie 2 is dat dinges 1 te hoog of te laag zit (of dinges 2 te laag of te hoog, want dat komt op hetzelfde neer). Theorie 3 is dat de deur niet dicht genoeg zit voor dinges 1 om het gat van dinges 2 te bereiken. Om te zien welke theorie van toepassing is, heb ik de deur honderd keer open en dicht gedaan, maar dat was dus een kwestie koelkast/lampje. Ik heb er plakbandjes in gedaan, ik heb met stiften lijntjes getekend, ik heb met een plamuurmes in de spleet tegen dinges 1 geduwd, en ik heb tandpasta op dinges 2 gesmeerd om deurschootsporen te creëren. Die laatste kwam van internet, dat moge duidelijk zijn, want een normaal mens verzint zoiets niet. Niets werkte. De bewoner van de betreffende kamer, zoon nr. 2, heeft een alternatief sluitsysteem bedacht, waarbij hij alles in zijn kamer van enig gewicht voor de deur legt. Als ik even om de hoek wil kijken om te vragen of hij zijn tanden heeft gepoetst (antwoord: Nee, want een of andere gek heeft de tandpasta weggehaald) dan schraapt er met veel geraas een berg spullen over zijn vloer, die hij boos terugduwt om de deur weer gesloten te krijgen. Toen hij klein was mochten wij de deur ’s nachts niet dichtdoen, vanwege het lampje op de gang. Zou hij zich nu weleens afvragen of dat lampje nog brandt als de deur dicht is? Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/hoe-leg-je-uit-waarom-de-deurdinges-niet-goed-sluit-en-vooral-wat-doe-je-eraan~b55b135d/</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarom ‘een plupje koude melk’ in Thomas’ koffie niet altijd koud hoeft te zijn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik wil koffie. Noem me voorspelbaar, noem me vastgeroest, maar als je koffie aanbiedt, zeg ik ja. Als je me de keuze geeft tussen koffie en thee, zeg ik eerst heel lang ‘Eh...’, maar het wordt altijd koffie. Tot zover geen problemen. Maar als je vraagt of ik daar dan ook iets in ‘heb’ (ik hou ervan hoe dat woord een onveranderlijke routine suggereert), zeg ik altijd ‘een plupje koude melk’, en dat leidt altijd tot een ongemakkelijke situatie, omdat mensen die melk heel graag willen opwarmen. ‘Nee nee’, zeg ik, ‘koude melk is prima.’ ‘Prima’ vinden mensen een moeilijk begrip, ‘prima’. Een prima niveau van welbevinden is niet de gelukservaring die ze met hun gastvrijheid ambiëren. Het volledige antwoord zouden ze nog erger vinden, dat zou namelijk luiden: ‘Ik leun een heel klein beetje naar warme melk, maar echt miniem. Mijn voorkeur voor warme melk is zo klein, dat die niet het benoemen waard is. Die uiterst geringe meerwaarde van warme melk weegt daarom niet op tegen de moeite die het kost om het te maken.’ ‘O maar het kost helemaal geen...’ ‘Ik wist dat je dat zou gaan zeggen, ingebeelde koffie-aanbieder, en geloof me als ik zeg dat ik je geclaimde afwezigheid van enige moeite zorgvuldig heb afgewogen tegen twee factoren: ten eerste het gegeven dat – en ik kan dit niet genoeg benadrukken – mijn voorkeur voor warme melk zo verwaarloosbaar is dat zelfs een speciaal team daartoe opgeleide neurologen die op een hersenscan niet zou kunnen ontdekken, en ten tweede speelt er iets dat ik liever voor me houd, omdat het zo onbeleefd overkomt vis-à-vis je gulle aanbod. Maar aangezien ik je nu niet in het echt spreek maar in mijn hoofd: ik wil geen warme melk omdat ik dan ietsje langer moet wachten op koffie, en ik wil ’m heel graag nu.’ ‘O maar het is zó ge...’ ‘Maakt me niet uit hoe snel dat melkschuimertje van je is, oké? Ik vertel net dat ik mijn koffie nú wil. Hete koffie in het verschiet weegt niet op tegen lauwe koffie die voor mijn neus staat. Is dat iets wat je snapt? Ik vind die 40 seconden die het duurt om die melk warm te maken onverdraaglijk. En ja, misschien dat ik raar ben, het zij zo, maar kun je ermee leven dat ik koude melk prima vind? Is ‘prima’ goed genoeg voor je, behaagzieke trut?’ Mensen bedoelen het goed. Maar ik bedoel het ook niet slecht. Ik wil gewoon een plupje koude melk. Ik snap niet waarom ik dat moet doordrukken, waarom ik de veeleisende prima donna lijk, terwijl ik het tegendeel van veeleisend ben. Natuurlijk zou ik me ervan af kunnen maken door te doen alsof ik geen warme melk lust. Maar ten eerste is dat een leugen en ten tweede wil ik obsessieve melkopwarmers die nog ongelukkiger worden van het serveren van koude melk dan ik van wachten op mijn koffie, die idioten wil ik in de gelegenheid stellen om hun neuroses te laten prevaleren boven de mijne. Maar dan moeten zij ook eerlijk zijn: ‘Het spijt me, maar in ‘prima’ hoor ik een minuscule voorkeur voor warme melk, dus dan móét het warme melk zijn, want ik ben nog gekker dan jij. Ik kan niet leven met de gedachte dat wat ik beteken voor anderen niet meer dan ‘prima’ is.’ Dat respecteer ik. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/waarom-een-plupje-koude-melk-in-thomas-koffie-niet-altijd-koud-hoeft-te-zijn~b7dc364a/</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
