<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Thomas van Luyn]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/thomas-van-luyn</link>
    <description><![CDATA[Thomas van Luyn]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik kan nog zo zorgvuldig koffers pakken, maar altijd verdwijnt er iets]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nee hoor, geen verzekering bij mijn airpods, nee echt niet, man hou je mond, laat me gewoon betalen en wieberen, ik heb meer te doen. Korte tijd na deze denkbeeldige tirade (denkbeeldig, daar ik alle argumenten van de verkoper met een bevroren glimlach wel degelijk helemaal uithoorde omdat een prematuur ‘nee dank u’ zo onbeleefd klinkt wanneer iemand die door zijn werkgever verplichte lulkoek moet afdraaien), verloor ik in Thailand een van mijn twee oortjes, op de manier dat ik altijd iets kwijtraak op vakantie, namelijk tijdens de vertrekchaos uit een hotelkamer. Ik kan nog zo zorgvuldig koffers pakken, onder bedden snuffelen wat ik wil, badkamers en stopcontacten controleren naar hartelust – altijd verdwijnt er iets, meestal van elektronische aard. Dat was vroeger al zo, en nu al helemaal, daar met vrouw en kinderen het risico op kwijtraaksels verviervoudigt. Shout-out trouwens naar het hotel in Schotland dat een paar jaar geleden de knuffels van beide ontroostbare kinderen met de post nastuurde, daarmee een trauma voorkomend. Een trauma bij mij welteverstaan, daar het vergeten van een knuffel een mens doet twijfelen over diens geschiktheid als ouder. You had one job! Bij navraag antwoordde het Thaise hotel dat het rechterairpodje niet was gevonden. Wellicht dat het in een stofzuigerslang verdwenen was, hoewel ik niet uitsluit dat er ergens op Koh Samui een loods staat waar ze verloren rechterairpodjes met verloren linkerairpodjes trouwen, en ze gezamelijk laten nestelen in de oplaaddoosjes van mensen die gedachteloos hotelkamers verlaten met hun airpods in de oren. En dat die setjes vervolgens verpakt worden in mooie nagemaakte Apple-verpakkinkjes, en doorverkocht aan de volgende lading  toeristen die op vakantie niet zonder hun moordpodcast kunnen. Hetgeen zou kunnen betekenen dat er nu ergens iemand met mijn rechterairpod in zijn oor loopt. Vanuit Thailand belde ik mijn doorlopende reisverzekering of ik nog ergens recht op had, maar nee, natuurlijk niet, wat dacht ik nou. Als ik nou kon aantonen dat het rechterairpodje gestolen was (door een één-orige dief) en een aangifte daarvan bij de Thaise politie kon overleggen, dan wel, maar dat was niet zo, dus dat kon ik niet. Dus als ik bij voornoemde verkoper die paar tientjes verzekering had betaald had ik mijzelf nu een veelvoud daarvan kunnen besparen, maar dat heb ik niet dus dat kon ik niet. In plaats daarvan ging ik Marktplaats op, want nieuwe airpods, hallo, het geld groeide mij niet op de rug. Tot mijn grote verbazing kon ik een complete, spiksplinternieuwe Airpods Pro 2 kopen voor slechts 35 euro. Dat kon niet, dus checkte ik alles. Vijf sterren betrouwbaarheid, werd de verkoper gegund door zijn vele klanten, hij zat al jaren op Marktplaats, de verpakking was nog helemaal plastic gesealed, kortom: ik had een gat in het ruimte-tijdcontinuüm gevonden waarin Apple-producten voor een fractie van hun waarde werden verkocht. Ja jeetje, soms heb je mazzel. Zelfs mijn iPhone trapte erin: ja hoor, het zijn Apple Airpods Pro, zei hij. Inmiddels weet ik dat het foppen van iPhones een koud kunstje is: ze kopiëren gewoon de chip van echte airpods, die bijvoorbeeld verloren zijn door toeristen in Thailand. Maar ik bleef hardnekkig geloven. Eindeloos zette ik de niet bestaande noise cancelling aan en uit, luisterend met gesloten ogen of ik echt niet enig verschil kon bespeuren. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-kan-nog-zo-zorgvuldig-koffers-pakken-maar-altijd-verdwijnt-er-iets~bad8f05f/</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Waarom bleef u stukjes schrijven over hondenpoep en ribbelchips? U wist toch wat er allemaal aan de hand was?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Maar meneer van Luyn, toen de aarde begon te koken, Nederland zijn grondwater vergiftigde en de VS een plutocratie werden: waarom bleef u toen stukjes schrijven over hondenpoep en ribbelchips? U wist toch wat er allemaal aan de hand was?’ ‘Ja nee, natuurlijk edelachtbare, jeetje, daar vraagt u zo wat... Ik eh... mag ik een slokje water?’ ‘Doet u dat vooral, meneer van Luyn, neemt u een slokje van dat heerlijke frisse schone water dat ze in Gaza niet hadden. Ook daarover heeft u het in die lichtvoetige niemendalletjes van u in het geheel niet gehad, valt mij op.’ ‘Nee edelachtbare, dat komt zo, mijn hond had diarree, en toen staakten de vuilnismannen, en daar voelde ik associatief een licht humoristisch verband tussen, en toen moest ik een column inleveren en ik dacht, ja god, ja nou, ja jeetje.’ ‘Hoort u zelf wel wat u zegt, meneer van Luyn?’ ‘Ja nee natuurlijk, en daar heeft u helemaal gelijk in. Kan er misschien een raampje open? Ik heb het heel warm. En ik moet plassen. En nu gebaart mijn advocaat dat ik mijn mond moet houden.’ ‘Ja, sorry dat ik er tussendoor kom, edelachtbare, maar als raadsman van de verdachte wil ik er toch op wijzen dat mijn cliënt een comfortabele jeugd heeft gehad, met ouders die politiek betrokken en uiterst geëngageerd waren.’ ‘En dat vindt u een verzachtende omstandigheid?’ ‘Absoluut niet, edelachtbare, integendeel. Bij deze neem ik deze de grootst mogelijke afstand van mijn cliënt. Is het nog mogelijk plaats te nemen aan de zijde van de aanklager?’ ‘Uiteraard, steek gerust even over.’ ‘Dank u, edelachtbare.’ ‘Mag ik nog wat zeggen?’ ‘Ik denk niet dat het zin heeft, meneer Van Luyn, maar gaat uw gang.’ ‘Dank u edelachtbare. Het schiet me net te binnen dat ik een keer heb meegelopen bij een klimaatmars.’ ‘Ja, in 2024, dat zie ik in het dossier. Uw eerste demonstratie in... hoeveel jaar?’ ‘Ooit, edelachtbare.’ ‘Gefeliciteerd.’ ‘Dank u.’ ‘Dat was sarcasme. Dat zou u, als humorist, toch moeten herkennen.’ ‘Juist. Sorry.’ ‘En die klimaatmars, daarvan heeft u verklaard dat u, en ik citeer: ‘... moeite had met het het geschreeuw van politieke leuzen die niets met het klimaat te maken hadden, zoals tegen de politie en het kapitalisme.’ Klopt dat?’ ‘Ik ben vóór wetshandhaving en de vrije markt, edelachtbare.’ ‘Ooit gehoord van intersectionaliteit?’ ‘Ik geloof het niet. Is dat iets met dieren?’ ‘Ik weet genoeg. Dan mag de verdediging tot slot... Waar bent u?’ ‘Hier, aan deze kant, edelachtbare.’ ‘O ja, da’s waar ook. Nou, dan er is geen verdediging meer mogelijk, maar die was er toch al niet. Eens even kijken... vlees... vliegen... autorijden... We hadden vastgesteld dat u net te jong was voor boomerdispensatie... Nou, volgens mij hebben we dan alles gehad. Wil de verdachte nog iets verklaren voordat ik mijn uitspraak doe?’ ‘Alleen dat ik mij die tribunalen heel anders had voorgesteld.’ ‘Cipier!’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/waarom-bleef-u-stukjes-schrijven-over-hondenpoep-en-ribbelchips-u-wist-toch-wat-er-allemaal-aan-de-hand-was~b26154f6/</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Scooters hebben één enorm voordeel in de stad: je kunt ze overal neerkwakken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is 2025 en de stad is officieel vol, dus ik moet nu rondjes rijden door de buurt om een parkeerplekje te vinden voor mijn fiets. Een fiets heeft iets nodig om aan vastgemaakt te worden, een lantaarnpaal of mager boompje bijvoorbeeld, maar alles is vol. Had ik maar niet in het centrum van een stad moeten gaan wonen. Mijn gemeente doet haar best. Soms hangt ze een dreigbriefje aan mijn stuur, dat mijn fiets zal worden ontvoerd als het briefje er een maand later nog steeds hangt. Fietsen waarmee dat gebeurt worden ergens ver buiten de stad vastgehouden, en je moet losgeld betalen voor hun vrijlating. Daar stopt overigens géén bus, zodat je een héél lange wandeltocht moet maken door onherbergzame bedrijfsterreinen, waarschijnlijk vanwege de afschrikkende werking die ervan uitgaat op fietsfoutparkeerders. Dat er te veel fietsen zijn, betekent gewoon dat er te veel mensen zijn. Daar is geen oplossing voor, dus iedereen doet maar wat. Ik zag laatst een fiets hangen aan de brugleuning. Boven het water dus. Dat is geniaal. De gracht valt immers buiten de jurisdictie van de handhavers, en de politie te water heeft geen dreigbriefjes om aan fietsen te hangen. Het is even hijsen, maar ik ben lang en sterk genoeg, dus ik ga het ook proberen. Ook heb ik de deelscooter herontdekt. Die had ik afgezworen om reden van totale lichaamsverpapping, maar scooters hebben één enorm voordeel in de stad: je hoeft ze nergens aan vast te maken, dus je kunt ze overal neerkwakken. Tot grote ergernis uiteraard van bewoners, winkeliers en iedereen boven de 50, maar een mens moet wát. Het grote voordeel van deelscooters is dat je er niets meer mee te maken hebt zodra je geparkeerd hebt. Blokkeert de stoep? Niet mijn scooter, vriend. Op de app kun je duimpjes omhoog of omlaag geven voor hoe goed geparkeerd je de scooter aantreft, maar iedereen geeft elkaar duimpjes omhoog, natuurlijk. Zo solidair zijn we dan weer wel. Ik was vergeten hoe heerlijk het zoeven is op scooters. Ze zijn elektrisch, dus je hoort alleen de wind en je eigen toetertje, waar je vaak op drukt want zo’n stille scooter hoort niemand aankomen. Ik schep er plezier in om hem op de grote standaard te zetten, wat bijna niemand doet. Mensen gebruiken meestal het kleine pootje, omdat ze de scooter te zwaar vinden om op de grote standaard te hijsen. De truc is op die standaard te gaan staan terwijl je aan het stuur hangt, dan trekt je eigen lichaamsgewicht de scooter omhoog en landt-ie met een bevredigende klap in zijn standaard. Bijna niemand kan het, en ik wel, en dat maakt de wereld voor mij een mooiere plek. Alle andere scooters staan wankel en droevig geparkeerd, de mijne fier en viriel. Het wachten is op strengere regelgeving, want dat is wat ze altijd doen als het ergens te druk wordt (hetgeen overal is, dus overal is strengere regelgeving). Als de auto uit de binnenstad verdwenen is, is het de beurt aan de fiets. In de oude binnensteden zijn er al zones waar je helemaal geen fietsen en scooters mag parkeren. Skateboards en skippyballen zijn nog niet gereguleerd, dus ik zou zeggen: ga vast oefenen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/scooters-hebben-een-enorm-voordeel-in-de-stad-je-kunt-ze-overal-neerkwakken~b0b00530/</guid>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Je kunt zeggen wat je wil, maar bij pijntjes zijn ontkenning en uitstelgedrag geen slechte behandeling]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Toen mijn Engelse buurvrouw onze hond mank zag lopen, gebruikte ze het Nederlandse woord ‘zielig’. Dat woord valt makkelijk uit te leggen aan een buitenlander, maar niet te vertalen (in tegenstelling tot ‘gezellig’, waarbij het andersom is). Ze vroeg of ik al naar de dierenarts was geweest, en ik moest ontkennend antwoorden. Ik had de de voetjes van Cosmo al onderzocht op splinters en scherven, ik had z’n pezen en gewrichten al beknepen en gebogen en in z’n ribben gepord, maar niets deed pijn. Toch ontzag hij duidelijk zijn rechtervoorpoot. Zijn humeur was er niet minder om. Zodra ik mijn schoenen aantrok, stormde hij de trap af als de blije debiel die een hond nu eenmaal is wanneer hij doorkrijgt dat hij even gelucht gaat worden, zijn staart vervaarlijk kwispelend. Daarmee kan hij een volwassen vent doodknuppelen, met die kwispel van hem. Eenmaal buiten trekkebeende hij echter in een slakkentempo achter mij aan, bij elke stap een grimas trekkend. Als hij had gekund, had hij ‘oe’ en ‘auw’ gezegd. Zoals gezegd bleef hij aldoor vrolijk kwispelen, dus wat gebeurde daar psychologisch? Ik bedoel, honden zijn te dom om in ontkenning te zijn van iets, en het is niet alsof ze een blessure negeren omdat ze bang zijn dat de trainer ze anders uit de selectie zet. Misschien was-ie gewoon op zijn baasje gaan lijken. Je hebt mensen die meteen naar de huisarts gaan zodra ze een rood vlekje op hun neus zien, en je hebt mensen bij wie werkelijk de poep uit de oren moet spuiten voordat ze het inloopspreekuur aandoen. Ik hoor bij die laatste groep. Het is niet dat ik zo’n bikkel ben, het is meer dat ik denk dat de dingen vanzelf weer goed komen en meestal is dat ook zo. Daarom schrijven artsen altijd paracetamol voor, en over een weekje even bellen. Dus misschien was dat het, dat hij dacht: ach een pijntje, whatever, komt goed, mag niet in de weg staan van snuffelen aan deze goddelijke hortensia hier, die heerlijk walmt van maar liefst vijf soorten pis, drie daarvan van honden. Bovendien, die dierenarts ging niets doen wat ik niet al gedaan had. Beetje porren en kneden, kijken of er iets pijn doet. Een mensenarts zou een weekje paracetamol voorschrijven, en dan kijken hoe het daarna was, en ik verwachtte van de dierenarts niet anders. Toch ging ik, want de Engelse buurvrouw keek zo zorgelijk dat ik me een slecht baasje voelde. De dierenarts porde en kneedde precies zoals ik had gedaan, maar daarbovenop dwong hij Cosmo tot wat hij hondenyoga noemde, wat neerkwam op rekken en strekken van de ledematen (ironisch genoeg geen downward dog). Cosmo onderging het met een blik van ‘serieus?’. Na dit langdurig, gedegen en aandachtig onderzoek luidde de diagnose: ‘Tja’. Dat was ook mijn diagnose geweest, dus we waren het eens. Hij voegde toe dat het een aantal dingen konden zijn, maar dat die het waarschijnlijk niet waren. Vervolgens schreef hij een kuur voor van ontstekingsremmende pijnbestrijders, en dan zouden we over een week nog eens kijken. Paracetamol en over een weekje bellen dus. Nu zijn we ruim een week later, en inderdaad, de trekkepoot is weg. Je kunt zeggen wat je wil, maar bij pijntjes zijn ontkenning en uitstelgedrag geen slechte behandeling. Dat had ik goed gezien, al zeg ik het zelf. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/je-kunt-zeggen-wat-je-wil-maar-bij-pijntjes-zijn-ontkenning-en-uitstelgedrag-geen-slechte-behandeling~b411d74e/</guid>
      <pubDate>Thu, 4 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eens te meer werd ik gesterkt in mijn opvatting dat ik heel strenge kledingvoorschriften wil voor iedereen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In het theater horen mensen zich netjes te kleden, maar dat doen ze niet, dus ik ook niet. Je wilt niet laten blijken dat je weet hoe het hoort, niet in dit land, niet in deze eeuw, want die tribunalen zitten nog in de pijplijn. Maar bij een première doen veel mensen nog een poging, dus dan durf ik wel. Alleen: wat doe je aan als die première overdag is? De uitnodiging had gezegd black tie, maar een smoking mag pas na borreltijd. Dus dan bedoelen ze jacquet, dat is heel normaal en acceptabel. Tenminste, als je minister bent en het Prinsjesdag is. Op een zondagmiddag in het theater is het misschien een beetje veel. Ook omdat met hoge hoed over de rode loper lopen kan overkomen als aanstellerig. Ook is er dan gerede kans dat ze rijst naar je hoofd gaan gooien. Dus haalde ik ’s ochtends mijn smoking uit de kast. Niet met tegenzin, want een net pak doet wonderen voor een man. Gewoontegetrouw trok ik alles losjes aan om te zien of de boel nog paste en alle knoopjes er nog op zaten, en verhip: de broek was te klein geworden. Hoe een broek kleiner kon worden snapte ik niet, misschien gekrompen door klimaatverandering. Ik riep de dienstmeid en sommeerde haar om de naaimachine tevoorschijn te halen om de broek uit te nemen, waarop ze mij informeerde dat zij niet bestond. Dus: waar vindt een mens op zondag een passende smokingbroek? Gelukkig woon ik in een stad waar dat niet ondenkbaar is. Soms foeter ik op de 24 uurseconomie en doe ik romantisch over steden waar de boel op zondag gewoon gesloten is, maar als ik snel iets nodig heb denk ik daar heel anders over. Dat overkomt me vaak genoeg om eraan gewend te raken, zeg maar gerust verwend, zo erg ik dat ik er niet op bedacht ben dat niet alles altijd te koop is. Zoals een smokingbroek op een zondag, midden in de zomer. ‘Sinds wanneer verkoopt H&amp;M geen smokingbroeken?’ ‘Sinds 31 december, meneer. Heeft u de Bijenkorf al geprobeerd?’ ‘Daar kom ik net vandaan! Die stuurden mij naar u!’ ‘Ach, wat attent van ze.’ Na een rondje bellen langs alle herenzaken, gevolgd door een dollemansrit tegen de klok op de deelscooter, kon ik uiteindelijk op tijd aansluiten in de rij voor het theater. Er waren er meer die in smoking waren gekomen, maar vrijwel iedereen had inmiddels het jasje uit en het strikje los en een enkeling had zelfs schoenen en sokken uitgetrokken, om de simpele reden dat het een graadje of vijftig was en de rij heel, heel langzaam ging. Drie kwartier lang stond ik te puffen in mijn nylon noodbroek, afgunstig op de vrouwen en genderfluïde mannen die voor luchtige jurken hadden gekozen. Eenmaal binnen zou ik de overeengekomen dresscode willen samenvatten als ‘kerstige zomermiddag’. Eens te meer werd ik gesterkt in mijn opvatting dat ik heel, heel strenge kledingvoorschriften wil voor iedereen, zodat iedereen weet waar die aan toe is. Nu voelden velen zich een beetje over- of underdressed, behalve zij die er bewust wilden uitspringen, zoals een enkele heer in glitterjurk of voetbaltenue, waarschijnlijk de enigen die helemaal relaxed en zeker van hun zaak waren. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/eens-te-meer-werd-ik-gesterkt-in-mijn-opvatting-dat-ik-heel-strenge-kledingvoorschriften-wil-voor-iedereen~bd9713b8/</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Deze professionele meubelreiniger bleek het vleesgeworden begin van een pornofilm]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik zeg nog zo tegen mijn vrouw, ik zeg: vrouw, zeg ik (want zo heet ze), ik zeg die gestoffeerde eetstoelen, die gaan hartstikke vlekken, dat moeten we niet willen. Ik had mijn poot stijf moeten houden, ik had die kunstlederen stoelen moeten eisen die ze zo burgerlijk vond. Ik had moeten zeggen, ja, die zijn inderdaad burgerlijk, nou en, wij burgers reinigen nou eenmaal graag onze stoelen met een klamvochtig doekje, en daar hebben wij gelijk in. Die bank, daar was ik wel medeschuldig aan. Ik dacht nog: Thomas, jongen, is zo’n lichte ribfluwelen bank wel een goed idee, qua kinderen en knoeien? En dan wist ik nog niet eens dat we ooit een hond zouden hebben. We waren indertijd echter helemaal bankloos, het ding was groot en afgeprijsd, en ik maakte mezelf wijs dat het een tijdelijke oplossing was. Vele jaren later staan we op het punt op vakantie te gaan, er komen andere mensen in ons huis zitten, en ik raak in paniek: de bank is één grote donkere vetveeg, een ribfluwelen slagveld veroorzaakt door jaren chips en borden-op-schoot. Wie erop gaat zitten, is bij het opstaan bedekt met een hondenvachtje, want geen stofzuiger is krachtig genoeg gebleken om de hondenharen uit het ribfluweel te trekken. Ik vermoed dat de bank ook naar hond stinkt, maar dat kan ik niet beoordelen, want ik houd van dat stinkbeest dus mijn neus registreert het niet als onwenselijk. Wie een eetstoel onder de tafel vandaan schuift voor het diner, zal na één blik op de zitting opperen dat het misschien ook een leuk idee is om een restaurantje te pakken. Na jarenlang te zijn blootgesteld aan pindakaas, bolognesesaus, natgeregende konten en eters die gedachteloos hun vette vingers afvegen aan de aangenaam rulle en vuilabsorberende stoffering, zien de zetels eruit als het door een ruimtesonde gefotografeerde oppervlak van een of andere exoplaneet, door de computer ingekleurd zodat de zwavelmeren en de meteoorkraters goed zichtbaar zijn onder de methaanwolken. Ik had van alles geprobeerd, van vlekkenspray tot baksoda, met zeer consistente resultaten, zijnde nul. Ook had ik al eens een meubelreiniger gehuurd van mijn plaatselijke stomerette, waarmee ik per ongeluk een vermakelijke water-en-sopglijbaan had gecreëerd op de parketvloer, maar geen schone meubels had verkregen. De tijd was dus gekomen om er een professionele meubelreiniger bij te halen – ja kinderen, dat is een beroep – dus op het afgesproken tijdstip beantwoordde ik de deurbel, en daar stond het vleesgeworden begin van een pornofilm. Een knappe, gespierde vent met getrimde gezichtsbeharing in een uniform met een kort broekje. Dat laatste vanwege het warme weer, maar toch. ‘Ik hoor dat u iets ingezeept en afgezogen wil hebben’, had hij moeten zeggen, maar die liet hij liggen. Na een rondje handenschudden zeulde hij zijn Meubelsopper 2000, of hoe het ding ook heet, twee trappen naar boven en zei: ‘Zo mevrouwtje’– of zo hoorde ik het toch – ‘dat is wel nodig zie ik’. Ik was blij dat hij het ook zag, dat ik hem niet voor niets had ingehuurd. Tweeënhalf uur lang ploeterde hij in de hitte, totdat bank en stoelen weer presentabel waren. Niet kraakschoon, maar presentabel. ‘Poeh’, zei hij bezweet en stinkend, ‘veel kinderen zeker?’ ‘En een hond’, zei ik, de vraag ontwijkend. Terwijl hij zijn pinapparaatje aanbood aan mijn pasje keek hij me broeierig aan, en zei: ‘Volgende keer lekker leer hè?’ Meubels, hij had het over meubels. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/deze-professionele-meubelreiniger-bleek-het-vleesgeworden-begin-van-een-pornofilm~bf676f36/</guid>
      <pubDate>Thu, 3 Jul 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Na een tandartsbezoek voelde Thomas zich altijd dom, schuldig en betrapt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De zinsnede ‘zelfvertrouwen krijg je door te zijn wie je beweert’ zou ik meteen weggooien in mijn Grote Kliko Der Zelfhulpslogans, om te composteren tussen gedachtenkeutels als ‘succes is een keuze’ en ‘willen is kunnen’, ware het niet dat ik hem hoorde uit de mond van komiek Jimmy Carr, iemand die meer dan eens de verdenking op zich heeft geladen nogal slim te zijn. Dus woog ik de zin op haar merites, en verdomd, daar schoot mij de tandarts te binnen. Daar was ik vroeger bang voor. Niet voor de gebruikelijke dingen. Pijn is niet zo’n angst van me, mede omdat ik om onduidelijke redenen nooit gaatjes of andere narigheden in mijn mond heb gehad. Dat is ongewoon, ik weet het, misschien komt het doordat mijn oom en mijn opa tandartsen waren en dat hun goede werk bij anderen op mij karmisch heeft afgestraald. Of doordat ik fluorpilletjes kreeg bij het ontbijt. Mijn angst voor de tandarts was altijd dat hij boos dan wel teleurgesteld zou zijn. Menig tandarts verzuchtte dat hij nog nooit zo’n rommeltje had gezien en begon een lange preek over wat ik allemaal had moeten doen, zou moeten doen, enzovoorts, zodat ik me altijd dom, schuldig en betrapt voelde. Dus zeg maar niet pulserend van rondpompend zelfvertrouwen. Daarna kwam ik zo’n praktijk uit met het stellige voornemen dat ik nu echt altijd heel goed zonder uitzondering echt serieus elke ochtend en avond enzovoorts, een voornemen dat slechts een paar dagen standhield natuurlijk. Totdat ik ineens stopte met meewerken aan het toneelstukje. Mijn tandarts indertijd was een strenge, zo eentje die deed overkomen alsof de mogelijke rampen die zich zouden kunnen afspelen in mijn mond hem ’s nachts uit zijn slaap hielden. Nauwelijks was hij begonnen aan een indringende preek, of ik onderbrak hem. ‘Joh, laat maar, ik weet het allemaal nu wel.’ Normaal ben ik zeer meegaand met mensen in witte jassen, dus het verbaasde mij ook. Maar Jezus, ik was geen 14 meer, hij was mijn vader niet, en wie betaalde hier verdomme nou wie? Dat zei ik allemaal niet natuurlijk, maar ik dacht het wel. Wat ik wel zei, was dat ik nou eenmaal zo ben dat ik af en toe poets, meer is me nooit gelukt en zal dus wel niet gebeuren, totdat ik eindelijk eens een keer een serieus traumatische behandeling krijg die mij elke ochtend te binnen schiet zodra ik wakker word, en mij dwangneurotisch de hele dag mijn tanden zal doen stoken. Hij reageerde gepikeerd, dus wisselde ik van tandarts, zodat ik eindelijk eens met een lei kon beginnen die geheel en uitsluitend door mij beschreven was. Bij de eerste afspraak reeds maakte ik mijn nieuwe tandarts duidelijk dat ik, waarschijnlijk vanwege mijn gezonde gebit, een rommelige poetser en een nalatige stoker was, dat daar niets aan te doen viel, en dat ik uit was op een relatie waarin zij de halfjaarlijkse controle uitvoerde en ik de rekeningen betaalde, dat daarbinnen alle ruimte was voor gezellig kletsen voor zover mogelijk met opengesperde mond, maar niet voor de eenakter ‘De Strenge Tandarts en de Knikkende Patiënt’. Dat vond zij heel prettig, want zij hield daar ook niet zo van, bleek. En we leefden nog lang en vol zelfvertrouwen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/na-een-tandartsbezoek-voelde-thomas-zich-altijd-dom-schuldig-en-betrapt~bc87e62f/</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een gezelschap van louter mannen vindt het heel grappig om heel hard penis te roepen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onze buren waren ook mannen, maar Engels. Ik hoorde eentje in zijn telefoon zeggen: ‘No darling, it’s a lads’ holiday!’, alsof hij het voor de zoveelste keer moest uitleggen. Schat, ik waardeer dat je een leuk authentiek rommelmarktje voor ons hebt opgegoogled, maar we willen nergens heen. It’s a lads’ holiday! Ik kon ze niet zien door de struiken, maar gebaseerd op die ene flard denk ik dat ze net als wij alleen maar aan het zwembad lagen te niksen. Want dat is wat mannen het liefst doen in Zuid-Frankrijk: niksen, al dan niet met een boekje. Mijn soort mannen dan. Je hebt er natuurlijk ook die hun wandelschoenen meenemen, hun fiets, hun hengels, of hun golfclubs. Mijn vriend Jizz (zo heet hij niet echt. Natuurlijk niet. Wie heet er nou Jizz? Oh ja, die ene voetballer die meteen door de kinderbescherming gered had moeten worden van de ouders die hem die naam gaven) was nog het sportiefst: hij had een app die aan het gefluit van een vogel kon horen welke soort het was. Zo konden wij vogels spotten zonder ook maar onze ligbedjes te verlaten. ‘Prieuw!’ ‘Wat is dat, Jizz?’ ‘Even wachten… ja, een Europese Kanarie!’ ‘Leuk.’ Zo hebben we, naast een Europese Kanarie, ook een Dwergooruil, een Provençaalse Grasmus en een Hop gespot. Althans gehoord, althans volgens onze app. En een Zwarte Wouw die weliswaar geen geluid maakte, maar gelukkig zo attent was om recht boven het zwembad te zweven, waarop Jizz hem tot Zwarte Wouw verklaarde, en wie waren wij om hem tegen te spreken. Elke middag slofte een van ons naar de auto met de woorden ‘ik kook!’, waarop beide anderen hun gewenste boodschappen riepen. ‘Blauwe kaas! Appels! Grenadine!’ ‘Beenham! KitKats! Yoghurt!’ Die verzoeken werden nooit gehonoreerd, en daarin lag het enige toegestane avontuur van de vakantie: we wisten nooit waarmee de ander thuis kwam. Met name de chipsdiversiteit leidde tot vele aangename en onaangename verrassingen. Emmenthal-ui vonden wij lekker. Truffel-tijm aanzienlijk minder, zozeer dat ik ’s nachts uit bed moest om nog een keer de stinkvingers te schrobben. Frankrijk is een land van uitersten. Naast de dagelijkse supermarktexcursie waren er ongeorganiseerde dagactiviteiten als lezen, het zwembad in- of uitgaan, of de ijskast opendoen om te zien wat erin zit, en slapen. Daar hadden we het maar druk mee, dus af en toe moest er gewoon even rustig in de verte worden getuurd. ’s Avonds ging zwembadverlichting aan, hetgeen elke keer tot grote opwinding leidde. Op Airbnb waren alleen huisjes in aanmerking gekomen waar duidelijk een verlicht zwembad op te zien was geweest. Mijn inbreng was dat er ook een palmboom zichtbaar moest zijn. Een vakantie zonder palmboom is geen vakantie. Gezeten in de blauwe gloed van het zwembad speelden wij Pim-pam-pet. Eigenlijk alleen vanwege de letter P, omdat een gezelschap van louter mannen van onze generatie het heel grappig vindt om heel hard penis te roepen wanneer het kaartje vraagt om ‘een gereedschap’, of ‘iets dat je meeneemt op vakantie’, of ‘iets wat je gebruikt in de keuken’. Daar kun je wat van vinden, maar er zijn groepjes mannen die veel ergere dingen doen, zoals vrouwen lastigvallen of wielrennen. We hebben afgesproken om volgend jaar precies hetzelfde te doen, maar dan langer. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/een-gezelschap-van-louter-mannen-vindt-het-heel-grappig-om-heel-hard-penis-te-roepen~bd34e562/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Een vergissing, dat kan de beste overkomen. Net als toen in Napels, Kreta, en eh, in Girona]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als je het precies wil weten, de uitdrukking luidt: een ezel stoot zich, in het gemeen, niet tweemaal aan een zelfde steen. Daar had aan het begin wel het woordje ‘zelfs’ bij gemogen, het metrum klopt niet helemaal, en tegenwoordig zeggen we ‘dezelfde’ en ‘algemeen’, maar de belangrijkste verandering die ik zou doorvoeren is dat ik er ‘meermaals’ van zou maken, want ‘tweemaal’ voelt niet relevant voor iemand die zo vaak over dezelfde stenen struikelt als ik. Hoe vaak heb je nou niet in een stinkend warm kantoortje van een autoverhuurbedrijf aan de balie woedend staan bellen, Van Luyn? Omdat je wéér je gereserveerde auto niet krijgt, en wéér al je geld kwijt bent? Godzijdank dit keer niet met mijn gezin in de rug, dat pappa wéér ziet falen in dingen waar pappa’s goed in horen te zijn, zoals kalm blijven en het wel even regelen. In de telefoon briesen en vervolgens bakzeil halen is niet de look waar ik voor ga. Dit keer reisde ik gelukkig met een oude vriend, en mijn oude vrienden verbaast niets meer. Het komt allemaal door mijn creditcard. Ik kan me niet herinneren dat ik daar ooit om gevraagd heb, en ik vind het roekeloos zo’n ding aan mij te geven. Ik gebruik ’m daarom nooit, behalve voor het reserveren van een vlucht, een huurhuisje of een huurauto. En dat gaat altijd goed. Behalve de huurauto, dat gaat altijd fout. En wel als volgt: De dag vóór de reis denk ik: o ja, autootje huren. En dan ga ik het internet op. Bovenaan staat een site met vijfsterrentevredenheid die belooft alle autoverhuurders op mijn plaats van bestemming af te schuimen op zoek naar de beste, liefste, hoera’ste van alle verhuurders, die mij de meest sexy auto onder mijn kont duwt voor het minste geld. Binnen letterlijk drie klikken staat die gepoetst en wel virtueel voor mijn neus te blinken. Alleen nog even mijn gegevens invullen en klaar. Pappa heeft het weer eens geregeld. Eenmaal op plaats van bestemming is het een kwestie van mijn telefoon in het juiste gezicht wapperen en klaar is Kees. Alles is in orde, zegt de man achter de balie dan, mag ik nog even uw rijbewijs, paspoort en creditcard? Maar natuurlijk beste man, kijk eens even hoe ontzettend ik die níét heb vergeten, goed hè? Alles in orde meneer Van Luyn, nu hier de creditcard insteken en pincode invoeren. Nee gekkie, dit is een creditcard, die heeft geen pincode. Dan, uit de nevelen van mijn geheugen doemt een ezel op, die enigszins mank lijkt te lopen. Geen probleem, ik betaal wel met mijn pinpas. Hoezo mag dat niet? Ja maar die pinpas staat toch óók op mijn naam? Nou fuck it, zet de reservering dan maar op naam van mijn vriend hier. Met wie moet ik bellen? Maar u bént toch de verhuurder? Ja ik heb ’m inderdaad via die site gereserveerd maar... oké, bel ik hun wel. Wat is hun nummer? Hoezo weet u dat niet? En zo sta ik tien minuten later te schreeuwen naar een callcenter in Bangalore, waar iemand mij geduldig uitlegt dat ik te laat ben om wijzigingen door te voeren en ik derhalve mijn geld niet meer terugkrijg. Net als toen in Napels. En die keer op Kreta. En oh ja, Girona. Mijn reisgenoot ondertussen, loopt naar de volgende balie en huurt daar gewoon een auto. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/een-vergissing-dat-kan-de-beste-overkomen-net-als-toen-in-napels-kreta-en-eh-in-girona~b3f17b02/</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In onze steeg zit dagelijks een jongen op een steiger. Hangjongere? Of iemand met andere bezigheden?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In onze steeg staat al heel lang een steiger te niksen. We wachten met spanning af wanneer bouwers ons uit bed komen jagen met schuurmachines en boren, maar al weken gebeurt er niets. Toch maakt één iemand gebruik van de stellage. Een knul zit de hele dag op een dwarsbalkje voorovergebogen op zijn telefoon te turen. Door strategisch gebruik van een hoodie en koptelefoon onttrekt hij zijn gezicht aan inspectie, totdat je ‘hallo’ zegt. Dan kijkt hij op en toont een engelachtig snoetje van een jaar of 16, waarna hij antwoordt: ‘hello’. Hij is niet onze eerste steegbewoner, maar wel de jongste. Ik vraag me af waarom hij daar elke dag zit, maar de juiste manier om het aan te kaarten heb ik nog niet gevonden. Wel heb ik al eens de pas ingehouden om te vragen of everything alright was, waarop hij had geantwoord dat alles, inderdaad, alright was. Ik heb niet verder aangedrongen, want ik dacht dat het misschien gewoon een puber was die het thuis niet zo leuk had en het daar niet over wilde hebben. Dat hij dan van huis vertrok met zijn rugzak alsof hij naar school ging, om daarna stiekem in onze steeg op een lege steiger de hele dag te roken en te tiktokken. ‘Nee joh,’ zei mijn vrouw, ‘het is gewoon een dealertje.’ Ja dat was natuurlijk waarschijnlijker, want hij zat er ook ’s avonds laat. Rugzakje, telefoon en de hele dag wachten – dat is inderdaad het beeld van een logistiek medewerker onderaan de drugsketen. Ik ben de eerste om me daaraan te ergeren, maar hij is supernetjes. Nog geen peukje laat hij slingeren. Waar hij zijn behoefte doet weet ik niet, maar niet in onze steeg. Heel professioneel. Als om te benadrukken dat we van hem niets te vrezen hebben, schoot hij ons laatst te hulp. Ik was tassen in de auto aan het laden, mijn vrouw kwam met zware bepakking aanstrompelen. Toen een tas zich aan haar greep dreigde te onttrekken, sprong hij van zijn zitplaats, ving de vallende tas op en gaf die aan mij. Daarmee plaatste hij zich als middelste in de menselijke keten die wij drieën nu vormden, hetgeen de hele klus aanzienlijk vergemakkelijkte. We bedankten hem, hij gebaarde van nee nee, al goed, en nam weer plaats op zijn werkplek, om zich weer in zijn telefoon te verdiepen. We weten niet eens welke nationaliteit hij heeft. We weten niets. Laatst dacht ik: laat ik het nou eens vragen. Gewoon, vaderlijk, met gepaste achteloosheid. ‘So what’s your deal?’ zou ik dan heel relaxed en urban zeggen, ‘Are you hustling, just hanging, or what?’ In mijn hoofd klinkt het cool, maar ik ben niet cool, dus het zou er heel raar uitkomen, dat weet ik nu al. En daarna zou ik mezelf afvragen waarom ik probeer te klinken alsof we een scène in een Amerikaanse arthousefilm spelen. Omdat ik niet weet hoe ik tegen 16-jarige hangjongeren met ongewisse problemen moet praten, daarom. Laatst vroeg hij een vuurtje. Dat had ik niet, maar de keer daarop had ik een doosje lucifers voor ’m. Hij stak een duim omhoog en ik de mijne ook. Het voelde heel prettig, een beetje voor ’m zorgen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/in-onze-steeg-zit-dagelijks-een-jongen-op-een-steiger-hangjongere-of-iemand-met-andere-bezigheden~b2311634/</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
