<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Thomas van Luyn]]></title>
    <link>https://www.volkskrant.nl/auteur/thomas-van-luyn</link>
    <description><![CDATA[Thomas van Luyn]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Hoe geweldig zou het zijn als het internet uitviel?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er is maar één echte kandidaat voor woord van het jaar, en dat is ‘overprikkeld’. Wat een hoop poep krijgen we toch non-stop naar ons hoofd gegooid. In ons ene oor wordt veel meer herrie gepropt dan er het andere uitgaat, zodat het inmiddels al onze holten vult en uit al onze openingen spuit. Kun je wel gaan mediteren, maar het is dweilen met de kraan open. Waarbij de dweil een velletje keukenpapier is, en de open kraan een open riool dat een constante stroom bagger spuit aan alles wat je moet doen en laten, de rampen die we moeten vrezen, de abonnementen die we moeten af- en aansluiten, de celebs van wie we iets moeten vinden. Hele bedrijfstakken zijn gericht op het omzeilen van onze filters, ontwikkelen strategieën die expliciet bedoeld zijn om het ons onmogelijk te maken onbelangrijke en ongewenste informatie te negeren. Niet toevallig dat er steeds meer mensen gediagnostiseerd worden met ADHD en autisme, twee stoornissen waarbij dat precies het probleem is, dat je weinig controle hebt over je aandacht. De wetenschap van ‘interactie’ houdt onze pink vast bij de tweede knokkel zodat het pijnlijk is ons los te rukken, en zit onderwijl aan ons te plukken, te trekken, te pulken, te klauwen. En ’s nachts blijft dat allemaal rondklotsen en stuiteren in je hoofd. Wilt u gepersonaliseerde advertenties? Eh... Rust, dat hebben we nodig. En nu krijgen we ineens de oplossing in de schoot geworpen, door de overheid nog wel. Die noodpakketten. Die noodpakketten vanwege mogelijke ramp nummer 12.783, die wijzen de weg. Die waterflesjes, die 100 euro, dat blik witte bonen in tomatensaus, die zaklantaarn, dat puzzelboekje en dat ganzenbord. Oké, ik weet niet zeker of die laatste twee er ook in zitten, maar u voelt waar ik heen wil. Begrijp me goed, ik hou van mijn Netflix en ik mail mijn column liever dan dat ik ’m langsfiets bij de krant, maar hoe geweldig zou het zijn als het internet uitviel? Rampzalig, ja, nee, natuurlijk, begrijp ik. Maar moeten we niet gewoon, zoals de brandweer soms gecontroleerde bosbrandjes aanlegt, dat internet zelf even uitzetten? Qua weerbaarheid? Gewoon één dag per week moet genoeg zijn om het volk te trainen. En dat hoeft niet per se zondag te zijn, maar dat zou wel een lief gebaar zijn naar de kleine christelijke partijtjes, dus waarom niet. Eén dag waarop je niet kunt bellen, en dus ook niemand op straat zijn iPhone voor zijn mond houdt als een stuk toast dat hij erin gaat steken. Eén dag waarop je géén kubieke meter goedkope kutkleren kunt bestellen, noch terugsturen.  Eén dag waarop je niet hoeft te plannen wanneer je de deur uitgaat, omdat je simpelweg niet weet wanneer de regenbui voorbij is. Eén dag waarop de reclameborden zwijgen. Het zou een eenvoudige maatregel zijn die Nederland niet alleen cyberaanvalproof maakt, maar ook en vooral onze overvoerde hoofdjes een dagje recuperatie oplevert. Boekje. Puzzeltje. Raam. Dan mogen de Russen onze navigatiesatellieten hacken, want wij hebben op de zondagen met de kinderen geoefend op het uitvouwen van papieren wegenkaarten – en weer opvouwen. Hilariteit alom! En dan maandagochtend onszelf lekker herprikkelen door online HDMI-kabels te vergelijken. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/hoe-geweldig-zou-het-zijn-als-het-internet-uitviel~bee8c7d8/</guid>
      <pubDate>Thu, 9 Jan 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van een keukenapparaat gaan de kinderen normaal niet uit hun dak. Maar dan heb je deze nog niet gezien]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We hebben een airfryer.Eigenlijk wilde ik het bij die ene zin laten. Soms suggereren vier woorden meer humor en tragiek dan vijfhonderdvijftig kunnen uitdrukken. Een lege bladzijde met één zin zou echter, hoe poëtisch ook, wat problemen opleveren in het besluitvormingstraject van redactie en vormgeving. Bovendien zou er een leugen in verscholen zitten, namelijk de suggestie dat de airfryer, dit object van ridiculisering door de culturele elite, dit summum van moderne Hollandse burgerlijkheid, dit 21ste-eeuwse equivalent van de Vacu Vin, tot neerslachtige gedachten zou leiden à la: we hebben alle schijn opgegeven, elke hoop op een avontuurlijk leven laten varen, we wachten tot de kinderen uit huis zijn en omarmen de naderende dood, en dat mijn coping zou bestaan uit ironische acceptatie. De waarheid is echter dat de airfryer een knalhit is in huize Van Luyn. Mijn vrouw zat erachter. Die heeft soms heel rare ideeën, zoals: ‘Weet je wat we niet hebben? Een airfryer.’ Ik wees haar erop dat onze keuken reeds rijk is aan stilletjes ontbindende keukenlijken, zoals de pastamachine en de gourmetset, en dat het hele bestaan van het NK Airfryer Werpen op z’n minst suggereert dat sommige mensen spijt hebben van hun aankoop. Maar even later had Sinterklaas, die nou eenmaal schijt heeft aan mijn mening, een onverwacht groot pak tussen de cadeaus gelegd, met daarop de namen van de kinderen. Verheugd scheurden ze het papier eraf, waarna de vertwijfeling toesloeg. Was dit leuk? Het was groot en elektronisch, normaal gesproken zou dat genoeg zijn, maar een keukenapparaat is niet iets waarvan de meeste jongens uit hun dak gaan. Totdat eentje het bijgevoegde boekje opensloeg en plaatjes zag van bitterballen en patat. Sinterklaas gaat niet zo’n cadeau geven, en dat de ouders daarna zeggen: ‘Maar niet gebruiken waarvoor het is bedoeld, hoor!’ Daags daarna aten we chili cheese fries (ik weet niet of ik die woorden in de goede volgorde heb) en het was goddelijk. De patat was perfect, zoals ovenfriet dat nooit kan zijn. De dagen erna volgden op de gekste momenten bitterballen, vlammetjes, en, heel attent voor de ouders, ook dingen als samosa’s en gyoza’s. Die rare decembermaand zit je toch de hele tijd kritiekloos te schranzen, dus voorlopig laten we het op ons afkomen. Het voelt tenslotte heel goed en bevredigend als kinderen uit eigen beweging koken, hoewel ik besef dat ik het woord koken hier gebruik in de allerbreedste zin denkbaar. Het grootste probleem tot nu toe is het formaat. Geen keuken in Nederland heeft genoeg kastruimte voor wat dan ook. Alle kastjes stromen direct na aan- of inbouw vol met apparaten die men nooit gebruikt, vandaar mijn voornoemde bezwaren. De airfryer spant de kroon wat betreft onhandzaam formaat, zodat hij nu pontificaal midden op het aanrecht zwart en dreigend de hele keuken staat te domineren. Er zal een dag komen dat we genoeg krijgen van vetvrij gefrituurde hapjes, hoe smakelijk ook, een dag waarop we zelfs op crispy bloemkool met miso-mayonaise zijn uitgekeken. Ooit zullen we ruimte nodig hebben om weer eens een boterham met pindakaas te smeren, en de vraag zal zijn: waar laten we de airfryer? Ik zou kunnen voorstellen de Magimix weg te doen, maar ik kan nog beter suggereren een kind te verkopen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/van-een-keukenapparaat-gaan-de-kinderen-normaal-niet-uit-hun-dak-maar-dan-heb-je-deze-nog-niet-gezien~b117c0b7/</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Dec 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik had mijn verlies moeten nemen, maar ik moest en zou nu een blikje bier vinden]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De minibar sterft uit. Vraag me niet waarom. Het is zeldzaam geworden dat ik nog een stout biertje kan nuttigen voor het slapengaan. Niet dat ik vaak in hotels overnacht, na een optreden rijd ik veel liever naar huis: naar mijn eigen warme bed in mijn eigen koude slaapkamer. Waarom stoken ze die kamers altijd zo heet? Misschien omdat het minder schadelijk is voor de reputatie van een hotel om klachten te krijgen over de warmte dan over de kou. In Eindhoven besloot ik echter een overnachting te boeken. Ik moest er twee avonden optreden en ik had er drie uur over gedaan om mij door de file heen te wurmen. Er zijn mensen die dagelijks forenzen, maar er zijn ook mensen die genitale piercings nemen. Liever nog legde ik me neer bij een overnachting in een waarschijnlijk te warme kamer zonder minibar. Een kakelverse hotelkamer binnenkomen is en blijft een genot, een genot dat uitnodigt tot een stout biertje. Het hotel had wel een bar, maar daar was het me veel te druk en gezellig. Als je moederziel alleen bent en ver van huis, dan moet je voor de complete eenzaamheid gaan, vind ik. Eindhoven is een serieuze stad, dus een avondwinkel leek haalbaar. Ze hadden er dezelfde deelscooters als bij mij thuis, ik kon in vijf minuten weer terug zijn met een zak Bugles en twee blikjes bier, dacht ik. Bij de scooter aangekomen lag er ijs op het zadel. IJs? In 2024? Ik had geen muts, sjaal of wanten bij me, want ik had me gekleed op de auto. Bovendien bevatte de helmkoffer geen helmen, dus na één minuut rijden was ik tot op het bot bevroren. Om de twintig seconden moest ik mijn iPhone tevoorschijn halen om te kijken of ik nog goed reed, hetgeen meestal niet het geval was. Telkens slaagde ik erin de verkeerde kant op te gaan. Eindhoven is een toffe stad, maar ‘knus’ is niet het woord dat de meeste mensen zouden gebruiken. Google Maps leidde mij het centrum uit, langs donkere wegen door kale arbeiderswijkjes. Foute afslagen liepen dood op afgelegen parkeerterreinen. Toen ik uiteindelijk de locatie bereikte, bleek er geen avondwinkel te zijn. Google Maps had weer eens gelogen. Ik had mijn verlies moeten nemen, maar ik moest en zou nu een blikje bier vinden. Met bevroren vingers zocht ik een andere winkel op, en ontdaan van alle plezier en stoutheid reed ik er koppig heen. De winkel was van verre zichtbaar en vooral hoorbaar. Een roedel stomdronken pubers stond voor de deur te schreeuwen en te duwen, waarom en waarvoor was onduidelijk, waarschijnlijk wisten ze het zelf ook niet. De winkel leek meer een opslagplaats van dozen en kratten, donker onder karige tl-verlichting. Naast de kreten die van buiten kwamen was het enige geluid de brommende koeling van de biertjes. De enige andere klant stond bij de kassa te wachten, zijn halve liter op de toonbank. Ik pakte twee blikjes en zette ze ernaast. Zwijgend wachtten wij op de eigenaar, die buiten, zo bleek, stond te roken, misschien om de jongeren af te schrikken. ‘Kutzooi’, zei de andere klant, en liet het daarbij. Ik pakte een zak chips uit het schap, deze avond verdiende er wel eentje. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-had-mijn-verlies-moeten-nemen-maar-ik-moest-en-zou-nu-een-blikje-bier-vinden~b1bb3523/</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Goedemorgen’ is al jaren de vaste begroeting van Mo achter de toonbank van mijn avondwinkel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als ik ’s avonds laat zeg: ‘Het is koud en het regent, dus ik laat wel de hond uit’, betekent dat eigenlijk dat ik trek heb in bier en/of chips. Een kleine afwijking van de route brengt me namelijk langs de avondwinkel. Dat zeg ik er niet bij, hetgeen getuigt van moreel besef. ’s Avonds snaaien en zuipen hoort niet. Mijn vrouw is blij dat ze niet meer de deur uit hoeft, dus die kiest ervoor mij een schat en een bikkel te vinden, hoewel ze beter weet. De avondwinkel wordt uitgebaat door Mo. Al twintig jaar woon ik hier, en in al die twintig jaar ben ik er nooit geweest zonder Mo achter de kassa te zien. De laatste echte middenstander van het westelijk halfrond. Er is niets wat hij niet heeft. Je hebt niet toevallig Griekse yoghurt? Rechtsonder in de koeling. Kattenvoer? Achterin bij de shampoo. Deodorant? Sesamolie? Blauwe kaas? Ja, ja, en ja. Ik heb wel eens verhalen gehoord dat hij een keer iets niet had, maar ik weet niet of ik ze moet geloven. Een avondwinkel in het drukke centrum zou al dikke winst draaien met alleen bier en chips, maar Mo identifies as buurtwinkel. Altijd goedlachs, nooit oordelend over de stonede malloten die om 5 voor 12 binnenvallen en de zaak verlaten met tien potten Nutella en één stiftje lippenbalsem. De hond vindt het niet leuk in de avondwinkel. Het is er te druk, de vloer is te glad. Ik voel me altijd een beetje schuldig dat ik zijn avondwandeling misbruik voor mijn zondige bierlust. Maar tegenover Mo schaam ik me nog meer. Uit al die mooie producten van hem, pak ik twee lullige blikjes bier. Feestje zeker?, zou hij kunnen roepen, want dat verdien ik. Maar daar is hij veel te lief voor. In plaats roept hij altijd ‘Goedemorgen!’, want dat is onze grap daar sinds hij weet dat ik soms laat moet werken. Wat dat voor werk is vraagt hij niet, hetgeen verstandig is zo dicht op de hoerenbuurt. Vaak doe ik alsof ik voor iets anders kom. Pak ik zo’n prachtige zak reuzenbladeren verveine, een potje harissa, en oh ja: nu ik hier toch ben, een blikje bier. Ik ben niet de enige. Staat er een mevrouw heel serieus bij de kassa: Eens kijken, vaatwasblokjes, sambal... en ach, een fles witte wijn, je weet nooit. In de supermarkt zou je nooit zo’n toneelstukje opvoeren. Maar Mo kennen we, dat is een mens, familie haast, en om de een of andere reden hebben we dan een smoes nodig. Misschien ook omdat hij Marokkaans is. Dat we bang zijn dat hij er wel iets van zal vinden dat we elke avond stiekem zuipen. Projectie natuurlijk, we vinden er zélf iets van. Mo interesseert het geen reet. Zijn marges zijn dik in orde, arm wordt hij er van. En hij houdt van mensen. Van praatjes en grapjes. Zaterdagavond draait hij om de een of andere reden altijd house. Dan doe ik, tot ontsteltenis van mijn hond, een klein dansje als ik binnenkom. Mo ligt dan in een deuk. ‘Zaterdag disco!’ roept hij, en ik roep ‘Goedemorgen!’ Dan pak ik uit de schappen vuilniszakken, tandpasta en pindakaas met stukjes noot. En oh ja, een blikje bier uit de koeling, waarom niet. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/goedemorgen-is-al-jaren-de-vaste-begroeting-van-mo-achter-de-toonbank-van-mijn-avondwinkel~ba4c2a89/</guid>
      <pubDate>Thu, 5 Dec 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als ik het talent van Musk had, hadden mensen gedacht: Lelystad, dáár wil ik wonen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>En toch had Musk soms leuke ideeën. Haast maken met het koloniseren van Mars, ja graag, leuk. En nee, dat kan helemaal niet in 2030, dat was de zwendelaar Musk aan het woord. Gelukkig maar, want nu hoef ik me geen zorgen te maken over die arme sloebers die zich hebben opgegeven voor een enkeltje naar een miserabele dood door honger, kou of verstikking. Eenzaam en ongezien omdat SpaceX geen negatieve publiciteit zou willen. Alleen maar vrolijke AI-gegenereerde kolonisten, dat zouden we te zien krijgen. Zo, daar heb ik even een goede filmplot bedacht zeg. Ik sta open voor elk aannemelijk bod. Een andere inspirerende zwendel van Musk was zijn eh... nou kan ik geen ander woord bedenken dan tunnelvisie. Maar dus dat idee van die tunnels van hem: alle doorgaande wegen zouden onder de grond moeten komen. Ja, natuurlijk, dacht ik eerst, briljant, heerlijk, totdat mensen me erop gingen wijzen dat alle files gewoon naar de inrit van die tunnels verplaatst zouden worden. Ik trap ook overal in. Bestaat die Boring Company überhaupt nog? Die ondergrondse toekomstfantasie raakt mij enorm, nu ik weer het land afreis. Ik fantaseer over hoeveel mooier het land zou zijn als de wegen waarover ik rijd onder de grond weggestopt zouden zijn. In mijn fantasie zou de grond boven mijn hoofd dan gebruikt worden voor weelderige natuur, met misschien een slingerend paadje erdoorheen. Dat zou alleen kunnen in een regering zonder de BBB, natuurlijk. Waarschijnlijker is het dat er gewoon nog meer raaigraswoestijn zou komen te liggen. Maar de gedachte waar ik maar niet vanaf kom, betreft de bedrijventerreinen. Of ‘businessparks’, zoals ze nu meestal heten (waarschijnlijk omdat een business nou eenmaal begeerlijker is dan een bedrijf, en een park mooier dan een terrein). Ik was er altijd groot voorstander van om die dingen langs de snelweg aan te leggen. Ja, dat is lelijk, maar ze zijn overal lelijk en de snelweg heeft het landschap toch al verpest, dus daar richt je de minste schade aan en logistiek zou het niet onhandig zijn. Maar die tunnels hebben me aan het denken gezet. Die grote distributiecentra hè, die zijn echt bizar groot. Daar ben je niet in een flits voorbijgereden, dat duurt lang genoeg om te denken: zo, die is echt groot zeg. Daar zit geen reepje grond tussen dat enig licht vangt, dat is complete sterilisatie van hectaren aan grond, wat daar gebeurt. Die dingen, moeten díé niet onder de grond? Dat zou toch best logisch zijn? Ik snap, dat kost geld, want je moet een gat graven en de rioolafvoer omhoog pompen (totdat er echt alleen nog maar robots werken). Maar je kunt ze ook onder de grond stoppen door ze ermee te bedekken. En dan bomen, struiken erop, woeste wilde natuur, kolossale groene heuvels waar vossen en buizerds konijntjes terroriseren, waar de wandelaar bovenop uitzicht heeft tot aan de zee (en is dat Engeland daar in de verte?). Je kunt op een enkele megaloods ook een skipiste aanleggen, waarom niet? Of een BMX-baan, voor de hardcore fietsers. Er zullen tussen hier en daar ongetwijfeld wetten en praktische bewaren liggen, maar als ik dus het talent van Musk had (namelijk het lokken van investeerders) dan had de Inditex-loods bij Lelystad nu onder een woeste groene hoogvlakte gelegen, en dan hadden mensen gedacht: Lelystad, dáár wil ik wonen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/als-ik-het-talent-van-musk-had-hadden-mensen-gedacht-lelystad-daar-wil-ik-wonen~beba42d0/</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Met woede komt daadkracht, en zo had Thomas van Luyn weer een fiets]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik had mijn fiets weer eens misplaatst, dat wil zeggen, ik wist niet meer waar ik ’m had neergezet. Maandenlang speurde ik werkelijk elke centimeter af van elke straat waar ik ooit in mijn leven was geweest, mijn ogen priemend naar iets bekends in het woud van sturen, zadels en bagagedragers. Had ik ’m maar roze geverfd. Had ik er maar een tracker op geplaatst. Was het maar de eerste keer geweest dat dit me overkwam. Ik ken eigenlijk maar twee fases van rouwverwerking: ontkenning en woede. Die laatste is erg nuttig want daarmee komt de daadkracht. Zodra ik de boosheid op voelde komen, zette ik het op een holletje naar de dichtstbijzijnde fietsenzaak, voordat ik enige berusting zou voelen bij de situatie. Anders zou het zeker een jaar duren voor ik weer de geest kreeg, een jaar waarin ik alle logistieke uitdagingen met auto’s, deelscooters en benenwagens zou moeten oplossen. De fiets is en blijft de grootste bron van autonomie en eigenwaarde voor de stadsbewoner. Wie zonder leeft, voelt zich overgeleverd. De dichtstbijzijnde fietsenzaak was een toeristenfietsenverhuurder. Dat is geen logische keuze om een fiets te kopen, maar ik ken mezelf; als ik ging nadenken en googelen waar ik het beste heen kon, zou het moment gevloten zijn. Bovendien had ik al eens gezien dat de zaak werd gerund door niet-Hollanders (Iraans? Afghaans?) en die zijn vaak flexibeler dan autochtonen, die nogal eens dingen willen zeggen als ‘Ja hoor eens…’, of ‘Daar kan ik niet aan beginnen’, of ‘Kun je niet lezen?’. Tijdens mijn vele reizen heb ik geleerd dat waar iemand ook vandaan komt, diezelfde Hollandse botheid een heel goede manier is om dingen te kopen – waarschijnlijk omdat horkerigheid de mensen compleet overvalt en je dus meteen met 1-0 voor staat. ‘You sell bike?’ was dan ook mijn begroeting. Verbaasd keek de man me aan, maar al snel verscheen een frons van gepaste achterdocht. Wat had hij nou aan zijn huurfietsen hangen? ‘We rent bike’, corrigeerde hij me, hetgeen niet ‘nee’ betekende, dus ik voelde me aangemoedigd. ‘I want to buy bike’. Ik zag hem mij inschatten: geen politie of handhaver, dat zag hij wel. Belasting misschien? Bovenop de botheid deed ik een schepje brutaliteit. ‘I want that one. Two hundred euro’, en wees op een solide uitziende damesfiets. In zijn hoofd zag ik hem vliegensvlug huurinkomst en afschrijving tegen elkaar wegstrepen, waarna hij zei: ‘two fifty with lock’. ‘Yes, I go pin’, zei ik, en wandelde naar de pinautomaat aan de overkant. Toen ik terugkwam had de verhuurder de geest gekregen. Hij pompte de banden op, stelde stuur en zadel op mij af en checkte de verlichting. ‘Good bike’, zei hij, op de toon van iemand die plezier had in zijn nieuwe rol. Het kettingslot dat hij erbij had gedaan was een duur ding. ‘You come back in month I check everything’. ‘Thank you’, zei ik uit de grond van mijn hart. Ik gaf hem het geld. Toen ik wegliep viel mijn oog op een mand knalroze zadelhoesjes tegen de regen. ‘I take one?’ ‘Two euro’, antwoordde hij grijnzend. Hij had er écht plezier in gekregen. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/met-woede-komt-daadkracht-en-zo-had-thomas-van-luyn-weer-een-fiets~b2deaed0/</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ik snap niet hoe mensen ’s ochtends vroeg de geur van eten verdragen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik ontbijt niet. Ik snap niet hoe mensen ’s ochtends vroeg de geur van eten verdragen. Op mijn kinderen pas ik ouderlijke hypocrisie toe, die moeten wél ontbijten: ‘Hup jongen, er moet eten in, je hebt een lange dag voor de boeg, op een lege maag kun je niet werken.’ Niet dat die zich er iets van aantrekken, of ze ontbijten of niet bepalen ze zelf wel. Maar dan heb ik ze in ieder geval het principe meegegeven, zodat ze ooit ook hun eigen kinderen  zullen lastigvallen met vergeefs gesmeerde boterhammen. Traditie is traditie. Nu moet ik van mijn personal trainer wél ontbijten. Volgens hem zou ik dan meer energie hebben en minder gaan snaaien. Hij heeft ervoor doorgeleerd, dus hij zal wel gelijk hebben, maar ik identificeer mezelf als bruncher, heb ik hem gezegd. Tegen elven krijg ik pas trek. Nou heeft hij wel een punt, in die zin dat ik altijd problemen heb gehad met me aanpassen aan het ritme van mijn medemens. Want het late ontbijt maakt dat ik pas rond vieren aan een stevige lunch toe ben, zodat een avondmaaltijd op het Hollandse spruitjesuur mij altijd te vroeg is. Met een vork schuif ik dan wat eten rond mijn bord, zodat ik rond een uur of tien weer echte honger krijg. Blijkbaar ligt mijn natuurlijke eet- en slaapritme een uur of drie later dan bij de rest van de mensen. De enige verklaring is dat ik geboren ben in een tijdzone waar het drie uur vroeger is. Een blik op de kaart leert mij dat dit de enige tijdzone is zonder landmassa. Vreemd. Hoe is dit mijn schuld? De samenleving is een dictatuur van vroegslapers, die om negen uur ’s ochtends met werken beginnen, met als gevolg dat kinderen al om half negen op school moeten zitten, wat helemaal bezopen is, waardoor we om half acht moeten ontbijten. Het is onnatuurlijk. De hele wereld moet een paar uur opschuiven, vind ik. Vraag me overigens niet hoe zich dat verhoudt tot zomertijd, want ik ben een beetje moe. Maar uit onverwachte hoek is er nu een oplossing gekomen. Ik ben weer aan het touren, en tot mijn niet geringe verwondering klopt alles ineens precies. Niemand vindt het gek dat ik na optredens pas om twee uur kan slapen. En plots is het volkomen logisch en acceptabel dat ik pas na tienen uit bed klim, waarna ik zowaar een lichte aandrang voel tot een klein ontbijtje. Na een late lunch koop ik een lekkere opwarmmaaltijd die ik meeneem naar het theater waar ik moet wezen. Een uur voor aanvang eet ik daar een kleine amuse van, en als ik van het podium kom doe ik mij tegoed aan de rest van de maaltijd. En ’s avonds als ik thuis kom: geen snaaien. Geen chips, niks. Ik taal er niet naar. Ik ben in de juiste tijdzone geland. Eén raar dingetje nog: midden in de nacht lig ik ineens een uurtje wakker. Laatst ben ik wat sport gaan kijken, en het was heel prettig. Het doet me denken aan die mensen die experimenteren met pre-industrieel ritme: vroeg naar bed gaan, en dan midden in de nacht opstaan en wat eten, een boekje lezen, en dan weer naar bed. Schijnt vroeger heel normaal te zijn geweest. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/ik-snap-niet-hoe-mensen-s-ochtends-vroeg-de-geur-van-eten-verdragen~b3fb72df/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Umamiskeptici, durf je te uiten! Deze movember zijn we herkenbaar aan onze druipsnorren]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ik weet niet hoe umami smaakt. Zo, ik heb het gezegd, gewoon in het openbaar. Nee nee, noem me niet dapper, daar ben ik te nederig voor. Ik doe dit voor jullie. Het is tenslotte ‘movember’, de maand om aandacht te vragen voor issues waar mannen niet over durven te praten, zoals prostaatkanker, depressie, teelbalkanker en niet weten hoe umami smaakt. Heel veel mannen durven dat niet toe te geven – en lijden in stilte. Om dat aan het licht te brengen, roep ik alle mannen op hun snor laten staan. En vrouwen ook, denk ik, daar heeft de Movember Foundation niks over gezegd. Misschien moeten jullie voor de zekerheid allemaal maar even je snorren laten staan. Ik ben trots om hier, vanuit mijn voorbeeldfunctie als succescolumnist en vanwege mijn maatschappelijke verantwoordelijkheid (die ik niet schuw), toe te geven dat ook ik niet weet hoe umami smaakt, zoals talloze mannen. Het kan je collega zijn, de vakkenvuller, misschien zelfs iemand in je familie: vraag ernaar. Heb het erover. Dat is heel normaal, het is niks om je voor te schamen. Ik, en vele mannen met mij, wij hebben ons suf gegoogeld en komen niet verder dan dat umami iets als ‘hartig’ betekent, een woord dat weliswaar uiterst mannelijk klinkt, maar helaas niks betekent. Ja, een beetje zout of zo. Maar umami betekent niet ‘een beetje zout of zo’. Tenminste, niet als een tomaat werkelijk zo umami smaakt als-ie schijnt te doen, want een tomaat is helemaal niet zout. Zeewier, ook zo umami, maar de meeste mannen hebben nog nooit zeewier gegeten (en zijn het niet van plan ook), dus daar hebben we niks aan. Ook vlees schijnt reuze umami te zijn, maar dat smaakt toch echt héél anders dan tomaat. En volgens Wikipedia smaken ook champignons en erwten echt tering-umami, maar die hebben niet eens smaak! Of hebben die een smaak die alleen vrouwen proeven? Ja, dat klinkt seksistisch, maar dat mag van de movember-organisatie, want die spreekt ook de hele tijd van mannen zus, en mannen zo, zonder ook maar ergens woorden als ‘identificeren’ of ‘gender’ te gebruiken. Alsof er geen vrouwen met teelballen bestaan. Of snorren. Shit, ik ben heel erg in de war nu. Waar had ik het over? O ja, het laatste taboe: mannen die niet weten hoe umami smaakt. Lang genoeg zijn we onzichtbaar geweest en gedroeg de wereld zich alsof we niet bestonden. Maar ik ga nu toch iets opperen wat je in dit land niet mag zeggen, nee nee, noem me niet dapper, ik doe dit voor jullie: namelijk dat niemand zeker weet hoe umami smaakt. Want dan zouden mensen toch af en toe hun bord terugsturen naar de keuken, omdat het véél te umami is? Zo van: gatverdamme, de kok is vreselijk uitgeschoten met de umami. Heeft-ie geen smaakpapillen? Kijk, dat soort dingen hoor je nooit, en dat kan niet als het echt een smaak is. En ondertussen wil de umamimaffia ons nu eekhoorntjesbrood met kaas laten eten (ja, ik heb het over jou, Yvette van Boven) en dat we dan allemaal braaf de witloftrompet steken over hoe heerlijk umami dat smaakt. Maar zou het niet héél misschien kunnen dat de keizer helemaal geen umamikleren aan heeft? Umamiskeptici, durf je te uiten! Deze movember zijn we herkenbaar aan onze druipsnorren. Als je ons ziet, marcheer dan mee. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/umamiskeptici-durf-je-te-uiten-deze-movember-zijn-we-herkenbaar-aan-onze-druipsnorren~be357097/</guid>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Van chaos naar diagnose: de reddingsboei van Thomas van Luyn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een diagnose, een rugzakje, een labeltje. Ik gun iedereen er eentje. Het verklaart veel onverklaarbaars. De domme acties waarvoor we onszelf voor de kop slaan, de stomme opmerkingen die we eruit flappen, de belangrijke zaken die we verwaarlozen en de onbenulligheden waarover we ons druk maken. Dan is het fijn om te horen: dat is niet jouw schuld, maar die van je stoornis.Dat was precies de reden dat ik mijn diagnose aanvankelijk een beetje wantrouwde. Het kwam me nét te goed uit, die vrijbrief die ik kreeg voor mijn ongeduld, het slechte luisteren, het verwaarlozen van relaties, mijn complete hulpeloosheid rond alles wat met geld te maken had, het zonder cadeautjes op verjaardagen opdagen – áls ik al kwam opdagen – de smeerboel die ik van elk oppervlak wist te maken en altijd verzaakte schoon te maken, de fietsen die ik de hele tijd kwijtraakte... de lijst aan onwenselijke eigenaardigheden was eindeloos. En ineens was dat allemaal niet meer mijn schuld? Dat ging recht tegen mijn diepgewortelde overtuiging in dat ik gewoon een beetje slecht was. Niet door en door slecht, daarvoor had ik te veel liefde gekregen van mijn ouders. Meer dat ik gewoon niet deugde. Een negatief zelfbeeld wordt vaak gezien als een illusie waarvan je genezen dient te worden. Je kan toch ook heel veel dingen wél goed? Natuurlijk, maar dat deed de werkelijkheid geen recht, want wanneer ik achterom keek zag ik toch echt een slingerspoor van financiële rampen, verwaarloosde liefdes en sociaal ongemak. Steeds opnieuw dezelfde shit. Liever keek ik niet achterom.Ik had wel theorieën over waarom ik zo was. Een traumaatje hier, een afwijzinkje daar, of misschien had ik gewoon weinig discipline. Of een gebrek aan goede manieren. Of volwassenheid. Of misschien was het iets in mijn sterrenbeeld, aardstralen of feng shui. Maar wat het ook was, de enige remedie was natuurlijk dat ik gewoon een harde schop onder mijn kont nodig had, die ik mezelf dan ook zo’n honderd keer per dag toediende. Zonder veel resultaat overigens, dus de vraag was vooral hoe ik harder en effectiever kon schoppen en hoe ik van die pijnlijke kont afkwam. Eens in de zoveel jaar kreeg ik een aanval van wanhoop. Dan voelde ik dat het zo niet langer kon. Dan deed ik een training, besloot ik gezonder te eten, ging ik in therapie, of ik trok gewoon de dekens over mijn hoofd en nam de telefoon niet meer op. Welke weg naar verlossing ik ook bewandelde, uiteindelijk vond ik mezelf altijd weer terug op een wc, bonzend met mijn kop tegen de muur om een bizar ongepaste opmerking die ik net gemaakt had, of een bankrekening die ineens leeg bleek. Alweer, alweer, alweer.Dat ik niet verzoop was dankzij twee reddingsboeien. Ten eerste het plezier dat ik kon hebben in strips, televisie, boeken, muziek – eigenlijk al die dingen die er niet onder leden als ik er even geen aandacht aan besteedde (in tegenstelling tot bijvoorbeeld werk of mensen).De andere was de stellige, doch volkomen ongefundeerde overtuiging dat het ooit wel goed met me zou komen. Gewoon even uitzitten. En er maar even niet aan denken dat deze fase al sinds de middelbare school duurde. Misschien gewoon even lief zijn voor mezelf. Of nee, extra streng. Of nee, meer fruit eten. Als ik nou gewoon vaker op tijd naar bed zou gaan... Tot de dag dat ik een keer met m’n vrouw in de auto zat, en ik een paniekaanval kreeg over hoe onmogelijk ik het haar en mezelf maakte soms, en wat een onverbeterlijke eikel ik was op ontelbaar veel vlakken. Ik was ineens helemaal de weg kwijt, letterlijk, en we boften dat ik nog net de auto aan de kant kon zetten. Er volgde een moeilijk gesprek, omdat ik geen idee had wat me bezielde. En ineens hoorde ik mezelf zeggen: ‘Eigenlijk vind ik het leven niet zo leuk.’ Dat was de eerste keer dat iemand iets steekhoudends over mijn situatie zei, en ik was het nog zelf ook. Al heel lang wist ik wel dat ik voor iets uit rende, maar ik wist niet goed wat het was. En dat die onrust het leeuwendeel van mijn tijd op aarde opvrat, dat ik daaronder leed, dat was ik langzaam gaan onderkennen. Een depressie was het ook weer niet. Dagelijks piepten er te veel fijne momenten tussen de wolken door om mezelf depressief te noemen. Maar wanneer ik mijn levenskwaliteit afmat aan de uren die in elke dag zaten, moest ik toegeven dat ik de meeste tijd zat te wachten tot het beter ging.Voor het eerst kon ik met een goed geformuleerde klacht naar een psycholoog. En met het voornemen me dit keer niet te laten oplappen, maar om eens een keer echt te achterhalen wat er zo aan me zat te knagen, al die tijd. De intake met de therapeute vond plaats via Zoom – het waren de nadagen van covid – en de verbinding was natuurlijk weer gehannes. Het lukte haar niet om beeld en geluid meteen goed te krijgen, en ik raakte geïrriteerd want geduld is zeg maar niet echt mijn ding. Het ging per slot van rekening allemaal van mijn kostbare tijd af; ik had haast met die genezing van me.Toen de verbinding eindelijk stabiel werkte, stak ik meteen van wal. Ik vertelde dat ik de kwantitatieve hoeveelheid lijden in mijn leven niet acceptabel vond. Waarbij ik meteen een verlanglijstje indiende met vaardigheden die zij mij moest zien bij te brengen om dat op te lossen. Bovenaan prijkten de zelfdiscipline om harder te kunnen werken, en het vermogen om op tijd naar bed te gaan; in mijn eigen analyse waren dat de twee voornaamste pijnpunten, het laaghangende fruit dat mijn leven significant zou verbeteren. Al na een paar minuten onderbrak ze mijn tirade, om te vragen of iemand al eens had geopperd dat ik ADHD had. Wat een rare opmerking, waarom zei ze dat ineens? Nou, legde ze geduldig uit, er was een aantal aanwijzingen voor ADHD waar psychologen tegenwoordig op letten, en die had ze bijna allemaal langs zien komen. O? Welke dan? Welnu, dat ik ratelde, dat ik de hele tijd zijwegen insloeg, de draad kwijtraakte, dat ik vaak om onduidelijke redenen uit beeld verdween, dat ik constant frunnikte met papiertjes, dat ik regelmatig dingen op mijn bureau herschikte, dat ik overal naar keek behalve naar haar, en dat ik veel trommelde en wiebelde, en zo meer. O ja, dat. Een mens maakt niet zoveel momenten mee waarop hij kan terugkijken en zeggen: ‘...En dat veranderde alles.’ Maar dit was er eentje. Gewoon die stomme vier letters plakken op hoe ik nou eenmaal ben. Een paar maanden later, toen de diagnose officieel was en ik vrienden en familie inlichtte, was dat ook de meest voorkomende reactie: ‘Klopt, zo ben je.’ Niemand was erg verrast, geloof ik, maar ik voelde wel dat de één blij voor me was dat ik nu een houvast had, en de ander het overdreven vond om daar nou een stoornis op te plakken. Vooral voor dat laatste was ik natuurlijk heel gevoelig, omdat veel van wat mij moeite kost, dingen zijn die de meeste mensen soms ook lastig vinden. Iedereen vindt het weleens moeilijk om te luisteren, iedereen vergeet soms zijn sleutels, niemand doet graag saaie klusjes. Dat is de grootste instinker bij ADHD: als een ander het óók moeilijk vindt, maar het wél kan opbrengen, is het dan niet toch gewoon een kwestie van wilskracht? En in mijn hoofd kletsten mijn demonen met de stemmen van mijn vrienden en familie: ‘O, daar heb je Thomas weer, die komt elk jaar met een nieuwe bevlieging. Weet je nog dat hij niet kon ophouden over tai chi? Nu is hij helemaal into ADHD.’ De ironie daarvan is, dat vluchtige obsessies en plotse hobby’s een veelvoorkomend symptoom van ADHD zijn. Maar leg dat maar eens uit aan die demonen. Gek genoeg vroegen weinig mensen wat het precies was, ADHD. Blijkbaar dachten ze dat wel te weten. Dat neem ik niemand kwalijk, want ik had ook een vaag idee. Iets met druk doen, toch? Blijkbaar was een stempel op het formulier genoeg, niemand hoefde alle kleine lettertjes te lezen. En eerlijk gezegd kwam dat me wel goed uit, want het bleef moeilijk het uit te leggen, met name de binnenwereld ervan. Vandaar ook dat ik er een theatervoorstelling over heb gemaakt. Kunst is immers wat je maakt als je iets wilt overbrengen waar woorden tekortschieten. De psycholoog was zeker van haar zaak, en ook de uitslag van de test was duidelijk. Maar bij mij zonk het pas in toen ik erover ging lezen. Driven to Distraction, heette het eerste boek dat ik opensloeg. Een prima boek, alleen kon ik er bijna geen zin van lezen door alle tranen heen. Want het was nogal wat. Daar stond mijn verhaal zeg. Strumming my pain with his fingers, singing my life with his words. Ik dacht echt dat ik de enige was, maar de ene ADHD’er na de andere had het over dezelfde wanhoop, dezelfde verlammende schaamte, dezelfde eenzaamheid. Want dat is het met dat lelijke eendje; dat is eenzaam omdat-ie denkt dat-ie een slechte eend is. En nu bleek er verdorie een hele kolonie te bestaan van beesten die hetzelfde waren als ik. Geen zwanen helaas, eerder neurotische, ongerichte bibbervogels, maar toch. En God, wat had ik graag eerder geweten dat het een ding was, ADHD, en niet een eufemisme voor lul de behanger. Vooral de wetenschappelijke kant gaf me troost, want daar ligt het bewijs dat ik onder de neus kan wrijven van mijn demonen die natuurlijk niet een-twee-drie stopten met schamperen. Nee, demonen, het is echt een ding, kijk maar: mensen met ADHD en ADD hebben een kleinere hoeveelheid van bepaalde neurotransmitters, met name dopamine en noradrenaline. Daardoor kunnen ze slechter prikkels filteren, met als gevolg dat ze die moeilijk op prioriteit kunnen rangschikken. Dat zijn een hoop dure woorden bij elkaar; een betere formulering die ik las, is dat ADHD’ers slecht kunnen kiezen waar hun aandacht naartoe gaat. En zo voelt het precies: ik voel me onmachtig te kiezen waar mijn hoofd zit. In plaats van mijn aandacht te houden bij de persoon die tegenover me zit, of bij het werk dat voor me ligt, probeer ik te luisteren naar welke muziek uit een auto klinkt, ergens buiten. Of ik probeer me te herinneren waaraan de vreemde kleur licht hier aan tafel me doet denken. Soms zijn het dingen die uitsluitend in mijn hoofd gebeuren: scenario’s, fantasieën, associaties. De woorden ‘afwezig’ en ‘dromerig’ zijn op de lippen bestorven van iedereen die me kent. En ‘druk’, ja, vanwege de H van Hyperactive. Maar daar had ík geen last van. Mijn probleem was de A van Attention. In sociale situaties is dat super onhandig, want daardoor kan ik soms onder het minimumniveau van beleefde aandacht zakken, en dat vinden mensen niet fijn. Gelukkig ben ik erg snel in het gokken waar een gesprek over gaat, zodat ik mijn reet aardig kan redden, maar daardoor voelde ik me wel altijd alsof ik een geheim had, als een spion die moet doen alsof hij erbij hoort. Dat geheim, en de eenzaamheid die dat met zich meebrengt, is iets wat ontzettend veel ADHD’ers blijken te delen (en oeps, daar komen de tranen weer). Tegenwoordig zeg ik: ‘Sorry, ik was even weg.’ Het is verbluffend hoe makkelijk mensen er dan overheen stappen. En hoe makkelijk ik daarna die aandacht wél kan schenken, omdat ik niet daarnaast ook nog eens stiekem bezig ben het gesprek van de afgelopen halve minuut te reconstrueren.Die ongerichte aandacht heeft natuurlijk gevolgen voor mijn werk. Schrijven voor dit magazine is een pijnlijk voorbeeld daarvan. Er werken daar redacteuren die kunnen beamen dat Van Luyn wel erg vaak het randje opzoekt van de uiterste deadline, tot het punt dat het geen zin meer heeft iets in te leveren, omdat de persen al opwarmen. Dat ik bijvoorbeeld even alleen maar kan denken aan bepaalde gitaarakkoorden, is geen excuus waarmee ik voor de dag kan komen. Toch is het dan echt vreselijk, vreselijk moeilijk om niet elke 20 seconden naar de gitaar te grijpen en die akkoorden te spelen. Dat is die aandacht, die dus niet ligt waar ik ’m wel zou willen hebben, maar is gegijzeld door iets onbelangrijks. Althans, iets dat onbelangrijk lijkt, maar geloof me, op zo’n moment is er niks dringender in de wereld dan om die snaren tegen mijn vingertoppen te voelen. Een toeschouwer zou me zien wiebelen, opstaan, weer gaan zitten, gitaar pakken en meteen weer weg leggen, enzovoorts. Als een totale debiel. Thomas, doe eens rustig, wat is er? Tegenwoordig zeg ik: dat doet de ADHD, niet ik. Die interpretatie is aanvechtbaar, maar voelt beter dan mezelf de hele dag toe te blaffen dat ik een slappe luie zak ben en ga nou eens godverdomme aan het werk zoals een normaal persoon. Ook heel typisch voor deze situatie is dat ik nu ineens – hand op mijn hart – vier deadlines tegelijk heb. Neurotypische (de politiek correcte term voor ‘normale’) mensen zouden die werklast waarschijnlijk beter hebben gespreid, iets wat mij nog nooit is gelukt. De aandacht voor dit stuk is er pas vandaag, op dezelfde dag dat er toevallig nóg drie rode lampen knipperen van deadlines waarvoor ik de afgelopen weken geen aandacht kon opbrengen. Onfortuinlijk, maar voor de meeste ADHD’ers zeer bekend terrein.En het stomme is: inmiddels weet ik ook, dat het me uiteindelijk lukt. Als ik eenmaal ga, ga ik hard. Zo ook met dit artikel. Ik ga nu keihard. Niet dankzij enige discipline mijnerzijds, maar omdat de aanvankelijke deadline een week geleden was. Na enig soebatten werd die naar eergisteren verzet, dus ik zit echt diep in de blessuretijd. En hop: nu kan ik werken. Dankzij het reële gevaar dat ik straks niks heb, en iedereen boos op me is. Dat soort gevaren zijn een enorme motivator in mijn leven, omdat ze zo goed zijn in het opeisen van aandacht. Positieve faalangst, heet dat. Maar zo positief voelt het niet. Dus weet ik nu dat ik ADHD heb. Of ben? Want het is niet zoals met een wrat: kijk daar zit-ie. Ook al komt die wrat voort uit je eigen lichaam, je weet dat-ie er niet bij hoort. Kom, we halen ’m weg: geen wrat meer. Maar wat er in je hoofd gebeurt, dat bén je. Dat lijkt heel filosofisch, maar zo voelt het. Hoe kan datgene wat je bent, nou een stoornis zijn? Ik heb daar lang op gepuzzeld, maar het antwoord is eigenlijk simpel. Ik wil een bepaalde verhouding met de buitenwereld, lekker kunnen meedraaien, zogezegd. Daarom koos ik uiteindelijk wél voor soms een pilletje. Microdosing speed, dat is wat ik doe. Het helpt een beetje: precies genoeg eigenlijk. Meer moet je ook niet willen, want dan zou het raar worden. ‘Wie is die vent met het concentratievermogen van een schaakgrootmeester en het humeur van de Dalai Lama?’‘Ja, dat was vroeger Thomas, maar die heeft nu een pilletje.’ Dat er mensen zijn die geen medicijnen willen, snap ik heel goed. Er zijn belangrijker stappen te nemen. Bijvoorbeeld jezelf aan anderen uitleggen, zodat je niet meer hoeft te doen alsof je normaal bent, of je werk een beetje meer naar je hand zetten. Zo had ik bijvoorbeeld écht moeten zeggen: ‘Een stuk van drieduizend woorden? Haha, nee, dat krijg ik nooit op tijd af. Maar zal ik er niet anders úren over kletsen, zullen we dat niet doen? Want dat kan deze ADHD’er dan weer heel goed.’ Uiteindelijk is de uitkomst dat ik weet wie ik ben, wat ik kan, en hoe ik dat het beste kan implementeren. Met als extra saus een enorme kwak vergiffenis, voor alles wat ik mezelf zo vreselijk lang kwalijk heb genomen. Dat gezegd hebbende: op latere leeftijd gediagnosticeerd worden, brengt wel één voordeel met zich mee. Ik weet zeker dat ik alles, maar dan ook alles heb geprobeerd om mijn gekte te snappen en te genezen. En het enige dat al mijn sores dekt en beschrijft, is ADHD. Die zekerheid, die pakt niemand me meer af. Althans... Soms fluisteren de demonen nog. Mag dit wel? Mag ik wel de smoes van een stoornis hebben? Precies die vraag kreeg ik, toen ik een praatje hield op een studentenvereniging. Het thema van de avond was ‘geluk’, maar toen ik liet vallen dat ik ADHD had, stak een student zijn hand op. ‘Mag je ADHD gebruiken als excuus?’, vroeg hij. Voor de rest van het publiek een vreemde vraag misschien, maar ik wist precies wat hij bedoelde. Een pasklaar antwoord had ik niet. Ik deelde zo goed en kwaad als het ging mijn ervaring.Meteen gingen er nog tien handen omhoog. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/van-chaos-naar-diagnose-de-reddingsboei-van-thomas-van-luyn~b8b21d39/</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Al die tv-series met sporten waar ik nooit iets over hoefde te weten blijken eindeloos boeiend te zijn]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Televisie is zo goed geworden dat ze me alles interessant kunnen laten vinden. Met name dat verdomde Netflix, met zijn heerlijke series over sporten waar ik niets over wist, niets over hoefde te weten, en niets over wilde weten. Het is hun schuld dat ik inmiddels alles weet over formule 1, een onderwerp waar ik normaal gesproken met een wijde boog omheen zou sturen, gesteld dat ik de volgende bocht zou kunnen afknijpen en mijn achterligger op het rechte stuk geen DRS kon gebruiken. Zie je, dat soort termen horen niet in mijn hoofd. Ineens kan ik meepraten over golf, basketbal, wrestling, noem maar op. Gewoon omdat Netflix de formule heeft gekraakt: maak het persoonlijk. De lui die deze sporten beoefenen zijn natuurlijk ook maar mensen, met vaders en moeders en muzieksmaken en gekke Playmobilverzamelingen en echtgenotes (m/v) die duidelijk uit zijn op hun geld maar ze wel enorm steunen in hun bizarre levens, triomfen en drama’s. Mijn meest recente onderdompeling was in het American football, een sport waarvan ik toch vrij zeker dacht te weten dat er voorbij de cheerleaders en de confettikanonnen niets interessants te vinden was. Maar nadat ik de ene welbespraakte linebacker na de andere hoogbegaafde wide receiver heb kunnen volgen over de ongekende hoogten en diepe dalen die hun carrières kenmerkt, na meegeleefd te hebben met hun heilige jihad om ditmaal een procentje meer te kunnen geven bovenop de 239 procent die ze in de vorige wedstrijd al gaven, ben ik ongemerkt de regels en finesses gaan snappen van het spel, dat krankzinnig ingewikkeld en eindeloos boeiend blijkt te zijn. Niet dat ik nu meteen seizoenskaarten voor de Utrecht Dominators of de Spijkenisse Scouts ga bestellen. Deel van de charme is histrionische extase die Amerikanen weten op te zwepen rond de wedstrijden. Het is groot, het is luid, het is kleurrijk. Er zijn swingende fanfares, acrobatische dansmeisjes, ontploffingen, bizarre mascottes en een publiek dat weet dat het deel uitmaakt van de show. Het is de overtreffende trap van elke trap waar iets aan overtroffen kan worden. Het enige waar ze niet aan doen daar, is hooliganisme. Niet één halveliterbeker bier wordt op het veld gegooid, geen stoeltje wordt gesloopt, geen Cobra-5 wordt afgestoken. Ik heb nooit gesnapt waarom het voetbal de hordes megolen die eromheen hangen zo omarmt. Want dat doen ze. Als de KNVB er vanaf zou willen, zou het zó gepiept zijn: als het tuig stout doet, dan trek je punten van hun ploeg af. Niet heel ingewikkeld. Mocht het moreel uitgedaagde deel van het sfeervak daar de nadelen niet van inzien, dan schoont de sport zich vanzelf op doordat clubs met hardnekkig tuig langzaam de ranglijsten afzakken ten faveure van clubs met leuke fans. Klopt er iets niet aan die redenering? Ik denk het niet, en het zal wel heel vaak voorgesteld worden door boze moraalridders zoals ik, maar mijn onderbuik en ik hebben het erover gehad en het is echt een heel goed idee. Ik denk dat het niet gebeurt omdat er veel geld zit in grote clubs met tuig op de tribunes, en die moeten natuurlijk wel bovenaan blijven staan, anders verdampen die investeringen. Maar goed, waar bemoei ik me mee, ik besteed mijn weekenden anders. Het kost alleen zo veel geld, al die politie elk weekend. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.volkskrant.nl/volkskrant-magazine/al-die-tv-series-met-sporten-waar-ik-nooit-iets-over-hoefde-te-weten-blijken-eindeloos-boeiend-te-zijn~b15dd0af/</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
