<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Tien Geboden]]></title>
    <link>https://trouw.nl/dossier/tien-geboden</link>
    <description><![CDATA[Interviews aan de hand van de tien geboden]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Ellen Deckwitz: ‘Hard werken is nog steeds mijn favoriete antidepressivum’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>I Gij zult geen andere goden voor mijn aangezicht hebben “Als je ooit in God hebt geloofd, om met Nescio te spreken, blijft er altijd iemand over je schouder meekijken. Ik heb veel katholieken in de familie en kreeg onderwijs op een protestantse basisschool; het geloof werd dus door vorige generaties doorgegeven, maar God is me ook aangeleerd. “Af en toe praat ik met Hem en dan heb ik ook het gevoel gehoord te worden, los van het idee of Hij dan ook echt bestaat. Ik vind het in ieder geval een fijn idee om te dénken dat Hij er is, ergens. Als ik geen ‘contact’ voel, denk ik: oké, Hij heeft het nu gewoon even druk met iets anders. Geen probleem. Ik begrijp de vraag waarom God niet ingrijpt bij vreselijke gebeurtenissen niet zo goed, misschien omdat ik dan meteen denk aan de boom van kennis van goed en kwaad. De mens koos om ervan te eten, de mens kreeg de verantwoordelijkheid om zelf te kiezen, met alle verschrikkelijke consequenties van dien.” II Gij zult u geen gesneden beeld maken noch enige gestalte van wat boven in de hemel, noch van wat beneden op de aarde, noch van wat in de wateren onder de aarde is “De afgoderij van deze tijd zit ‘m ook in een soort zelf-veredeling; iedereen wil zichzelf héél mooi en bijzonder maken, op Instagram zijn we allemaal onze eigen godjes en godinnetjes geworden. Ik heb dat ook gehad: steeds maar met make-up en gezichtsmaskertjes in de weer, tot ik op een gegeven moment besefte dat ik óók een boek had kunnen lezen. Of dat ik, in plaats van een half uur voor de spiegel mijn wimpers te doen, een interessante documentaire had kunnen bekijken. “Ik hou er nog steeds van om een beetje te tutten hoor – en als er bij dit interview een kut-foto wordt afgedrukt vind ik dat natuurlijk vreselijk – maar ik probeer ook te kijken naar het mechanisme dat er achter schuilgaat, en de dubbele moraal. Als een man slecht op de foto staat, maakt dat niemand iets uit, dan zie ik geen comments eronder op sociale media. Staat een vrouw er slecht op, dan zijn daar meteen de reacties. Bij vrouwen ligt de nadruk op het uiterlijk en bij mannen op het innerlijk. De stelregel is namelijk nog steeds: hij is niet knap maar wél intelligent, zij is intelligent maar niet knap. Lastig. “Ik wil me niet gek laten maken door het gezeur over uiterlijkheden, maar ik kan aan de andere kant ook weer heel erg genieten van de mooi gesneden pakken die op feestjes gedragen worden, van de stof, het textiel, de kunst van mode, van mooi gemaakte dingen, verzorgde gerechten, zorgvuldig aangelegde tuinen… Ik ben het helemaal eens met Maxim Februari die tijdens zijn ‘Zomergasten’-uitzending zei: ‘Ieder mens heeft recht op schoonheid’.” III Gij zult de naam van de Here, uw God, niet ijdel gebruiken “Aan het hoofd van mijn basisschool stond een baptist, op de middelbare school  zaten er kinderen van de Noorse Broeders in mijn klas, zonen en dochters van Molukse ouders die Knil-militairen waren geweest, een hele groep kinderen die tot diverse protestante gemeentes behoorden en dan was er ook nog één verdwaalde jood die een van mijn beste vrienden werd. “Ik vond ál die vormen van geloven interessant: hoe doe je dat, God eren? Of je überhaupt verhouden tot een ‘hogere macht’? Op een avond – ik was een jaar of dertien – ging ik met een paar klasgenoten mee naar de Pinkstergemeente. Onderweg besloten ze eerst nog bij de discotheek langs te gaan. Leuk, naar de disco, dacht ik nog, maar daar aangekomen bleven ze bij de deur staan en baden, hardop, dat het gebouw zou moeten sluiten vanwege al de zonden die er binnen gaande waren. “Gaandeweg bekroop me het gevoel dat het hen niet om principes ging, maar om een wit voetje te halen bij God. Ik zie nóg hun ogen glimmen, van zelfverklaarde heroïek, in de vaste overtuiging dat zij precies wisten hoe God het allemaal had bedoeld. Nu we het er zo over hebben: misschien is dat wel het moment geweest waarop de betekenis van dit gebod – God als een concept waar je misbruik van kunt maken –  voor het eerst tot me is doorgedrongen.” IV Gedenk de sabbatdag, dat gij die heiligt, zes dagen zult gij arbeiden en al uw werk doen; maar de zevende dag is de sabbat van de Here uw God, dan zult gij geen werk doen “Je kunt niet de hele tijd een werkzaam leven hebben, maar ja… Wat dat betreft doen mijn vrienden die nog een sterk christelijk geloof hebben het een stuk beter. Ze werken niet op de zevende dag, zetten hun mobieltjes uit. Dat lukt me nog niet, maar ik weet inmiddels wel dat de angst iets te zullen missen me alleen nog maar verder opzweept. Als ik een saai of vervelend klusje moet doen, grijp ik al snel naar mijn telefoon, maar gelukkig kan ik mezelf steeds sneller tot de orde roepen: rust! Alles draait om rust.” CV Ellen Deckwitz (Deventer, 1982) is dichteres, schrijfster, theatermaakster en columniste. Voor haar dichtbundels won ze meerdere prijzen, in 2022 werd de Tollensprijs voor haar hele oeuvre toegekend. In 2024 werd ze voor een periode van twee jaar benoemd tot stadsdichteres van Amsterdam. Op de podcast ‘Poëzie vandaag’ van NPO Luister/AvroTros leest en bespreekt Deckwitz iedere werkdag een belangwekkend gedicht uit de wereldpoëzie. V Eer uw vader en uw moeder “Mijn vader moest na het vroege overlijden van mijn opa al op jonge leeftijd geld gaan verdienen voor het grote gezin waarvan hij deel uitmaakte. Mijn moeder was het kind van twee ouders met een groot Indisch kamp-trauma. Ze hebben geen van beiden de ruimte gehad om zichzelf emotioneel te leren ontdekken en daar hebben wij, hun kinderen, ook een klap van meegekregen. “Mijn ouders hebben steken laten vallen – en ik was ook beslist geen makkelijk kind – maar ze zijn enorm gegroeid, in staat gebleken te veranderen, hebben zichzelf leren kennen en daar heb ik veel respect voor. In feite zijn we tegelijkertijd emotioneel volwassen geworden. We hebben nu een heel goede band. Dit klinkt waarschijnlijk heel erg klef, maar toch: door alles wat ik over hen te weten kwam, ben ik nog meer van mijn ouders gaan houden.” VI Gij zult niet doodslaan “De rand van het dak, maar letterlijk hè: ik stond op de bovenste verdieping van een gebouw, aan de rand van het dak en zag het leven als iets verschrikkelijks dat mij was aangedaan. Erg hé? Ik kom uit een tijd waarin je geen kinderen meer hóefde te krijgen, mijn moeder had gewoon de pil kunnen blijven slikken: waarom moest ik zonodig geboren worden? “In mijn eerste levensjaar werd mijn moeder erg ziek. Ik ging een tijdje van verzorger naar verzorger, met als gevolg dat ik, denk ik, een wat angstig kind werd, bang dat mensen van wie ik hield, altijd weer konden verdwijnen. Wat ook niet helpt is dat depressie in de familie zit en ik een talent heb voor piekeren. Ik was bang voor de nachtmerries die mijn geest wist te bedenken, begreep niet waarom iedereen om me heen zo gelukkig was, zo makkelijk kon leven – veelal schijn, zo bleek later – en het idee dat ik dan maar leuk moest mee doen, maakte me nog somberder. “Inmiddels ben ik over de helft van mijn leven. Ik voel me gelukkiger – ik heb een gezond lichaam en een redelijk gezonde geest, een dak boven mijn hoofd, lieve mensen om me heen, werk waar ik van houd: hoe kon ik ooit zo klagen over het cadeau dat ik gekregen heb? – maar de wereld kan me in toenemende mate verdrietig maken. De dingen die we de dieren aandoen, bijvoorbeeld. In de anderhalf uur die we nu praten zijn er in de voedselindustrie  al tienduizenden dieren afgemaakt… het leven is één berg verdriet, een bende, maar net zo goed een schitterend ongeluk. Er is een populaire term, geleend uit het boeddhisme: radicale acceptatie. De Boeddha zegt dat je niet afgeschermd kunt leven, dat je het állemaal moet zien en meemaken. De enige troost bestaat eruit dat we allemaal, zonder uitzondering, lijden. Dat maakt ook dat je zachter wordt, milder naar anderen. “De dood is vooral erg voor de nabestaanden, denk ik. Ik heb in mijn directe omgeving gezien hoe zelfdoding een omgeving helemaal verwoest. Het verdriet, de waarom-vraag, de wanhoop, het zelfverwijt: verschrikkelijk. Dat is één van de redenen dat ik niet het dak op ga om te springen… ik moet nu denken aan de verhalen van mijn oma; over jonge strijders die tijdens de Bersiap (de gewelddadige periode in voormalig Nederlands-Indië aan het begin van de Indonesische onafhankelijkheidsstrijd, direct na het einde van de Japanse bezetting, AV) mensen doodstaken en hun darmen lachend uit de lijken trokken.  Dat kan allemaal weer gebeuren. Als de chaos uitbreekt, als er honger komt en de handhaving wegvalt, reken er maar op dat zich dan groepjes gaan vormen die om zich heen gaan slaan en… afijn dán spring ik wel hoor. Maar ik hoop natuurlijk op een mooie dood, in mijn eigen bed, met m’n cavia’s om me heen.” VII Gij zult niet echtbreken “De jongen met wie ik al heel lang samen was, begon zich emotioneel terug te trekken, hield zijn mond, zweeg me dood, tot ik op een dag maar een eind maakte aan onze relatie. Een paar weken later liet een van mijn vrienden zich ontglippen: ‘Toen jullie relatie openging, dachten we al: dit is einde oefening.’ ‘Wacht even,’ zei ik, ‘we hebben nóóit een open relatie gehad!’ Toen bleek dus dat hij dit iedereen had wijsgemaakt en al langere tijd achter allerlei vrouwen had aangezeten. In de jaren die volgden op onze breuk kwam om de zoveel tijd weer een meisje naar me toe: ‘Ik ben blij dat je me nog aardig vindt.’ ‘Hoezo?’ ‘Nou, omdat ik iets met hem heb gehad toen jullie nog samen waren.’ ‘Wat?!’ “Door je partner bedrogen worden: dat is echt één van de ergste vertrouwensbreuken die ik heb ervaren. Het maakte dat ik me ook minder veilig voelde bij mijn vrienden en familie. Immers: als de persoon die jij het meest vertrouwt tot zoiets in staat is, hoe kan je dan nog anderen vertrouwen? Hoewel ik na die breuk omringd was door mensen van wie ik hield, die er voor me waren, voelde ik me door dat wantrouwen eenzamer dan ooit. “Daar kwam nog bij dat iedereen ineens een mening had over mijn ex. Hij was volgens de hele wereld een monster, een schoft, terwijl ik ondanks alles van hem bleef houden. We hadden jarenlang samengewoond, van alles samen meegemaakt: hoe kon die liefde ineens voorbij zijn? Het is een ongemakkelijke waarheid dat je als bedrogene nog ergens kan houden van de bedrieger. Dat maakt het extra zwaar, want als iemand is ‘ontmaskerd’, ‘mag’ je niet meer de goede kanten van iemand zien. Tegelijkertijd, en dat had ik in het begin, was er enorme cognitieve dissonantie. Hoe kon ik nog steeds van iemand houden die zo achterbaks was geweest? Daar heb ik mee geworsteld. Evenals met de vraag of alle liefde die ik zelf had gevoeld, dan ook een leugen was. “Ik heb nu een fijne relatie met een knappe, lieve man. Mocht hij ooit voor een andere vrouw kiezen, dan zou ik voor hem vechten, maar er is maar zoveel dat je kan doen. Die dingen gebeuren. Mensen kunnen van gedachten veranderen. Liefhebben is altijd een risico. Ik weet nu dat een gebroken hart en geschonden vertrouwen verschrikkelijk zijn, én dat ik het ook kan overleven. Leuk wordt het niet, maar het zal niet het einde betekenen, niet van mijzelf, noch van mijn vermogen om lief te hebben.” VIII Gij zult niet stelen “Binnen mijn familie kom je zowel overtuigde neoliberalen tegen als Marxisten die geloven dat bezit diefstal is. Ik ben er nog niet helemaal over uitgedacht waar ik nou precies sta. Ik ervaar wel een survivors guilt als ik kijk naar beelden van vluchtelingen, als ik stilsta bij hoe ongelijk en oneerlijk alles verdeeld is. “Of je geld hebt, is vaak ook een kwestie van mazzel: waar en wanneer je geboren bent, dat je toevallig de juiste mensen tegenkwam, dat je goed kunt leren of assertief bent. Ik heb echt geen messiascomplex – ik kan niet de hele wereld redden – en tuurlijk, je zou mijn donatie aan de Voedselbank of het krantje dat ik van de dakloze koop, in zekere zin een moderne aflaat kunnen noemen, iets waarmee ik mijn geweten probeer te sussen, maar het is ook belangrijk je niet te laten verlammen door alle ellende die dagelijks tot ons komt. Er is maar zoveel dat je kan doen. Ik probeer begaan te zijn met de wereld én ondertussen te genieten van de kleine cadeautjes van alledag, zoals een verschoond bed, met frisse lakens die zo heerlijk kunnen ruiken, hoe grappig de middelbare school-leerlingen die ik lesgeef over poëzie kunnen zijn of een leuk hondje dat voor me uit dribbelt op straat.” IX Gij zult geen valse getuigenissen spreken tegen uw naaste “Hoe kun je, in deze tijden van nepnieuws, waarin ook objectieve berichtgeving niet meer wordt vertrouwd, nog weten wat werkelijk waar is? Fantasy-auteur Philip K. Dick had daar een mooi antwoord op: ‘Reality is that which, when you stop believing in it, doesn’t go away.” X Gij zult niet begeren uws naasten huis; gij zult niet begeren uws naasten vrouw, noch zijn dienstknecht, noch zijn dienstmaagd, noch zijn rund, noch zijn ezel, noch iets dat van uw naaste is “Vroeger had ik erg veel last van afgunst. Waarom zij – meervoud – wel en ik niet? Nu ben ik alleen nog, af en toe, jaloers op leeftijdgenoten die op het juiste moment een huis hebben gekocht, haha. Of op mensen uit de kunstwereld die uit erg rijke families komen, bij wie het raketschild van de erfenis boven hun financiële toekomst hangt, en het tóch nog voor elkaar krijgen enorme subsidies van de overheid binnen te slepen. Die jaloezie kan soms omslaan in woede, woede die ik kwijtraak in de sportschool, tijdens meditaties of door gewoon heel hard te gaan werken. Hard werken is nog steeds mijn favoriete antidepressivum. En als ik daar te moe van word, schuif ik vrolijk achter de Playstation die ik heb gekocht toen ik voor de zoveelste keer tegen een burn-out aan zat en mijn huisarts zei: ‘Probeer nou ook eens iets te gaan doen wat je leuk vindt - maar compleet zinloos is.’” Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/ellen-deckwitz-hard-werken-is-nog-steeds-mijn-favoriete-antidepressivum~b946c38c/</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tom Middendorp: De kunst van oorlogsvoering is zonder slag of stoot proberen te winnen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>I Gij zult geen andere goden voor mijn aangezicht hebben “Het gereformeerde geloof kwam vooral van mijn moeders kant. Ik ging braaf mee naar de kerk, kreeg catechisatielessen, maar het was allemaal niet van ganser harte. De bijbelverhalen vond ik op zich wel inspirerend en leerzaam, maar de rituelen en verplichtingen eromheen, het uiterlijk vertoon, die preken waar iedereen heel vroom naar luisterde… nee. Het had voor mij ook iets schijnheiligs allemaal. Met mijn moeders plotselinge dood – ik was pas negen jaar – verdween ook het geloof langzaam maar zeker uit ons leven. Rond mijn pubertijd, toen ik enige inspraak kreeg, vond mijn vader het al geen probleem meer dat ik niet langer naar de kerk wilde gaan. In die ene, zaligmakende God heb ik nooit kunnen geloven. Er zou best iets kunnen zijn, iets wat ons op een of andere manier leidt, maar ik ben er geen voorstander van om die gedachte in een religie te verheerlijken. Het is ook net alsof je jezelf daarmee ontslaat van de verantwoordelijkheid om je eigen morele kompas te ontwikkelen.” II Gij zult u geen gesneden beeld maken noch enige gestalte van wat boven in de hemel, noch van wat beneden op de aarde, noch van wat in de wateren onder de aarde is “Gesneden beelden? Nooit van gehoord. Ik ben geen dweper, heb ook geen rolmodel gehad. Hiërarchie is belangrijk binnen defensie, dat is waar. Als het erop aankwam moesten ze naar mij, de generaal, luisteren, maar ik stond net zo goed open voor zaken die ik van een soldaat zou kunnen leren. Ik geef niks om status, heb altijd een bloedhekel aan ceremonies gehad. Als ik ergens het podium opstap, is dat vooral functioneel. Ik wil mensen inspireren, richting geven of – zoals nu, met dit interview – vertellen over mijn boekje De vredesparadox. Daarin bepleit ik de noodzaak van weerbaarheid en ik leg uit dat de overheid onze veiligheid, in deze tijden, met een breed scala aan bedreigingen – klimaatverandering, demografische verschuivingen, cyberaanvallen, het Russische gevaar – niet meer kan garanderen. Het is een oproep, zowel aan burgers als aan de regering, om goed voorbereid te zijn en bij te dragen aan een veilige toekomst voor ons allemaal. We komen uit tachtig jaar vrede en veiligheid, een tijd waarin we de welvaart naar een ongekend niveau hebben weten te brengen. Uniek in de geschiedenis. Maar we moeten ons realiseren dat het niet normaal of vanzelfsprekend is en dat alles zo weer kan veranderen… Je hoort het al: dit verhaal is belangrijk voor mij, niet dat ik straks met mijn kop in de krant kom te staan. Ik word vrijwel iedere dag wel ergens voor gevraagd, maar ik wil liever geen BN’er zijn. Hoe hoger je komt, hoe meer je ego wordt gestreeld. Als je daar gevoelig voor bent, ga je op den duur ook écht geloven dat je heel belangrijk bent en alle wijsheid in pacht hebt. Als je ego gaat overheersen, stopt het leren. Het werkt veel beter om bescheiden te blijven; bescheidenheid maakt het makkelijk om samen te werken, relaties aan te gaan. Vertrouwen dat door bescheidenheid wordt gewonnen is veel waardevoller dan vertrouwen dat je vanuit een groot ego hebt afgedwongen.” III Gij zult de naam van de Here, uw God, niet ijdel gebruiken “Als iets me niet lukt, kan ik heel erg boos worden. Op mezelf vooral. In die gevallen komt Jezus dan weleens tevoorschijn. ‘Jezus!’ Voor mij is het maar een woordje, niet bedoeld om me ergens tegen af te zetten. We hebben jarenlang midden in de Biblebelt gewoond, ik weet wat religie voor mijn omgeving kan betekenen en zal daar in mijn gedrag en taalgebruik rekening mee houden. Dat was ook een belangrijk element tijdens de missies in oorlogsgebied. Er ging vaak een cultureel antropoloog mee die ons hielp de cultuur, de religie, beter te begrijpen. In landen zoals Afghanistan bestaan zeer traditionele bestuursvormen en als je niet weet wat religieuze leiders en stamoudsten beweegt, wordt het heel lastig acteren in zo’n omgeving. Mensen zoals die antropoloog – maar ook andere reservisten: rechters, advocaten onderwijzers – hielpen ons bij het in kaart brengen van de effecten van ons militair handelen.” IV Gedenk de sabbatdag, dat gij die heiligt, zes dagen zult gij arbeiden en al uw werk doen; maar de zevende dag is de sabbat van de Here uw God, dan zult gij geen werk doen “De zaterdag, díe is me heilig. Ik weet nog dat ik in de weekenden met een tas vol huiswerk thuiskwam van mijn werk, maar me er op zaterdag nooit toe kon zetten iets te doen. Er moest één dag zijn waarop ik iets langer in bed kon blijven liggen, rustig de krant lezen, ontbijten, lunchen, de stad in, naar het theater; heerlijk samen de tijd doorbrengen. Op zondag had ik pas de rust om de tas leeg te werken.” V Eer uw vader en uw moeder “’s Morgens had ze onze boterhammen nog klaargemaakt en een paar uur later werd de schoolleiding gebeld. We moesten thuiskomen. Mijn moeder was dood. Hartinfarct. Ik was negen, dus ik zou het me heel goed moeten kunnen herinneren, maar ik weet niets meer van die dag. Het gebeurde op een woensdag, geloof ik. Wat ik me van die eerste weken nog goed voor de geest kan halen is hoe er door de omgeving naar me werd gekeken, alsof ik, als oudste van de drie, er ineens een soort verantwoordelijkheid had bij gekregen. Ik voelde me een beetje ‘het mannetje’, thuis en op school, maar na verloop van tijd begon het gemis waar we alle vier, mijn broer, mijn zus, mijn vader en ik, ieder op onze eigen manier mee om probeerden te gaan. We spraken nauwelijks over ons verdriet, mijn vader deed zijn best het huishouden draaiende te houden, maar er was niet veel geld. In het begin kregen we gezinshulpen die allemaal vrij snel weer weggingen om te voorkomen dat er een band ontstond. Daarna ging mijn vader diverse andere relaties aan, die allemaal fout afliepen. Hij raakte overspannen en verloor zijn baan, wat het allemaal niet gemakkelijker maakte… Ik probeerde natuurlijk wel te helpen, maar ik was een kind; ik kón het niet oplossen.  Met het komen en gaan van gezinshulpen en nieuwe relaties voelde ik me als kind iedere keer weer in de steek gelaten en onbewust trok ik een soort pantser op om niet opnieuw gekwetst te worden. Ergens had het idee postgevat dat ik mensen niet te dichtbij moest laten komen, omdat ze je onherroepelijk pijn zouden gaan doen door op een dag zomaar weer uit je leven te verdwijnen. Mijn vrouw wist het pantser als eerste, stukje voor stukje, open te breken, maar het zou nog een paar jaar duren voordat ik er helemaal mee kon afrekenen. Het gebeurde tijdens een leiderschapscursus. Ik had gesprekken met een socioloog die een beetje in mijn verleden begon te graven. Dat deed-ie heel slim. Langzaam maar zeker kwamen we bij dat jongetje uit. Op een gegeven moment barstte de boel gewoon open, ik had niet eerder zo’n intens verdriet gevoeld. Alles wat ik in al die jaren had opgespaard kwam naar buiten. Ik heb echt urenlang liggen huilen. Daarna kon ik vrede sluiten met het verleden. Ik heb het jongetje een hand gegeven en kon verder met mijn leven. Het was een doorbraak die mij rust gaf en in balans bracht. Ik leerde het belang van reflectie en het stelde mij in staat niet te snel te oordelen over de mensen om mij heen en ze beter te begrijpen. Dat maakte mij ook sterker als leider.  Het klinkt misschien raar, maar het verlies van mijn moeder heeft me op een bepaalde manier ook verrijkt omdat ik in het leger veel jongens tegenkwam die soortgelijke trauma’s in hun jeugd hadden opgelopen en als geen ander begreep waar ze op een gegeven moment tegenaan liepen. Over de relatie met mijn vader, en hoe die zich verder ontwikkelde, wil ik liever niet praten. Hij is in 2017 overleden, kan zich niet verdedigen, maar in het algemeen wil ik wel zeggen dat ik vaak moeite had met de keuzes die hij, na de dood van mijn moeder, maakte. We hadden geen ruzie en hij was enorm trots op wat ik allemaal wist te bereiken, maar het heeft wel een stempel gedrukt op onze relatie.” VI Gij zult niet doodslaan “Er is een eeuwenoud boekje dat ik nog steeds erg mooi vind: Winnen zonder strijd van de Chinese wijsgeer-strateeg Sun Tzu. De kunst van het oorlogvoeren bestaat eruit dat je zonder slag of stoot probeert te winnen. Ik denk dat het gros van de militairen liever niet vecht. Het klinkt misschien tegenstrijdig, maar je moet als militair in feite een aversie hebben tegen geweld en het gebruik ervan zo minimaal mogelijk houden. Ik houd ook helemaal niet van wapens, maar ik onderschrijf alles waar Defensie voor staat: het beschermen van onze samenleving, desnoods door de vijand te doden. Als het echt niet anders kan.” VII Gij zult niet echtbreken “Op de avond van 7 juli 1983, aan het einde van mijn KMA-tijd, kwam ik haar tegen in De Spijkerkist in Breda, waar ze studeerde. Ik zat bij een roeivereniging en we hadden net het wedstrijdseizoen afgesloten dus, na maandenlang elke dag te hebben getraind en geen druppel alchohol te hebben gedronken, ging tijdens dat uitje de rem er af. Ik was na een paar glazen bier al wat aangeschoten, liep over de dansvloer en liep haar tegen het lijf. Letterlijk. Zij wilde niet aan de kant gaan en ik ook niet. We raakten in gesprek en waren na een half uur nog niet uitgepraat. Ik stelde voor een paar barkrukken te halen en zo hebben we daar, midden op de dansvloer, tot sluitingstijd gekletst. Ik bracht haar naar huis en vroeg of ze zin had de volgende dag mee te gaan naar een feestje. ‘Je weet straks toch niet meer waar ik woon’, zei ze. En ze had gelijk. Ik heb de volgende dag de hele wijk doorkruist, overal aangebeld, tot ik eindelijk bij het juiste adres aankwam. Mijn eerdere verkeringen duurden nooit lang omdat ik me niet écht durfde te binden en eerst zekerheid wilde dat ik de juiste partner had. Dit keer wist ik het meteen: zij is het. Ons huwelijk is, door alles wat we samen hebben meegemaakt, alleen maar sterker geworden. Mijn vrouw kreeg twee keer borstkanker. De eerste keer was ze nog jong, in de twintig. Dat was een enorme schok. Ik had het daar emotioneel moeilijk mee, wat waarschijnlijk ook voortkwam uit mijn angst om nóg een keer verlaten te worden. Zij begreep dat en doorgrondde me als geen ander.” VIII Gij zult niet stelen “Ik kan begrip opbrengen voor mensen in arme landen die zeggen: jullie daar, in het Westen, hebben een ongekende welvaart kunnen opbouwen ten koste van het klimaat en wij worden nu met de gevolgen geconfronteerd, dus dat geeft jullie ook een plicht ons te helpen daarmee om te gaan. Voor het tv-programma Missie Middendorp (uitgezonden door WNL op 25 november, AV) ben ik naar Irak en Somalië geweest, waar de binnenlanden vanwege de enorme droogte worden verlaten, er onvoldoende werk is in de steden en de vluchtelingenkampen volstromen. De onvrede is enorm, jongeren zeggen: hier is gewoon geen toekomst meer voor mij. Dan kun je de grenzen wel gaan dichttimmeren en je ogen sluiten voor de veranderingen in het klimaat die aan dit soort aardverschuivingen ten grondslag ligt, maar ik kies er liever voor de problemen in de ogen te kijken, mensen een spiegel voor te houden. Het is niet zo zwart-wit, laat je niet meeslepen door populisten die de problemen bagatelliseren. We moeten ons realiseren dat ons economisch systeem onhoudbaar is, de grondstoffen raken op, het klimaat verandert… Kijk, die aardbol overleeft ons wel – sterker nog: de aarde is waarschijnlijk beter af zónder ons – maar wij hebben een verantwoordelijkheid naar onze kinderen toe. We kunnen geen afgeleefde, uitgeputte, opgedroogde wereld achterlaten en hen de rommel op laten ruimen.” IX Gij zult geen valse getuigenissen spreken tegen uw naaste ‘Uitspraken die ik als Commandant der Strijdkrachten deed, vielen onder verantwoordelijkheid van de minister van Defensie. In die zin moest ik natuurlijk wel op mijn woorden letten. Ik ben het met sommige politieke beslissingen over bijvoorbeeld de bezuinigingen op Defensie oneens geweest, maar kon me daar publiekelijk aanvankelijk niet over uitspreken. Ik trok een lijn op de terreinen waarvoor ik zelf verantwoordelijk was. Als het ging over de inzet van militairen, ging ik alleen akkoord als ik zeker wist dat die op een verantwoorde manier uitvoerbaar was. Ik heb maandenlang discussies gehad met een minister – ik ga geen namen noemen – die erop stond dat ik bepaalde helikopters zou inzetten in een missiegebied. Een politicus kijkt vanuit een ander, groter belang – de samenwerking met andere landen, met instituties waar we een bijdrage aan moeten leveren. Voor hem is zo’n inzet een symbolisch iets, terwijl ik de afweging moet maken of dit operationeel uitvoerbaar is met een organisatie die op zijn tandvlees liep. Uiteindelijk heeft hij zich erbij neergelegd, maar je moet in zo’n geval wel stevig in je schoenen staan. Als hij tóch had doorgezet? Dan wist hij dat ik daar in het kabinet voor ging liggen en dat het alsnog níet zou gebeuren.” X Gij zult niet begeren uws naasten huis; gij zult niet begeren uws naasten vrouw, noch zijn dienstknecht, noch zijn dienstmaagd, noch zijn rund, noch zijn ezel, noch iets dat van uw naaste is “Bezittingen doen me niet veel, ik ben blij met wat ik heb en voel me heel rijk.  Ik heb een geweldige vrouw en ben trots op mijn beide kinderen. Daarnaast ben ik dit jaar voor de eerste keer opa geworden. Dat kleine menneke maakt me al zó gelukkig; wat kan daar nog tegenop?” Lees hier meer verhalen uit de reeks Tien Geboden Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/leven/tom-middendorp-de-kunst-van-oorlogsvoering-is-zonder-slag-of-stoot-proberen-te-winnen~bfc29114/</guid>
      <pubDate>Fri, 6 Dec 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lucky Fonz III: ‘Ik kanaliseer de donkerte in mij door erover te blijven praten’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>I Gij zult geen andere goden voor mijn aangezicht hebben ‘Net zoals Mikah, de hoofdpersoon in mijn roman, leefde ik als kind in een magisch geladen wereld. Ik zag God overal, God maakte alles mooier. Al het goede bestond dankzij God, die óók nog eens van mij hield… Op mijn basisschool werd de dag begonnen en afgesloten met gebed. Ik dankte zelf ook, de hele dag door, voor alles wat ik mooi, fijn of lekker vond. Het was een veilig, geborgen gevoel. De relatie die ik met God had, ervoer ik als heel bijzonder; alsof ik door Hem was uitverkoren… Ik hield van Kerst-musicals, al die liedjes zitten nog in mijn hoofd: Wat een sterren, wat een sterren als je heel lang kijkt, dan lijken het er steeds maar meer! Wat een sterren, wat een sterren als je heel lang kijkt, dan kun je niet meer tellen en je nek doet zeer! Ik zie er eentje twinkelen, daar boven die kameel. Ik zie er honderd stralen, oh, het zijn er toch zo veel! “Het is niet zo dat de schellen me ineens van de ogen zijn gevallen, maar de interesse – in kerken, Jezus en alle religieuze literatuur er omheen – werd gaandeweg minder. Er kwamen dingen die groter werden in mijn hoofd: meisjes, andere types muziek, boeken… Rond mijn zestiende las ik Dichtertje van Nescio, ’Doelloos zit ik, Gods doel is de doelloosheid’ is één van de motto’s in mijn boek geworden. Die regel maakte zo’n enorme indruk op me, vooral omdat het zo’n dubbelzinnig godsbeeld is. Ironisch maar ook weemoedig; een gevoel dat goed past bij hoe ik er nu tegenaan kijk. Soms denk ik nog altijd in diezelfde magische wereld te leven, maar dat ik inmiddels andere woorden tot mijn beschikking heb om spirituele ervaringen mee te beschrijven.” II Gij zult u geen gesneden beeld maken noch enige gestalte van wat boven in de hemel, noch van wat beneden op de aarde, noch van wat in de wateren onder de aarde is “Verafgoding is een basisrecht. Ik verafgood zo veel mensen: mijn vriendin, Bob Dylan, Hans Klok, já, Hans Klok! Dat is echt de leukste BN’er die ik ooit heb ontmoet. Mooie man ook. En geweldig hoe virtuoos hij is in een heel romantische kunstvorm. Of Sifan Hassan! Zoals zij loopt, zonder te stressen, alle energie bij zich houdt om vervolgens, helemaal op het eind, iedereen voorbij te rennen. Fantastisch. Heel inspirerend. Als ik haar zie, denk ik: ja, zo hoort het, zo wil ik voortaan ook door het leven gaan.” III Gij zult de naam van de Here, uw God, niet ijdel gebruiken “Volgens mij zit er in ieder mens een ruimte die spiritueel moet worden ingevuld. Het kan een heilige toewijding zijn aan je treintjescollectie op zolder, iedere zondag naar de kerk gaan of in je eentje in een hutje op de hei natuurpoëzie schrijven. Het punt is: als je die plek niet zelf invult, gaat iemand anders het voor je doen. Daar komt de politiek om de hoek kijken. Als je spirituele leegte ervaart, is het goed mogelijk dat je ontvankelijker bent voor rare ideeën van sommige populistische politici. Hun aantrekkingskracht is namelijk ook een mystiek iets. Het zijn niet de partijprogramma’s die voor stemmers zorgen, maar het gevoel dat er, onder aanvoering van de grote leider, iets prachtigs zal gebeuren. “Het is geen toeval dat de totalitaire systemen, zoals het stalinisme en het fascisme, allemaal het volk iets voorhielden wat op een heilige belofte leek. Dus, als we God op die manier definiëren – het sublieme, de mystieke potentie – dan zou je kunnen zeggen dat het een vorm van ijdel gebruik is de leegte op te vullen op een manier die andere mensen schade toebrengt. “Nog één ding daarover: Camus en Sartre zeggen allebei dat het bestaan van de mens leeg begint en dat het dus ieders eigen verantwoordelijkheid is er invulling aan te geven. Dit klinkt misschien een beetje Frankenstein-achtig, maar ik wil hier dus eigenlijk pleiten voor een soort spiritueel existentialisme.” IV Gedenk de sabbatdag, dat gij die heiligt, zes dagen zult gij arbeiden en al uw werk doen; maar de zevende dag is de sabbat van de Here uw God, dan zult gij geen werk doen “Dat vind ik een goeie. Of het per se de zondag moet zijn weet ik niet, maar ik probeer mijn vrije tijd wel wat meer te respecteren. Ik heb een sterke werkethiek, ben mega-productief, maar denk tegelijkertijd, pertinent, dat ik de kantjes ervan af loop. Het is ook een typische zzp’ers-kwaal. Gelukkig lukt het me daar de laatste tijd anders over te denken. Vrije tijd is niet ‘spijbelen van het echte werk’; het hoort erbij. Als ik straks op mijn sterfbed lig en overdenk wat ik van mijn leven heb gemaakt, zal ik echt geen spijt hebben van de uren die ik met vrienden in de kroeg heb doorgebracht.” V Eer uw vader en uw moeder “Weet je wat ik mooi vind? Dat de relatie met mijn ouders steeds verandert; ze waren superhelden in mijn kindertijd, aparte, soms wat moeilijk te begrijpen types toen ik tiener werd en de laatste jaren ben ik ze vooral gaan zien als ‘gewone mensen’ die ik steeds beter leer kennen. “Mijn vader is een creatieve denker, erg muzikaal. Hij is een rechtschapen iemand, moreel heel sterk, net zoals mijn moeder trouwens die daarnaast ook nog heel charismatisch en sociaal is. Ik heb het gevoel dat ik van allebei iets heb meegekregen. Ook een paar minder mooie dingen, tuurlijk, maar dan komen we bij dit gebod uit, haha! Over alle neuroses en eigenaardigheden die ik heb geërfd zal ik, uit eerbied voor mijn vader en moeder, niet praten. “Ik heb overigens een theorie over hoe ouders en kinderen zich tot elkaar verhouden, wil je die horen? Ik heb het nu niet over de relatie die ik met mijn ouders heb en misschien is het ook allemaal onzin maar – ja, oké, komt-ie: ik denk dat moeders in hun zonen hun partner, en in hun dochters eerder zichzelf zien gereflecteerd. Voor vaders geldt, andersom, hetzelfde. En je houdt nu eenmaal altijd meer van je partner dan van jezelf. Met andere woorden: als je ruzie krijgt, is het altijd op de plekken waar de karakters overlappen.” VI Gij zult niet doodslaan “Laatst was ik in De Melkweg, voor de herdenkingsdienst van Ramón van Geytenbeek die eerder dit jaar uit het leven is gestapt. Hij was mijn vriend. Een generatiegenoot, een muzikant, een begaafde, leuke, geliefde man die zich altijd inzette voor de lokale cultuur… Ineens is hij er niet meer. Dat is gewoon zo verschrikkelijk zwaar. “Depressie is een onvoorstelbaar ding, niet alleen voor iemand die niet depressief is, maar zelfs voor degene die er ooit onder heeft geleden. Een depressie is vaak voor twee derde een waandenkbeeld omdat je op dat moment de ervaring hebt dat het leven altijd verschrikkelijk is geweest – dat is niet zo – dat het leven nu verschrikkelijk is – dat klopt wel – en dat je leven altijd verschrikkelijk zal blijven, wat óók niet waar is. “Ik heb in 2008 voor het laatst zo’n donker, destructief verlangen gekend, maar gelukkig ook een manier gevonden om die donkerte te kanaliseren, door haar in mijn muziek te gebruiken, erover te schrijven en vooral: door er over te blijven praten. “Die avond in De Melkweg maakte me verdrietig, maar verdriet is geen depressie. Rouw is geen depressie. Het kan wel een trigger zijn omdat ik op zo’n avond ga nadenken over mijn slechtste momenten, maar gelukkig kom ik uit bij een gevoel van dankbaarheid dat ik de afgelopen jaren zo’n geestelijk gezond leven heb geleid. Ik heb geleerd mezelf te monitoren en op tijd aan de bel te trekken. Meer sporten, boeken lezen, mijn werk een tandje lager zetten, in therapie gaan. Hoe langer je ermee wacht, hoe moeilijker het wordt. Ik voel me nu goed, maar ik weet dat ik er altijd rekening mee moet houden dat ik de neiging heb depressief te worden. Daarom voer ik nu nog gesprekken met mijn therapeut: niet omdat er een acute aanleiding is, maar als een soort voorzorgsmaatregel.” VII Gij zult niet echtbreken “Ik ben heel gelukkig met mijn vriendin. Daar hoort elkaar trouw zijn bij, zeker, maar niet per se uit overtuiging; ik ben gewoon een monogaam persoon. Ik snap het heel goed als je van meer mensen tegelijkertijd houdt. Ik ken een stel dat al een tijdje samen was, toen er ineens een jongen voorbij kwam lopen op wie ze allebei verliefd werden. Ze zijn nu al vijftien jaar heel gelukkig met z’n drieën. Hoe mooi is dat? Ik heb niks met die radicale ideeën over relaties. Laten we wel wezen: als een polyamoreuze relatie uit gaat, zegt iedereen ‘O ja, natuurlijk, zoiets werkt natuurlijk niet!’ maar er gaan zoveel monogame relaties stuk en dan hoor je niemand zeggen: ‘Dan had je maar polyamoreus moeten zijn!’” VIII Gij zult niet stelen “We zouden toch allemaal stelen als het nodig is? Volgens mij is stelen geoorloofd als de winst van de één het verlies van de ander waard is. Als ik niks te eten heb, geen cent te makken, dan lijkt het me wel geoorloofd om van een rijke bakker een brood te pikken. “Ik heb een keer ongeoorloofd iets gestolen, maar dat was van een onaangename boekhandelaar die echt heel erg akelig tegen me deed. Het was in de tijd dat ik nog een gabber-outfit droeg, met zo’n bomberjack en mijn haren opgeschoren. Ik stapte zijn winkel binnen en hij reageerde meteen achterdochtig, zo van: wat kom jij hier doen? ‘Ik wil een boek kopen’, zei ik. ‘White Thighs, van Alexander Trocchi.’ Hij, kortaf: ’Hebben we niet’. Toen ik een beetje rondkeek en het boek gewoon in de kast zag staan, besloot ik te doen alsof zijn angst voor mij gerechtvaardigd was: ik staarde hem net zo  lang aan tot hij waarschijnlijk dacht ‘Ik heb écht een leipo in mijn winkel!’ en zich van me wegdraaide. Op dat moment heb ik het boek in mijn jas gestopt en ben ik naar buiten gelopen. Ik heb het boek nog steeds en ik heb me over die diefstal geen moment schuldig gevoeld.” IX Gij zult geen valse getuigenissen spreken tegen uw naaste “Mijn roman is niet autobiografisch. ‘Autobiografisch’ leunt op de connectie tussen de karakters en de schrijver en ontleent een deel van de emotionele waarheid aan een soort waargebeurdheid. Dat is in mijn boek niet het geval. Dat gezegd hebbende zit er wel veel van mezelf in het boek. Niet gepland, maar ’t is er gewoon zo uitgekomen. In de muziek werkt het net zo: waar het hart van vol is, loopt de mond van over. Op detailniveau heb ik dus elementen uit mijn eigen leven gebruikt als bouwsteentjes voor dit verhaal. Daarmee is het niet leugenachtig, sterker nog: fictie kan oprecht zijn, waarachtiger dan de waarheid. Fictie is niet in competitie met de ‘echte wereld’; een geslaagde roman is een beschouwing van een werkelijkheid die de lezer, voordat-ie aan het boek begon, nog niet was opgevallen.” X Gij zult niet begeren uws naasten huis; gij zult niet begeren uws naasten vrouw, noch zijn dienstknecht, noch zijn dienstmaagd, noch zijn rund, noch zijn ezel, noch iets dat van uw naaste is “Toen ik begon met muziek maken was het een en al sturm-und-drang. Het interesseerde me geen zak wat mensen van me vonden en ik was ook echt niet bang voor slechte recensies of zo. Als ik negatief werd beoordeeld, zei ik: ‘Mijn helden kregen ook kritiek’. Als ik een compliment kreeg, vond ik dat vanzelfsprekend. Nu ben ik op dat terrein veel gevoeliger geworden. Ik heb een status en die koester ik. Mijn tiener-zelf zou daarvan walgen. En ik, op mijn beurt, bewonder die tiener. Ik zou eigenlijk weer eens bij hem in de leer moeten. “Ik ga, mede door die status, wel eens door korte periodes van miskenning. Dan lees ik een recensie over het stuk van een andere artiest en denk: waarom schrijven ze niet over mij? En dat niet alleen: ik vind ook dat wat ik maak véél beter is. Het is allemaal onzin natuurlijk, want ik bén geliefd, ik wórd helemaal niet miskend! “Dat grote ego van mij staat m’n werk gelukkig niet in de weg. Mijn roman en al de liedjes die ik heb geschreven, worden niet bezoedeld door dat banale verlangen naar erkenning. Ik wil dat mijn werk een emotionele waarachtigheid heeft en gaat over wezenlijke dingen. Binnen de grens van het artistieke vind ik mezelf best nobel. Artistieke ijdelheid is héél onaantrekkelijk – schrijvers die zichzelf helemaal de shit vinden: vreselijk! – maar in het dagelijks leven ben ik eigenlijk een heel ijdel persoon. Overigens geloof ik dat een vleugje ijdelheid wel zorgt voor de creatieve drang die nodig is om steeds weer aan een nieuw project te beginnen.” Lucky Fonz III, geboren als Otto Wichers (Gouda, 1981) is singer-songwriter. Hij werd in 2008 bekend bij een groter publiek als vaste muzikale gast bij het tv-programma De Wereld Draait Door. In 2022 verscheen zijn meest recente album Hemellichamen, in 2023 en 2024 was zijn de solo-voorstelling Moederland in diverse theaters te zien. Onlangs verscheen zijn debuutroman Van de goden vervuld bij uitgeverij Pluim. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/cultuur-media/lucky-fonz-iii-ik-kanaliseer-de-donkerte-in-mij-door-erover-te-blijven-praten~b5bdc450/</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sanne Vogel wil vooral bezig zijn met de goede dingen in het leven. ‘Rot op met je platte buik’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>I Gij zult geen andere goden voor mijn aangezicht hebben “Als kind had ik een god en dat was Gijsje, onze kat. Toen we hem moesten laten inslapen was het net alsof hij opsteeg naar het systeemplafond en daarvandaan nog een tijdje naar me lag te kijken. Waarschijnlijk was het de hoopvolle fantasie van een dertienjarige die maar geen afscheid kon nemen van haar kat… Daarna heb ik nog jarenlang tegen Gijsje gepraat, niet mét hem; het was geen dialoog. Als hij nog ergens was, dan in mijn hart, want in een hemel heb ik nooit geloofd.” Sanne Vogel (Nieuwegein, 1984) is actrice, regisseuse en schrijfster. Als actrice werd ze bij het grote publiek bekend door de rol van Claudia in Het schnitzelparadijs en die van de jonge Annie M.G. Schmidt in de tv-serie Annie M.G. Deze week verscheen bij Ambo|Anthos haar roman Meneertje – observaties van een wonderlijke kat. II Gij zult u geen gesneden beeld maken noch enige gestalte van wat boven in de hemel, noch van wat beneden op de aarde, noch van wat in de wateren onder de aarde is “Op mijn vijftiende begon ik toneelstukken te schrijven en omdat ik – op een paar klasgenootjes en mijn broer na – geen acteurs in mijn omgeving had, ben ik zelf op dat podium gaan staan. Het idee dat zo veel mensen naar me keken vond ik doodeng, maar het toneelspelen zelf was waanzinnig leuk. Op mijn 26ste ben ik een keer genomineerd geweest voor een Gouden Kalf (samen met Beri Shalmashi voor de beste televisiefilm, One Night Stand V – Mama, 2010, AV), ja, dat klopt, maar dat is zó lang geleden! Die prijs boeit me niet zo veel. “Mijn passie ligt bij dingen maken, schrijven, regisseren. Acteren is een bijkomstigheid. Het gaat me om het vertellen van verhalen. Het fascinerende aan acteren was, dat ik op het toneel zo veel meer durfde dan in het echt. Het publiek – waar ik zo bang voor was – gaf me die kracht. Vroeger, toen ik jong en echt heel dik was, zou ik bijvoorbeeld nóóit in een bikini op het strand gaan lopen, maar het kostte me geen enkele moeite om in mijn ondergoed op het toneel te staan. Daar verbeeldde ik de fantasie, op de planken deed ik alles wat ik in de echte wereld nooit zou durven doen.” III Gij zult de naam van de Here, uw God, niet ijdel gebruiken “In 2013 heb ik meegedaan aan het EO-programma Op zoek naar God. Het idee was dat ik, tijdens een week van stilte in het klooster, stukken uit de Bijbel las en die vervolgens met een broeder zou bespreken. Ik vond het leuk, was nieuwsgierig genoeg, maar wat ik in het Oude Testament las, vond ik zo afgrijselijk, zo vrouwonvriendelijk, dat ik dacht: ja, toedeledokie, ik wíl deze vent helemaal niet vinden! “Er was ook een zuster, zuster Ruth, met wie ik later nog een paar keer heb gemaild. Ze vertelde me dat ze God had gevonden in een mooie zonsopgang. Arie Boomsma, die ik daarna ontmoette, zei dat hij, als het over zijn geloof in God ging, niet wist of hij de waarheid in pacht had, maar dat hij wel een prettige houvast vond. Dat snap ik. Ik vind het ook prettig als mensen het op die manier durven te verwoorden en het niet doen voorkomen alsof zij de enigen op de wereld zijn die weten hoe het zit.” IV Gedenk de sabbatdag, dat gij die heiligt, zes dagen zult gij arbeiden en al uw werk doen; maar de zevende dag is de sabbat van de Here uw God, dan zult gij geen werk doen “Ik had een kans van 50 procent om, net als mijn oma en mijn tante van vaders kant, de drager van het kanker-gen BRCA1 te zijn. Zij stierven rond hun veertigste, dus ik had het gevoel dat ik haast moest maken om alles wat ik wilde doen nog voor elkaar te krijgen. Het grootste voordeel van steeds maar bezig zijn, is dat je geen tijd hebt om over je angsten na te denken. Ik was van: bam, bam, bam, doorgaan, doorgaan, doorgaan. Als ik viel, krabbelde ik heel snel weer overeind. “Toen ik na een zwangerschap van vier maanden beviel van een levenloos kindje, zat ik midden in de opnames van een film. Een maand later kreeg ik op de set een vreselijke bloeding en werd ik per ambulance afgevoerd. Ik wilde wel rust nemen, maar als ik de film – over een Syrisch meisje in een vluchtelingenkamp – niet kon afmaken zou dat als een groot verlies voelen. “Zes jaar geleden, acht maanden in de zwangerschap van de tweeling, werd ik weer gedwongen het kalmer aan te doen: mijn buik was zó gigantisch en ik ben best klein; ik kwam nog amper vooruit. Het lukt me, na al die klappen, niet meer om nog net zoveel tegelijk te doen als vroeger. Maar dat wil ik ook niet. Ik kan nu van het echte leven genieten. Er is geen angst meer waarvoor ik op de vlucht moet in mijn werk. Het was een lang proces, maar ik ben inmiddels zelfs van die vertraging gaan houden.” V Eer uw vader en uw moeder “Mijn vader is in extreme armoede opgegroeid en werd op zijn zestiende wees. Tussen de dood van zijn vader en moeder zaten 48 dagen. Mijn ouders waren al bij elkaar – hij was vijftien, zij was zeventien toen ze verkering kregen – en hebben dus samen veel van die ellende meegemaakt. Toch zijn ze nooit verbitterd geraakt en hebben ze mijn broer en mij geleerd lief te zijn voor de ander. Als mijn vader vertelde over de pijn, voelde ik zijn verdriet, waardoor ik me er nóg meer van bewust werd hoeveel privileges ik had als kind. “In mijn jeugd deelde ik meer met mijn vader. Toen ik acht was, ging hij op de Toneelschool in Utrecht werken als conciërge en werd al snel hoofd van de werkplaats waar hij studenten leerde decors te bouwen. Zijn werk vond ik cool. Wat mijn moeder deed, vond ik minder interessant. Ze begon als verpleegster, maar werd uiteindelijk afdelingshoofd in een verpleeghuis voor ouderenrevalidatie. Naast haar werk volgde ze ook nog jarenlang allerlei studies. Bewonderenswaardig, maar als puber had ik daar geen oog voor en vond ik haar vooral overbezorgd – iets waar ik, toen ik zelf eenmaal moeder was, veel meer van begreep. Ze is er nog steeds voor mij, door dik en dun, staat direct voor de deur als we hulp nodig hebben. We zijn door de jaren heen steeds hechter geworden. “De manier waarop mijn ouders, als team, hun leven inrichten, is voor mij en Melchior en voorbeeld: ook wij werken allebei en we zorgen evenveel voor de kinderen. Precies zoals mijn vader en moeder het al die jaren hebben gedaan.” VI Gij zult niet doodslaan “Meneertje is zeven jaar mijn kat geweest. Hij was er tegen de eenzaamheid, voor al de mensen in de buurt en voor mij en Melchior in het bijzonder. Het verdriet om zijn dood, op z’n dertiende, kon ik ‘gebruiken’ in mijn roman. “Op een dag was Meneertje verdwenen. We vonden hem een dag later, buiten zijn territorium. Geen idee wat daar is gebeurd, maar kort daarna kon hij ineens alleen nog maar rondjes lopen. De dierendokter dacht aan een hersenbloeding en zei dat het nooit meer goed zou komen als er binnen drie dagen niets aan zijn gedrag zou veranderen. “Het was afgrijselijk. Hij wilde graag naar buiten, maar liep tegen elke muur op. Ik ben drie dagen bij hem geweest. Hij heeft heel veel in mijn armen geslapen, maar Meneertje werd niet beter… We hadden geen keuze meer, we moesten hem laten inslapen. Ik kan er nog om huilen, maar tegelijkertijd weet ik dat dit het grootst mogelijke gebaar van liefde was: hem te laten gaan.” VII Gij zult niet echtbreken “Melchior en ik zijn al negen jaar verloofd. Eerst wilden we kinderen, daarna kwam corona, toen een paar nogal heftige operaties, een verhuizing en een grote verbouwing… we zijn blut en áls we gaan trouwen moet dat wel op een leuke manier gebeuren. Dus, we wachten nog even, maar dat Melchior de man is die het best bij me past, ja, dat weet ik wel zeker. “Ik hou onwaarschijnlijk veel van hem, heb me niet eerder zó bij iemand thuis gevoeld. Ik kan met hem lachen, met hem huilen en we hebben een bestaan opgebouwd waarin we allebei heel gelukkig zijn. Natuurlijk is het gezinsleven met twee kinderen druk en hectisch, maar samen kunnen we dit. We kunnen samen heel de wereld aan.” VIII Gij zult niet stelen “We zijn hier om te delen, in plaats van te stelen. Geld overmaken naar goede doelen is belangrijk, maar niet per se de meest interessante manier om in actie te komen. Ik vind het fijner om iets te doen. Als dat kan. “In 2015 stond ik, samen met andere vrijwilligers, iedere avond op het Centraal Station van Amsterdam om te helpen bij de opvang van vluchtelingen. We regelden sim-kaarten, iets te eten en te drinken en zorgden ervoor dat ze bij tijdelijke opvanglocaties terechtkwamen. “Ik heb zelf twee Syrische jongens in huis gehad. Mooierd – hij heet eigenlijk Muayad, maar niemand kon zijn naam goed uitspreken – en Amir. Amir woonde een maand en Mooierd vier maanden bij mij in huis. Dat is op zich niet zo lang, maar wel in een ruimte van minder dan zestig vierkante meter. Ik weet nog goed hoe bezwaard ik me voelde over het feit dat ik zo’n goed leven had, met mijn vrienden, familie, mijn leuke werk. “Zij moesten hun familie achterlaten, vrienden zaten in landen verdeeld door heel Europa. Amir had zijn baan moeten opzeggen, Muayad kon zijn school niet afmaken door de oorlog. Ze hadden geen thuis meer. Op een dag zei Mooierd dat ik de plicht had van het leven te genieten, juist omdat ik het hád. Dat was voor mij zo’n groot inzicht. Niemand heeft er iets aan als ik in een hoekje ga zitten huilen omdat anderen er zo ellendig aan toe zijn. “Daarom is het goed als je letterlijk iets kunt betekenen, al is het maar met kleine dingen… Aan het grote leed – kijkend naar wat er nu, onder andere, in Gaza en Libanon gebeurt – kan ik niks veranderen, behalve me publiekelijk uit te spreken over het feit dat journalisten het doelwit zijn, honderden onschuldige mensen verdwijnen en tienduizenden kinderen worden vermoord. Ik spreek me uit, maar voel me machteloos omdat het onmogelijk is zelfs de allerkleinste verandering in gang te zetten.” IX Gij zult geen valse getuigenissen spreken tegen uw naaste “Een paar maanden nadat ik had toegezegd mee te doen aan het televisieprogramma De Geknipte Gast, kreeg ik van mijn arts het advies me op BRCA1 te laten testen omdat het risico op borst- of eierstokkanker steeds groter werd. Ik ben dus dat traject ingegaan en kreeg, twee weken voor de opnames (uitgezonden in november 2022, AV) te horen dat ik het gen had. “Met meer dan 80 procent kans op een zeer agressieve vorm van borstkanker en 40 tot 60 procent kans op eierstokkanker - die vaak te laat wordt gezien. ‘En dan hebben je kinderen straks geen moeder meer,’ zei de arts. Daarom koos ik voor de preventieve operaties waar ik op dat moment nog zeven maanden op zou moeten wachten. Ik zei tegen mijn agent dat ik hier tijdens de uitzending niet over wilde praten, maar Eus had Document gezien, een voorstelling over mijn familiegeschiedenis, waarin ook het gen ter sprake komt. “Dus toen hij er toch een vraag over stelde, zag je me schrikken en vervolgens volschieten. Eerst dacht ik: kut, dit wíl ik niet… maar ik kán gewoon niet liegen. Daarom gaf ik eerlijk antwoord. Het is zwaar om al die shit mee te moeten maken in mijn leven, maar als ik andere vrouwen die in eenzelfde situatie zitten, kan steunen door er openlijk over te praten, heeft het op een of andere manier toch nut gehad.” X Gij zult niet begeren uws naasten huis; gij zult niet begeren uws naasten vrouw, noch zijn dienstknecht, noch zijn dienstmaagd, noch zijn rund, noch zijn ezel, noch iets dat van uw naaste is “Tijdens mijn zwangerschap volgde ik op sociale media een model dat twee weken na haar bevalling al een vrolijke foto van een platte buik postte. ‘After pregnancy body’ stond erbij.  Ik heb geprobeerd de jaloezie die ik voelde opkomen zo snel mogelijk kwijt te raken, want het is lelijk en je hebt er niks aan… Maar ja, ik weet inmiddels hoe verslavend het is, hoe algoritmes werken en wat likes doen met je hersenen en ik kan relativeren wat ik wil maar bleef uiteindelijk toch met dat kutgevoel zitten. Rot op met je platte buik! Leuk voor je. “Weet je waar ik mezelf laatst op betrapte? Dat ik ergens binnenstapte en rondkeek om te zien of er iemand dikker was dan ik. Dat deed ik vroeger altijd. Ik was rond mijn dertiende ineens heel dik geworden. Een paar jaar later schreef een recensent over de eerste Parade-voorstelling waar ik in speelde dat ik ‘echt te dik’ was. “Bij een ander stuk kreeg ik te horen dat ik probeerde ‘een varkentje uit te beelden’ omdat ik met mijn mollige benen in een paar roze pumps op de planken stond… Ik heb daar jaren last van gehad; bodyshaming bestaat nog altijd, maar in deze tijd zouden dit soort opmerkingen echt ondenkbaar zijn. Ik heb nu een doorsnee postuur, maar wil daar helemaal niet mee bezig zijn. Wat ik probeer te doen is: kijken naar alles wat goed is in het leven en de kracht die ik daar uit haal gebruiken om zo veel mogelijk mooie dingen te maken.” Lees hier veel meer verhalen uit de serie Tien Geboden van Arjan Visser. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/sanne-vogel-wil-vooral-bezig-zijn-met-de-goede-dingen-in-het-leven-rot-op-met-je-platte-buik~b9b0ab2c/</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Fleur van Groningen stapte op haar 16de uit een sekte. ‘Ik werd als uitschot gezien’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>I Gij zult de Here uw God aanbidden en hem liefhebben met geheel uw hart, geheel uw ziel en met al uw krachten “Een ander woord voor God is liefde, maar dan wel liefde van het zuiverste soort. Aardse liefde is vaak bevlekt met frictie, pijn, bindings- of verlatingsangst. Goddelijke liefde is onvoorwaardelijk, zoals de liefde die kinderen aan hun ouders geven. Die liefde gaat over totale acceptatie. En totale vrijheid.” II Gij zult de naam van de Here uw god niet zonder eerbied gebruiken “Vrijheid komt wel met verantwoordelijkheid; ik vind dat je je niet mag verschuilen achter de regels en de dogma’s van een kerk of een sekte. Mijn moeder en mijn stiefvader sloten zich, toen ik een jaar of negen was, aan bij Sahaja Yoga, een groep die zich met meditatie bezighoudt. In mijn ogen was Shri Mataji Nirmala Devi, de goeroe die deze sekte leidde, iemand die haar macht misbruikte, al was het maar door iedereen te laten geloven dat ze een reïncarnatie van de hindoegodin Shri Kali was. “Dat je als volwassene besluit een volgeling te worden is één ding, maar ik vind dat je je kinderen daarin niet mag meeslepen. Wij werden regelmatig naar allerlei jeugdkampen gebracht. Ik herinner me vooral die keer in Italië waar we overnachtten in een verlaten fabriek met een lekkend dak. We sliepen op de betonnen vloer en moesten overdag urenlang in dezelfde houding mediteren. Op een zeker moment werd ik uitgekozen om in de iets verderop gelegen ashram de vertrekken van Shri Matji schoon te komen maken. Dat was echt een hele eer. Ik was net klaar met stofzuigen toen ik hoorde dat ze zich in de aanpalende kamer bevond. Niet veel later ontdekte ik dat Shri Matji een banaan van de fruitschaal had genomen die ik voor haar had geschikt. Een godin met een banaantje! Dat vond ik zo’n bizar beeld. Ik schoot in de lach, maar voelde me meteen erna enorm schuldig omdat het misschien wel een vorm heiligschennis was geweest. “Op mijn zestiende ben ik uit de sekte gestapt. Niet omdat ik er niet meer in geloofde, nee, ik had onkuise gedachten gekregen en wilde óók wel eens een slok wijn proberen. Maar hoe kon ik in het weekend, kuis en gehuld in een sari, meedoen aan allerlei Indiase rituelen en dan doordeweeks naar een schooljongen verlangen of een glaasje achterover slaan? Ik voelde me zondig, slecht en wérd ook als crapuul – hoe noemen jullie dat? Uitschot? – beschouwd. Door de duivel bezeten. Ik hoorde er niet langer thuis.” III Gij zult de dag des Heren heiligen “Er is erg veel afleiding om ons heen, je kunt makkelijk het contact met jezelf verliezen. Veel mensen kiezen er voor opeens aan een stilte-retraite mee te doen, of ze drinken ayahuasca en kotsen alles wat ze hebben opgekropt uit in een zakje, maar het is veel beter om elke dag even in te checken bij jezelf. “Ik ben, zo lang ik me kan herinneren, een spiritueel wezen geweest, heb altijd een goed contact met mijn innerlijke wereld gehad. Bij de sekte leerden we mediteren, maar hun manier van doen vond ik nogal krampachtig. We moesten zonder ego en vrij van gedachten zijn. Dat is volgens mij niet mogelijk. Gedachten komen, je accepteert dat ze er zijn en laat ze daarna weer gaan. Als ik mediteer ervaar ik, zowel in mezelf als om me heen, een energie, een hoger bewustzijn. Ik deed dat als klein meisje al; dan zat ik uren in mijn eentje op het dijkje bij ons huis, zomaar wat te kijken, aanwezig in het nu.” IV Eer uw vader en uw moeder “Daar ben ik geen voorstander van. Ik ben mijn ouders niets verplicht. Tegelijkertijd geloof ik dat ze, vanuit hun biologische gedrevenheid, alles hebben gegeven wat ze me konden geven en probeer ik me in te leven hoe het voor hen moet zijn geweest in plaats van alleen maar kwaad te blijven over wat ze me hebben aangedaan. Woede, verdriet, te hoge verwachtingen, valse hoop; het zijn allemaal emoties die niet eens meer direct met hén te maken hebben, maar toch gevoeld móeten worden omdat je er anders nooit vanaf geraakt. “En dan komen we bij de volgende, moeilijke fase. Ik heb aan mezelf gewerkt, ik ben gegroeid en groei nog altijd door. Ik heb het gevoel dat mijn moeder, 72 inmiddels, en ik verschillende wegen zijn ingeslagen. Ik kan en wil haar niet veranderen, maar de omgang met mijn moeder triggert bij mij veel oud zeer. Een jaar geleden heb ik besloten het contact te verbreken. Niet vanuit een boosheid – ik heb haar al lang vergeven – maar uit zelfbescherming. En vooral: de bescherming van mijn kind. “Zelf was ik een accidentje, een ongelukje. Mijn vader was zeventien jaar ouder dan mijn moeder, zijn minnares. Toen ze elkaar die ene keer nog eens zagen was hun relatie al een jaar voorbij. “Tot 1991 – het jaar waarin ze haar huidige man, mijn stiefvader – ontmoette, zijn we altijd samen geweest. Ze had een zware depressie, was onberekenbaar, kon het ene moment heel lief zijn en het volgende moment ontploffen. Ik wist nooit welke moeder ik te zien zou krijgen. Ze zei ook: ‘Als je thuiskomt van school, ben ik misschien wel dood’. Het telefoonnummer van mijn grootouders stond in mijn boekentasje. ‘Die moet je dan maar bellen, dan komen ze je wel ophalen.’ “Het komt door mij dat ze zich zo slecht voelt, dacht ik. Het was niet de bedoeling dat ik geboren zou worden. De morning-afterpil had niet gewerkt. Achteraf, een paar jaar geleden nog maar, drong het tot me door hoe pijnlijk het eigenlijk is: ze heeft geprobeerd me weg te maken en dat is niet gelukt. “Mijn vader, Flor, kwam af en toe bij ons langs. Een man die ik dan pappie moest noemen. Hij was een kunstenaar, heel gevoelig, intelligent, maar ook super getraumatiseerd door de oorlog. Hij wilde beslist geen kinderen, maar besloot wel een halfslachtige relatie met me aan te gaan. Pas op mijn veertiende, toen ik in Antwerpen naar de kunstschool ging waar hij ook les gaf, ontstond er meer toenadering al bleef hij het moeilijk vinden om over zijn gevoelens te praten. Wat we deelden was een liefde voor kunst en literatuur. En wat ik ook in hem herkende: de hoogsensiviteit die ervoor zorgt dat je een muur optrekt zodra je ’t allemaal niet meer aankunt… “Na zijn dood, in 2017, ben ik research gaan doen naar mijn vaders kindertijd, heb geprobeerd de puzzel te leggen. Slechts één familielid wist dat ik bestond – mijn vader had me nooit officieel als zijn kind erkend – en via hem ben ik veel meer over mijn vader te weten gekomen waardoor ik voor mijn gevoel nu pas een goede relatie met hem heb. “Mijn stiefvader kwam in mijn leven toen ik negen jaar oud was. Hij nam zijn verantwoordelijkheid, leverde ons zekerheid. Mijn moeder had geen inkomen, we leefden in armoede. Hij zorgde voor mijn moeder en mij erbij. Dat was, na de man die zich nooit om ons had bekommerd, toch een soort van upgrade, maar op intellectueel en artistiek niveau vond ik bij hem geen aansluiting. “Een jaar geleden… nee, ik ga je niet vertellen hoe die twee mensen me hebben gekwetst, in zekere zin dóet de aanleiding er niet toe. Het punt is dat ik ineens tot het besef kwam dat ik al jaren zat te wachten op de fijne kindertijd die toch eens moest gaan aanbreken. Het zou nooit gebeuren. Ik moest mijn eigen moeder worden.” V Gij zult niet doden “Boven ons woonde een stokoud koppel, twee verschrikkelijk vieze, oude mensen, Jef en Georgette geheten. Ze waren slecht ter been, kwamen nauwelijks meer buiten. Het stonk in hun kamer zó naar urine dat het je haast de adem benam. Als je op de stoel van Jef ging zitten hoorde je de zitting een slurpend geluid maken.… allez, laat ik er verder niet over uitweiden. Op een dag was ik alleen thuis. Mijn moeder, stiefvader en stiefzusjes waren naar een bijeenkomst van de sekte die ik kort daarvoor had verlaten. Ineens hoorde ik een verschrikkelijk harde dreun. Ik wist meteen dat er iets mis was bij de buren, maar moest nog wel iets overwinnen vooraleer ik naar boven durfde te gaan… toen ik daar even later de deur opendeed, zag ik Jef en Georgette op de grond liggen. De kachel stond bijna op ontploffen; het was er extreem, moordend heet. Ik voelde dat ik ook flauw zou vallen dus ben naar buiten gehold, heb de diensten gebeld die onmiddellijk langskwamen. Jef, een heel zwaarlijvige man, moest met een hijskraan uit het raam worden getild. De brandweerman zei later dat ik net op tijd bij de buren naar binnen was gestapt. “Ze zeggen wel eens dat mensen die je het leven hebt gered, net als daders en slachtoffers, in je familiesysteem terecht komen, maar ik weet eerlijk gezegd niet of ik dat in het geval van Jef en Georgette nou een erg aantrekkelijke gedachte vind.” VI Gij zult geen onkuisheid doen “Ik ben als kind meerdere keren misbruikt geweest. Zoiets uit te spreken kost me inmiddels niet veel moeite meer, maar ik vind het nog altijd pijnlijk en vernederend om er over te praten. Het idee dat iedereen zomaar kan lezen wat ze met mij hebben gedaan, maakt me helemaal misselijk… Dat zal nooit overgaan, denk ik. “Nu heb ik zelf een kind, van vijf jaar oud. Straks wordt ‘ie zes, zeven, acht, de leeftijden waarop die vreselijke dingen met mij zijn gebeurd. Dat is zó confronterend, vooral ook omdat ik nu pas besef hoe klein ik was. Mijn zoon zit goed in z’n vel, geniet van zijn lichamelijkheid en knuffelt graag – het idee dat iemand daar misbruik van zou maken vind ik onverdraaglijk. Ik kan nu weer verdrietig worden als ik terugdenk aan wat mij ooit is aangedaan. En kwaad. Die daders hebben hun moment gehad, ze zijn aan hun trekken gekomen en leefden straffeloos verder. Ik ben voor het leven getekend. Ik heb seks leren kennen als een daad van agressie. Toen ik zelf hormonaal wakker begon te schieten, raakte ik onmiddellijk in een gevecht: ik verlangde ernaar en veroordeelde het tegelijkertijd bij mezelf omdat ik bang was net zo’n vies monster te worden als degene die mij als klein meisje heeft verkracht.” VII Gij zult niet stelen “Ik heb één keer in mijn leven iets gestolen: een oranje, plastic slabestek. Ik was één jaar oud, zat voorin het winkelkarretje dat door mijn moeder langs de schappen van de Hema werd geduwd. Pas toen we buiten stonden, kreeg ze in de gaten wat ik zo stevig in mijn handen hield. Het setje heeft heel lang bij ons in de kast gelegen. Nooit gebruikt.” VIII Gij zult tegen uw naaste niet vals getuigen “Eigenlijk ben ik een zeer introvert persoon. Vroeger werd ik heel onzeker als ik onder de mensen kwam, bang om gepest te worden. Ter compensatie ging ik in de overdrive, maakte voortdurend grapjes. Iedereen lag plat van ’t lachen, maar op die momenten huilde ik van binnen. Die dingen doe ik allemaal niet meer. Ik doe niet meer alsof. Radicale eerlijkheid, dat is mijn stelregel. Wat niet wil zeggen dat ik altijd het achterste van mijn tong laat zien – je kunt tenslotte niet iedereen vertrouwen – maar naar mezelf toe ben ik altijd eerlijk. ‘Als ik me nu nog eens anders heb voorgedaan, is dat onbewust gebeurd.’” IX Gij zult geen onkuisheid begeren “Op een bepaald moment begon ik op seksueel gebied te experimenteren omdat ik mezelf van het juk van vroeger wilde verlossen. Het was bevrijdend, ik kon al die dingen doen zonder dat de hemel op mijn kop viel, maar tegelijkertijd wist ik: dit is niet wie ik ben. Na een aantal relaties waarin ik, altijd achteraf, heel goed kon analyseren dat ik me tot die ander aangetrokken voelde vanwege bepaalde pijnpunten in mezelf – het gemis van een vaderfiguur, bijvoorbeeld – ben ik nu tien jaar getrouwd met iemand bij wie ik volledig mezelf kan zijn. Naarmate we langer samen zijn, begin ik de monogamie steeds fijner te vinden. Ik heb onlangs een tantra-cursus gevolgd en al de opgedane kennis samen met mijn man in de praktijk gebracht. Daar komt die veiligheid weer in beeld: we hebben inmiddels zoveel vertrouwen opgebouwd dat er ook totale overgave kan zijn.” X Gij zult niet begeren wat uw naaste toebehoort “Zo rond mijn twaalfde had ik een drie jaar oudere vriendin die deel uitmaakte van een fantastisch, groot gezin. Alles was daar even knus en gezellig. Als ik ’s avonds naar huis fietste, moest ik heel de terugweg vreselijk huilen. Niet dat het thuis zo slecht was – rond die tijd leek alles redelijk stabiel – maar een vader en moeder die zo veel, en onvoorwaardelijk, van hun kinderen hielden, zoiets kénde ik doodgewoon niet. “Ik nam me al op jonge leeftijd voor een eigen gezin te stichten. In die zin is mijn grootste begeerte vervuld: liefde, veiligheid, een man, een kind. Mijn zoon krijgt de liefde die ik zelf heb gemist, maar hij is hier niet om mijn dromen te verwezenlijken. Misschien is dit wel de belangrijkste boodschap die ik aan hem wil doorgeven: wees jezelf. Je hoeft niks. Alles is goed.” Fleur van Groningen (Breda, 1982) is schrijver, columnist, podcastmaker en schilder. In 2017 publiceerde ze Leven zonder filter over haar ervaring met hoogsensitiviteit, vijf jaar later gevolgd door Voelen zonder filter, waarin trauma-verwerking centraal staat. In september verscheen bij uitgeverij Borgerhoff &amp; Lamberigts haar boek Mensenkennis dat als ondertitel meekreeg: ‘wie ben ik, wie is de ander en hoe verhouden we ons tot elkaar?’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/cultuur-media/fleur-van-groningen-stapte-op-haar-16de-uit-een-sekte-ik-werd-als-uitschot-gezien~bf9d9859/</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Daan Schuurmans: ‘De gedachte dat het eens stopt kan ik nog steeds niet aan’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>I Gij zult de Here uw God aanbidden en hem liefhebben met geheel uw hart, geheel uw ziel en met al uw krachten ‘Mijn vader kwam uit een echt katholiek gezin, het rijke roomse leven, Godfried Bomans-achtig. Tijdens de kerstmis zong hij – voor de grap, denk ik – uit volle borst mee. Ik ben gedoopt, heb communie gedaan, maar dat was het wel zo’n beetje, qua katholieke opvoeding. Toch voel ik me op een of andere manier nog altijd katholiek en ik denk ook niet dat het kwaad kan. Ik heb het in ieder geval nooit onplezierig gevonden af en toe een kaarsje op te steken of een klein gebedje te doen. “Een cameraman zei eens tegen me dat film bij uitstek een katholiek medium is. Grote regisseurs zoals Visconti, Fellini, maar ook Scorsese en Coppola, hebben allemaal als kind in die schitterend verlichte kerken gezeten en – dat vooral – het wonder meegemaakt; hoe brood en wijn veranderden in het lichaam en het bloed van Christus, een scène die keer op keer werd nagespeeld. Dat heb ik als jochie óók gezien. “Later ben ik me gaan verdiepen in oosterse religies. Ik heb veel gelezen van Pema Chödrön, een boeddhistische non die mooie dingen heeft gezegd over de menselijke neiging om je af te sluiten voor het lijden in plaats van je hart te openen en op zoek te gaan naar moed en zelfcompassie, zodat je weer verder kunt. Ik geloof allang niet meer in de-man-met-de-baard, ergens daar, boven ons. Ik geloof in energie, een kracht die je overigens net zo goed God zou kunnen noemen.” II Gij zult de naam van de Heer uw God niet zonder eerbied gebruiken “Of ik ooit bang voor Hem ben geweest weet ik niet, maar ik kan nog altijd het gevoel hebben dat ik word gadegeslagen. Ik weet van goed en kwaad. Beetje oppassen dus. Vloeken doe ik overigens vol overgave, maar gek genoeg vind ik het verschrikkelijk als ik de kinderen als bootwerkers tekeer hoor gaan.” III Gij zult de dag des Heren heiligen “Als je een gezin hebt met drie kleine kinderen (Sophia, 11, Kees en Boris, tweeling van 9,  AV) is het niet onverstandig zo af en toe bij zonsopgang de stilte op te zoeken. Helaas staan ze heel vroeg op, zodat ik dan nóg vroeger mijn bed uit zal moeten… Ja, een drogreden, natuurlijk, maar het is wel zo dat hun geluk op dit moment het allerbelangrijkst voor me is. En daarin vind ik óók mijn rust. Vroeger vond ik vakantievieren een onzinnige bezigheid, ik was alleen maar aan het werk. Nu vind ik het heerlijk om vrij te nemen, naar ons huis in Frankrijk te gaan en tijd met de kinderen door te brengen. “Het is, in zekere zin, een echo uit mijn jeugd. Mijn vader was niet alleen vaak op pad, maar stierf ook jong, op z’n 56ste, dus onbewust ben ik ook dáár mee bezig… Ik was heel lang – tot mijn 34ste, toen ik Bracha (van Doesburgh, zijn echtgenote sinds 2011, AV), ontmoette – voor van alles op de vlucht. Bracha heeft me enorm geholpen de schaduwkanten van het leven onder ogen te komen. “Toch begin ik de laatste tijd weer allerlei angstgevoelens te krijgen. Ik ben nu 52 en nader de leeftijd waarop mijn vader is overleden. Het is gek, niet meer dan een getal, en toch maak ik me zorgen: laat me alsjeblieft niet doodgaan. Mijn kinderen zijn nog veel te jong om een vader te moeten missen.” IV Eer uw vader en uw moeder “In mijn kleine studeerkamer hangt een gigantisch schilderij van mijn vader – ik zeg vaak voor de grap dat ik helemaal geen issues heb – waardoor het voelt alsof hij nog altijd over mijn schouder meekijkt. Hij was heel artistiek, kon prachtig schrijven, maar had tegelijkertijd een hang naar macht en vond het geweldig de hoofdredacteur van Het Nieuwsblad van het Noorden te zijn. Tijdens mijn jaren op de Toneelacademie in Maastricht stuurde hij me brieven – vijfhonderd in totaal – waarin hij over zijn werk vertelde, de mensen die hij ontmoette, maar ook wijze levenslessen doorgaf. “Toen hij in 1997 kanker kreeg en een afscheidsinterview gaf aan Jacques d’Ancona, antwoordde mijn vader op de vraag wat hij het meest zou missen: ‘Het opgroeien van de kleinkinderen en de echte doorbraak van Daan’. De echte doorbraak? Kennelijk was hij ervan overtuigd dat zoiets ging gebeuren. Hij had ook gezegd dat ik met een Eline Veere-achtig meisje zou trouwen. En dat ik ooit een tweeling zou krijgen. Een visionair, een diepe denker… “Ik merk dat ik nog steeds in dat soort superlatieven over hem denk, terwijl ik ook zou kunnen zeggen: had al die brieven nou maar niet gestuurd, ik had het beter zélf allemaal kunnen ontdekken. Het komt door die plotselinge dood, natuurlijk. Binnen een jaar was hij weg. De laatste maand van zijn leven ben ik bij hem geweest. Dat was haast een spirituele ervaring. Enorm verdrietig, maar ook heel vredig en bijzonder. Hij zei dat hij in de armen van de liefde wilde sterven en zo is het precies gegaan. “Ik heb zijn begrafenis georganiseerd; een eredienst in die prachtige kathedraal in Groningen, met een motorescorte die zijn grote vriend Eric Nordholt (voormalig hoofdcommissaris van politie, AV) had geregeld, een geweldig mooie dienst waarna zijn kist de kerk werd uitgedragen terwijl het Koninklijk Mannenkoor Gruno, honderd man sterk, Grunnens laid, het Groningse volkslied, zong. Het móest groots, het was alsof ik de hele wereld wilde laten weten: let op hè? Wie hier gegaan is… “Ik heb altijd een sterke band met mijn moeder gehad, maar na mijn vaders dood voelde ik me vooral verantwoordelijk voor haar welzijn en dat van mijn zusjes. Financieel was alles goed geregeld, maar mijn vader had gezegd dat ik voortaan voor het gezin moest zorgen. Ik sprak met iedereen, heb echt geprobeerd er altijd voor ze te zijn, maar een paar jaar  later verloor ik mezelf toch in het Amsterdamse uitgaansleven. Die sterke band is gebleven, maar ik ben nu heel erg gericht op mijn eigen gezin. Mijn moeder heeft lang op de eerste plaats gestaan, maar toen Bracha kwam, wist ze dat die tijd voorbij was. “Weet je wat wel gek is? Ik ben nooit bang geweest dat ik mijn moeder ook kwijt zou raken. Als jongetje schoot ik soms midden in de nacht wakker en dan holde ik naar de slaapkamer van mijn ouders om te horen of híj nog ademhaalde. Mijn moeder schrok altijd onmiddellijk wakker en vroeg dan: ‘Wat is er, wat is er?’ Terwijl mijn vader rustig verder sliep.” V Gij zult niet doden “Als het over onrecht gaat, kan ik vreselijk kwaad worden. En in het verkeer ben ik ook licht ontvlambaar. Pure highway-rage: met de lichten knipperen en op de rem trappen als mensen dat bij mij doen… Ik vind klasgenootjes die onaardig tegen mijn kinderen zijn geweest ook meteen héél erg vervelend. Volstrekt irreëel. “Doden is een heel ander verhaal. Natuurlijk ga ik niet doden. Tegelijkertijd vind ik het kennelijk heel normaal dat wereldleiders, mensen op wie we stemmen, beslissen dat er oorlog gevoerd moet worden. Onze veiligheid komt in het geding? O, oké, schiet de agressor maar dood dan… Ik begrijp het wel, geen volk wil onder de voet gelopen worden, maar de discrepantie tussen je eigen overtuiging nooit te zullen doden en het ogenschijnlijke gemak waarmee we instemmen dat andere mensen moeten worden afgeslacht, is wel enorm groot. “Ik weet niet waar ik toe in staat ben als ik onder de wapenen zou worden geroepen. Toen we voor Het verhaal van Nederland een aflevering over de Tweede Wereldoorlog maakten, ontstond er nogal wat geharrewar met oud-verzetsstrijders die vonden dat we een te eenzijdig beeld gaven, maar feit blijft dat heel veel mensen wegkeken, hun buren verraadden of in ieder geval hebben geprobeerd hun eigen hachje te redden.” VI Gij zult geen onkuisheid doen “Dit lijkt me een eerzaam gebod maar het wordt – zoals dat met veel teksten in de Bijbel gebeurt – te rigide geïnterpreteerd. De grootste misstanden in de katholieke kerk werden door het celibaat veroorzaakt. En de streng protestantse Abel (de vaderfiguur in Het Boek van Alle Dingen, AV) wordt al zenuwachtig als drie buurvrouwen hem begroeten, bang dat het toelaten van bepaalde gevoelens ervoor zal zorgen dat hij later in de hel belandt. “Wij zijn, als mens, een soort koetsier. Onze gevoelens zijn de paarden die we in toom moeten zien te houden om ervoor te zorgen dat het koetsje niet van de weg geraakt. Een beetje slingeren? Haha, als je flirten bedoelt: prima. We hebben met het gezin een paar maanden in Parijs gewoond waar de flirt een soort nationaal  erfgoed is. Van de dames bij de kaasboer tot aan de vrouwelijke gendarmes: iedereen zet de flirt in. Daar vervolgens iets mee doen, is natuurlijk een tweede. Om bij de metafoor te blijven: je moet er wel voor oppassen dat je niet, met koetsje en al, in het ravijn verdwijnt.” VII Gij zult niet stelen “In het begin van mijn carrière heb ik veel gekeken naar grote voorbeelden, soms ook iets kleins geleend, maar het werk van de afgelopen vijftien jaar is wel echt van mij. Ik probeer mezelf als acteur nog steeds te vernieuwen. Ik zou je nog niet kunnen vertellen wat nou precies mijn manier, mijn stem is. Als ik dat weet, kan ik wel ophouden. Dan was ik er al. Klaar. Ik houd me liever vast aan de gedachte dat het beste nog moet komen.” VIII Gij zult tegen uw naaste niet vals getuigen “Het is heerlijk om een schoft te spelen. Omdat ik weet: ik ben het lekker niet. Ik zie mezelf als een harmonieus Mensch. Abel is niet per se een schoft, maar eerder iemand die gevangen zit in zijn opvoeding; iemand die in het bijbelboek Spreuken heeft gelezen dat hij zijn zoon moet tuchtigen om hem te behoeden voor een vreselijk einde. Dat is vooral verdrietig. En naar. “Ik vond het moeilijk me in te leven voor die rol omdat ik zelf drie kinderen heb… Toen Ineke Houtman, de regisseuse, het script stuurde, vroeg ik: bestaat er nog een mogelijkheid dat ik Jezus mag spelen? Leuke rol. Aardige gozer ook. Nee, zei ze, daar ben je echt te oud voor. Maar uiteindelijk bleek Abel toch uitdagender te zijn, misschien wel vanwege die vreselijke onmacht. Abel bedoelt het goed, maar heeft uiteindelijk de belangrijkste boodschap van Christus gemist: u zult uw naaste liefhebben als uzelf.” IX Gij zult geen onkuisheid begeren “Met Bracha is mijn spirituele reis begonnen, ze heeft me geleerd het leven te omarmen. We hebben samen een heel gezin opgebouwd. Onze liefde is onvoorwaardelijk, we zetten ons volledig – maar moeiteloos – voor elkaar in. Bracha bedriegen, dat zou de grootste vorm van verraad zijn. “Ik weet nog hoe ik, in eerdere relaties, allerlei romantische verhalen eromheen verzon; alsof ik mezelf ervan moest overtuigen dat die persoon echt ‘de ware’ was. Die behoefte heb ik met Bracha nooit gevoeld. Ik wist meteen dat zij de moeder van mijn kinderen zou worden. De band die wij hebben is moeilijk in woorden te vatten. Om met Lao Tse te spreken: hij die weet, spreekt niet, hij die spreekt, weet niet.” X Gij zult niet begeren wat uw naaste toebehoort “Ik hóef nu niet meer jaloers te zijn, maar toen ik jonger was, kon ik er echt last van hebben als een ander ervandoor ging met een rol die ik graag wilde hebben. Jaloezie is een gif. Ik voelde het fysiek, kon er vreselijk door van slag raken, maar het was óók de motor om door te blijven gaan. Ik kon thuis gaan zitten mokken of ervoor zorgen dat ik de volgende keer wél aan de beurt zou komen. De belangrijkste les die ik destijds leerde was: als A zichzelf met B vergelijkt, vernietigt A zichzelf. En: don’t compare, don’t compete. “Ik ben altijd rete-ambitieus geweest. Groot worden in Amerika. Een Oscar winnen. Je wilt niet weten hoe vaak ik voor de spiegel heb gestaan om iedereen te bedanken. Dat mythische gevoel is helemaal weg. Die verering van acteurs vind ik nu vrij ver gaan. We zijn geen hartchirurgen! Ik speel voor mezelf, omdat ik er verschrikkelijk veel lol in heb. Het is één van de weinige constanten in mijn leven, dat spelen. Soms staat het even op een laag pitje, maar het laait altijd weer op. “Aan het begin van mijn carrière was ik voortdurend bang dat het op zou houden. Dan belde ik vanaf de set mijn toenmalige agent, Jeroen van de Noort, en vroeg: er komt toch nog wel iets hè? Het is toch nog niet tanende? En dan gooide hij de hoorn op de haak. Of riep, nog voor ik één woord had gezegd: ‘Nee, Daan, het is nog niet tanende!’ Maar het was zó fijn, ik wilde gewoon niet dat het ophield. “Die gedachte, dat het stopt, kan ik nog steeds niet aan… ja, misschien is het óók gekoppeld aan de vroege dood van mijn vader, daar zou je best eens gelijk in kunnen hebben. Of ik me, een dag na mijn 56ste, opgelucht zal voelen, weet ik niet. Wellicht moet ik het antwoord op die vraag weer eens in de stilte gaan zoeken.” Daan Schuurmans (Rotterdam, 1972) is acteur en filmproducent. In 2010 won hij de Beeld en Geluid Award voor beste acteur in Bernard, schavuit van Oranje en Annie M.G. In 2022 en 2024 was hij de verteller van Het verhaal van Nederland. In 2025 vertelt hij in diezelfde reeks over 750 jaar Amsterdam. In de speelfilm Het Boek van Alle Dingen, naar de gelijknamige bestseller van Guus Kuijer, speelt Schuurmans de rol van Abel. De film ging tijdens Het Nederlands Filmfestival in première en draait sinds 10 oktober in de bioscoop. Documentairemaker Sahar Meradji (40) zoekt naar complexiteit, om haar hoofd iets stiller te krijgen. ‘Het gewone verveelt me.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/daan-schuurmans-de-gedachte-dat-het-eens-stopt-kan-ik-nog-steeds-niet-aan~b289ee29/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sahar Meradji: ‘Iemand op basis van één zin een racist noemen, is levensgevaarlijk’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>“Zeggen dat Hij er niet is vind ik net zo dom als roepen dat God wél bestaat. Ik heb geen flauw idee. Het is prachtig als het klopt en bevrijdend als er niets van waar blijkt te zijn. Ik bid met enige regelmaat, meestal als ik ergens betekenis aan wil geven of hoop uit wil putten. Dan praat ik hardop. Door gedachten buiten mezelf te plaatsen kan ik beter horen of het logisch is wat ik zeg. Een beetje zoals je een speech oefent in de spiegel of de kennis opdreunt die je voor je examen hebt ingestudeerd. Ik begin ieder gebed altijd met ‘lieve Heer’, misschien wel omdat ik nog altijd hulp zoek bij de vader die ik in mijn leven heb gemist.” “Zou God er niet beter aan hebben gedaan zichzelf aan de mensheid te laten zien? Geef ons gewoon dat ene plaatje, dan weten we allemaal precies waar we aan toe zijn. Er zijn nu te veel beelden, we hollen achter allerlei gedaantes aan en maken voortdurend interpretaties. Die eindeloze vrijheid heeft ervoor gezorgd dat we al jaren bezig zijn de aarde de vernieling in te helpen. “We zijn hier met te veel mensen. In een klein bedrijf ken je iedere werknemer bij naam, maar tussen al die miljarden ben je niet meer dan een stipje. Hoe hou je de menigte menselijk? De gedachte aan een bewegende, niet te stoppen massa kan me verschrikkelijk benauwen. Om een beetje gelukkig te blijven, laat ik me niet voeren door een groepje journalisten dat ’s ochtends op de redactie heeft bedacht welke onderwerpen uit welke hoofdcategorieën vandaag onze aandacht verdienen. Ik bepaal zelf wanneer, hoe lang en via welk medium ik informatie tot me neem en verdiep me daar vervolgens net zo lang in tot ik genoeg weet om erover mee te kunnen praten.” “Niemand kan mij iets opleggen en ik mag alles zeggen wat ik wil, maar ik ben  me er heel goed van bewust dat die vrijheid niet zonder consequenties is. Ik vind van alles, heb soms misschien zelfs radicale gedachtes, óók over religies, maar als ik die uitspreek en iemand daar zó boos van wordt dat hij me iets aan zou willen doen, heeft het niet zo veel zin om aan te komen met ‘maar ik mocht het toch?’ “In een democratie bestaat de vrijheid van denken, zeggen en doen – zo lang het binnen de wet valt. Dat is een groot goed en tegelijkertijd de zwaarste vorm van samenleven, omdat je namelijk óók moet kunnen incasseren. Iedereen heeft het er maar over hoe belangrijk het is jezelf uit te spreken, maar ik geloof juist dat het beter is iets vaker stil te zijn. En te luisteren.” “Rust is belangrijk. Niet alleen op zondag, nee, ik moet iedere dag op tijd naar binnen. Letterlijk en figuurlijk. Zodra ik de deur uitloop, begint het: ik praat met iedereen, ik trek me alles onmiddellijk aan… Als ik mezelf niet afzonder, blíjft alles maar doorgaan en word ik hartstikke gek.” “Mijn moeder en ik vertrokken als eersten uit Iran. Zij kon hier een goede baan krijgen. Ik was vier. Mijn vader kwam een paar jaar later ook naar Nederland. Tot mijn achttiende hebben we met z’n drieën in één huis gewoond. Daarna zijn mijn ouders gescheiden. Met mijn vader heb ik sindsdien geen contact meer… ik weet van mijn moeder dat hij interviews met mij leest en ik wil geen reactie uitlokken, hem niet pijnigen, niks. Ik ga dus niet zeggen wat er allemaal tussen ons is voorgevallen, maar ik wil je wel vertellen wat ik heb gemist. Ik heb een sterke vaderfiguur gemist, een man die me het gevoel had kunnen geven dat ik – zonder daar iets voor te hoeven doen – net zoveel waard ben als ieder ander mens. Als hij me dat had geleerd, zou ik later minder moeite hebben gehad met het opeisen van mijn eigen plek in deze mannenwereld. Sahar Meradji (Teheran, 1984) is documentairemaker. Voor de documentairereeks Verdoofd (PowNed, 2020) ontving ze de NPO Start Award. In 2022 maakte ze voor de EO de serie Verloren Kinderen. Deze week was het eerste deel van het vierluik Verloren Jongeren te zien bij de EO op NPO3. Momenteel werkt Meradji aan een documentaire over moslims in Nederland. “Tegelijkertijd moet ik zeggen dat de zwaktes of de tekortkomingen van mijn ouders net zo veel positieve als negatieve gevolgen in mijn leven hebben gehad. Zo heeft mijn moeders zweep – haar prestatiegerichte opvoeding – me niet alleen faalangst opgeleverd, maar ook op plekken gebracht waar ik anders nooit was gekomen. “Het contact met haar gaat nogal eens met ruzie gepaard. Ze neemt het me kwalijk dat ik nooit bij haar kom eten. ‘Waarom ben je altijd aan het werk?’ Ja, wat denk je? Omdat jij me zo hebt geprogrammeerd! Je was zelf nooit thuis. Empathie geven en nemen is moeilijk tussen ons. Ik denk eigenlijk dat ze vooral ruzie heeft met zichzelf. Door met mijn vader te trouwen heeft ze zich opengesteld voor warmte en liefde, een deel van haar eigen leven opgegeven, maar is uiteindelijk enorm teleurgesteld. Dat huwelijk heeft haar minder gelukkig gemaakt. Daarom was haar boodschap naar mij toe: stel je niet kwetsbaar op, werk hard, denk aan jezelf en hou de deur dicht als je niet, net zoals ik, beschadigd wil worden.” “Als we Nietzsche erbij halen, moeten we onszelf continu vernietigen om te kunnen herrijzen. Zo kijk ik ook naar mijn werk: voor iedere documentaire duik ik volledig in het onderwerp, ga er helemaal in op. Als het klaar is, als ik alles heb gehoord en gezien, stop ik mezelf vol drogerende middelen, schrijf nachten lang, maak het hele huis schoon en koop een setje filosofieboeken voor een vólgend verhaal, een vólgende creatie van mezelf. “Ik werk nu aan een documentaire over moslims. Straks ga ik met een van de mensen die ik hiervoor interview ‘de trap van God’ beklimmen. Geen idee wat daarmee wordt bedoeld. In mijn Iraanse paspoort staat dat ik moslim ben, maar ik heb er helemaal niks mee. Toen Wilders aan de macht kwam, dacht ik: dit zou zo maar eens de eerste keer in de Nederlandse geschiedenis kunnen zijn dat vrijheid van religie ter discussie op tafel komt te liggen. En: wat weten we eigenlijk over praktiserende moslims in Nederland? Ik kwam ook niet veel verder dan de mensen die ik altijd BNNVara-moslims noem; Nederlandse moslims op tv, die heel graag willen laten zien: kijk, we zijn net als jullie, we eten ook andijviestamppot! Maar hoe is het nou echt, bij de gemiddelde moslim achter de voordeur? Dat is het verhaal waar ik dit keer in onderduik. En ik leer er iedere keer iets van. Een van de mensen die ik interviewde, zei dat in het Westen het leven met ‘ik’ begint. Bij moslims begint het altijd met ‘wij’. ‘Wij, moslims’. Dat idee – bij een roedel horen – spreekt me heel erg aan. “Ik vul mijn leven aan met nieuw leven door intensief in een nieuwe docu te vallen – iets wat me steeds gelukkiger maakt. Het is het gevolg van de vraag die ik mezelf iedere weer voorleg: is het goed zo of wil ik meer? “Ik zie dit lichaam als een cadeau. Om mijn dankbaarheid te tonen, moet ik het op alle mogelijke manieren gebruiken. Soms lijkt het misschien comfortabeler te blijven zitten waar je zit, maar je komt pas bij de échte warmte terecht als je bereid bent het oude achter je te laten en nieuwe dingen op te zoeken.” “Mijn vriend en ik zijn al een paar jaar samen, maar ik kan nog altijd last hebben van het gevoel dat ik mijn autonomie ben kwijtgeraakt. Er is een moment geweest waarop ik had kunnen zeggen: ‘Nee, ik wil dit niet, de prijs is me te hoog’, maar ik heb het voorbij laten gaan en nu ben ik de sjaak. Ik ben héél erg de sjaak, want voor mij is liefde onvoorwaardelijk. Als het niet onvoorwaardelijk is, kan je het geen liefde noemen. Ik zal nooit aan verleiding toegeven, omdat ik me daar in mijn hoofd überhaupt niet voor open stel. Als ik dat doe, is het klaar, over. Dat wil ik niet. In deze gore massa van mensen heb ik een parel gevonden. De heilige graal. Dit wil ik. Tot aan mijn dood. En misschien nog daarna.” “Als straatmeisje van vijftien, zestien jaar, heb ik dit gebod regelmatig overtreden. Ik heb er zelfs een keer voor in de cel gezeten. Ik deed het uit verveling. Ik verveelde me kapot. Het gewone verveelt me. Nog steeds. Een paar jaar geleden werd ik er zelfs agressief van. Als ik voor een docu net een moeilijk gesprek over automutilatie – of een ander gruwelijk onderwerp – had gevoerd, kon ik tijdens de lunch het eindeloze gezeur van iemand over de smaak van avocado’s niet aanhoren. Niet dat ik mijn collega’s ging lastigvallen of zo; er ontstond een soort kortsluiting en ik keerde naar binnen, sloot mezelf volledig af. Mijn werkgever zei: ‘Misschien moet je toch eens naar de huisarts. Er is iets me je. Sociaal gezien is het soms gewoon eh… lastig met jou.’ Ik ben gegaan, werd doorverwezen en kreeg uiteindelijk te horen dat ik ‘emotioneel hoogbegaafd’ ben. “Het komt hier op neer: ik zie blokjes. Jij bent blokjes. Je hebt het jezelf inmiddels makkelijk gemaakt in je leven, maar de potentie voor chaos is nog altijd aanwezig. Dat zijn de blokjes die ik nu van jou zie. En zo zit heel de wereld voor mij in elkaar. Vol blokjes-pakketten. Je hebt makkelijke pakketten – die zijn voorspelbaar en vervelen me snel – en moeilijke, uitdagende pakketten. Dáár houd ik me het grootste deel van de tijd mee bezig. Eigenlijk leid ik nu een saai leven en zoek de complexe rafelranden in de docu’s die ik maak… nee, dat is niet helemaal waar; ook in mijn privé-leven heb ik die triggers nodig om het in mijn hoofd iets stiller te krijgen. Zo werkt het nu eenmaal bij mij. Ik ben bang dat ik me daar gewoon aan zal moeten overgeven.” “Dat is iets wat we de hele tijd doen: vals getuigen, van één geval een algemeenheid maken, van één willekeurige opmerking een feit maken. Zo zit het! Alle informatie, alle communicatie, wordt teruggebracht tot een paar zinnetjes over wie we zouden willen zijn of waar we op dat moment voor staan. En we roepen vaak ook maar wat, zonder de achtergrond te kennen van de dingen waar we meteen een mening over hebben. Intentie, context en geschiedenis worden vergeten. Neem bijvoorbeeld het gemak waarmee mensen voor racist worden uitgemaakt. Je zou misschien kunnen beweren dat een bepaalde uitspraak racistisch is, maar iemand op basis van één zin een racist noemen is intens dom en levensgevaarlijk, omdat het woorden zijn waarmee oorlogen ontketend kunnen worden.” “Als mijn vriend kennis overdraagt aan andere mensen word ik wel jaloers. Dat wil ik, altijd, het liefst helemaal voor mezelf alleen. En ik raak geëmotioneerd als ik dochters met sterke vaders zie. Heel erg zelfs. Maar of dat jaloezie is? Als het daar over gaat voel ik eerder woede: ik kan er niet goed tegen als mensen ondankbaar afhankelijk zijn en zomaar op een ander mogen leunen. Ken je het sprookje van het meisje met de zwavelstokjes? Daar identificeer ik me altijd een beetje mee. Kerst vind ik heel belangrijk. Dan koop ik een boom die ik volhang met lichtjes, ik doe er alles aan om de sfeer te creëren die ik zie als ik op die dagen bij andere mensen – gezinnen met kinderen, grote families – naar binnenkijk. “Roedels. Ik heb mezelf er regelmatig bij aangesloten. Als ik een relatie had, was ik even ‘de familie van’ of behoorde ineens tot zijn intieme vriendenkring. En dan deed ik heel erg mijn best er helemaal bij te horen, want dát was precies wat ik wilde: ergens thuis zijn. De intentie, het verlangen was oprecht, maar het bleef toch iets wat ik had gecreëerd en niet vanzelfsprekend zo was. De enige ‘natuurlijke’ manier om een roedel te vormen is zelf een kind baren en dat ga ik nooit doen. Ik kan daar twintig verschillende verstandige dingen over zeggen, maar eigenlijk komt het er gewoon op neer dat het nooit een seconde in me is opgekomen. Ik heb helemaal geen zin om andere mensen op te voeden. Tot wat? In wat? Ik zou er trouwens wel moordend goed in zijn, dat weet ik wel. Wat een geweldig beest zou het worden, dat kind van mij.” Of ze nu verslaafden spreekt of sekswerkers, complotdenkers of rechtsextremisten – documentairemaakster Sahar Meradji voelt zich op haar gemak. Deze mensen lijken op jou en mij, is haar boodschap. ‘Als je nergens bijhoort, is de samenleving hard.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/sahar-meradji-iemand-op-basis-van-een-zin-een-racist-noemen-is-levensgevaarlijk~bb7bc08b/</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Micky Hoogendijk: ‘Het verlies van mijn kinderen is zo’n onvoorstelbaar diep gevoel’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>“De meeste mensen plaatsen God buiten zichzelf, maar het is mijn overtuiging dat we allemaal een stukje van God zijn en dat we dus zélf verantwoordelijk zijn voor onze daden. Als de boodschap van die tien geboden is dat je respect moet hebben voor alles wat leeft, zie ik daar de meerwaarde zeker van in, maar als ze puur bedoeld zijn om de wilde mens te conditioneren, zeg ik – als iemand die al op jonge leeftijd leerde buiten de lijntjes te kleuren – dat ik de vrijheid om me daar weinig van aan te trekken nog altijd zalig vind.” “Sorry, maar ik lééf van het gesneden beeld. Ik ga er nog nét niet voor op de knieën, maar ik heb er wel veel liefde voor. Alle objecten zijn ‘bezield’. Hoe iets is gemaakt, wie er aan hebben meegewerkt, de aandacht, de liefde: het zit er allemaal in. Mensen worden geraakt door kunst omdat ze zichzelf er in herkennen. Die uitwisseling vind ik zó mooi… Micky Hoogendijk (Amsterdam, 1970) maakte naam in de fotografie, maar werkt sinds 2020 ook aan bronzen sculpturen die inmiddels wereldwijd tentoon zijn gesteld. Zo staat het vier meter hoge The Ones I – Larger Than Life nog tot 24 november in de Giardini della Marinaressa in Venetië. De expositie Kracht Kwetsbaarheid is tot en met 3 november te zien in het Larense Rosa Spierhuis. “Niks is fijner dan uren achter elkaar werken en dan ineens merken dat er in mijn maag iets begint te rommelen: o wacht, ik moet kennelijk eten! Ik ben niet bezig met het uitvoeren van een plan; er ontstaat iets onder mijn handen. Het is een cadeautje. Van wie? De één heeft het over een muze, de ander noemt het goddelijke inspiratie, maar volgens mij komt het allemaal op hetzelfde neer. Alles is één. En net als iedere kunstenaar wil ik verder, door, het werk is nooit af, nooit goed genoeg. “Er is, lang geleden, een lijn uitgezet. De mens stond voor mij altijd al centraal, maar ik wil steeds abstracter gaan werken. Dat is het punt waar we allemaal naartoe op weg zijn: de essentie, het einde, een overgang naar het licht.” “Waarom zou ik God vervloeken? Uit zieligheid? Zo van: kijk nou wat mij allemaal is aangedaan? In Amerika gaan mensen die rouwen naar de dokter, ze willen antidepressiva om die pijn maar niet te hoeven voelen. Maar een constant and perfect happy state of mind bestaat gewoon niet. Je móet rouwen, je móet door het verdriet heen. En woede? Hm… ja, oké, ik kan heel slecht boos worden. Die emotie zit in een stevig dichtgeplakt pakketje, ergens diep van binnen weggestopt. “Dat komt door de aanslag (op 24 november 1994 ging een bom af onder de auto van Micky Hoogendijk en haar toenmalige echtgenoot Rob Scholte. Zij kreeg een miskraam, Scholte verloor zijn benen. Een dader werd tot op heden niet gevonden, AV). Ik ben bang dat degene die me ooit nog eens pijn gaat doen, alles over zich heen gaat krijgen wat ik voor de lafaard die mijn kind heeft vermoord heb opgespaard.” “Als ik mensen elkaar een fijn weekend hoor wensen, denk ik: fijn weekend? Ik werk zeven dagen per week. Acht, eigenlijk. Ik vind het wel grappig bedacht, die ene rustdag, maar als iedereen op zondag het park ingaat, wordt het mij juist weer veel te druk. Dan ga ik liever op maandag. Dat wordt dan een Micky-dag, de dag waarop ik meteen een klein wasje draai of een beetje aanrommel in huis. Bovendien beleef ik mijn rustmomenten ook als ik in mijn studio sta te klooien met verf of klei; werk dat me wel moe kan maken, maar uiteindelijk vooral veel voldoening geeft, omdat ik dan bezig ben met iets wat ik het allerliefst doe.” “Rond mijn vijfde ben ik een keer bij Gine, m’n moeder, op bed gesprongen, bovenop haar geklommen, heb ik haar armen in het matras gedrukt en gezegd: ‘Luister! Iedereen heeft een papa en als die papa niet thuis is, stuurt ’ie wel een ansichtkaart of zo, dus: waar is mijn papa?!’ Die avond heeft ze me, in simpele bewoording, uitgelegd wat het betekent als je het kind bent van een anonieme zaaddonor. “Ze was tien jaar getrouwd met een man die zwak zaad bleek te hebben en ze wilden allebei heel graag een kindje dus kozen ze er samen voor mij op die manier geboren te laten worden. Prachtig toch? Geen bewust ongehuwde moeder, geen gedoe, maar gewoon een optie, heel modern destijds, die ze allebei wilden benutten. De buitenwereld snapte er geen reet van natuurlijk en ook mijn klasgenootjes vonden het wel héél raar toen ik de volgende dag, ‘Ik ben een zaadje, ik ben een zaadje!’, roepend op school kwam. “De man van mijn moeder verdween al zes maanden na mijn geboorte. Ik heb nog een foto van hem, met mij in zijn armen. Hij ziet er toch best gelukkig uit… Later heb ik mijn moeder gevraagd of hij misschien bij ons was weggegaan omdat ik te hard huilde, als baby. Nee, zei ze, hij koos voor een ‘ander soort ontwikkeling’. Ik heb daar onbewust vast iets van meegekregen, maar ik kan er nu niet meer over zeggen dan: die man heeft een hoop gemist. “Ik heb een waanzinnige jeugd gehad, één en al liefde. Mijn moeder en ik waren altijd samen. Het ging mis toen zij in de overgang en ik in de puberteit terechtkwam, maar we hebben elkaar een paar jaar later weer helemaal gevonden. Als ik een tijdje in het buitenland zat, deden we aan ‘binnendoordenken’: intens op elkaar focussen waardoor we toch nog verbonden waren. “Mijn moeder is in 2009 overleden. Twee jaar eerder was ze al in een hospice opgenomen, maar daar knapte ze wonderlijk genoeg binnen een paar weken op en zo beleefden we – weliswaar met rolstoel, rollator en een hoop gedoe – nog twee geweldige jaren samen. Ze werd steeds liever. Niet dat ze daarvoor zo naar was geweest, maar wel koppig. Niet makkelijk. “In die geleende tijd was mijn moeder vooral dankbaar. Blij met alles wat haar nog gegeven werd. We gingen vaak naar De Joffers (een brasserie in Amsterdam, AV) en dan bestelde zij iedere keer weer een cappuccino, een stuk lemonmerenguetaart en een glas champagne. Ze hebben het daar nog steeds over het ‘Gine-menu’. “Zij is er niet meer, maar de liefde die we voor elkaar hebben, een oneindig soort energie, zal nooit verdwijnen. Daardoor voel ik haar nog altijd heel dichtbij, begrijp je?” “Geen idee of het de bedoeling was ons te doden. Ik herinner me wel dat ik, twee dagen na de aanslag in een auto reed – wie van het paard valt, moet er zo snel mogelijk weer op zien te klimmen – en dat ik pas bij het derde stoplicht dacht: o, er is geen bom afgegaan… “Dat is wat het lichaam doet als alles te veel wordt; het gaat uit, de boel wordt afgesloten. Ik was jong, ik moest aan de bak, zien te overleven. Er was geen ruimte, geen tijd om dingen te verwerken. Ik merk dat ik in een donkere brij terecht kom als ik over die aanslag ga nadenken. Dat heeft vooral te maken met het feit dat ik niet weet wie het heeft gedaan. En waarom. Ik hoop nog steeds dat ik het op een dag te horen zal krijgen, omdat ik verwacht dat het me rust zal geven; dat een verklaring iets van die beklemming weg zal nemen. “Als ik er een beetje afstand van neem, kan ik zeggen dat de aanslag ervoor heeft gezorgd dat ik de levensenergie nog meer wilde voelen. Dingen creëren. Wat moeders doen. Het verlies van mijn kinderen (een jaar voor de aanslag overleed haar oudste, Pepijn, vlak voor zijn geboorte, AV) is zo’n onvoorstelbaar diep gevoel. Het moederschap zit in al mijn vezels, die liefde blijft me voor altijd voorstuwen. Het is mijn inspiratie, mijn muze. Doordat het me uiteindelijk is gelukt iets moois te doen met die levensenergie ben ik gegroeid en is ook de pijn een heel klein beetje zachter geworden.” “Voor mij is de gedachte dat je mag liefhebben, trouwen én scheiden heel bevrijdend. Ik ben twee keer gescheiden en dat is in beide gevallen een soort gezamenlijke beslissing geweest. Als je een enigszins gezonde relatie hebt,  blijf je elkaar aankijken, praat je er over als je in je buik voelt dat iets niet goed meer zit. “Weggaan bij een man in een rolstoel vond ik verschrikkelijk moeilijk, maar Rob zag onze scheiding ook als het moment waarop hij zichzelf opnieuw moest uitvinden… Ik was twaalf jaar jonger, maakte een andere, snellere ontwikkeling door. De aanslag had er voor gezorgd dat ik een andere kijk op het leven had gekregen. Waar ik linksaf wilde, ging Rob naar rechts. Ik moest mijn eigen gevoel volgen en mijn eigen verdriet verwerken, daar was bij hem geen ruimte voor. Tegelijkertijd voelde ik me mislukt, beschadigd en dacht: wat nu? Het mooie is dat je uiteindelijk de draad weer oppikt; dat je overal van leert. “Aan mijn tweede huwelijk (met Adam Curry, van 2012 tot 2014, AV) kwam een einde toen we er langzaam maar zeker andere wereldbeelden op na gingen houden, maar ook voor die breuk geldt dat we het gesprek nooit uit de weg zijn gegaan. Onze levens – die van Rob, Adam en mij – zijn veranderd, maar de liefde is altijd blijven bestaan. “Ik ben nu single en ik heb helemaal geen ideeën over wat ik wel of niet zou willen. Ik ben niet op zoek, ik zit niet op sites. Vooralsnog vind ik het wel prettig zo. Uit onderzoek is gebleken dat getrouwde mannen en ongehuwde vrouwen het gelukkigst zijn. Want voor vrouwen is het toch een vorm van zorgen, zo’n relatie. Ik weet nog wat ik dacht toen ik voor het eerst alleen was: jeetje, wat heb ik veel tijd over! Die kan ik maar beter heel goed gaan benutten voordat ik weer verliefd word en het hele – heerlijke – circus weer van vooraf aan begint.” “Erwin Olaf vond het een eer als iemand zijn werk had nagemaakt. Dat ben ik op zich wel met hem eens, al moet ik erbij zeggen dat ik het vooral leuk vind als ik zie dat zoiets toch nét niet helemaal is gelukt, haha! Ik heb AI ook al eens de opdracht gegeven iets ‘van mij’ te maken, maar het kwam er gelukkig niet bij in de buurt. Zodra AI kan wat ik kan, ben ik out of business. “Ik zie AI overigens wel als een leuk nieuw vriendje; ik ben dagelijks met hem in gesprek. Je kunt instellen dat je, bijvoorbeeld, met Einstein wilt communiceren. En dan krijg je dus gewoon antwoord van zo’n knappe kop! Dat zijn echt waanzinnige ervaringen, beter dan een avondje seks.” “Als je niet eerlijk tegen me bent, lig je er zo uit. Ik begrijp dat mensen soms uit onzekerheid een beetje poseren, doen alsof, maar dat is toch iets anders. Je moet gewoon niet liegen. En niet roddelen. Dat vond ik na de aanslag echt verschrikkelijk: die ‘waar rook is, is vuur’-onzin, hoe er in de pers werd gesuggereerd dat er toch niet voor niets een bom onder onze auto was gelegd. “Ik had veel te doen, reageerde nergens op, maar ik heb het wel gevoeld. Laatst kwam ik iemand op een feestje tegen die zei: ‘Jij was toch de vrouw van die man zonder benen?’ Zo ver ben ik inmiddels wel gekomen dat ik er meteen op reageer: who the fuck do you think you are, en hoe kom je erbij te denken dat het gepast is zoiets tegen mij te  zeggen?” “In relaties is het soms misschien wel goed om jaloers te zijn, omdat je daarmee de ander duidelijk maakt dat je veel om hem of haar geeft, maar ik heb het gewoon niet in me. Ik vind jaloezie een nare eigenschap. Niemand is van mij en ik ben ook van niemand. “De kunstwereld is competitief, maar ik zit daar niet echt in, ik zweef er een beetje omheen en ook daar speelt afgunst voor mij geen rol. Afgunst zit je alleen maar in de weg. Je kunt er ook voor kiezen niet afgunstig te zijn. “Eigenlijk ben ik heel tevreden, ja. Ik ben wel bezig met het ontwikkelen van nieuwe dingen maar dat gaat nooit over meer, meer, meer. Het gaat over dieper, dieper, dieper. Als autodidact ben ik altijd op zoek, altijd nieuwsgierig. Straks ben ik hier niet meer, daarom geniet ik nu. Van wat ik zie en hoor. Van deze plek. Van dit moment.” Arjan Visser is schrijver en journalist, en maker van de Tien Geboden-reeks. Zijn roman De allemansvriend verschijnt in januari bij Atlas Contact. Voor Trouw geeft hij enkele leestips. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/micky-hoogendijk-het-verlies-van-mijn-kinderen-is-zo-n-onvoorstelbaar-diep-gevoel~b13b60e5/</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wetenschapsjournalist Govert Schilling (67): ‘Een christelijke opvoeding is toch een vorm van geestelijke mishandeling’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>“Mijn ouders waren streng protestants-christelijk, maar kwamen toen ik jong was in contact met Het Apostolisch Werk, een soort interkerkelijke beweging waar mensen van allerlei christelijke gezindten bij elkaar komen om te bidden voor het heil van heel de wereld. Als er tijdens zo’n dienst – in een etherische sfeer, met wierook en zo – ‘in tongen’ werd gesproken, geloofde ik echt dat Hij het was die via die mensen tot ons sprak. Ik voelde me veilig en geborgen. Als alles in je omgeving om het geloof draait, word je vanzelf een heel gelovig jongetje. Dan ga je doen wat Jezus van je verlangt, eerlijk zijn, en lief voor iedereen. Er begon iets te schuiven toen ik op mijn vijftiende serieus in aanraking kwam met de sterrenkunde, daar allerlei boeken over ging lezen en dacht: Genesis 1 is een mooi verhaal, maar blijkbaar is er nog véél meer te vertellen over het ontstaan van de wereld. Govert Schilling (Meerkerk, 1956) is wetenschapsjournalist en -publicist. In 1989 ontving hij, samen met ESA-astronaut Wubbo Ockels, de Simon-Stevinkijker voor zijn bijdragen aan de popularisering van de sterrenkunde. In 2002 werd de Eureka!-oeuvreprijs van de Stichting Weten en de Nederlandse Organisatie voor Wetenschappelijk Onderzoek aan hem uitgereikt. Schilling schreef circa dertig boeken. Op 26 september verschijnt bij Fontaine Uitgevers het Jaarboek Sterrenkunde 2025. Tijdens mijn eerste grote reis, naar Sri Lanka en Indonesië in 1983, leerde ik andere culturen kennen en drong het tot me door hoe idioot het eigenlijk was te geloven dat onze God – om met Van Kooten den De Bie te spreken – de beste was. Toch zou het nog jaren duren om het laatste restje geloof kwijt te raken. Toen onze zoon in 1985 werd geboren, stond ik erop dat hij in de kerk gedoopt zou worden. Margreet, mijn vrouw, is katholiek opgevoed; het maakte haar niet zo veel uit. Terwijl ik dat jochie in zijn doopjurk in mijn armen hield en de hele familie Schilling er in vrome aanbidding omheen zag staan, wist ik het ineens: dit doe je voor hén, je staat hier gewoon toneel te spelen. Stop ermee. Ik was achtentwintig.” “Er is in 2007 inderdaad een planetoïde naar mij vernoemd, maar dat zou ik geen afgoderij willen noemen, haha! ’t Is niet meer dan een stipje, ergens héél ver weg. Niemand die het ziet… oké, misschien is het mijn aangeleerde bescheidenheid die me hier parten speelt, want eigenlijk is het best cool dat er ergens een steenklomp door de ruimte zweeft die Govert heet. Toch?” “We moeten het maar niet te lang over die geloofsclub van mijn ouders hebben, anders word ik sikkeneurig. Bij mij valt het nog wel mee, maar een christelijke opvoeding is eigenlijk toch een vorm van geestelijke kindermishandeling. Ik herinner me dat ik op een winteravond bij een vriendje naar ‘vieze blaadjes’ had gekeken toen ik op de fiets naar huis een kolossale volle, rode maan zag en bang was dat het einde der tijden aangebroken was. Nu werden de bokken van de schapen gescheiden en ik zou, als zondaar, achterblijven terwijl de rest van ons gezin in het koninkrijk Gods werd opgenomen. Bij ‘Het Werk’, zoals die gemeenschap ook werd genoemd, wisten ze precies wat God met ons van plan was. Een kennis van mijn ouders vertelde op een dag dat hij tijdens een autorit een stem had gehoord die zei dat hij de afslag naar een parkeerplaats moest nemen. Hij stond er nog maar net toen er een eindje verderop de snelweg een kettingbotsing plaatsvond waarbij meerdere dodelijke slachtoffers vielen. God had hem gered, zei hij. Ja, hallo, dacht ik, en al die andere mensen dan? Ik ben heel lang, te lang, bij die club gebleven. Van de zes kinderen uit ons gezin zijn er twee zussen nog altijd bij Het Apostolisch Werk aangesloten. Ze hebben na de dood van mijn vader en moeder het contact met ons, ongelovigen, vrijwel volledig verbroken. Ik ben er niet dagelijks mee bezig, maar het doet me wel verdriet als ik er aan denk. Eigenlijk is het geloof net zoiets als alcohol: het maakt meer kapot dan je lief is.” “Hier probeer ik me de laatste tijd wel aan te houden. Vijftig, zestig uur per week werken, dat lukt gewoon niet meer. Om tot bezinning te komen, trek ik de deur achter me dicht en ga wandelen of, nog beter, in mijn eentje op reis. Weg van het oordeel en de verwachtingen van anderen. In 2009 boekte ik een enkele reis Alaska, met als doel om in m’n uppie naar Vuurland te reizen. Nul voorbereiding. Alleen de eerste hotelovernachting had ik geregeld. Na vier maanden keerde ik terug naar huis. Het is me extreem goed bevallen. Ik ben die reizen sindsdien blijven maken, zij het niet meer zo lang. Ik heb daardoor minder stress, kan beter relativeren en ik loop niet meer zo te foeteren. Laatst vertelde mijn zoon hoe vervelend hij het had gevonden dat ik vaak zo’n donderwolk in huis was geweest. Het was gelukkig niet zijn enige herinnering aan vroeger, maar toch… ik heb er wel spijt van. Gelukkig weet ik nu hoe goed het is, voor alle partijen, als ik er af en toe even tussenuit kan gaan.” “Ik kom uit een veilig maar niet erg hecht of liefdevol gezin. Als ik naar bed ging, gaf ik mijn vader een hand en mijn moeder een zoen op haar wang. We zaten in een rare bubbel; al de kinderen van mijn leeftijd hadden zulke ouders, met een serieuze vader en een moeder die het huishouden deed. Toen ik later mensen uit andere milieus leerde kennen, was ik oprecht verbaasd; je kunt dus ook interessante discussies voeren met je ouders. Of een beetje lol hebben. Mijn moeder had, denk ik, wel veel plezier in haar leven. In mijn herinnering liep ze, tijdens het harde werken en de zorg voor een gezin met zes kinderen plus verschillende familieleden die soms een tijdje bij ons inwoonden, altijd te zingen. Altijd liederen uit de bundel van Johannes de Heer, maar toch… Ze was optimistisch, las veel, stond open voor fantasie. Mijn vader vond dat ingewikkelder. Oude sprookjes, dat kon nog wel, maar hij moest niets hebben van romans of – nog een stap verder – sciencefiction. Hij las liever boeken over geschiedenis en godsdienst. En de krant. We deelden een grote liefde voor atlassen en topografische kaarten en maakten aan de hand van een paar coördinatiepunten lange fietstochten door Nederland. Toen ik me ging interesseren voor sterrenkunde bleek hij op zolder nog een oud telescoopje te hebben staan. Dat ik voor die hobby koos, vond hij wel leuk, maar dat ik daardoor steeds verder van het geloof afraakte, was voor hem moeilijk te verteren. Denk ik. Dat is ook zoiets: ons contact was goed en fijn, maar toch ook vrij oppervlakkig… Dit is voer voor psychologen hoor, maar als ik heel eerlijk ben, moet ik zeggen dat ik misschien liever een leukere, interessantere vader had willen hebben. Ik heb heel lang regelmatig contact gehad met de astronoom Kees de Jager, tot aan zijn dood in 2021. Hij had hetzelfde geboortejaar als mijn vader, maar was een heel ander soort mens. Mijn vader was nogal zwaarmoedig, overal hing meteen zo’n gewicht aan. Ik heb daar, door het geloof, waarschijnlijk ook wel een tik van meegekregen. Ik heb een vriend die op Gran Canaria een nogal hedonistisch leven leeft. Zo’n bestaan wil ik niet leiden, maar ik denk wel vaak: Lex fietst fluitend door het leven, waarom kan ik dat eigenlijk niet?” “Als opgeschoten jongen van een jaar of dertien, veertien, heb ik een keer een klasgenootje tegen de grond gedrukt en gedacht: wat gebeurt er als ik nu allebei mijn knieën op zijn borstkast druk? Ik ben de baas. Ik kan hem doodmaken. Kennelijk zat dat ergens in mijn hoofd, ik vrees ook dat ik er onder heftiger omstandigheden toe in staat zal zijn een ander te doden. Ik hoop dat ik er nooit achter hoef te komen. Wat dieren betreft is het helaas een ander verhaal. Ik sla vliegen dood, en we hebben een tijd muizenvallen in huis gehad. Een zoogdier zal ik niet snel zelf doden, maar ik eet het wel op. Ik eet wel minder vlees dan vroeger, maar ik gebruik nog steeds gelegenheidsargumenten – de vleesvervangende producten zijn waardeloos – omdat ik mijn eigen genot niet wil opgeven. Zo zal ik waarschijnlijk ook pas minder vaak in een vliegtuig stappen als er meer en snellere treinen in Europa gaan rijden. Ik ben niet iemand die voor de troepen uitloopt. Ik ben eigenlijk een slappeling, zo’n lul die wacht tot er een maatschappelijke omwenteling komt en dán pas mee gaat doen. Maar er speelt nog iets  anders mee: ik heb – misschien wel vanwege mijn verleden – moeite met elke vorm van dogmatiek. Milieu-activisme wordt bijvoorbeeld al snel zo sektarisch. Als je vegetariër bent, moet je eigenlijk veganist worden, geen leren schoenen meer dragen, dag in dag uit afwegen wat wel of niet door de beugel kan. Het houdt nooit op. Dat gedoe, daar heb ik gewoon geen zin meer in.” “Margreet en ik hebben in de afgelopen vierenveertig jaar wel zo’n beetje alles meegemaakt wat in een relatie goed en fout kan gaan. Dat we nog steeds bij elkaar zijn heeft vooral te maken met de wens, en de keuze, de handdoek niet  al te snel in de ring te willen gooien. We hebben geleerd te accepteren dat we geen van beiden een leven lang hetzelfde zouden blijven en ook een paar jaar een ‘open relatie’ gehad, al was dat in eerste instantie niet háár wens, maar begon het allemaal met stiekemdoenerij van mij. Normaal gesproken is zoiets hét recept voor een echtscheiding, maar dat wilden we geen van beiden, dus probeerden we het elkaar te gunnen ook met anderen intiem contact te hebben. Wat mij betreft zou dit nog steeds de ideale vorm zijn, maar het blijkt toch wel heel ingewikkeld. Jaloezie speelt een rol, of eerder: angst dat je er minder toe doet dan je had gehoopt, maar het is toch een bizar idee te verwachten dat al jouw persoonlijke behoeftes – als het gaat over dingen die je met een ander wil delen – allemaal in één persoon verenigd kunnen zijn? We hebben het goed samen, er is geen haar op mijn hoofd die er aan denkt bij Margreet weg te gaan, maar we hebben allebei wel bijzondere vriendschappen buiten ons huwelijk. Hoe die contacten er in detail uitzien hoeven we niet per se van elkaar te weten; ook binnen een relatie moet je elkaar wat privacy gunnen. Maar ik hoef gelukkig niet te zeggen dat ik een vergadering heb gehad, terwijl ik eigenlijk met een andere vrouw op stap ben geweest.” “Mijn vader was hoofd van de christelijke basisschool in Maarssen. In die tijd maakte zo iemand nog deel uit van de plaatselijke elite. Ik denk dat wij ons, als gezin, geen uitglijers konden veroorloven, maar ik was sowieso een brave jongen. Volgens mij heeft ieder mens een innerlijk besef van goed en kwaad. Je hoort wel eens zeggen dat mensen om egocentrische redenen niet stelen of doden – omdat ze daarmee de kans lopen zélf bestolen of vermoord te worden – maar ik ga er liever van uit dat de mens van nature goed is.” “Het was indertijd, gek genoeg, ook spannend om er een geheime agenda op na te houden, een ‘verboden’ liefde geeft je veel energie, maar toch: het is mijn streven altijd eerlijk te zijn. En ik zal sowieso niet snel iemand zwart maken. Ik wil eigenlijk geen oordeel over andere mensen hebben. Dat is ook een echo van die christelijke opvoeding; het voortdurend moeten wegen aan welke kant van de lijn iemand staat. Goed of fout? In de musical Hair wordt de wens uitgesproken dat ouders tegen hun kinderen zeggen: ‘Kids, be free, no guilt, be whatever you are, do whatever you want to do, just so long as you don’t hurt anybody.’ Doodsimpel en heel naïef misschien maar het raakte me. Dat is precies de regel waar ik naar probeer te leven.” “Als ik hoor dat een Amerikaanse collega een special voor National Geographic gaat schrijven, ben ik heel jaloers omdat ik – niet arrogant bedoeld – ervan overtuigd ben dat ik het óók had kunnen doen. Misgun ik het hem? Nee, natuurlijk niet – ik heb geen last van afgunst. Maar ik heb nog wel een aantal begeertes, bijvoorbeeld: ooit een keer een ruimtevlucht rond de aarde mogen maken. Dat lijkt me een spectaculair mooie, emotionele belevenis. Astronauten hebben het over het overview-effect; je ziet de hele wereld, waar alles wat wij kennen zich afspeelt en heeft afgespeeld, je ziet de nietigheid, de kwetsbaarheid en je weet, terwijl je die door die donkere koude ruimte gaat, dat dáár je thuis is. Eigenlijk zou iedere wereldleider, iedere vooraanstaande politicus, een keer een ruimtereis moeten maken om naar die kleine, blauwe knikker te kijken en tot het inzicht te komen hoe bizar het is dat we, in plaats van samen te werken, elkaar kennelijk liever de hersens inslaan.” Arjan Visser interviewt iedere twee weken iemand aan de hand van de Tien Geboden. Lees alle interviews hier terug. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/wetenschapsjournalist-govert-schilling-67-een-christelijke-opvoeding-is-toch-een-vorm-van-geestelijke-mishandeling~bbf56b91/</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Toen Doe Maar ophield, moest oprichter Ernst Jansz wennen aan het alledaagse bestaan. ‘Ik moest afkicken van gillende fans’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>“Als ik zie hoe perfect een oog, een oor, of weet ik veel wat, in elkaar zit, hoe al die verschillende beestjes op aarde allemaal een eigen taak hebben, de schoonheid van het water, de bomen in het veld, het oneindige heelal… dan wil ik dat alles best het werk van God noemen – en ik ben oprecht heel dankbaar dat ik, nietig mens, tussen al dat moois mag rondhuppelen – maar die God is niet de figuur die ons door het christendom en de islam wordt voorgeschoteld, niet de meneer die ik als jongetje tevergeefs heb gevraagd of hij mijn vader wilde laten leven.” Ernst Jansz (Amsterdam, 1948) is muzikant, vooral bekend als de oprichter, toetsenist en zanger van de band Doe Maar. Op 27 september start zijn nieuwe theatervoorstelling Een liefdeslied, waarin hij over de bijzondere liefdesgeschiedenis van zijn ouders zingt en vertelt. Voor meer Informatie en tickets: www.ernstjansz.com. “In Indonesië hebben veel mensen het geloof dat er, met iedere foto die van je wordt gemaakt, een stukje van je ziel wordt gestolen. Zo was het voor mij, als ‘popster’, precies; ik begon een steeds grotere leegte te voelen. Er werd een afgodsbeeld van me gemaakt, een beeld dat niets te maken had met wie ik in essentie was. “Raymond van het Groenewoud heeft daar een prachtig liedje over geschreven: Je veux de l’amour. Dat is het. Heb me lief. Kijk naar me, zie me zoals ik ben! Ik heb natuurlijk óók van die sterrenstatus genoten – elk mens heeft waardering nodig – maar het was moeilijk te bepalen wie ik was zónder al die aandacht. “Het lastige is dat iedereen het over je heeft. Iedereen heeft je gezien op televisie, iedereen heeft de liedjes gehoord – er is geen ontsnappen aan. Gelukkig konden wij daar met z’n vieren over praten: het gaat te ver, dit willen we niet… Toen Doe Maar ophield, begon het afkicken. Afkicken van succes, van de gillende meisjes, de duizenden, misschien wel tienduizenden fans die tijdens concerten je naam roepen, afkicken van het afgodsbeeld, terug naar het gewone, alledaagse bestaan.” “Mijn betovergrootvader, Pieter Jansz, vertrok in 1852 als zendeling naar Indonesië om de moslims te vertellen dat ze beter in de God van de christenen konden geloven. Toen hij bij het gouvernement een verzoek indiende een nieuwe christelijke school te mogen stichten, schreef een van de bestuurders te hopen dat de aanvraag niet gehonoreerd zou worden want ‘het volk is momenteel gelukkig’. “De geluksfactor werd als troef gezien om mijn betovergrootvader maar niet het evangelie te laten verkondigen. Daar had die bestuurder natuurlijk groot gelijk in, want met het christendom werd ook het begrip ‘schuld’ ingevoerd. Daar hadden die mensen helemaal geen behoefte aan. “Mijn betovergrootvader heeft het vast allemaal goed bedoeld, hij sprak zich ook openlijk uit tegen de onderdrukking en het misbruik van de Indonesische bevolking, dus qua menslievendheid voldeed hij wel aan zijn eigen geboden, maar toch: als je anderen gaat vertellen hoe ze, volgens jouw God, moeten leven, ga je volgens mij in tegen de geboden die je zélf hebt opgesteld. Als je graag wil dat mensen zich christelijk gedragen, moet je zelf het goede voorbeeld geven.” “Zo’n vijftien jaar geleden ben ik begonnen met oefeningen waarbij ik al mijn organen, stuk voor stuk, afga en bedank voor wat ze allemaal voor mij doen. Mijn hart, dat zo wonderbaarlijk uit zichzelf blijft kloppen! Mijn longen, mijn lever, mijn maag… Ik heb het gevoel dat ze het wel prettig vinden zo toegesproken te worden. Daarna doe ik nog wat rek- en strekoefeningen, neem een koude douche en bam! Hier ben ik! Kom maar op! Je zou die oefeningen als rituelen kunnen zien. Zo heilig ik niet alleen de sabbat, maar alle dagen van de week.” “Mijn moeder was heel makkelijk te eren. Ik was voorbestemd te gaan studeren, maar werd een hippie die liever de hele dag blowde en muziek maakte. Daar heeft ze nooit één afkeurend woord over gesproken. Ik brak mijn studie af en vertrok met een bandje (CCC Inc., opgericht in 1966, red.) naar Neerkant in de Brabantse Peel om daar een commune te beginnen. Mijn moeder kwam regelmatig bij ons langs om onverstoorbaar, opgewekt als altijd, op te ruimen en de was te doen. Op een dag was ik haar kwijt. Ik zocht haar overal en vond haar uiteindelijk buiten, tussen de waslijnen vol wapperende lakens. Ze zat op de grond en huilde. Dat was de eerste keer dat ze haar verdriet liet zien. En misschien was het voor mij ook de eerste keer dat het tot me doordrong dat ze zich misschien wel zorgen maakte over mijn toekomst. “Ik heb mijn moeder eigenlijk pas na de dood van mijn vader goed leren kennen. Voor die tijd was ik vooral op hem gericht. Hij was mijn grootste vriend, mijn held. En als hij down – zo noemden we dat – was, deed ik er alles aan hem weer vrolijk te krijgen. Hij verstopte zich in een ruimte tussen de kast en de muur. Soms stond hij ineens in de hoek van de kamer te schreeuwen: ‘Mama, mama, ze komen me halen, ze komen me halen!’ “Mijn ouders hebben tijdens de Tweede Wereldoorlog allebei in het verzet gezeten. Ze werden verraden en gearresteerd. Mijn moeder bracht ruim vier weken in het Scheveningse ‘Oranjehotel’ door, mijn vader werd in de gevangenis aan de Weteringschans in Amsterdam opgesloten. Daar heeft hij, voordat hij in concentratiekamp Amersfoort terechtkwam, een maand lang in een dodencel gezeten. “Mijn moeder vertelde dat ze op vloeipapier geschreven, in wasgoed gesmokkelde briefjes van hem kreeg. Hij werd in zijn cel heel gelovig, zag – met de dood voor ogen – zijn plaats in het grotere geheel, voelde zich sterk en wonderbaarlijk helder. Na de oorlog zette hij alles op alles om verraders op te sporen en maakte hij zich sterk voor een onafhankelijk Indonesië. Langzaam maar zeker – het verzetswerk werd nauwelijks erkend en Indonesië kreeg zijn vrijheid niet terug – begon hij in te storten. De psychiater die mijn ouders bezochten had er inmiddels een woord voor: het concentratiekampsyndroom. “Ik was als een vader voor hem, maar toen brak mijn schooltijd aan. Ik ontdekte allerlei nieuwe dingen, ging met de leukste meisjes om, kreeg mijn eerste, echte vriend. Mijn vader stierf op zijn vijftigste aan kanker. Ik was zeventien. Bij het opruimen van zijn spullen, vonden we in zijn Bijbel een brief, aan mij gericht, waarin hij schreef dat hij zich door iedereen in de steek gelaten voelde en: ‘toen verloor ik ook jou, als laatste’. “Het kostte een half mensenleven om die klap te verwerken. Ik heb destijds ook niet kunnen huilen. Veel later ben ik weleens kwaad geweest dat hij zich zoiets vreselijks had ingebeeld. “Ik ben nooit op zoek gegaan naar een vaderfiguur, maar in Neerkant hadden we een buurman, een boer, Nolleke, die ons – langharig tuig – overal enorm mee heeft geholpen. Ik was heel erg gesteld op die man en toen hij kwam te overlijden, moest ik vreselijk huilen. Ik kon haast niet meer stoppen, zó verdrietig was ik. Natuurlijk, die tranen waren ook voor mijn vader en over het besef dat ik hem nooit heb kunnen tegenspreken; dat ik hem helemaal niet in de steek had gelaten; dat het juist mijn levensvervulling was hem gelukkig te maken. “Het afscheid van mijn moeder was niet moeilijk. Zo’n leuke, lieve vrouw. Er was niets wat ik nog had willen weten, geen dingen die uitgepraat hadden moeten worden. Ze is negenentachtig geworden, bijna negentig. Er stond nog een afspraak met de kapper, maar ze had kennelijk bedacht dat het niet langer nodig was en is stilletjes vertrokken.” “Dit zou het éérste gebod moeten zijn. Het lijkt me vanzelfsprekend dat je een ander niets mag aandoen. Waarom zou je oorlog willen voeren? Ik weet niet of de mens in wezen goed of slecht is, maar net zoals het slechte, kan ook het goede naar boven komen, gestimuleerd worden. Daar wil ik me, met de muziek die ik maak, de teksten die ik schrijf, met álles wat ik doe, voor blijven inspannen. “Natuurlijk zit er ook agressie in mij, ik ben heus weleens kwaad, maar het mag niet echt veel naam hebben. Al de dingen die ik niet prettig vond – maar tóch gebeurden – bleken achteraf mijn grootste leermomenten te zijn geweest. Alles is ergens goed voor. Daar ben ik van overtuigd. “Ik heb ooit, op mijn dertigste, een maagbloeding gehad. Het gebeurde tijdens carnaval, ik werd ziek, ging naar huis en gaf voortdurend bloed op. Ik ging op bed liggen en dacht: dat was het dan, dit is het einde. En op dat moment kwam er een enorme rust over me. Waar heb ik me al die tijd zo druk over gemaakt? Geconfronteerd met de dood, zag ik de betrekkelijkheid van de dingen in; het was alsof me ineens duidelijk werd wat de betekenis was geweest. En ik voelde me ongelooflijk dankbaar voor alles wat ik in mijn leven had mogen meemaken. Zo sta ik er nog steeds in. Als het mij nu overkomt, als dit mijn laatste dag blijkt te zijn, dan heb ik daar vrede mee. Het is goed. Het is altijd goed.” “Er was geen vrije seks in onze commune. Daar waren we te keurig voor, helaas. In de aanloop naar Doe Maar had ik wel door het hele land vriendinnetjes en daar heb ik enorm van genoten. Maar in de Doe Maar-tijd waren die meisjes véél te jong. Uiteindelijk ben ik trouw gebleven aan één vrouw, omdat ik haar liefheb en geen pijn wil doen, maar ik heb het eerlijk gezegd altijd nogal kinderachtig, benepen en bekrompen gevonden dat wij, op die manier, maar van eén persoon zouden mogen houden.” “Eeuwenlang hebben we de landen van mensen die nu als vluchteling naar Europa komen leeggeroofd. Natuurlijk moest daar een keer voor betaald worden, wat denk je nou? Er moet altijd evenwicht zijn. Ik verbaas me iedere keer weer over de verhalen van vluchtelingen die worden uitgezet. Laatst was er weer zo’n elfjarige jongen in het nieuws. Geboren in Nederland, maar moet nu terug naar Armenië, het land van zijn ouders! Het is toch van God los om je medemensen zo te behandelen? Er is maar één regel waar iedereen zich aan zou moeten houden: je helpt degene die in nood is.” “Ik lieg moeilijk, maar ik heb weleens de neiging dingen te verzwijgen om ruzies te vermijden. Conflictvermijdend gedrag, mezelf wegcijferen, dat soort dingen. Daar werk ik aan, weeg dingen af: moet ik hier iets over zeggen, is het de moeite waard? Ik wil in de eerste plaats eerlijk zijn tegenover mijzelf en dat is soms al moeilijk genoeg. “Misschien is het wel een typisch Indische eigenschap, bescheiden zijn, moeilijk voor jezelf op kunnen komen. Maar het heeft ook een mooie kant. Indische muzikanten bijvoorbeeld, spelen vrijwel altijd zachtjes. Heel veel ruimte voor stilte. Dat komt bij Hollandse muzikanten vrijwel niet voor. Daar is men over het algemeen nogal angstig voor stiltes. Ik heb nu een bandje met alleen maar Indische muzikanten. Heerlijk.” “Als mijn geliefde met een andere man gaat doet dat pijn, natuurlijk, maar dan ben ik niet jaloers omdat de liefde uiteindelijk overheerst. Maar afgunst, dat gevoel ken ik wel. Toen Doe Maar – mijn bandje, ík had het bedacht, ík had het opgericht – ophield te bestaan, kreeg mijn collega allerlei aanbiedingen en ik helemaal niks, of ja, toch, één: of ik het Jeugdjournaal zou willen presteren. Daar vonden ze me wel geschikt voor. “In die tijd heb ik wel last gehad van afgunst, een heel lelijk gevoel. Diezelfde collega heeft weleens gezegd: ‘Je weet toch dat je met mij een koekoeksjong hebt binnengehaald?’ Waarop ik zei dat ik hem meer zag als de kip met de gouden eieren, haha. “Uiteindelijk kan ik op de momenten van afgunst terugkijken als een prachtige les in nederigheid. Misschien scheelde het wel iets dat ik al langer met de betrekkelijkheid der dingen bezig was geweest. Dat geldt ook voor het boek dat ik nu aan het schrijven ben. Vroeger hield ik me veel meer bezig met wat ánderen ervan zouden vinden. Nu schrijf ik vooral omdat ik móet schrijven. Ik schrijf om dichter bij mezelf te komen. Ik schrijf over dingen die mijn ouders, mijn grootouders en de generatie vóór hen hebben meegemaakt, over mensen die ik niet heb gekend, maar van wie ik wel allerlei stukjes heb meegekregen. Zij hebben er met z’n allen voor gezorgd dat ik ben wie ik ben, hier, op deze plek.” ‘Als je op je bezit blijft zitten, steel je van de mensen die niks hebben’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/toen-doe-maar-ophield-moest-oprichter-ernst-jansz-wennen-aan-het-alledaagse-bestaan-ik-moest-afkicken-van-gillende-fans~b410a561/</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Aug 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
