<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Tien Geboden]]></title>
    <link>https://trouw.nl/dossier/tien-geboden</link>
    <description><![CDATA[Interviews aan de hand van de tien geboden]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Jeroen Pauw: ‘Als je bij de televisie werkt krijg je al snel het idee dat alles om jou draait’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Jeroen Pauw zou graag praten over ‘het gelieg en gekonkel’ bij de Publieke Omroep, maar weet dat hij, als programma-leverancier, beter zijn mond kan houden. ‘Dat ik die vrijheid kwijt ben, bevalt me helemaal niks.’ ‘Op mijn negentiende was ik verliefd op een meisje dat ik bij de Evangelische Omroep had ontmoet. Zoenen mocht wel, een beetje aan elkaar zitten ook, maar verder ging het niet. Het duurde niet lang voordat ze zich begon af te vragen hoe dat nou moest, later, als we kinderen kregen. ‘Dan vertel ik hen over God en dan zeg jij dat het allemaal onzin is.’ Ik begreep wat ze bedoelde. Op een avond besloot ik te proberen met God in contact te komen. Ik was alleen, in mijn bootje, bladerde in de Bijbel, las iets over God die ons altijd weet te vinden en dacht: oké, hier ben ik, nu is het Jouw beurt. Ik stond ervoor open. Het was misschien niet een oprechte route, maar er zijn zelden oprechte routes, ook niet naar Gods hart. ‘God, help me van mijn verslaving af te komen’, ‘God, ik ben bang, sta me nabij’. Nou, ik had Gods hulp nodig in de liefde. Als Hij zo groot was, zou Hij zeker van zich laten horen. Het is niet gebeurd.” Jeroen Pauw (Hilversum, 1960) is journalist, presentator en televisieproducent. Van de Evangelische Omroep tot RTL4: hij heeft zo’n beetje voor iedere omroep gewerkt, maar maakte vooral naam als talkshowhost bij BNNVara. In 2000 begon Pauw samen met Peter Adrichem het televisie-productiebedrijf TVBV dat, onder andere, tekende voor 5 jaar later en Op1, de opvolger van zijn eigen talkshow Pauw. “Als je bij de televisie werkt – en zeker als je een live talkshow doet – krijg je al snel het idee dat alles om jou draait. ‘Vanavond hebben we het over zus en zo, dit zijn onze gasten, het is drie minuten voor half elf, we gaan beginnen!’ Whaaaa! Applaus! Daarna probeer je met de mensen aan tafel in vijftig minuten een mooie uitzending te maken. Applaus! Na afloop komen de gasten je vertellen over de mooie reacties die ze op Twitter kregen en de collega’s zeggen: ‘Ging goed hè?’ We bestaan bij de gratie van het publiek. Het publiek geeft waarde aan onze woorden. Daar voel ik me weleens ongemakkelijk bij. Als ik oude interviews met mezelf teruglees, denk ik: wat een vervelend mannetje. Arrogant en zelfverzekerd. En wat zégt-ie nou eigenlijk? Het moet nog allemaal door jou worden opgeschreven natuurlijk, maar ik weet haast wel zeker dat ik straks hetzelfde gevoel zal krijgen als ik de Tien Geboden van Jeroen Pauw lees. Er zijn zoveel slimme, erudiete, verstandige mensen, vraag díe nou! Dat is geen zelfhaat, hoor. Gewoon relativering die voortkomt uit jouw vraag: verbaast het je weleens dat mensen tegen je opkijken?” “Gelovigen plaatsen zichzelf – net als linkse mensen – vaak op een soort moral high ground en ik had de neiging daar nogal provocatief op te reageren. Dan zei ik dingen als: volgens mij wordt de meeste kinderporno gedownload op de Biblebelt. Daar ben ik milder in geworden. Het geloof blijft voor mij iets onbegrijpelijks, maar waarom zou ik zaken waar een ander troost, liefde of heil in vindt met nare opmerkingen bezoedelen? Kies voor een lange lijdensweg in plaats van euthanasie, kniel op een bed violen als je daar behoefte aan hebt, maar beroep je niet op het woord van God of Allah om mij dingen te kunnen verbieden.” “Ik sta altijd aan.” “Mijn vader was de sterkste man van Nederland. En de slimste. Zo begint het. Als we armpjedrukten, zei hij: ‘Jongen, al word ik hónderd, dan win je nog niet van me!’ Op een gegeven moment lukte het me zijn arm naar beneden te krijgen en kwam ik erachter dat hij lang niet zo slim was als ik dacht. Het beeld dat ik van hem had gemaakt begon allerlei scheuren te vertonen. Als er voldoende warmte en liefde was geweest zouden die gebreken me misschien niet eens zijn opgevallen, maar de sfeer bij ons thuis was helemaal niet oké. Mijn ouders hadden een slechte relatie. Ze probeerden het op allerlei manieren gezellig te maken voor mijn zusjes en mij, maar ik… laat ik het je zo vertellen: laatst vond ik een foto van mezelf als keurig jongetje, met zo’n blazertje, en mijn vriendin zei: ‘Nu zie ik het, je bent gewoon altijd al gevoelig geweest’. Dat klopt ook. Ik ben supergevoelig en dat heeft grotendeels met die eerste jaren te maken toen ik voelde dat er van alles tussen mijn ouders speelde; dingen die ik niet kon benoemen, maar waar ik wel veel last van had. Ik vond het bij andere families véél gezelliger. Het werd me al snel duidelijk dat dit, zo’n liefdeloos huwelijk, niet de weg was naar het geluk. Op mijn zeventiende ben ik het huis uit gevlucht. Het is pijnlijk, ik wil mijn ouders nergens de schuld van geven of zo, maar we zijn nooit meer helemaal met elkaar in het reine gekomen. Mijn vader stierf toen ik eenendertig was. Hij kwam mijn nieuwe schip bekijken en ik liep voor hem uit de trap af, naar het vrachtruim. Op zeker moment stopte hij – doordat ik een paar treden lager stond, waren we ineens even groot – legde zijn armen op mijn schouders en zei: ‘God, jongen, wat mooi, wat ben ik blij dat ik dít nog mag meemaken.’ Wat daarna gebeurde zou je schrappen als het in een boek stond; zijn ogen braken en hij zakte zomaar in elkaar. Ik heb de ambulance gebeld, geprobeerd hem te reanimeren, maar hij is niet meer bijgekomen en vlak na aankomst in het ziekenhuis overleden. Gek idee, ik leef nu al langer zonder dan met mijn vader. Het is de laatste tijd iets minder, maar ik heb heel vaak over hem gedroomd. Niks wezenlijks, gewoon: dat hij er was. Dat ik hem zag. Dit klinkt misschien een beetje raar, maar ik ben blij dat ik er ook bij was toen mijn moeder stierf, in november 2006. Mijn moeder had ernstige hartklachten. Er was van alles geprobeerd, ze wilde nog één operatie ondergaan. Ik zat op de redactie van Pauw &amp; Witteman, mijn zus belde en zei dat ze contact had gehad met het ziekenhuis. Het leek hen een goed idee als de familie kwam. Het was aan het einde van de middag. Ik zei: ‘Jongens, ik moet even weg. Er is iets met mijn moeder.’ Om zes uur stonden mijn twee zusjes en ik bij haar bed. Ze was heel blij ons te zien. ‘Het komt niet meer goed’, zei ze, ‘en zo wil ik niet leven.’ Na een tijdje viel ze in slaap en een paar uur later was ze overleden… Mijn zusjes stonden erop dat ik terug naar de studio zou gaan. ‘Mama zou het absurd hebben gevonden als je er niet bij bent vanavond.’ Om kwart over negen was ik terug in de studio. We hadden Agnes Kant en Joan Haanappel te gast. En er was een item over het mes dat de klusjesman van weduwe Wittenberg onder haar grafsteen zou hebben verstopt. Ik denk niet dat je, als je de uitzending terugkijkt, iets aan mij zult merken. Het is een soort film waar je in terechtkomt, er moeten dingen gedaan worden en het besef daalt pas later in. Al moet ik eerlijk zeggen dat ik niet heel erg verdrietig ben geweest om mijn moeders dood. We hadden erg weinig gemeen met elkaar; ik herinner me vooral de irritatie en het onbegrip. Mijn moeder was wel met mij bezig – na haar dood kwam er een doos met knipsels van interviews die ze in al die jaren had verzameld – maar dat was vooral omdat ze het zélf zo interessant vond een zoon te hebben die enige bekendheid genoot. Ik had graag met meer liefde willen praten over het gezin waar ik uit kom, maar dat zou een oneerlijk verhaal zijn geweest.” “Vroeger had ik een buurman, echt een verschrikkelijke kerel, die net als ik van schaatsen hield. Op een dag ging ik een tochtje maken. Ik wist dat hij ook ergens op dat dunne ijs moest zijn en vroeg me af: wat ga ik doen als hij er straks doorheen zakt? Ik háátte die man, echt waar, maar ik wist ook dat ik het touw dat ik om mijn middel droeg, naar hem zou hebben toegegooid. Wat is dat? Geweten? Of wil ik niet verder leven met de voortdurende angst ontmaskerd te worden als degene die zijn medemens moedwillig heeft laten verzuipen?” “Laatst vertelde een van mijn vrienden dat hij zijn relatie, na jaren, had verbroken. Ik hoor dat best vaak van mensen rond mijn leeftijd. De kinderen zijn het huis uit, er bestaat geen seksuele relatie meer en de interesse voor elkaars verhalen is verdwenen. Dat zijn de momenten waarop je gaat denken: misschien is het bij iemand anders leuker. Ik ben nooit in die fase terechtgekomen omdat ik hooguit zeven, acht jaar jaar met één en dezelfde vrouw ben geweest. Als er een eind kwam aan de relatie, was dat een gezamenlijke beslissing; al mijn exen blijven op een of andere manier deel uitmaken van mijn leven. Dat ik nu al wat langer met iemand samen ben, komt misschien wel doordat mijn vriendin haarscherp aanvoelt wanneer de verbinding hapert. Als iets me dwarszit, kan ik koppig zijn, chagrijnig. Dan pak ik een boek, zet de tv aan en denk: bekijk het maar. Zij is in staat haar ego aan de kant te schuiven. ‘Kom eens hier’, zegt ze dan, ‘doe nou even niet zo kinderachtig.’ Dat vind ik supersterk. En ze heeft gelijk. Ik leer veel van haar. Vooral over mezelf.” ‘Kijk, ik heb gewoon veel geld gekregen doordat ik op mijn tweeëndertigste een huis kocht dat tien jaar later het dubbele waard bleek te zijn. Het tweede financiële geluk dat mij ten deel is gevallen, is dat ik een compagnon heb ontmoet, Peter Adrichem, die erg goed is met geld. We begonnen in 2000 samen een bedrijf, TVBV, omdat we met elkaar iets leuks wilden maken. Het ging mij helemaal niet om financieel gewin, maar TVBV bleek later, toen ik mijn aandelen verkocht, best wel wat waard te zijn. Ik ken mensen die graag willen vertellen hoe ze door hun vermogen zus of zo te beleggen allerlei regeltjes konden ontwijken. Los van het feit dat dit ongelooflijk oninteressante verhalen zijn, verzet ik me ook tegen die manier van doen. Belastingontduiking is een vorm van diefstal. Waarom kon ik mijn huizen zo goed verkopen? Omdat er van gemeenschapsgeld een mooie stoep was aangelegd, of een plantsoentje voor de deur, waardoor de buurt aantrekkelijker en de woningen meer waard werden. Ik ben rijk en dus betaal ik veel belasting. Op dat punt voel ik me niet bezwaard. Maar als we straks naar buiten lopen en iemand vraagt me om een euro, wat zeg ik dan? ‘Heb ik niet.’ Ik heb al heel lang geen euro’s meer op zak. Op zo’n moment voel ik me bezwaard. Dat ik nog altijd niet de moeite heb genomen om ’s ochtends een klein bedrag te pinnen.” “Er gebeuren nu allerlei dingen bij de Publieke Omroep die van gelieg en gekonkel aan elkaar hangen. Die teringzooi bij Op1 bijvoorbeeld (de NPO besloot de talkshow na de zomer van 2024 niet langer uit te zenden, AV): ik zou je heel graag on the record willen vertellen wat er allemaal niet klopt aan dat verhaal, maar als ik dat als werknemer van de producent van Op1 doe, zal ik allerlei mensen boos maken en zullen de omroepen volgend jaar een ánder bedrijf vragen programma’s voor hun te maken. De grootste misvatting in de omschrijving ‘onafhankelijk televisieproducent’ is het woord onafhankelijk. TVBV is, net als andere productiemaatschappijen, superafhankelijk van zijn opdrachtgevers. En het idiote is: we krijgen op ons flikker van mensen die ontevreden zijn over producten die ze zélf op die manier gemaakt wilden hebben. Als talkshowpresentator kon ik – om Fortuyn te citeren – zeggen wat ik dacht en doen wat ik zei. Dat ik die vrijheid kwijt ben, bevalt me helemaal niks.” “Het klinkt gezapig misschien, maar wat ik voor mezelf wens, is dat ik zowel op intellectueel als emotioneel niveau in contact kan blijven met mijn omgeving en vooral, heel banaal: dat ik niet ziek word. Ik werk met jonge mensen, voel me sterk met hen verbonden, maar als ze over hun ouders praten, realiseer ik me dat ik veel dichter in de buurt van die generatie zit. Ik wil niet zeuren over de ouderdom die met gebreken komt. Dat komt vooral door een vriendin met wie ik een relatie heb gehad. Ze was vijftien jaar jonger dan ik en is een aantal jaar geleden aan kanker overleden. Ze hield zich voor haar zoon aan het leven vast, sprak en schreef over haar ziekte in een poging er grip op te krijgen. ‘Ik ben de verslaggever van een gebied waarvan ik hoop dat jullie er nooit zullen komen’, zei ze. Wat zij beschreef vond ik zó indrukwekkend dat ik me vanaf dat moment heb voorgenomen nóóit één opmerking over fysiek gekwakkel te maken. Je zult mij niet horen zeggen dat ik minder makkelijk uit bed kom, of dat ik het zonder bril allemaal niet zo goed meer kan lezen. Wees gewoon blij, denk ik dan. Wees dankbaar dat je zonder pillen, zonder hulpmiddelen op de been kunt blijven. Tegelijkertijd kan ik opzien tegen de jaren waarin verdriet en verlies van waardigheid een rol gaan spelen. Dat het een keer stopt is niet zo erg, maar voor die lange remweg ben ik wel bang.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/jeroen-pauw-als-je-bij-de-televisie-werkt-krijg-je-al-snel-het-idee-dat-alles-om-jou-draait~b335f790/</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Schrijver Benjamin Moser weet wat een zonde is: ‘Joden, júist Joden, zouden empathie moeten voelen met het Palestijnse volk’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>“Mijn overgrootvader was een orthodoxe rabbijn in Houston. Mijn oma, Bitsy, vond al de extreme regels en wetten die haar leven bepaalden verschrikkelijk. Ze deed wel mee op de traditionele feestdagen, maar dan als een boerin met kiespijn. Mijn opa – Bitsy’s vierde echtgenoot – was in 1938 voor de nazi’s uit Berlijn gevlucht. Deze twee mensen hebben hun zoon, mijn vader, een Joodse opvoeding gegeven, maar zonder de dingen die zij ‘onzin’ noemden. Het was vooral een kwestie van waarden. Wij leerden dat het grote geluk dat we hadden gehad om in een vrij land geboren te zijn, om geen onderdrukking te ervaren, om het breed te hebben in economische zin, ons een verplichting jegens de anderen gaf. Je moest vooral niet vergeten wat ‘ons’, onze voorouders, was aangedaan. Dit mocht nooit meer gebeuren. Helaas is dit een les die veel Joden vaak vooral aan ánderen willen meegeven.” “Ik was vijfentwintig toen ik naar Nederland kwam, onzeker over hoe ik mijn schrijversbestaan vorm moest geven. Tijdens mijn kennismaking met de Hollandse meesters uit de Gouden Eeuw ontdekte ik dat ook zij bezig waren geweest met de vraag: waarom maken we kunst? Is het nodig? En: hoe ontwikkel je het talent dat je hebt meegekregen? Ik vond geen antwoorden, maar dat is ook goed, want antwoorden zijn vaak saaier dan vragen. Troost? Grappig, die vraag wordt me vaker gesteld. Of kunst troost biedt. Kennelijk hebben Nederlanders veel behoefte aan troost, maar nee, het is iets anders, iets wat dieper gaat. Als je goed naar kunst kijkt, maakt het je juist ongemakkelijk. Het doet iets raars met je. Ik zal je een voorbeeld geven: het Mauritshuis in Den Haag hangt vol prachtige schilderijen, maar er is één doek – niet groter dan dit boek hier – dat de meeste aandacht krijgt: Het puttertje van Carel Fabritius. Je ziet een groep Chinezen bij het Mauritshuis uit de bus stappen, volgende halte is Madurodam, ze stommelen het museum door, o kijk, Rembrandt, Vermeer en Rubens, heel mooi allemaal, maar als ze dat ene kleine vogeltje zien blijft iedereen staan. Een magisch moment, haast spiritueel. Het is de ziel van de maker – esprit zoals de Fransen zeggen – met wie we ons op dat moment via de kunst verbonden weten. Het is niet per se troostend; het zet je tegenover een mysterie.” Benjamin Moser (Houston, 1976) is een Amerikaanse schrijver. Hij woont sinds 2002 in Nederland en promoveerde in 2009 op de Braziliaanse schrijfster Clarice Lispector. In datzelfde jaar publiceerde hij Why This World – a biography of Clarice Lispector. Zijn biografie van Susan Sontag uit 2019, Sontag – Her Life and Work,  werd in 2020 bekroond met de Pulitzerprijs. In november verscheen bij de Arbeiderspers De wereld op zijn kop – ontmoetingen met Hollandse Meesters. “Het lijkt me zo kinderachtig in een God te geloven die zich beledigd kan voelen, of die omgekocht kan worden met een biecht of een gebedje. Maar ik ga niet licht om met het heilige. Mijn geloof, als je het zo noemen kan, gaat eerder in de richting van Spinoza die zei dat God niet een entiteit is die buiten de wereld staat, maar de wereld zélf is. Ik geloof wel dat je een zekere eerbied kunt betrachten, maar je moet er ook niet voor terugdeinzen de goden of de mensen die je aanbidt van hun sokkeltjes te trekken. Te veel eerbied is dodelijk. Daarom schrijf ik ook over de lelijke schilderijen van Vermeer. Zo lang erover gesproken wordt – over de mooie en de minder mooie kanten – blijft de kunst in leven. Neem Willibrordus, hier aan het eind van onze straat. Die zit daar maar, op z’n paard. Ik zou willen dat iemand hem er een keer van afgooide. Dan zullen mensen zich eindelijk weer eens gaan afvragen: hé, die Willibrordus, wie wás dat eigenlijk?” “Zondagrust, ja, dat is een héél goed idee – voor andere mensen. Ik ben iemand die twaalf browservensters open heeft staan, nieuwe ideeën op wil doen, studeren, schrijven, gesprekken voeren, doorgaan, reizen. Relaxen, beetje ontspannen, lekker roseetje: het zit er voor mij niet in. Ik kan in mijn eigen bibliotheek gaan zitten en een boek lezen. Dat is mijn werk. Wie heeft zoiets? En toch is het hard werken. Eigenlijk is arbeid voor mij een vorm van contemplatie, zeven dagen lang. Af en toe echt helemaal niets doen is een enorme uitdaging. Vroeger deed ik nog wel eens een ‘zazen-sessie’ hier in de stad. De opdracht is dan: ga hier maar zitten en hou je mond. Weet je hoe moeilijk het is niets te doen met gedachten die voorbij komen? Als schrijver pak je ze vast, maar als je mediteert laat je alles weer los. Het is niet per se de rust waar ik naar verlang; ik wil gewoon de boel af en toe een beetje opschonen.” “Als ik thuiskwam van school, was het iedere keer weer een verrassing welke moeder ik zou aantreffen. Het was altijd dezelfde vrouw, zelfde naam, zelfde burgerservicenummer, maar de ene keer had de drank van haar een soort Medea gemaakt en op andere dagen kon ze heel erg lief en zorgzaam zijn. Maar instabiel was het in ieder geval. Dramatisch was het sowieso. Toen me werd gevraagd de biografie van Susan Sontag te schrijven, twijfelde ik in eerste instantie, maar dat veranderde nadat ik me een beetje had ingelezen. Ik kwam erachter dat haar moeder, net als die van mij, met verslaving had geworsteld. Ineens begreep ik allerlei dingen. Susan Sontag was héél ambitieus, net als ik. Ook zij moest al op jonge leeftijd de volwassene zijn. Je wordt heel snel volwassen, maar dat doet niets af aan het verlangen ook een kind te mogen zijn. Tijdens mijn middelbare schooltijd is mijn moeder naar rehab gegaan en gestopt met drinken, maar de mens erachter, met al haar worstelingen, bleef bestaan. Ik weet onder welke omstandigheden ze is opgegroeid en wat dat met haar persoonlijkheid heeft gedaan. Haar vader tekende na de aanval op Pearl Harbor als veertienjarige al voor het leger en heeft tijdens de Tweede Wereldoorlog tientallen Japanners vermoord. Daar heeft hij zijn leven lang last van gehad, last die hij overdroeg op zijn kinderen. Ook mijn oom raakte aan de drank verslaafd – en heeft uiteindelijk zelfmoord gepleegd. Het zijn de trauma’s die van generatie op generatie worden doorgegeven. Ook van de schade die mijn vader als zoon van een Holocaust-overlevende heeft opgelopen, kreeg ik het nodige mee. Ik wéét waar de dingen vandaan komen, maar het begrip van de oorsprong verandert niets aan de situatie. Ik ben inmiddels dertig jaar weg uit huis en toch zijn die oude irritaties nog aanwezig. Er is geen ruzie of zo, we hebben een prima, vreedzame relatie, maar toen Arthur en ik laatst weer bij mijn ouders in Houston op bezoek waren, kon ik alleen maar denken: wanneer mag ik weer weg? We waren er van vrijdag tot maandag. Arthur zei: ‘Het is altijd één maaltijd te veel’. Ik weet dat kinderen zich vaak ergeren aan hun ouders, het zijn tóch je ouders en je wil het toch goed doen. Dat het goed komt. Dagenlang zit ik daar, met zo’n gebotoxt gezicht, een grimas van vriendelijkheid; het is een uitputtingsslag. Ik kan de stewardess in het vliegtuig wel omarmen: raap me op, zet me in stoel 12 C, schenk een drankje voor me in en breng me zo snel mogelijk terug naar huis. Ik ben trouwens wel erg blij dat mijn ouders geen Nederlands lezen. Anders zou ik je dit nooit hebben verteld.” “Joden, júist Joden, zouden empathie moeten voelen met het Palestijnse volk. Israël misbruikt het Joodse verhaal al jarenlang als excuus voor het uitvoeren van hun nationalistische, koloniale projecten. Ik ben vaak in de bezette gebieden geweest: het is gruwelijk wat er op 7 oktober is gebeurd, maar als je zó lang op die manier met een heel volk omgaat, kan je zoiets wel verwachten. Er zijn al jarenlang geen vredesonderhandelingen meer. Het woord apartheid is te zacht, het woord racisme is te zwak om te beschrijven wat de Palestijnen moeten meemaken. Eigenlijk is het een vorm van slavernij: mensen zonder rechten, die generatie na generatie mishandeld en vernederd zijn, mensen die zomaar, zonder proces, opgepakt en afgemaakt kunnen worden. Als je niet in Palestina bent geweest, kan je het letterlijk niet voorstellen. Je denkt: ja, ingewikkeld, jammer. Terwijl het juist heel simpel is. Israël zorgt voor de chaos door te pas en te onpas het woord antisemitisme te gebruiken, door met Jodensterren te pronken en zich ondertussen als misdadigers te gedragen. En dan keer op keer dat pathetische gemopper over hoe miskend ze zijn, hoeveel onrecht hún wordt aangedaan: er zijn in de afgelopen weken inmiddels – hoeveel? – zevenduizend Palestijnse kinderen vermoord… Als je over zonde wil praten: dit is zonde, dit is het kwaad en ik durf niet meer te geloven dat er ooit een oplossing komt.” “Eén van de fijne dingen van homo zijn is dat je vanaf heel jong kan denken: mijn leven zal anders zijn. Iedereen vindt iets van je, dat kan je lastig vinden of juist niet, maar het geeft mij vooral een enorme vrijheid. Ik hoef niet te doen zoals de rest. Arthur, Lex en ik leven in een – voor de buitenwereld – merkwaardige constructie. Arthur was al met Lex en we stonden alle drie open voor iets experimenteels, iets wat niet per se en/of maar net zo goed en/en kon zijn. Ik ontmoette Arthur in 2000 bij Alfred A. Knopf, de uitgeverij in New York waar ik toen voor werkte. Wij gaven een vertaling van De zwarte met het witte hart uit, een boek dat ik in één adem had uitgelezen. De foto op de achterflap hielp ook natuurlijk, maar toch: er was herkenning op een dieper niveau, anders hou je het niet drieëntwintig jaar met elkaar uit. Dat het tussen ons werkt, wil niet zeggen dat zo’n soort verhouding voor iedereen vanzelfsprekend is. Iedereen is anders. Ik ben met Arthur, de man met wie ik altijd wilde zijn, en ik heb nooit, niet één dag, overwogen hem in de steek te laten. Als de oorlog uitbreekt, kan je het best mij aan je kant hebben, want ik ga voor je door het vuur. Wie aan mijn dierbaren komt, krijgt met mij te maken.” “Hier in huis, één verdieping lager, staat mijn verzameling Latijns-Amerikaanse literatuur. Het is de beste, grootste verzameling buiten Brazilië, met veel kennis, tijd en geld bijeengebracht. Ik heb die bibliotheek nodig voor mijn werk, maar ik heb de boeken óók verzameld om later weg te kunnen geven aan de universiteitsbibliotheek. Ik wil graag iets bijdragen. Niet per se bezitten. Ja, Basso, mijn hond. En ik hecht me ook erg aan Arthur. Laatst had hij een tandontsteking. Het eerste wat ik denk is: je mag niet doodgaan! Neem mijn spullen, maar wat ik liefheb, geef ik niet uit handen.” “Ik heb erg de neiging mensen de waarheid te vertellen. Het is een eigenschap die me vaak in de problemen brengt, omdat mensen vaak niet op die eerlijkheid zitten te wachten. Ik moet leren mezelf te beheersen. Je hoeft niet alles te zeggen, zoals je ook niet alles hoeft te laten zien. Daar gaat het De wereld op zijn kop ook een beetje over: de gemaakte werkelijkheid. Wat je niet ziet – bijvoorbeeld op een doek van Johannes Vermeer – is dat de geportretteerde vrouw net een kind heeft verloren. Of dat het water in haar kannetje afkomstig is uit een door cholera besmette stinkgracht. Dat hoef je ook niet te laten zien. Waarom zou de werkelijkheid altijd lelijk moeten zijn? Schoonheid is óók een werkelijkheid.” “Afgunst ken ik niet, benijden is ook te veel gezegd, maar soms denk ik: kon ik maar net zo veel zien als mijn grote literaire held V.S. Naipaul. Ik moet het allemaal lezen, bestuderen, nóg een keer bekijken. In De wereld op zijn kop zeg ik dat ik helemaal niet zo goed ben in kijken. Dat moest ik leren. Terwijl bij iemand zoals Naipaul alles onmiddellijk binnenkomt. Of het talent van Arthur: hoe hij in een dialoog zo veel van een personage tevoorschijn kan laten komen… Ik ben niet dom, qua DNA rijkelijk voorzien, maar ik heb ook heel hard gewerkt om dat wat ik heb meegekregen tot ontwikkeling te brengen. Nu hoef ik niet meer te zwaaien, zo van ‘hallo, hier ben ik, dit kan ik’. Dat doe je als je jong bent. Inmiddels heb ik de vrijheid verworven om te doen wat ik het liefst doe. Er zit natuurlijk een psychologisch aspect aan het ‘gezien willen worden’, maar de praktische kant is net zo belangrijk: het winnen van de Pulitzerprijs (in 2020, voor de biografie van Susan Sontag, AV) heeft ervoor gezorgd dat ik meer boeken ging verkopen waardoor ik ook in staat werd gesteld aan iets nieuws te beginnen. Uiteindelijk is dat altijd mijn enige ambitie geweest: door te kunnen gaan, ideeën uitwerken, van het ene boek naar het andere, hopelijk crescendo, om uiteindelijk als vuurwerk te mogen ontploffen in een groot en prachtig licht.” Benjamin Moser (43) werkte zeven jaar aan zijn biografie van Susan Sontag, Amerikaanse schrijver en activist.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/schrijver-benjamin-moser-weet-wat-een-zonde-is-joden-juist-joden-zouden-empathie-moeten-voelen-met-het-palestijnse-volk~ba55bf5a/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Roos Vonk: Na een crisis is de narcist in mij een toontje lager gaan zingen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Volgens psycholoog Roos Vonk hebben we allemaal een ‘innerlijke spindoctor’ die constant positieve verhalen levert waardoor we ons prettig blijven voelen. Zo schreef ze zelf een boek over het ego om anderen te helpen. “Mijn vader zei in ‘iets’ te geloven, maar mijn moeder – die als meisje nogal strak was gehouden – had zich voorgenomen mijn broertje en mij een vrije, moderne opvoeding te geven die er onder andere uit bestond dat wij, samen met een jongetje uit zo’n VPRO-Vrij Nederland-gezin, geen godsdienstles volgden. In plaats daarvan zaten we met z’n drieën sommetjes te maken. Achteraf gezien wel jammer, want ik weet er dus helemaal niets van af. “Ik herinner me wel dat ik nadacht over de zin van het leven. Tot mijn zesde woonde ik in Schiedam en daar mocht ik niet alleen van huis naar de speeltuin lopen. Op een dag, toen er niemand was die met me mee kon gaan, bedacht ik, heel teleurgesteld, dat je eigenlijk net zo goed niet kon bestaan want dan zou je geen last hebben van vervelende dingen. ‘Maar als je er niet bent’, zei een ander stemmetje, ‘dan ga je helemaal nooit naar de speeltuin!’ ‘Dat geeft niks’, zei het eerste stemmetje, ‘want als je niet bestaat, weet je toch niet dat het er is’. Ik had dus op mijn zesde al in de gaten dat het leven zinloos was, haha!” “Tot de zesde klas van de lagere school was ik gewoon een leuk, populair meisje – ook al een beetje in jongens geïnteresseerd – en toen kwam David Cassidy (Keith, uit The Partridge Family, Amerikaanse sitcom uitgezonden tussen 1970 en 1974, AV). Het begon onschuldig, maar na zijn eerste concert – op 11 maart 1973 in de Doelen in Rotterdam – was ik obsessief verliefd. Ik was nergens anders mee bezig, ik had zelfs een fanclub opgericht. Een jaar later, 12 mei 1974, was hij wéér in De Doelen. Dit keer zat ik op de tweede rij, heel dichtbij. Ik hoopte natuurlijk dat hij me zou zien, maar ik ging niet gillen of zo, ik dacht alleen maar: ik moet alles in me opnemen, want ik zie hem maar heel kort. Daar stond hij: de jongen die ik het hele jaar alleen op televisie en in tijdschriften zag. Een echt mens van vlees en bloed. Dat besef gaf zo’n geweldige kick… “David was de eerste man in mijn leven. Ik fantaseerde dat ik hem in Amerika zou opzoeken en dat we dan gingen vrijen. Die hevige verliefdheid heeft drie jaar geduurd, maar is altijd teruggekomen op momenten dat ik het moeilijk had. Mijn verklaring is dat hij een hechtingsfiguur was geworden, een speciale persoon die een plaats in je hart heeft. En hij kon natuurlijk, in tegenstelling tot echte mannen, nooit van zijn voetstuk vallen. Ik heb twee of drie keer een moeilijke periode gehad en dan bekeek ik oude video’s, nooit filmpjes van ná die tijd. Ik wilde verliefd blijven op die herinnering. “Zes of zeven jaar geleden, kort voor zijn dood, kwam ik op Youtube ook recentere video’s tegen, interviews waarin hij zei hoeveel last hij had gehad van het juk van die Partridge Family en hoe blij hij was eindelijk ‘zichzelf’ te kunnen zijn. Maar toen hij zichzelf was, vond ik hem helemaal niet zo leuk meer. Ik wist het al langer, maar op dat moment drong het door tot in mijn hart: David Cassidy was een acteur, iemand die met groeiende tegenzin een rol had gespeeld. De man van mijn dromen, de sexy zanger die volgens de bladen zo hunkerde naar dat ene, bijzondere meisje – het beeld dat ik zo lang had gekoesterd – heeft nooit echt bestaan.” “Het zijn vaak de christelijke politieke partijen die dit gebod overtreden door een verhaal te verzinnen waarin ze de mens de kroon op de schepping noemen en een God boven zich stellen die het zogenaamd goed vindt dat we alle ándere dieren ‘gebruiken’, afslachten en opeten. Als ik een kerk opricht en verkondig dat mijn God juist zegt dat het níet mag, luistert er niemand naar mij. Terwijl dat toch hetzelfde idee is.” “Ik probeer het weekend een beetje te laten afwijken van de rest van de week door iets langer in bed te blijven liggen, naar Vroege Vogels te luisteren en Buitenhof te kijken, maar er is helaas altijd wel iets te doen, dus ga ik vaak toch even werken. Ook op zondag.” Roos Vonk (Leiden, 1960) is hoogleraar sociale psychologie aan de Radboud Universiteit in Nijmegen, auteur en columniste. In Mijn ego heeft altijd gelijk – van zelfbedrog naar zelfkennis’, beschrijft ze volgens uitgeverij Meulenhoff hoe je aan het ego kunt ontsnappen, ‘realistisch en nieuwsgierig kunt kijken naar wie je bent’ en ‘een betere versie van jezelf kunt worden’. “Bij ons was het andersom: mijn broertje en ik werden door onze ouders vereerd. Vooral mijn moeder kon behoorlijk over ons opscheppen, maar wat ik miste was een wezenlijke interesse. Ik ben gewaardeerd, geliefd en bewonderd, maar in mijn eigenheid niet echt gezien. Het ging uiteindelijk over háár. Ze wilde liever een vriendin dan een moeder zijn, sprak open over seks – allemaal dingen die je als puber niet wil weten – en kon nogal opdringerig zijn. Voor mijn vader was het heel belangrijk dat we ons brein ontwikkelden; dat we hartstikke slimme kinderen zouden worden. Ik vind het wel goed dat hij dit bij mij als meisje net zo hard stimuleerde als bij mijn broertje, maar zo waren we toch min of meer hun project. “Ik kan de band met mijn ouders niet goed of slecht noemen, er waren geen conflicten of zo, maar in ons gezin was iedereen nogal met zichzelf bezig. “We zijn ‘gezond gehecht’ – er werd geknuffeld, ik kan makkelijk iemand in mijn hart toelaten – en grootgebracht met het idee dat andere mensen deugen, maar ik ben door die opvoeding óók erg individualistisch ingesteld; een eigenheimer die, als er te nadrukkelijk iets van mij wordt verlangd, de deur dicht doet.” “Stel je voor dat je leefde in een tijd waarin je op straat overal geketende, mishandelde, verwaarloosde, creperende mensen zou zien. En dat je, als je het uitschreeuwt en iedereen op die wantoestanden wilt attenderen, als antwoord krijgt: ’Ach, het zijn maar slaven’. Dat is vergelijkbaar met de wereld waar dierenbeschermers – ik zeg liever dierenmensen, mensen die van nature een hoge empathie met dieren hebben – in leven. Als je geen dierenmens bent, vind je dit onvergelijkbaar, misschien beledigend zelfs. Maar mensen die instinctief net zoveel empathie voelen met andere dieren als met andere mensen, doet het net zoveel pijn. “Ik weet dat ik niets kan veranderen aan het grote leed in de wereld; ik kan alleen iets doen aan dat wat op mijn weg komt. Ik help weerlozen die in nood verkeren en de vee-industrie krijgt geen cent van mij. Vleeseters kunnen daar vaak laatdunkend over doen, alsof vegetariërs anderen met hun ‘goede gedrag’ willen imponeren, maar daar is een vegetariër helemaal niet mee bezig. Ik wil met mezelf in het reine zijn, trouw blijven aan waar ik in geloof. Tegen de klippen op, want de mens is inmiddels een plaag op aarde geworden. Ooit was er een balans tussen populaties en de hoeveelheden voedsel, maar doordat de landbouw helemaal uit z’n krachten is gegroeid en het aantal mensen daardoor schrikbarend is toegenomen, blijft er steeds minder ruimte over voor de andere dieren. Zonder ons zou het er voor de rest van het leven op aarde een stuk beter uitzien. Uiteindelijk verwacht ik dat de mensheid niet op tijd tot inkeer komt en uitsterft. Er gaan alleen nog duizenden jaren met verschrikkelijk veel leed aan vooraf. In die zin is het een opluchting dat ik zal sterven en er geen getuige van hoef te zijn.” “Mijn moeder zei altijd: ‘Na David Cassidy komt er een échte jongen, dat is véél leuker’, maar dat klopte niet, haha. Ik had een zwak voor foute mannen en mijn eerste vriendje was er meteen één, in het klein. Ik heb wel een aantal goede, langdurige relaties gehad, samengewoond, maar ben ook een groot deel van mijn leven single geweest. “Het is niet zo dat ik dacht: ‘dan begin ik maar iets met een hond’, maar de behoefte aan een relatie viel weg toen ik een hond kreeg waarmee ik het heel gezellig had, Bobbie. Later kwam daar nog een hondje, Aagje, bij. Nadat ik ze vrij kort na elkaar allebei moest laten inslapen – laten we daar niet te lang over doorpraten want ik schiet weer vol als ik er aan denk – vond ik het wel even fijn de handen vrij te hebben. Ik wil nog twee, drie keer op vakantie en dan ga ik weer eens nadenken over een ander hondje. Een nieuwe relatie kan ook, maar ik ben een vrouw voorbij de overgang dus mijn marktwaarde is inmiddels iets gedaald. Ze zeggen altijd dat je iemand vindt zodra je stopt met zoeken maar ik kan je inmiddels, proefondervindelijk, vertellen dat dat niet klopt: ik zoek al heel lang niet. Het interesseert me misschien ook te weinig. “In Wonderkind of total loss van W.F. Hermans staat het verhaal over een honderdvijfjarige man die schelpen verzamelt. Hij loopt over het strand en realiseert zich dat de kans dat hij nog iets bijzonders gaat vinden héél klein is. Dat is zo jammer aan ouder worden, dat je bij iedere schelp denkt: ja, die ken ik al. Het klinkt een beetje blasé, maar het wordt steeds moeilijker ergens door getriggerd te worden. Als je jong bent, vind je alles leuk. Dus, nee, ik denk niet dat er op dit gebied op korte termijn veel gaat veranderen. Ik verwacht eerder een hond dan een man in mijn leven.” “Als puber ging ik vaak flipperen en sigaretten kopen in een snackbar aan de overkant. Op een keer was er niemand in de zaak en ik weet nog dat ik dacht: ik zou nu zomaar iets kunnen stelen. Daarna vroeg ik me af waarom ik het dan toch niet deed. Had ik morele bezwaren of was ik bang dat ze me zouden betrappen? Ik denk dat die angst me toen weerhield. Nu zou het anders zijn. In mijn boek heb ik geschreven over het verschil tussen image-concerns en compassionate-concerns. Mensen die onzeker zijn, maar ook narcistische mensen, zijn vooral bezig met hoe ze overkomen. Ik heb die narcistische kant ook, maar ik ben in de loop der tijd wel verschoven van ‘hoe zullen ze over me denken?’ naar: ‘hoe is het voor de ander als ik zoiets doe?’ “Die verschuiving heeft ongetwijfeld te maken met de dingen die ik heb meegemaakt, enkele crisissen in mijn leven, waarvan het gedoe met Stapel me het hardst heeft geraakt (in 2011 bracht Vonk samen met hoogleraar Diederik Stapel een persbericht naar buiten over onderzoek dat een relatie aantoonde tussen vlees eten en ‘hufterig gedrag’. Kort daarna bleek dat Stapel al vele jaren fraude pleegde met onderzoeksdata. Hij verloor zijn baan aan de universiteit van Tilburg. Roos Vonk – die niet op de hoogte was van de fraude – kreeg een berisping van de Radboud Universiteit wegens onzorgvuldig handelen, AV). “Ik hád ook een stomme fout gemaakt door niet kritisch te kijken naar de gegevens van Stapel. Maar ik dacht er destijds vooral aan dat ik niets kon doen aan die fraude, dus ik ging het wel even in de media uitleggen. Dat was niet slim. Het maakte niets uit wat ik zei; je wordt op zo’n moment in de rol van dader gecast en wat je ook zegt, je komt daar niet uit. Het was een nachtmerrie. Maar het was ook een gebeurtenis waardoor mensen opeens heel anders op mij gingen reageren. De narcist in mij ging toen vanzelf wel een toontje lager zingen. Ik had er destijds alles voor over gehad om dat persbericht ongedaan te maken, om het aanzien dat ik had terug te krijgen, maar het is nooit helemaal gelukt. Zodra ik op Twitter iets zeg waar de rechts-radicale bubbel zich niet in kan vinden, is er altijd wel iemand die zegt: ‘Jij bent toch van die fraude?’ Mensen die vinden dat ik voor de rest van mijn leven mijn mond moet houden. “Het blijft pijnlijk, maar ik kan nu oprecht zeggen dat ik dankbaar ben voor wat er is gebeurd – ik had wel een lesje te leren. Een deel van mijn leven werd ik bovenmatig bewonderd, een ander deel van mijn leven verguisd. Ik heb nu een balans gevonden waardoor ik meer in verbinding ben gekomen met de medemens.” “Het begint met liegen tegen jezélf. We hebben allemaal een innerlijke spindoctor die, zonder dat we ons daarvan bewust zijn, overal verhalen van maakt. Verhalen waardoor we positief over onszelf blijven denken en ons prettig voelen. Stel jezelf bij elke gedachte de vraag: is mijn spindoctor hier aan het werk geweest? Als je de waarheid eenmaal kent, kan je in gesprek met anderen altijd nog bedenken dat het misschien beter is om – uit tactische overwegingen of compassie – bepaalde dingen even voor je te houden.” “Het maximaliseren van een geluksgevoel is voor mij geen doel; ik vind het veel belangrijker in contact te komen met de waarheid. Instinctief probeert de hedonist in mensen het ongemak buiten de deur te houden, maar ik heb ook ervaren dat het uitdagender is die kant tóch te gaan verkennen. Wat is hier aan de hand? Waarom doe ik wat ik doe? Waarom heb ik nog een boek geschreven – en ben ik alweer bezig met een nieuw project? Omdat ik mijn kennis wil delen? Zeker. Omdat ik denk dat de wereld er beter van wordt als mensen begrijpen hoe hun ego werkt? Absoluut. Mijn eigen spindoctor zal niet gauw zeggen dat bewijsdrift net zo goed een drijfveer is, maar ik moet er toch rekening mee houden dat dat wél meespeelt; dat ik wil laten zien dat ik er nog steeds toe doe.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/roos-vonk-na-een-crisis-is-de-narcist-in-mij-een-toontje-lager-gaan-zingen~b2da4f9a/</guid>
      <pubDate>Fri, 1 Dec 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Malou Holshuijsen: Ik was doodsbang dat iemand zou vragen hoe het écht met me ging]]></title>
      <description><![CDATA[<p>“Het werd thuis niet echt aangemoedigd in God te gaan geloven. Bij ons in de straat woonde een groot gezin dat op zondag naar de kerk ging. Als ze terugkwamen, vertelden die kinderen over alle leuke dingen die ze daar hadden gedaan. Ik vroeg mijn moeder of ik misschien een keer mee mocht. Nee. Absoluut niet. Die afkeer zit een beetje in de familie denk ik, want als ik als puber weer eens iets had uitgehaald, zei mijn opa altijd: ‘Zolang je er maar niet katholiek van wordt.’” “Als iemand naar mijn sterrenbeeld vraagt, denk ik: ja, dahaag, hou maar op! Ik ben totaal anti-spiritueel. Mijn Indische oma was bijgelovig. Ze liet bijvoorbeeld altijd een klein laagje koffie in haar kopje over, ‘voor de geesten’ zei ze dan. “Toen haar moeder was overleden, wilde ze weten of ik, net als zij, nog weleens met haar sprak. ‘Ja hoor’, zei ik dan, maar hoe moet je praten met iemand die er niet meer is? “En toch… sinds háár dood, tien jaar geleden, snap ik beter wat mijn oma destijds bedoelde. Ik vind het fijn om haar geur vast te houden – ik heb haar oude pannenlappen, maar gebruik ze niet omdat ze nog een beetje naar haar huis ruiken – en ik hoor haar vaak genoeg schaterlachen, schreeuwen en vooral haar ongefilterde afkeuring uitspreken. “Vorig jaar was ik in Indonesië, op zoek naar sporen uit haar verleden. ‘Het is mijn land niet meer,’ zei ze altijd, maar dat kon ik nooit geloven en ik wilde daarom graag een stukje van haar gemis teruggeven aan de plek waar ze opgroeide, een beetje as uitstrooien over haar geboortegrond. Ik bezocht de plekken waar ze gelukkig is geweest, maar ook het Japanse interneringskamp waar ze als puber gevangen heeft gezeten. Malou Holshuijsen (Amsterdam, 1987) is schrijfster, columniste, radio-presentatrice en podcast-maker . In maart 2021 verscheen haar romandebuut Zachtop lachen, korte tijd later werden de filmrechten van het boek verkocht. Onlangs verscheen bij uitgeverij Ambo|Anthos haar tweede roman Alleen en duizend mensen. Op een dag ging ik naar het graf van haar vader in Semarang. Ik had bloemen neergelegd, wilde teruglopen, maar voelde ineens de behoefte om er nog even alleen te zijn. Ik zei tegen Rinse, mijn vriend: ‘Ga maar vast, ik kom zo.’ Ik stond daar en vóelde mijn oma, helemaal. Precies op dat moment daalde er een grote vlinder neer op het graf. Ik was heel even van slag – wat flikt ze me nou – tot ik bedacht dat die vlinder natuurlijk op de verse bloemen in dat verder nogal dorre veld was afgekomen. Ik moest lachen om mijn verwarring en hoorde vervolgens hoe mijn oma míj uitlachte. “Natuurlijk is ze is niet ergens anders, mijn oma zit in mij. Ik hoor haar omdat ik haar mis. Het is rouw, rouw die langzaam afbrokkelt, maar waarvan er in je hoofd altijd een paar stukjes achterblijven.” “Voor de gelovigen in mijn omgeving probeer ik me in te houden, maar het zou hypocriet zijn als ik nu tegen je ging zeggen dat ik zelf iets tegen vloeken heb. Scheldwoorden met het woordje ‘god’ erin, verwensingen met ernstige ziektes: allebei heerlijk. Hypocriet. Dat vinden mensen tegenwoordig fijn om tegen iemand te kunnen zeggen. ‘Eerst vloog je drie keer per jaar en nu demonstreer je op de A12 voor de afschaffing van de fossiele subsidies, lekker hypocriet!’ Ja, dus? Mensen verwarren hypocrisie vaak met voortschrijdend inzicht. Je zou het ook vooruitgang kunnen noemen, maar dat zeggen we blijkbaar minder graag tegen elkaar. Het is een verademing als je gewoon durft toe te geven dat je soms iets zegt dat haaks staat op wat je eerder hebt beweerd.” “Ik ben een extraverte introvert; ik kan er voor zorgen dat ik heel erg aansta, maar ik vind het ook fijn om tegen de eenzaamheid aan te schuren. Als ik alleen ben, bedenk ik mijn eigen verhalen en een gezelschap om me heen. “Voor die drukke kant in mezelf was de verhuizing naar Antwerpen, bijna een jaar geleden, een uitkomst. Ik heb minder concentratieproblemen en ga zorgvuldiger met mijn relaties om doordat afspraken nu écht afspraken zijn en niet, zoals eerst in Amsterdam, toevallige ontmoetingen in de stad waar toch al iedereen woont.” “Mijn oma is getraumatiseerd uit de oorlog gekomen. Toen mijn moeder drie jaar was, is ze van haar man gescheiden en hertrouwd. Mijn moeder heeft geen warme jeugd gehad en ik heb me, op mijn beurt, ook niet goed aan háár kunnen hechten, doordat ze ziek werd toen ik een baby was en fysiek niet in staat was voor mij te zorgen. Dat deel hebben mijn vader, familieleden en thuiszorg opgevangen. Ze heeft zich daar, in mijn ogen onterecht, erg schuldig over gevoeld. “Mijn moeder en ik kunnen nu goed met elkaar praten, maar we hebben jarenlang in die onmacht gevangen gezeten: zwijgen, geen verdriet tonen, niet weten hoe je moet troosten of getroost wil worden. “Mijn vader is een liefdevolle, praktische man die altijd achter me staat, wat ik ook doe, maar ook hij is niet iemand die snel zijn emoties deelt. Als er een discussie is, gaat hij snel de vaatwasser in- of uitruimen. Het is de humor die ons als gezin bij elkaar houdt. We hebben allemaal – mijn ouders, m’n broertjes en ik – hetzelfde gevoel voor humor, we begrijpen elkaar snel, en dat is voor een gezin waarin het soms moeilijk is in woorden uit te drukken hoe je je voelt, erg prettig. “Het is interessant te zien hoe trauma’s in generaties doorwerken, hoe we ermee leren omgaan en vervolgens ons best moeten doen die copingmechanismes te doorbreken. Bij mijn moeder en mij is dat grotendeels gelukt. Ik had het mijn oma ook zo gegund. Ik zag hoe ze bleef vastzitten in haar verborgen verdriet. Toen ze ziek werd, wilde ze niet naar het ziekenhuis. Ik bleef op haar inpraten: thuis kunnen ze niets meer voor je doen, ga nou maar, ik beloof dat je terugkomt, ik beloof dat je terugkomt. Uiteindelijk heeft ze zich door mij laten overhalen en is ze toch in het ziekenhuis overleden. Er zijn geen scenario’s denkbaar waarin ze het er beter vanaf zou hebben gebracht, maar het voelt toch alsof ik haar heb verraden. Dat is iets wat me nog te doen staat: mezelf verlossen van het schuldgevoel.” “Zachtop Lachen is gebaseerd op mijn eigen verhaal: hoe ik als vijftienjarige getuige was van een treinongeluk waarbij een klasgenoot om het leven kwam, hoe ik daar jarenlang niet over heb gesproken en hoe ik mijn emoties buiten de deur wist te houden tot ik rond mijn dertigste nachtmerries kreeg, dingen begon te zien die er niet waren en een psycholoog bezocht die vaststelde dat ik PTSS, een posttraumatische stressstoornis, had. “In het eerste hoofdstuk van Alleen en duizend mensen springt een cabaretier tijdens een radio-uitzending uit het raam van een hotelkamer op de eenentwintigste verdieping. “Kennelijk is dit mijn manier om de dood aan te pakken, al draai ik er toch nog te veel omheen door eindes zo abrupt te laten komen... misschien moet ik voor een volgend boek eens proberen een goede sterfscène te schrijven: observerend, gedetailleerd en zonder angst.” “Voordat ik in therapie ging, hield ik liefdesrelaties af. Mijn voorkeur ging uit naar affaires met mannen die ik op afstand kon houden: oudere mannen, getrouwde mannen en mannen die al in een relatie zaten. Ik voelde me prettig op de tweede plaats omdat ik wist dat het eindig was. Omdat zij – als dingen te ingewikkeld werden – gewoon weer voor hun echtgenotes zouden kiezen. “Ik zocht geen spanning, maar veiligheid en een totaal verknipte vorm van geborgenheid. En vooral een situatie zonder commitment. Het was mijn allergrootste angst dat er op een dag iemand voor de deur zou staan met de boodschap dat hij z’n vrouw voor mij verlaten had. “Toen ik mentaal helemaal was vastgelopen, bracht de therapeut dit tijdens een gesprek over relaties ter sprake: ‘Waarom mag er niemand bij je in de buurt komen?’ Het sloot naadloos aan bij het grote zwijgen: ik was doodsbang dat iemand zou vragen hoe het écht met me ging. Want dat is wat je doet als je iemand op de eerste plaats hebt gezet. “Ik kende Rinse al heel lang. We hebben samengewerkt, vonden elkaar aardig, trokken veel naar elkaar toe, gingen af en toe wat drinken maar verloren elkaar daarna weer even uit het oog. Tot hij na de zoveelste avond eindeloos kletsen, met me mee naar huis ging en bleef logeren. En daarna nog eens. En later nog een keer... Op een avond vertelde hij verliefd op me te zijn. Ik greep me vast aan het idee dat we vrienden waren en dat ik die vriendschap niet kwijt wilde. Het werd een enorm conflict in mijn hoofd. Ik had helemaal niet in de gaten dat ik óók verliefd was; dat ik me veilig voelde bij hem. Hij was één van de eersten aan wie ik had verteld dat ik PTSS had en aan de medicatie zat. “Toen ik me beter begon te voelen, ging ik naar New York. Om te schrijven en inspiratie op te doen. Rinse en ik zaten twee keer per dag een uur op facetime; voor mij het ultieme bewijs dat we ‘gewoon’ vrienden waren en dat ook maar moesten blijven. Eenmaal thuis besloot ik dát tegen hem te zeggen. Ik belde hem op, stelde voor dat we even naar het strand zouden rijden. Om te praten. In mijn hoofd had ik het gesprek waarin ik zou vertellen dat de slaapfeestjes gingen stoppen al een paar honderd keer gevoerd. Hij reed de auto voor, ik stapte in, keek hem aan en zei: ‘Wil je met me op vakantie?’ Geen idee waar dat ineens vandaan kwam. Hij lachte en zei: ‘Ja, dat is goed’. Niet veel later zaten we ergens in een boshutje in Brabant waar ik eindelijk durfde te zeggen dat ik ook ontzettend verliefd op hem was – en dat ik dat, net als hij, al die tijd al was geweest. “Vijf jaar verder voelt het nog steeds heel gezond en comfortabel. We hebben een monogame latrelatie, maar als één van ons twee daar ooit verandering in wil aanbrengen, kunnen we het er over hebben. Alles is bespreekbaar. Dat vind ik een fijn, eerlijk uitgangspunt.” “Er zat een gegeven in Alleen en duizend mensen, zelf bedacht en uitgewerkt, dat óók in Dorsten, de verhalenbundel van mijn goede vriendin Nienke ’s Gravemade, bleek te staan. Het was een bijna identiek plot in onze totaal verschillende boeken, die we bijna gelijktijdig schreven. Onbruikbaar natuurlijk, want: al gedaan. Ik probeer authentiek en origineel te zijn, maar dat is best moeilijk met zo veel geweldige vertellers om me heen. “Laatst zei iemand dat ik op papier net zo ad rem was als tijdens optredens en in gesprekken. Dat vond ik wel een mooi compliment. Kennelijk is het me gelukt om iets wat echt van mij is aan mijn personages mee te geven.” “Hoeveel bekende cabaretiers ken jij die tijdens een interview uit het raam zijn gesprongen? Dat zou mijn antwoord kunnen zijn op de vraag naar het autobiografische gehalte van Alleen en duizend mensen, maar natuurlijk: veel van die in de roman beschreven dingen heb ik zelf óók meegemaakt. Ik ken de arena. Net zoals mijn hoofdpersoon, Rivka, heb ik als regisseur bij een radioprogramma gewerkt, geheime relaties gehad en grensoverschrijdende dingen in de #MeToo-sfeer meegemaakt. “Ik heb er één keer een rancuneuze column over geschreven, maar verder nooit de behoefte gehad mijn verhaal aan de grote klok hangen – hoewel de opzet, om een klein deel in fictie te gebruiken, wél klaar lag. Het gegeven van die machtsverhoudingen leek me interessant genoeg voor een roman, totdat Boos, BNNVARA en de Volkskrant die deur steengoed en keihard intrapten en ik door de actualiteit werd ingehaald. “Inmiddels zijn mijn rancuneuze gevoelens weggezakt. Er lopen vast mensen rond die hopen dat ik mijn mond houd. Ze hoeven niet bang te zijn dat ze in Alleen en duizend mensen voorkomen, maar ik werk wel mee aan het onderzoek naar de NPO van de commissie-Van Rijn, in de hoop dat de mensen om wie het gaat hun eigen gedrag onder de loep nemen en hopelijk tot het inzicht te komen dat de tijden voorgoed zijn veranderd.” “Als iemand met een geniaal idee komt, kan ik daar echt heel erg van balen. Hebben en Zijn, van Dimitri Verhulst, bijvoorbeeld, een boek dat gaat over een kliniek waar je na je dood naartoe gaat om af te kicken van het leven: waarom heb ik dat niet eerder verzonnen? “Of ik last heb van geldingsdrang? Hm... als je dat me een maand geleden had gevraagd zou ik, heel correct, hebben gezegd – of eigenlijk: gelogen – dat ik gewoon graag mooie dingen wil schrijven. Maar nu het eerlijke antwoord: ik ben ontzettend blij dat ik al twee mooie recensies heb gekregen omdat daarmee ook duidelijk wordt dat Zachtop Lachen geen toevalstreffer was. En dat ik er mag zijn, als schrijver.” Schrijfster Mira Feticu (49) verloor de man voor wie ze ooit naar Nederland emigreerde. Er is veel verdriet, maar ook dankbaarheid. En als de jaloezie opspeelt, weet ze: ‘Het duurt maar even voordat mijn hart weer helder wordt’.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/leven/malou-holshuijsen-ik-was-doodsbang-dat-iemand-zou-vragen-hoe-het-echt-met-me-ging~ba16f875/</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dirigent Jaap van Zweden is wereldwijd gewild. ‘Waar ik ook kom, voor mezelf crëeer ik steeds dat pleintje uit mijn jeugd’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hongkong, New York, Seoul: waar topdirigent Jaap van Zweden ook wordt aangesteld, overal creëert hij het pleintje uit Amsterdam-West, de kleine, overzichtelijke wereld van zijn jeugd. “Muziek is een soort godsdienst want het verblijdt, brengt troost en heeft eeuwigheidswaarde. Voor mij is musiceren thuiskomen en dat is óók waar religie over gaat: mensen stappen de moskee, synagoge of kerk binnen omdat ze zich ergens thuis willen voelen.” “Het sterrendom, de jetset: ’t doet me helemaal niks. Nul. Laatst gaf ik een concert in New York, met Yo-Yo Ma. Groot onthaal, megasucces. Na afloop kwam Bradley Cooper me nog eens bedanken dat ik hem had willen adviseren bij Maestro, de film die hij heeft gemaakt over het leven van Leonard Bernstein (vanaf 20 december te zien op Netflix, AV). Drankje gedaan, praatje gemaakt, handen geschud, allemaal hartstikke leuk, maar ik ben ook helemaal happy als ik daarna thuis, op mijn kamer, naar de Champions League mag kijken. Jaap van Zweden (Amsterdam, 1960) werd al op zijn negentiende benoemd tot concertmeester van het Amsterdamse Concertgebouworkest. Twintig jaar later begon zijn carrière als dirigent. Onlangs verscheen bij Ambo|Anthos Dat is Jaap, Het buitengewone levensverhaal van topdirigent Jaap van Zweden, geschreven door journalist en televisieprogrammamaker Peter van Ingen. “Het klinkt misschien gek, maar eigenlijk is er voor mij, in al die jaren, niet zo veel veranderd. Ik ben opgegroeid in Amsterdam-West. Op het pleintje bij de Woestduinstraat had je een bakkertje, een groenteboer, een tabakszaak, de snackbar van ome Chris, het kapsalonnetje van mijn moeder en de speeltuin. Dat was alles; een kleine, overzichtelijke wereld. Ik merk dat ik, waar ik ook kom, voor mezelf steeds datzelfde pleintje creëer. Toen ik in New York dirigeerde, woonde ik twee straten verderop. Alles in de buurt, net zoals vroeger. Ik hou niet van poeha. Ook niet van exquise gerechten of zo. Liever geen liflafjes. Doe mij maar gewoon een halve kip met aardappelen.” “Respectvol met elkaar omgaan, dát is de essentie. Ik vind alle religies prachtig, zolang mensen maar de vrijheid hebben daar hun eigen keuze in te maken. Ik ben een keer met mijn vader naar een universele eredienst van de soefi’s geweest, in de tempel in Katwijk aan Zee. Daar lagen álle heilige geschriften – de Bijbel, de Koran, noem maar op – gebroederlijk en gezusterlijk naast elkaar. Dat vond ik mooi. De accenten verschillen, maar het grote verhaal is in al die godsdiensten hetzelfde: we maken deel uit van iets groters. En we zijn allemaal op weg naar het eeuwige licht.” “Als je gelooft dat muziek een godsdienst is, kan je wel zeggen dat wij, musici, zeer religieuze mensen zijn. Ik ben er dag en nacht mee bezig. Als een soort monnik, ja, ik ben een monnik in de muziek. Ik heb zelden vrij, maar ik laad op zodra ik op het podium sta. Dat is voor mij een heilige plek waar je momenten van verlichting kunt ervaren. Dan vallen aardse dingen even weg. Ik heb het weleens gehad bij een Wagneropera die vijf uur duurde, terwijl ik na afloop dacht maar tien minuten op het podium te hebben gestaan. Nee, geen extase. Als je het benoemt, ga je een gevoel interpreteren, begrijp je? Het overkomt je. Als je ervoor openstaat.” “Mijn moeder heeft haar vader nooit gekend. Ze bracht de eerste jaren van haar leven door in een kindertehuis van het Leger des Heils. Op haar tiende trok ze bij haar moeder in. Een paar jaar later werd ze als dochter erkend door de man met wie haar moeder in het huwelijk trad. Het was een onrustige jeugd die er voor heeft gezorgd dat ze in haar latere leven veel last had van stemmingswisselingen. Ze had een groot hart, maar kon heel opvliegend zijn. “Mijn vader is minder emotioneel, maar kan daardoor wel wat venijniger uit de hoek komen. Hij draagt ook een verleden met zich mee: zijn ouders hadden in het verzet gezeten waardoor ze weinig tijd voor hun kinderen hadden. Ze waren bij allerlei acties betrokken en haalden onderduikers in huis; de spanning die dit met zich meebracht is bij mijn vader onder zijn huid gaan zitten. Hij heeft er een zenuwachtigheid aan overgehouden, maar ook de overtuiging dat hij meer voor zijn kinderen zou gaan betekenen. “Ik heb eens ergens gelezen dat DNA een herinnering heeft. Dan moet je je even een flatgebouw van tien verdiepingen voorstellen waarvan jij de begane grond bent. Op de eerste verdieping zitten je ouders, op de tweede je grootouders, enzovoorts. Ergens in die lagen boven jou zijn dingen gebeurd die, onbewust, in jouw leven nog een rol spelen. Dat ik schrik van mensen die opvliegend zijn, ligt nogal voor de hand, maar het onbewuste is natuurlijk veel raadselachtiger. Wat is er vóór die tijd gebeurd, toen ik er nog niet was? “Een tijdje geleden was ik bij mijn vader, 95 inmiddels. We zaten aan het ontbijt toen hij ineens scheef begon weg te zakken. Hij gleed op de grond en reageerde niet meer. Terwijl zijn vrouw de ambulance belde, heb ik hem gereanimeerd. Later die dag vroeg ik: ‘pa, ben je eigenlijk bang voor de dood?’ Zegt-ie: ‘Ben je gek! Dan ga ik weer naar huis. Weet jij dan nog wie je was voor je geboren werd?’ Ik zeg: ‘Nee’. ‘Nou, waar zou je je daar dan druk om maken?’ “Als hij doodgaat, zal ik daar vrede mee hebben, juist omdat hij er vrede mee heeft. Ik zou diezelfde avond gewoon gaan dirigeren. Toen mijn moeder in 1992 overleed, was ik heel erg verdrietig – ik heb twee dagen gehuild – maar tijdens de begrafenis heb ik wel viool gespeeld voor haar. Je hebt het zó goed gedaan, dacht ik, dit doe ik nu voor jou.” “Er werd bij ons thuis bijna niet over het verzetsverleden van mijn grootouders gesproken. Gaandeweg kwam ik erachter dat mijn oma in de oorlog tot het uiterste is gegaan en daar, aan het einde van haar leven, erg veel last van heeft gekregen. Het was voor de goede zaak, maar toch: ‘het waren zonen van moeders’, zei ze. Wat mij opviel was het fanatisme; hoe mijn opa en oma ervan overtuigd waren dat ze dit móesten doen. Zal ik net zo ver gaan als ik in zo’n situatie terecht kom? Ik weet het niet... Wat ik mooi vond: toen hun door Stichting 1940-1945 een uitkering werd aangeboden, hebben ze die principieel geweigerd. Ze wilden geen financiële vergoeding voor iets wat ze uit idealisme hadden gedaan.” “Tweeënveertig jaar geleden liep ik Mimi’s – een discotheek in de Amsterdamse Leidsedwarsstraat – binnen, zag Aaltje staan en wist: die is het. Ze had een bovennatuurlijke uitstraling, totaal… nou ja, ego-loos is misschien een beetje overdreven, maar de puurheid spatte ervan af. Ik zag ook meteen een hele wereld achter haar: hoe een meisje dat behoorlijk veel pijn had gehad was uitgegroeid tot een magistraal sterke vrouw. Vraag me niet hoe dat kan. Ik zág het gewoon. “Aaltje is nog net zo puur als toen. Echtelijke ruzies? Ik heb ze niet. Nooit. We zijn niet alleen man en vrouw, maar hebben ook een hechte kameraadschap. Toen Ben kwam (Benjamin werd in 1990 geboren met, zo zou in de loop der jaren blijken, een vorm van autisme en een verstandelijke beperking, AV) wisten we al vrij snel dat we een weg insloegen die voor zo’n vijfenzeventig procent van de ouderparen eindigde in een echtscheiding. We móesten met iemand praten en kwamen, via mijn vader, uit bij Jan Foudraine. “‘We komen hier voor Ben,’ zeiden we, maar hij wilde meteen meer weten over ons eigen verhaal. Hoe zag ónze jeugd er uit? Wat bracht ons samen? Hoe vormden we een stel? Hij wilde ons kennis laten maken met onszelf, zodat we een duidelijk beeld konden zijn voor Benjamin. “Het heeft even geduurd voordat we alle valkuilen in kaart hadden gebracht. Ouders zijn van een gehandicapt kind, daar komt zoveel bij kijken: verdriet, schaamte, noem maar op. We gingen van ziekenhuis naar ziekenhuis, van de ene instantie naar de andere instantie, van het ene schooltje naar het andere schooltje… al de gesprekken die we hebben gevoerd, de therapieën die we hebben gevolgd: het hield niet op. Toch heeft dat hele zware pak waar ik in gehesen werd me ook vleugels gegeven en dat niet alleen: ook ons huwelijk, het gezin en zelfs de samenleving werd er uiteindelijk door opgetild. We hebben de Stichting Papageno in het leven geroepen, er is een begeleid-wonenproject opgezet voor jongvolwassenen met autisme en hopelijk kan, over niet al te lange tijd, een derde en een vierde Papageno-huis worden geopend. “Of Benjamin met een bedoeling in mijn leven kwam? Dat vind ik een lastige vraag. Ik geloof wel dat alles loopt zoals het moet lopen, maar dat betekent niet dat je je dan maar volledig moet laten meenemen door de stroom want dan doe je helemaal niks meer. Weet je wat wel opvallend is? Ik heb in al die jaren zo intensief gestudeerd, maar één van de mooiste lessen heb ik van Ben geleerd. Om hem te begrijpen, om in zijn wezen door te dringen, moet ik oogcontact maken. Van hart tot hart. Dat doe ik ook met de mensen in het orkest, vlak voordat ze een grote solo gaan spelen: ik kijk ze aan, ik maak contact, alsof ik hen duidelijk wil maken: we gaan dit samen doen.” “Nee. Nooit. Omdat ik een angsthaas ben. En ik heb ook gewoon geen zin in dat gedoe. Ze hebben wel eens geprobeerd mij te bestelen, ja. Een poging tot diefstal is nog tot daar aan toe, maar ze deden zelfs een poging mij en mijn vriend Rob te vermoorden. Het was in 2001, we hadden een kwalificatiewedstrijd van het Nederlands elftal bijgewoond in Eindhoven waarna ik nog even was aangeschoven bij Barend &amp; Van Dorp die vanuit het stadion een uitzending hadden. Na afloop zijn we – samen met Phillip Cocu en André Ooijer – nog wat gaan eten. Het was al laat en we konden alleen nog in het casino terecht waar ik, heel onverwacht, een paar duizend euro won. “Kennelijk hadden een paar gasten dat gezien, want toen we een paar uur later naar huis reden werden we achtervolgd en bij een stoplicht stapte er ineens iemand achterin de auto, zette een pistool tegen mijn hoofd en zei tegen Rob dat hij verder moest rijden. Na zo’n twintig minuten stopten we bij een volgend verkeerslicht en op dat moment begon Rob te schreeuwen dat hij een hartpatiënt was, dat hij niet goed werd en een hartaanval kreeg. Toen die overvaller uitstapte om te gaan overleggen met de andere overvaller gaf Rob plankgas waardoor die vent op straat terechtkwam en z’n pistool op ons begon leeg te schieten. Er werden later negen kogels in de auto gevonden; het is een wonder dat we het hebben overleefd… “De daders werden opgepakt en veroordeeld. Geen idee tot hoelang. Interesseert me niet. Er kwam vrij snel ook iemand van Slachtofferhulp bij me langs, die zei: ‘Zullen we er eens over praten?’ Nou, nee, echt niet. Waarom zou ik dat doen? Wat gebeurd is, is gebeurd. Klaar. Niet leuk, maar ’t is niet anders. Ik heb er geen minuut van wakker gelegen. Het is dat jij er nu over begint. “Ik begrijp wel dat het voor ánderen misschien een spannend verhaal kan zijn, maar ik heb geleerd het heft zo snel mogelijk weer in handen te krijgen, onzekerheden uit te bannen. Door jarenlang intensief te studeren, kreeg ik de controle over ingewikkelde muziekstukken. Dat principe heb ik ook in mijn dagelijks leven toegepast. En wat enorm helpt: in mijn vak hoef je nergens in te blijven hangen. Ik had de dag erna alweer een concert in Den Haag. Het leven ging gewoon weer door.” “Als iets niet zuiver is, krimp ik ineen. Het moet perfect zijn. Geen valse noten. Ik ben constant die punt aan het slijpen: kan het nóg scherper, nog beter? Laatst kreeg ik een recensie in de NRC (van Joep Stapel, op 25 oktober jl., AV) waarin stond dat ik de opening van de vijfde symfonie van Beethoven niet helemaal gelijk had gedirigeerd waardoor het tempo onduidelijk werd. De herhaling van het eerste stuk was wél perfect geweest. Dat stond er ook in. Deze recensent was nieuw voor mij, maar wát een goede oren heeft die man, echt fantastisch. Hij had voor honderd procent gelijk. Als iets waar is, kan ik kritiek heel goed verdragen.” “Afgunst ken ik niet, maar als sommige vrienden met bepaalde zakendeals zo veel geld hebben verdiend dat ze bijvoorbeeld een Rembrandt kunnen kopen, ben ik wel een beetje jaloers. Ik wil ook een Rembrandt aan de muur, ja, maar het gekke is: ik zit nergens aan vast. Vraag het maar aan Aaltje. Mooi huis, mooie auto, mooie zus of zo: als het er morgen niet meer is, vind ik dat prima. “Weet je, ik ben ook een rare pragmatische man. Ik wil nooit iets wat niet kan. Dat heeft mijn vader er wel ingebeukt. Dan was het prachtig weer, al mijn vriendjes gingen zwemmen, terwijl ik binnen zat en viool studeerde. Als ik zei dat ik óók naar het zwembad wilde, antwoordde mijn vader: ‘Oké, maar geen schuldgevoel krijgen als je daar bent en denkt: ik moet eigenlijk studeren’. Dat idee heb ik vastgehouden: je moet altijd proberen daar te zijn waar je bent. In het hiernumaals, het momentum. Er is niks anders dan nu. Als je daar in gelooft, leef je voor eeuwig.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/cultuur-media/dirigent-jaap-van-zweden-is-wereldwijd-gewild-waar-ik-ook-kom-voor-mezelf-creeer-ik-steeds-dat-pleintje-uit-mijn-jeugd~b5b2aece/</guid>
      <pubDate>Fri, 3 Nov 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Frank Wieland veroordeelde Holleeder tot levenslang. ‘Of dat terecht was? Wow! Nu komen we echt op glad ijs’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zoekend naar een nieuwe tijdsinvulling besloot Frank Wieland (74) eerst zijn ervaringen als rechter op papier te zetten. Daarna overwoog hij, heel even, zich te melden voor de kandidatenlijst van Pieter Omtzigt. “Het is niet voor niks dat ik een citaat uit The Secret als motto in mijn boek heb opgenomen; Rhonda Byrne verwoordt precies hoe ik er over denk: ‘We zijn één, allemaal met elkaar verbonden. We maken deel uit van hetzelfde energieveld, de allerhoogste geest, het ene bewustzijn of die ene creatieve bron, noem het hoe je wilt, maar we zijn allemaal één.’” “De boeddhabeelden in mijn huis helpen me eraan herinneren dat leven lijden is en dat lijden een gevolg is van willen: we krijgen niet wat we willen, daarom lijden we. Tegelijkertijd staan ze voor een belofte, die van volstrekte onbevangenheid. Ooit zullen we niet langer hunkeren en geen afkeer meer ervaren. Tussen die twee uitersten slingeren we namelijk voortdurend, als een klepel, heen- en weer. De pendule zal tot stilstand komen zodra het ons lukt de dingen te accepteren zoals ze zijn.” “Laatst las ik ergens een interessante etymologische verklaring van die ene, vreselijke vloek. Uit het artikel begreep ik dat wat je eigenlijk zegt is ‘God verdoeme’, aanvoegende wijs, dus: laat God voorkomen dat dit of dat gebeurt. Zo lang deze uitleg niet wordt gedeeld en het woord voor zoveel mensen die nare lading houdt, kun je ’t beter niet gebruiken. Kwestie van beschaving. Behandel de ander zoals je zelf behandeld wil worden. Als we dáár nou eens mee beginnen, tjongejonge, wat een verschuiving zou dat geven.” “Doordat ik geen werk mee naar huis wilde nemen, moest ik lange dagen maken. Soms zat ik op weken van rond de vijftig uur. Ik heb er nooit over geklaagd – als je het ambt goed wil uitvoeren, hoort dit er nu eenmaal bij – maar daardoor heb ik nu waarschijnlijk ook moeite met het gepensioneerd zijn. “Accepteer wat is, ja, inderdaad, maar ik ben een beetje lamgeslagen. En waarom? Misschien ben ik op zoek naar een nieuwe vorm. Eerst ben je puber met alle ellende van dien, daarna student – dan wordt de ellende nóg groter, al kan je ’t al iets beter rangschikken – vervolgens word je advocaat, daarna rechter, en ineens ben je zeventig en word je uit de trein geschopt. Covid was in zekere zin mijn redding: ik werd ziek, kwam op de intensive care terecht en had even andere zorgen aan mijn hoofd. Toen ik eenmaal was hersteld, kon ik dankzij de Corona Noodwet nog tot mijn 73ste een bijdrage leveren aan het wegwerken van de achterstanden die bij de rechtbank waren ontstaan. Daarna ging ik opnieuw met pensioen. Frank Wieland (Gorinchem, 1949) was één van de drie rechters die in 2019 Willem Holleeder veroordeelden tot levenslang. Het vonnis werd in hoger beroep bekrachtigd waarop Holleeder besloot bij de Hoge Raad in cassatie te gaan. Op 24 oktober verschijnt bij uitgeverij Ambo Anthos het verhaal van Frank Wieland, onder de titel: Het proces. Een rechter over de zaak-Holleeder. “Aanvankelijk zag ik geen problemen met al die vrije tijd tot ik, kranten lezend, het nieuws volgend, werd geconfronteerd met alle ellende die gaande was in onze samenleving – de boosheid, het wantrouwen jegens de overheid – en dacht: ik meld me aan als kandidaat voor Nieuw Sociaal Contract van Pieter Omtzigt! ‘Ben je gek,’ zei mijn man. Ik moest juist tijd voor mezelf nemen. Hij had gelijk. Ik had het nooit zo ervaren, maar als je een drukke baan hebt, word je geleefd. Natuurlijk, ik ben een idealist, ik wil een bijdrage leveren – en het is goed dat die lijst van Omtzigt inmiddels compleet is, want ik begin alweer te twijfelen – maar ik weet óók dat ik me daarmee door allerlei verplichtingen zal laten meesleuren in plaats van me te verdiepen in mezelf en in wat het leven nog meer te bieden heeft.” “Mijn ouders hadden een goede relatie, ik heb een onbezorgde jeugd gehad. Geborgenheid, zekerheid; dat zijn de woorden die in me opkomen. Ze hebben erg hun best gedaan, ik respecteer mijn ouders tot en met, maar ik heb als kind ook wel het een en ander gemist. Vooral het gesprek met, en de liefde van mijn vader. Als je me nu zou vragen een verhaal over hem te vertellen, zou ik zeggen dat ik niet goed weet waar ik moet beginnen. Die man is een groot raadsel voor me gebleven. Ik denk dat hij opging in zijn carrière en dat hij, door ervoor te zorgen dat het me in materieel opzicht aan niets ontbrak, het idee kreeg dat hij aan zijn belangrijkste taak als opvoeder had voldaan. Ik weet het niet. Jammer… Ik weet nog dat hij, toen ik een jaar of negen was en hem een kus wilde geven, tegen me zei dat ik daar echt te groot voor werd. Nu ik hem zoek in gedachten zie ik slechts een gestalte voor me, een kop groter dan ik, op afstand, nooit dichtbij. “Met mijn moeder daarentegen had ik een bijzonder hechte band. Ik was haar vijfde en jongste kind en ze had waarschijnlijk ook het meeste geduld met mij… “Kijk, nu wordt ons gesprek persoonlijker. Ik ben daarvoor gewaarschuwd. Mijn man zei nog dat een ‘Tien Geboden’-interview je min of meer dwingt tot een zekere openhartigheid waarmee hij bedoelde dat ik goed moest nadenken over wat ik nu werkelijk met je zou willen delen, maar afijn, dit kan nog wel, denk ik… “Ik zat pas drie dagen op de kleuterschool toen de juffrouw tegen mijn moeder zei: ‘Ik heb alles geprobeerd, maar hij doet gewoon niet mee’. Ze heeft me, in ’s hemelsnaam dan maar, mee naar huis genomen. Tot mijn zesde heb ik mezelf zo’n beetje vermaakt, ging elke dag bij mijn moeder achterop – met m’n benen in de fietstassen – naar de stad en prijsde mezelf gelukkig dat ik niet meer in het gezelschap van die rotkinderen hoefde te verblijven. Eenmaal op de lagere school werd die eenzelvigheid minder, maar het gevoel dat ik niet écht deel uitmaak van de wereld is altijd blijven bestaan. “Als jongetje, met een zeker beeld van God voor ogen, heb ik gebeden dat Hij me, alsjeblieft, iets minder gevoelig zou maken. Maar toen ik opgroeide, begon ik ook het goede van die kwetsbaarheid in te zien. Het zorgde er namelijk net zo goed voor dat ik ontroerd kon raken door boeken, films en muziek. Later, in mijn werk als advocaat en rechter, merkte ik dat diezelfde gevoeligheid me hielp de pijn van anderen beter te begrijpen. Het is gek hé? Nu we zo terugkijken op mijn leven zie ik hoe ik, met al mijn geworstel, op de plek ben uitgekomen waar ik kennelijk moest zijn. Het is allemaal ergens goed voor geweest. Dat klinkt misschien een beetje als ‘kijk mij eens’, maar zo bedoel ik het niet. Ik ben eigenlijk een heel onzeker en bescheiden mens. Wat ik er mee bedoel te zeggen is dat ik heb geleerd me staande te houden.” “Eén van de dingen waar ik nog attent op moet zijn is niet agressief te reageren op de agressiviteit van anderen. Op een of andere manier schiet zoiets bij mij altijd verkeerd, zeker als het uit een helderblauwe hemel komt. Gelukkig heb ik mijn postuur mee – de kans dat ik dreigend overkom of een mogelijk gevecht zal winnen is klein – maar als mensen in de rechtbank zeiden dat de stoppen doorsloegen, begreep ik soms maar al te goed wat ze bedoelden. Zo ver komt het bij mij gelukkig niet; ik zie de grens op tijd. “Bij de ernstigste delicten krijg je rapportage van gedragsdeskundigen waardoor zo’n verhaal invulling krijgt, je gaat het begrijpen: jeminee, wat een leven heb jij gehad, met zo’n achtergrond ligt de reactie op wat er is gebeurd voor de hand. Heb je ooit geleerd het ánders aan te pakken? “Je hoort het publiek daar vaak over mopperen: jaja, het zal wel weer door een slechte jeugd gekomen zijn! Nou, inderdaad. De stapels rapporten van de reclassering liegen er niet om: één groot tranendal. Veel daders zijn misvormd door het leven. Het is een gevaarlijke uitspraak misschien, maar ik ben ervan overtuigd dat veel daders vaak eerst slachtoffers zijn geweest. “Demissionair minister van justitie en veiligheid Yeşilgöz roept dat ze behoefte heeft aan een boos volk (NRC, 3 juli 2023, AV). En waarom moeten we boos worden? Omdat er zoveel ongelijkheid is onze samenleving? Nee, dat bedoelt ze niet. We moeten boos worden op de criminaliteit. Maar met de roep om hogere straffen kom je ook in een spiraal terecht, waarbij de afstand tussen ‘opdrachtgevers’ en ‘uitvoerders’ steeds groter wordt. Alleen de jongens die in ruil voor een Gucci-tasje een beroving plegen of iemand neerschieten worden gepakt. De grootste criminelen blijven buiten schot. Die opdrachtgevers mogen wat mij betreft harder worden aangepakt, maar wat de uitvoerders betreft lijkt het me beter als we proberen te voorkomen dat ze überhaupt met criminaliteit in aanraking komen.” “Er was eerst iemand anders, maar we waren allebei te lang bezig met het uit de kast komen, spraken daar onvoldoende over en raakten elkaar kwijt. Spijtig. Toen ik mijn man – nu alweer drieëndertig jaar geleden – tegenkwam, zei hij: ‘Ga er voor!’ Een vrij heldere aansporing die ik onmiddellijk ter harte heb genomen. Ik leer nog steeds van hem en hij, hoop ik, ook nog steeds van mij. In die zin geloof ik dat het de ‘bedoeling’ is dat mensen elkaar tegenkomen en hun leven delen. Daarvoor hoef je niet getrouwd te zijn. Samen of alleen; het leven is een leerschool.” “Dat ik nog nooit iets heb gestolen, heeft waarschijnlijk vooral met gêne te maken: als je wordt betrapt, sta je vreselijk te kijk. Maar ik zou er sowieso niet mee kunnen leven, denk ik. Je moest eens weten waar ik me allemaal schuldig over voel. Ik kan me zelfs herinneren op welke momenten ik mensen die me de weg vroegen de verkeerde kant heb opgestuurd. Ik zie ze zo weer voor me! Wat pijnlijk… En hoe lang zou het geduurd hebben voordat ze erachter kwamen dat ze fout zaten? “Die zorgen zijn wel wat overdreven. Het is een soort gevoeligheid die waarschijnlijk voor een deel met mijn opvoeding te maken heeft. Mijn ouders waren vrij soepel, maar er golden wel bepaalde regels. Mijn vader, directeur van een staalconstructiebedrijf, bracht me zijn normen bij en mijn moeder was vooral degene die me terugstuurde naar mijn kamer als ik in de verkeerde broek naar buiten wilde gaan. “Zo dien je je te gedragen. En zo moet je jezelf aan de buitenwereld presenteren. Het zijn plooien die er worden ingeperst en waar je vervolgens naar gaat leven. Ik leerde ook wat onschuldig kwajongens-gedrag was en hoe zoiets zomaar de verkeerde kant op kan gaan: ik was als twaalfjarige met een paar vriendjes aan het spelen op een soort industrieterrein waar we een smeulende matras zagen liggen. We klooiden ermee, het vuur laaide op en de brandweer moest er aan te pas komen. Levensgevaarlijk: het terrein bleek naast een verffabriek te liggen. We werden aangehouden en naar het politiebureau gebracht. Mijn moeder kwam me halen en heeft me flink de les gelezen, maar de woorden die mijn vader gebruikte, achtervolgen me al een leven lang: ‘Schaam je je niet?’” “Hierbij moet ik denken aan Christus die tegen Petrus zei: voor de haan kraait, zul je me drie keer verraden hebben. Ik ben er altijd bang voor geweest dat zoiets een keer zou gebeuren in mijn leven, maar nee, het lijkt me toch onmogelijk… Het kan natuurlijk best zo zijn dat ik er als rechter weleens naast heb gezeten. Mijn insteek is steeds geweest: ik doe pas uitspraak als ik zeker weet dat mijn beslissing juist is. Niet afgaan op één verklaring, maar kijken naar het grotere geheel. Het geheel vormt een constructie en die constructie zorgt ervoor dat je kunt zeggen: het kán niet anders dan zó zijn gegaan. Het bewijs is er. Maar toch: ik heb er niet naast gestaan toen de misdaad werd gepleegd. Of we Holleeder in 2019 terecht tot levenslang hebben veroordeeld? Wow! Nu komen we echt op glad ijs. Er loopt nog een cassatieprocedure dus het verhaal is sowieso nog niet afgelopen maar ik denk dat je nooit – nee, wacht, misschien is het beter als je hier, bij wijze van antwoord, noteert: Wieland trok een vragend gezicht en haalde zijn schouders op.” “Tel je zegeningen, wees blij met wat je hebt. Vanuit die dankbaarheid kun je ook andere mensen helpen. Laatst las ik in de NRC een verhaal over mensen die naast het bekende boekenkastje ook een koelkast voor hun huis hadden gezet. Zo van: hier, neem maar wat je nodig hebt, ik kan het missen. Mooi toch? Zoiets kan me, in deze ellendige tijden, toch nog hoopvol stemmen. Dat is uiteindelijk wat ons te doen staat: we moeten proberen, met het gereedschap dat we hebben meegekregen, er het beste van te maken. “Het gaat nog wel even duren, ben ik bang, maar er komt een dag waarop we zullen begrijpen dat deze tien geboden als een belofte waren bedoeld: dán leven we zonder andere goden, zonder moord- en doodslag, zonder afgunst, en zal duidelijk worden dat de liefde waar we zo naar gehunkerd hebben al die tijd al in ons zat. Doordat we zo gefocust zijn op ons eigen verdriet, is het vaak moeilijk de pijn bij anderen op te merken. Eenheid, één zijn, is pas mogelijk als je niet alleen jezelf, maar ook je naaste ziet.”</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/cultuur-media/frank-wieland-veroordeelde-holleeder-tot-levenslang-of-dat-terecht-was-wow-nu-komen-we-echt-op-glad-ijs~bf5978b3/</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Florian Myjer: Mensen die iets te bevechten hebben, zijn vaak een stuk interessanter]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Acteur Florian Myjer (31) is goed op weg om net zo ‘goed, succesvol en gelukkig’ te worden als zijn jeugdidool Carice van Houten. Nu nog iets meer innerlijke rust. O ja, en die ene grootse, meeslepende liefde. “Ik ben niet godsdienstig opgevoed, maar het ging bij ons thuis wel vaak over moraal, over empathie eigenlijk. Mijn vader is hoogleraar oorlogsrecht – ‘Conflict and Security Law’ – en plaatsvervangend raadsheer bij het gerechtshof, mijn moeder is antropoloog en historicus; ze hebben mijn zus en mij vooral geleerd hoe belangrijk het is je te kunnen verplaatsen in de ander. Leven en laten leven. Daar hoort aan de andere kant ook bij dat binnenshuis alles bespreekbaar is, maar dat je daarbuiten niet het achterste van je tong laat zien. Een beetje keeping up appearances; niet dat we het perfecte gezin zijn of zo, maar meer vanuit de gedachte dat het onnodig is de wereld lastig te vallen met je eigen sores.” “Kunst, fantasie, creativiteit: daar zit voor mij ook een spirituele kracht in. Verbeelding gaat over iets ‘hogers’, iets wat tot je komt. Acteren kan net zo magisch zijn. Het gebeurt. Haast buiten mij om. “In Brideshead Revisited (voorstelling met Abke Haring, naar de gelijknamige roman van Evelyn Waugh, De Warme Winkel, 2023, red.) speel ik mezelf als zestienjarige, toen ik er over droomde ooit een toneelstuk van mijn lievelingsboek te maken en dat Carice van Houten dan mijn tegenspeelster zou zijn. Carice was mijn idool, mijn rolmodel. Zo goed, succesvol en gelukkig – dat weet je natuurlijk niet, maar het léék wel zo – als zij... Ik kon niet wachten tot ik klaar zou zijn met school om een leven te gaan leiden zoals dat van Carice van Houten. Ze stond niet alleen voor het idee dat het ooit wel goed zou komen met mij – ik zat in de kast en voelde me ongelukkig – maar ook voor kunst met een grote K. “En uiteindelijk gebeurde het dus echt: ik maakte de voorstelling en ik stond in het theater. Nee, ik heb nooit overwogen Carice te vragen voor die rol, maar ze is wel komen kijken. Ik was erg zenuwachtig toen ik wist dat ze in de zaal zat. Het was alsof ik letterlijk terugkeerde naar die tijd... Na de voorstelling kwam ze naar me toe en zei hoe bijzonder het was dat ze zó’n grote invloed op mij had gehad. Ik was heel erg ontroerd. Het was net alsof alles op dat ene moment samen kwam.” “Beschaafd en beleefd stond bij ons thuis hoog in het vaandel. Misschien dat daarom mijn voorstellingen soms ook richting de perversie gaan, het slijk der ziel. Daar, op het toneel, kan en mag het. Ik hou ervan een ongemakkelijk gebied in te trekken, kunst te maken die gevaarlijk is – zéker als het over liveoptredens gaat. Als je dat aspect niet benut, kan theater ook gezapig worden. Ik ben het meest trots op de voorstellingen waarin ik me kwetsbaar heb opgesteld. Tijdens het eerste half uur van Yves Saint Laurent (toneelmonoloog uit 2019, red.) sta ik naakt op het toneel. Dat deed ik niet om eens lekker te provoceren of zo. Ik had een stuk in gedachten dat moest gaan over eenzaamheid, seksualiteit en kunstenaarschap en dit was de manier waarop ik op dat moment vond dat die droom het best kon worden vormgegeven.” “Terugkijkend ben ik heel blij met de afgelopen tien jaar, maar het dringt ook steeds beter tot me door hoeveel dingen ik voor het theater maken aan de kant heb gezet. Studeren aan de Toneelschool in Maastricht betekende: vier jaar lang het klooster in en met een klas van acht mensen monomaan repeteren. Het was prachtig, een waanzinnig avontuur, maar je komt wel in een bubbel te zitten; alles draait om het theater. Ik werd na school snel gelanceerd; kreeg kansen die ik niet kon laten schieten. Dat is ook een familietrekje: de Myjers zijn heel ambitieus. De lat ligt hoog, altijd en overal. Eruit halen wat er in zit. “Jochem Myjer, de komiek, is mijn neef. Hij was een keer naar een voorstelling komen kijken en herkende het gevoel van ontevredenheid dat ik na afloop had. Hij zei: ‘Je kunt beter voor 80 dan voor 100 procent tevreden zijn.’ Daar zit wel wat in: Als je helemaal in control bent, is een voorstelling vaak niet eens zo goed. “In het alledaagse leven verlang ik naar iets meer innerlijke rust. Niet het soort gezapigheid van ‘wanneer mag ik eindelijk achter geraniums gaan zitten?’ maar gewoon, een beetje meer chill zijn met mezelf. Ik ben nu nog veel te streng. Te zwart-wit. Ik wil proberen om ook meer ruimte te maken voor die ándere ambities: verre reizen maken en grote liefdes beleven. Het zou mooi zijn als het me op een dag gaat lukken de voldoening en de liefde die ik op het toneel ervaar nog meer te kunnen mixen met mijn eigen, persoonlijke geluk.” “Mijn vader en ik zijn op dezelfde dag geboren. We kunnen goed praten over gevoelens en esthetiek; ik heb in hem altijd een mooi voorbeeld gehad van hoe een man óók kan zijn. Mijn moeder... grappig, ik heb het er met vrienden ook wel eens over hoe ‘oer’ een moeder is. Ik kan nu allerlei eigenschappen noemen, of interesses die we delen, maar het is alsof we nooit iets hoeven uit te spreken. Alles is vanzelfsprekend. En onvoorwaardelijk. “Ik was een vrolijk kind. Volgens mijn moeder zong ik altijd. Het was voor iedereen ‘duidelijk’ dat ik homo was – ik hield van musicals en het koningshuis en ging vooral met meisjes om – maar ik kwam steeds verder in de knoop te zitten met die seksualiteit. Op mijn zestiende werd ik onderweg naar school geschept door een stadsbus en met gillende sirenes afgevoerd naar het VU Medisch Centrum. Gebroken neus, paar tanden verloren, snijwonden in mijn gezicht en een zware hersenschudding. Na het ongeluk werd me ineens duidelijk welke kant ik op wilde in mijn leven; ik moest helemaal voor het theater gaan. Ik zou alles op alles zetten om daar te komen. Tegelijkertijd keerde ik heel erg naar binnen. Dat had ook te maken met mijn homoseksualiteit. Ik wilde helemaal niet gay zijn en had mezelf ervan overtuigd dat ik dat niet was. “Toen werd ik helaas afgewezen op de Toneelschool, een gebeurtenis die me nog ongelukkiger maakte. Een keuze voor cultuurwetenschappen pakte goed uit, maar na mijn bachelor wist ik zeker: deze kant wil ik echt niet op, een wetenschappelijke carrière is niks voor mij. Ik melde me aan bij de Toneelschool in Maastricht en dit keer werd ik wél aangenomen; het was het moment waarop ik weer ‘tevoorschijn’ kwam en mijn moeder op een dag zei: ‘Hij zingt weer’. “Daarvoor was ik op mijn negentiende uit de kast gekomen. Ik moest het mijn ouders vertellen; we waren zo close, ik kon zoiets toch niet voor hen geheim houden? Ik heb nooit gedacht dat ze me zouden afwijzen, helemaal niet zelfs, maar ik was wel bang dat er op een of andere manier dingen zouden veranderen. Mijn ouders hadden in het begin zo hun zorgen maar ze zijn enorm met me meegegroeid en m’n grootste troopers geworden. Ik heb lang gedacht dat ik heel dicht bij hen in de buurt moest blijven om de relatie hecht te houden, maar ik heb ontdekt dat de intimiteit zelfs is toegenomen nu ik, senang met mezelf, een heel autonoom leven leid.” “Als ik door de homofobe jongetjes van mijn hockeyclub werd gepest, dacht ik er nooit over iemand met een stick op z’n hoofd te slaan of zo. Wacht maar – dat dacht ik wel – wacht maar, ik ga later heel succesvol worden. Living well is the best revenge. “Misschien komt het nog in voorstellingen, die interesse voor het gewelddadige in de mens, maar het is vooral de duisternis die me intrigeert, bijvoorbeeld mijn eigen ‘slechtheid’ zoals die geïnternaliseerde homohaat en mijn, in mijn ogen, ijdele, egocentrische trekjes: het soms obsessief bezig zijn met wat ik allemaal wil bereiken.” “Het klinkt heel klassiek, beetje suf ook, maar ik heb de behoefte om net zo’n hecht gezin te stichten als het gezin waarin ik ben opgegroeid. Ik wil een man en een kind. Als volbloed romanticus ben ik nog op zoek naar die ene grootse en meeslepende liefde, maar misschien kom ik er op den duur wel achter dat andere dingen – het gewoon heel goed hebben met z’n tweeën, elkaar aanvullen – in een relatie veel constructiever zijn. “Ik ben veel aan het daten. Het is niet zo dat ik op dit moment helemaal in love ben, maar zoiets kan snel gaan; wie weet heb ik wel verkering op het moment dat dit verhaal in de krant wordt afgedrukt. Liefde fascineert me mateloos. Wat is het precies? Als het niet klikt, wat ontbreekt er dan? En wat leer ik over mezelf? Daten an sich vind ik niet leuk, omdat het toch een soort sollicitatie is. Laatst had ik vier afspraken in één week, waarbij ik ook een keer tegenover iemand kwam te zitten van wie ik meteen wist dat het niks zou worden maar met wie ik, uit beleefdheid, toch nog twee uur heb volgemaakt. Dat was wel iets te veel van het goede. “Over een kind denk ik ook na, maar dat staat nu nog los van het partnerverhaal. Ik zie wel voor me hoe ik een vriendin zou kunnen vragen de moeder van mijn kind te zijn. De wens sluimert. Eerst wil ik mijn dromen op werkgebied verwezenlijken. Ideaal gezien bestaan die dingen naast elkaar, maar ik wil geen kind op de wereld zetten en er vervolgens geen tijd voor hebben.” “Mijn ouders hebben me een gevoel van noblesse oblige meegegeven: ik ben een witte jongen uit de Amsterdamse binnenstad die heeft kunnen studeren en nu mag doen wat hij het liefst doet. Ik moet iets teruggeven en misschien doe ik dat deels wel via het theater. Eerst had ik er geen behoefte aan ‘het politieke’ op te zoeken, maar dat begint steeds meer te veranderen. “Vanuit mijn woede over de manier waarop homo’s werden gerepresenteerd is Lady Chatterley’s Lover (met Lisa Verbelen en Marieke de Zwaan, De Warme Winkel, 2022, red.) ontstaan. We hebben die voorstelling niet alleen in Amsterdam gespeeld – waar iedereen het tóch al met je eens is en waar je, met een mooie recensie in de Volkskrant, zo de zalen vol krijgt – maar ook op plekken waar homo-emancipatie nog echt nódig is. Daar voel ik zeker een bepaalde verantwoordelijkheid. “En ik kan me ook voorstellen dat ik me als kunstenaar, net zoals Carice van Houten nu doet, ga inzetten voor het Extinction Rebellion, al geloof ik dat mijn bereik daarvoor eerst nog iets zou moeten groeien. Ik wil niet in een voorstelling iets gaan roepen wat iedereen al tien keer eerder heeft gezegd. Persoonlijk zie ik mezelf nog wel eens aanschuiven op de blokkade van de A12 of op een andere plek in actie komen want er móet iets veranderen. “Het klimaat, de vluchtelingenproblematiek, sociale ongelijkheid: we dansen op de vulkaan. Als ik het nieuws kijk, voel ik me verdrietig en machteloos, maar tegelijkertijd begint zich ergens in mijn hoofd een idee te vormen. Zou ik daar, als theatermaker, toch niet iets mee kunnen doen? Ik ben alvast begonnen met het optuigen van mijn droom.” “Er wordt vaak gezegd dat trots het tegenovergestelde van schaamte is, maar schaamte gedijt vooral bij oneerlijkheid, bij dingen verborgen willen houden. Dat heb ik lang gedaan. Ik ben, vanuit schaamte, niet volledig mezelf geweest. Het tegengif is radicale eerlijkheid. Dat was de insteek voor Brideshead Revisited, waarin ik mijn ‘schaamtelijst’ deel met een theaterzaal vol mensen. Die lijst was eindeloos: ik schaam me ervoor dat ik mijn eigen Wikipedia-pagina heb aangemaakt, ik schaam me als ik vrij dans, ik schaam me als mijn date eindelijk het café binnenstapt en iedereen ziet dat ik al die tijd op een man heb gewacht, ik schaam me voor de seks die ik heb gehad, ik schaam me voor mijn pornografische voorkeuren, ik schaam me ervoor dat ik homo ben... “Het uitspreken van die schaamte – iedere voorstelling weer – werkte helend, maar Brideshead was natuurlijk een kunstwerk, geen therapie. Als je middenin de pijn zit, kan je er nog niet goed naar kijken. Je moet eerst met jezelf in het reine komen, daarna kan je proberen met kunst het verdriet of de angst verder te bezweren.” “Het leven van een hetero leek me altijd een stuk makkelijker, maar ik heb ontdekt dat mensen die iets te bevechten hebben vaak een stuk interessanter zijn. Misschien is het het niet uit de kast durven komen wel ergens goed voor geweest. Ik zei laatst nog tegen iemand dat ik dankbaar was, niet per se voor mijn homoseksualiteit maar wel het feit dat ik al op jonge leeftijd tegen de mensen die ik liefheb, moest zeggen: ik heb aan soul searching gedaan en dit is wie ik ben, dit is mijn kern... Houden jullie nog van mij?” Florian Myjer (Amsterdam, 1992) is theatermaker en acteur. Sinds 2021 maakt hij deel uit van de artistieke leiding van Toneelgroep De Warme Winkel. Myjer speelt naast Renée Soutendijk en Hans Dagelet mee in de speelfilm Sweet Dreams, de Nederlandse inzending voor de Oscars. Deze openingsfilm van het Nederlands Filmfestival, geregisseerd door Ena Sendijarević, is vanaf 29 september te zien in de bioscoop.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/leven/florian-myjer-mensen-die-iets-te-bevechten-hebben-zijn-vaak-een-stuk-interessanter~b9308003/</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Ik blijf een feminist, maar ik wil ook dat iemand af en toe iets voor mij doet’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Joy Delima (29) heeft een verhaal te vertellen. Over sociale angsten en ambitie. Over feminiene energie. Over racisme. En over het ultieme geluk dat ze voelt als haar neefje met heel zijn hand haar duim vasthoudt. “Hoewel mijn ouders van huis uit gelovig zijn, ben ik niet – hoe zeg je zoiets? – godvrezend opgevoed. Ik heb geen connectie met God of de Bijbel, maar wél met het universum. Als ik een bepaalde energie uitstraal, krijg ik die ook terug. Ik heb geleerd me minder negatief uit te spreken en ook voor de kleinste dingen dankbaar te zijn. Jij kwam te laat naar dit interview en in plaats van te blijven hangen in het gevoel van ‘Waar blijft-ie nou?’, ben ik een stukje gaan wandelen en heb ik het croissantje dat ik bij de bakker had gekocht opgegeten op een bankje in de zon. Ik schiet niks op met negatief zijn. Negativiteit is niet duurzaam voor mijn hoofd.” “Rond mijn tweeëntwintigste begon ik steeds vaker de gedachte uit te spreken dat ik vóór mijn dertigste de hoofdrol in een Netflix-serie zou spelen. Dat is ook gebeurd. Manifesteren is voor mij niet zomaar iets roepen en er vervolgens niks meer aan doen. Het heeft ook een praktische kant: als je je dromen niet uitspreekt, weten mensen letterlijk niet wat je graag zou willen bereiken. Ik ging naar de Jeugdtheaterschool, eigenlijk om te dansen, maar toen bleek ik spel ook superleuk te vinden. Misschien wel doordat het toneel de eerste plek was waar ik me veilig voelde. Daar kon ik iedereen zijn. En niemand in de zaal zou weten dat ik eigenlijk best een nerd was. Ik was stil, een makkelijk slachtoffer. Het is moeilijk terug te halen waarom ik werd gepest, maar het gevoel ken ik héél goed, het ligt namelijk nog altijd op de loer. Ik voel me onzeker in groepen. Soms wordt het een selffulfilling prophecy: ik sluit me af, durf niemand in vertrouwen te nemen waardoor mensen met anderen vriendschappen gaan sluiten en ik dus vanzelf buiten de groep kom te staan. Ik ben, toen ik eenmaal op de Toneelschool zat, voor mijn sociale angsten in therapie gegaan. Als acteur zou ik om de zoveel maanden van baan wisselen, keer op keer nieuwe mensen om me heen krijgen. Ik móest leren daarmee om te gaan anders zou ik nooit aan spelen toekomen. Spelen, dat is het allermooist. De vrijheid om op mijn manier een verhaal te vertellen, het gevoel te krijgen dat ik er misschien wel voor kan zorgen dat het publiek met een ander perspectief naar buiten gaat. En ja, oké, ik kan genieten van het idee dat ik vroeger werd gepest en nu, door sommige mensen, wordt gezien als een ‘ster’, maar wat is een ster? Het zijn uiteindelijk anderen die bepalen of je een ster bent. Of ineens niet meer. Voor mij is iedereen gelijk.” “Ik ben een tijdje behoorlijk grof gebekt geweest: tyfus, pleuris, graftakkenkop en dat soort shit. Nooit iets met kanker. Dat vind ik echt een zwaktebod. ‘Godverdomme’ gebruik ik ook wel eens – omdat het zo’n fijne klank is; als een volle, rode wijn – maar toen ik het iets te vaak in mijn columns teruglas, dacht ik: misschien moet ik er toch een beetje op gaan letten want het laatste wat ik wil, is mensen kwetsen. Hoe lekker iets ook kan klinken, het gaat uiteindelijk om de betekenis. In mijn jonge jaren werd ik er weleens gek van dat iedereen iets over mijn naam te zeggen had. ‘Waarom ben je zo boos? Je heet toch Joy?’ Het was net alsof ik altijd vrolijk moest zijn. Iets wat niet echt lukt als je wordt gepest. Inmiddels doet het me juist goed als mensen mijn naam gebruiken. Het helpt echt als ik me somber voel. Toen de zanger van Ezra Collective laatst op Lowlands You can’t steal my joy met een speech over het belang van vreugde inleidde, voelde ik me heel erg aangesproken. Wow, ja, dat zit in mij.” “Laatst had ik last van een trillend ooglid. Dat is gewoon van de stress. Ik werk te hard. Deels doordat ik zoveel rollen leuk vind, maar ik zeg ook weleens ja omdat ik bang ben dat ze mij, een zzp’er, de volgende keer niet meer vragen. Binnenkort ga ik het theater in en dan ben ik ieder geval tijdens de repetities het weekend vrij. Ik heb me voorgenomen rust te nemen. Er moet wel iets héél tofs voorbijkomen, wil ik me daar niet aan houden.” “Mijn vader heeft veel in het buitenland gewerkt en was daardoor soms maanden van huis. Als hij naar boven kwam om mijn zus en mij een kus te geven, rende ik heel dramatisch – ‘Papa, néé, niet weggaan!’ – achter hem aan naar beneden en stonden we samen nog een tijdje bij de voordeur te huilen. Mijn vader is een gevoelige man. Hij vond het vreselijk ons te moeten missen. Hij is nu een paar jaar met pensioen, mijn ouders zijn heel gelukkig samen, maar als ik terugdenk aan die kinderjaren, zie ik vooral hoe ongelooflijk veel mijn moeder voor ons heeft gedaan. Zij was het hoofd van ons gezin. Ik wil niet praten over wat zij allemaal heeft meegemaakt, maar ik kan je wel vertellen dat ze al op jonge leeftijd heeft geleerd die masculine rol op zich te nemen. Zij was heel erg van: je hebt geen man nodig in je leven. Je kan het zelf. Daar kan ik me op zich wel in vinden, maar het is ook een vermoeiende mentaliteit. Het sluit aan bij het verhaal over zwarte vrouwen die zogenaamd een hogere pijngrens hebben. Zwarte vrouwen moeten altijd maar sterk zijn. Ik ben mijn nieuwe levensjaar begonnen met het voornemen meer in mijn feminiene energie te gaan zitten. Ik blijf een feminist, maar ik wil ook dat iemand af en toe iets voor mij doet. Zomaar. En dat ik het kan accepteren, zonder te voelen dat ik er iets voor terug zou moeten doen.” “Valt iemands hart breken ook onder doodslag?” “Het idee voor mijn Volkskrant-column over seks kwam voort uit de noodzaak die ik voelde een verhaal te vertellen: iets te verwoorden wat anderen misschien minder goed lukt – niet met de bedoeling er beroemd mee te worden en al zéker niet om mijn eigen date-leven te verbeteren. Sterker nog: het heeft totaal niet geholpen. Iedereen is bang voor mij. Bang dat ze – na een date – hun verhaal de volgende dag in de krant zullen teruglezen. Misschien schrik ik wel de juiste mensen af, want als je denkt dat ik een expert ben die precies weet wat ze wil, kom je ook bedrogen uit. Je kan, zoals ik, erg open zijn op het gebied van seksualiteit en daarnaast nog veel onzekerheden voelen. Ik heb jarenlang seks gehad waar ik vaker niet dan wel van heb genoten. Dat is een heftig besef. Ik wist helemaal niet waar ik mee bezig was. Porno was mijn belangrijkste informatiebron. De focus van mijn columns ligt bij de vraag: hoe kan ik van seks leren genieten? Hoe ga ik mezelf iets gunnen? Hoe eis ik het genot op dat ik me jarenlang heb laten ontzeggen? Ik heb drie relaties gehad, maar ik communiceerde nergens over. Niet over wat ik prettig vond, maar ook niet over wat voor soort relatie het nou eigenlijk was. Wat verstaat de ander onder monogamie, bijvoorbeeld? Als ik nu met iemand date, wil ik geen onderwerp uit de weg gaan. Als je het er over eens kunt worden dat je af en toe ook met iemand anders slaapt, ben je nog steeds trouw aan elkaar. Vreemdgaan is mijn grootste angst. Dat iemand achter mijn rug om... afijn: ik heb zo mijn trust issues. Vroeger was ik er zó bang voor dat ik het uitmaakte om mezelf het mogelijke verdriet te besparen. In bijna alle gevallen deed ik er goed aan op mijn gutfeeling te vertrouwen, maar van één keer heb ik nog altijd spijt. Het is nu vijf jaar geleden, het is fokking stom, maar ik vergelijk anderen nog steeds met hem… Hoe werkt dat, in de liefde, weet jij dat? Denk je dat het mogelijk is dat ik er, straks op mijn sterfbed, achter ga komen dat ik nooit meer iemand heb ontmoet die zo bijzonder was als hij?” “Toen ik op de middelbare school zat, werd bij ons in Rotterdam Alexander de eerste Primark geopend. Ik liep naar binnen, keek rond en merkte dat mijn grote oorbellen steeds klem kwamen te zitten bij het draaien van mijn hoofd, dus deed ik ze uit en stopte die dingen in mijn tas. Toen ik even later naar buiten wilde lopen, werd ik tegengehouden door een bewaker die beweerde dat ik een paar oorbellen had gestolen. Ik begon de situatie uit te leggen, terwijl zijn collega wegliep met mijn oorbellen. Op een gegeven moment kwam er een ouder stel voorbij. De vrouw bekeek me van top tot teen en zei toen: ‘Typisch…’ Ik schaamde me kapot. Ik was twaalf, of dertien. Ik had echt niets gedaan. Even later kwam de bewaker terug. ‘Die van ons hebben een andere maat,’ mompelde hij. Ik kon gaan. Geen excuses, niks. En ik zei netjes: ‘Dank u wel.’” “Als ik me onveilig voel, hou ik mijn mond, maar in een werksituatie... Ik bedenk me nu dat ik ook dán nog moet opletten wat ik wanneer tegen iemand zeg, want het kan me gewoon mijn baan kosten omdat ze me een zeikerd vinden. Wat nu al jaren speelt: haar en make-up. Hoe vaak heb ik inmiddels in de stoel gezeten bij mensen die nog nooit met kroeshaar hadden gewerkt? Of die ontkenden het niet te kunnen en zelf maar iets uitprobeerden? En dat ik dan op de set kom, bij een heel wit team, en dat iedereen roept dat het prachtig zit terwijl mijn hele familie zich op zo’n moment zou afvragen wat er in godsnaam met mijn haar was gebeurd. Waarom nemen ze niet iemand in dienst die er verstand van heeft? Er is zo veel mogelijk met kroeshaar. Gaat dit verhaal over onkunde of desinteresse? En waarom word ik voor diva uitgemaakt? Ik wil geen voorkeursbehandeling, ik wil gewoon net zo behandeld worden als collega’s met Europees haar. Het zou een veilige plek moeten zijn. Bij kap en grime begint de dag, dat is het moment waarop je je overgeeft aan de zorg en toewijding van een ander. Ik zit vaak rechtop, gespannen, wantrouwend, zenuwachtig ook voor het vervolg: zullen ze, net als vroeger, over me gaan roddelen zodra ik zeg wat ik wil? Maar ik móet mijn mond opendoen, al was het maar om te voorkomen dat het zwarte meisje dat nu nog op de toneelschool zit straks met hetzelfde probleem wordt opgescheept. Dit is één ding, maar het staat voor zoveel meer: op social media zie ik vaker haatberichten voorbijkomen, tegenstellingen worden steeds meer aangescherpt. Het ergst van alles vind ik het besef dat racisme in mijn leven niet uitgebannen gaat worden. Het zal ooit beter gaan, maar we gaan eerst nog een heel eind naar beneden. Vanochtend hoorde ik op het nieuws dat een witte Amerikaan, op de dag dat de I have a dream-speech van Martin Luther King werd herdacht, drie zwarte mensen had doodgeschoten, omdat ze zwart waren. Dan kan je zeggen dat het in Nederland anders is, maar hoe weet ik dat? Jij hoeft je nooit af te vragen of het feit dat je wit bent sommige mensen misschien angstig of agressief maakt. Mijn witte vrienden staan zó anders in het leven; ze lijken niet te beseffen dat veel dingen voor mij minder vanzelfsprekend zijn. ‘Laten we in de eerste klas gaan zitten. Als de conducteur komt, zien we wel hoe we ons eruit redden.’ Heb je dan echt niet in de gaten dat voor mij andere regels gelden? Ik merk dat ik steeds meer behoefte heb aan zwarte mensen om me heen. Niet omdat we over alles hetzelfde denken, maar over het mens-zijn, het zwart-zijn hoeven we elkaar niks uit te leggen. Vroeger ging ik nog op vakantie naar landen waarvan ik wel weet dat er veel racisme is – en hoopte dat het inmiddels, misschien, toch anders zou zijn. Nu ga ik alleen nog naar plekken waar ik geliefd ben. Dat is wat ik alle zwarte mensen en alle mensen van kleur gun: dat ze gaan waar ze geliefd zijn.” “Je krijgt éérst een veer in je reet en daarna zeg ik misschien wel dat ik een beetje jaloers op je ben. De film- en toneelwereld is heel competitief; we moeten leren elkaar dingen te gunnen. En als ik dit keer niet word gecast, komt er wel weer iets anders op mijn pad. Ik ben ambitieus, zeker, maar ik klamp me ook vast aan de momenten waarop ik het unieke geluksgevoel in iets kleins kan voelen. Een croissantje eten in de zon. Mijn neefje die met heel zijn hand mijn duim vastpakt. Compleet geluk. Iets wat geen hoofdrol me kan geven.” Joy Delima (Rotterdam, 1994) is actrice en columniste voor de Volkskrant. In het derde jaar aan de ArtEZ Toneelschool schreef ze de solo Stamboom Monologen. In 2018 speelde zij in Allemaal Mensen van Theater Oostpool. In 2022 was ze, onder andere, te zien in de Netflix-serie Dirty Lines en Rampvlucht (KRO-NCRV). Joy heeft een hoofdrol in de speelfilm Happy Ending die sinds deze maand te zien is op Netflix. Van 15 november 2023 tot en met 3 februari 2024 speelt ze in Cock van Oostpool.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/cultuur-media/ik-blijf-een-feminist-maar-ik-wil-ook-dat-iemand-af-en-toe-iets-voor-mij-doet~bc3369f7/</guid>
      <pubDate>Fri, 8 Sep 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Arjan Visser interviewt al 25 jaar mensen voor de Tien Geboden. ‘Dwarse mensen zijn interessant’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is dit weekend 25 jaar geleden dat Arjan Visser begon met de interviewserie Tien Geboden. Vier vragen over deze interviewvorm die al zoveel bijzondere portretten opleverde. “Ik bereid me voor op een gesprek, bedenk welke onderwerpen belangrijk zijn in het leven van deze persoon en ga dan bedenken welke vragen ik daarover wil stellen. Die plant ik vervolgens onder de geboden die ik meeneem. Het gesprek verloopt in zekere zin net als elk ander interview, met dit verschil dat we aan het eind nog even doornemen of wel alle geboden aan de orde zijn gekomen.” “Je krijgt eigenlijk vrij makkelijk toegang tot persoonlijke onderwerpen omdat het nogal een dwingend format is. Als je ja zegt tegen een Tien Geboden-interview, dan zegt je: je mag me van alles vragen, over mijn ouders of over mijn relatie. Het lijkt weleens alsof die decaloog een soort eerlijkheid afdwingt, alsof je niet zomaar iets mag verzinnen en naar eer en geweten antwoord moet geven op elke vraag. Dat hoeft natuurlijk helemaal niet, maar het is wel fijn als dat gebeurt.” “Ja, het merendeel zegt: ‘Ik heb die Tien Geboden niet meer paraat’, of: ‘Ik weet er maar één: wat gij niet wilt dat u geschiedt, doe dat ook een ander niet.’ Terwijl dat niet eens een gebod is. Als het iemand is met een religieuze achtergrond – of nog altijd praktiserend christen is – worden de geboden vaak te letterlijk opgevat. Terwijl het voor mij alleen een kapstok is voor het gesprek. Dus ik heb liever eigenlijk iemand die er wat verder vanaf staat, zodat het gewoon ook een beetje de lossere vorm houdt.” “Toen ik gevraagd werd een selectie te maken uit die zeshonderd interviews die in de afgelopen 25 jaar zijn gepubliceerd, dacht ik: waar kies ik die dan op uit? Wat is nu de reden waarom iets meer bijblijft? Dat heeft deels te maken met wat er daarna is voorgevallen. Als ik nu Theo van Gogh noem, is dat misschien ook wel om wat er daarna met hem is gebeurd. “Maar ik weet dus niet of dat een zuivere reden is. Ik vond het wel een goed gesprek en ik heb ook een lichte voorkeur voor dwarse mensen. Als ik een keuze moet maken, dan zijn het dwarse of oude mensen. Oud, omdat er dan meer te vertellen is, meer geschiedenis, meer anekdotes. Meer levenswijsheid misschien ook wel. En dwars omdat het toch ook leuk is om te kijken wat het voor effect heeft op de lezer. “Zo noemde Ayaan Hirsi Ali, tijdens het interview in 2003, de profeet Mohammed ‘een perverse tiran’. Gek genoeg zei ze het zo zachtjes, dat ik in eerste instantie niet eens in de gaten had hoe gevaarlijk die uitspraak was. De dag waarop haar aflevering werd gepubliceerd, werden haar woorden overal herhaald. Zelfs in het achtuurjournaal. “Het maakte me onrustig – er zou toch niets met haar gebeuren? – maar ik vond het tegelijkertijd spannend om te merken dat ik mede verantwoordelijk was voor al die opschudding. Het interviewen van dwarse denkers heeft voor mij nog een functie: ik wil graag een zo groot mogelijke waaier van meningen en ideeën in beeld proberen te brengen.” Zondag verschijnt er voor abonnees een extra Editie met daarin de 25 favoriete interviews van Arjan Visser uit 25 jaar Tien Geboden. U leest de Editie via de Trouw-app op tablet en mobiel of op trouw.nl/editie. Schrijfster Roline Redmond (73) heeft, als zwarte vrouw in een witte samenleving, geleerd altijd op haar hoede te zijn. ‘Had je mij ook voor de Tien Geboden-serie gevraagd als de publicatiedatum niet op Keti Koti was gevallen?’</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/cultuur-media/arjan-visser-interviewt-al-25-jaar-mensen-voor-de-tien-geboden-dwarse-mensen-zijn-interessant~b7fe5f88/</guid>
      <pubDate>Sun, 27 Aug 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Illustrator Thé Tjong-Khing (90): ‘Ik wil liever niet vermoord worden vanwege mijn tekeningen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Thé Tjong-Khing (90) baalt ervan dat hij sneller moe wordt. Tekenen, dat is wat hij het liefste doet. Praten is voor hem een stuk lastiger. Zeker als het over persoonlijke dingen moet gaan. ‘Wordt het zo’n gesprek?’ “Wat ik me herinner: een Indonesiër – een man met bijzondere gaven, volgens mijn moeder – die eens per jaar langskwam, ons op het hoofd blies en de zegen gaf, bepaalde feestdagen die met van die bidstokjes werden gevierd, de tempel die mijn ouders – in geval van calamiteiten, denk ik – bezochten en een altaartje dat tijdens de viering van het Chinees nieuwjaar tevoorschijn werd gehaald. Religie speelde in mijn jonge leven een wonderlijke rol: alleen als het nodig was en verder niks. “Ik heb me nooit afgevraagd of God bestaat, maar áls Hij bestaat, dan is Hij een enorme sadist want wie bedenkt er nou een schepping waarin schepsels elkaar moeten opeten om te kunnen overleven?” “Vroeger ging het vanzelf. Ik tekende altijd, overal, geen idee waarom. Als je het me nu vraagt, zeg ik dat ik me niets leukers kan voorstellen dan beelden geven aan gedachten. Ik besta van de verbeelding. Als ik teken, probeer ik me in te leven in de figuur die ik op papier moet zien te krijgen. Welke bewegingen maak ik als ik boos ben? Wat voor gezicht trek ik? De omstandigheden zijn ook steeds anders: ben ik nijdig omdat ik een kopje thee uit mijn hand heb laten vallen? Kwaad op mezelf omdat ik last heb van jaloezie? Niet één blik is hetzelfde. “Ik let heel erg op mensen. Van een afstandje. Ik doe zelf niet mee – daar ben ik véél te verlegen voor. Ik ben mijn leven lang al een enorme filmliefhebber, vooral van glamour en fantasie; een ándere wereld om in te verkeren. Ik had ook graag acteur willen worden. Ik denk dat ik het goed kan, maar niemand mag kijken. Als mensen me aankijken, bevries ik. Waar dat vandaan komt? Eh… ik… Wordt het zo’n gesprek? Ik heb helemaal geen zin om me door jou binnenstebuiten te laten keren, hoor. Nergens voor nodig. Volgende gebod.” Thé Tjong-Khing (Purworejo, Indonesië, 1933) is illustrator. In 1956 emigreerde hij naar Nederland waar hij bij Toonder Studio’s als tekenaar ging werken. Hij maakte naam met zijn illustraties van verschillende kinderboeken, won drie keer een Gouden- en één keer een Zilveren Penseel, de Woutertje Pieterseprijs én de Max Velthuijs-prijs voor zijn gehele oeuvre. Tot 11 september is in het Verwey Museum Haarlem de tentoonstelling Thé Tjong-Khing: 90 jaar jong te zien. “Mijn stijl is niet zo geschikt voor een spotprent van Allah of Mohammed… nee, wacht, ik moet eerlijk zijn: ik wil gewoon liever niet vermoord worden. Het is schijterigheid, ik geef het toe, want met een tekening van een christelijke God zou ik veel minder moeite hebben. Ik vind dat je georganiseerd geloof best onder een vergrootglas mag leggen. In de drie kinderbijbels die ik heb geïllustreerd, heb ik een klein beetje de randen opgezocht omdat ik geen zin had er een zoetsappig boek van te maken. Maar goed, er was ook niet veel om tegen te ageren. Het zijn leuke verhalen. Beetje raar, maar wel leuk.” “Om op mijn werk te komen hoef ik alleen maar de trap naar boven te nemen. Ik werk altijd. Ook op zondag. Mijn stijl is een beetje achterhaald – de nieuwe tekenaars denken in concepten, terwijl ik heel letterlijk, verhalend, teken – en ik ben eigenlijk altijd bang dat het niet goed genoeg is; dat ze me niet meer zullen vragen. Kan ik het nog wel? Dat idee zit helemaal ingebakken. Bewijsdrift is één van mijn motoren. “Ik werk nu, noodgedwongen, veel minder dan een paar jaar geleden: ik word sneller moe en dan vallen mijn ogen dicht. Heel irritant, omdat ik graag veel langer door zou willen gaan. Werken tot ik erbij neerval. Aan de tekentafel in elkaar zakken. Het lijkt me wel een mooie dood.” “O ja, dat is ook nog een gebod hè? Moet ik dan een vader eren die mij helemaal niet zag zitten? Hij had vier dochters gekregen en toen er eindelijk een jongetje kwam – een nakomeling die de naam Thé kon voortzetten – bleek het een heel verlegen kind te zijn dat overal om moest huilen. Ik snap best dat hij teleurgesteld was, maar dat had hij me niet zo duidelijk hoeven maken. We hebben nauwelijks met elkaar gesproken. Hij negeerde me en ik durfde absoluut geen toenadering te zoeken; ik was doodsbang voor die man. Als hij me aankeek, begon ik al te huilen. Ik pakte ’s ochtends vroeg de sarong van mijn moeder vast en liet die de rest van de dag niet meer los. Ik werd er door iedereen mee gepest. “Op een dag zat ik samen met een paar tantes in de kamer toen één van hen, lachend, zei: ‘We gaan morgen naar de film, als je mee wil, zal je het zelf aan je vader moeten vragen!’ Ik weet niet meer wat er draaide – Pinokkio of Sneeuwwitje en de Zeven Dwergen – maar ik wilde zó graag mee dat ik bereid was mijn grootste angst te overwinnen. Ik liep naar zijn kamer, frummelde eindeloos aan mijn kleren en begon: ’Mag ik…’ Ik was nog niet uitgesproken of hij zei, ongeduldig, zonder op te kijken van zijn krant, ‘Ja, ja’ en las weer verder. Het interesseerde hem helemaal niets wat ik deed. Zo lang ik hem maar met rust liet. “Mijn moeder zag natuurlijk dat het niet goed zat tussen mijn vader en mij, maar ze heeft het nooit voor me opgenomen. Misschien omdat ze hem niet wilde afvallen? Zoiets? Ik weet het niet. Ze was verder wel heel lief en zorgzaam. “Heb ik zo genoeg verteld? Straks denkt iedereen nog dat ik de hele dag over die vader loop na te denken en dat is helemaal niet zo. Mensen vragen er naar, maar het houd mij helemaal niet meer bezig. Ik heb het allemaal al lang geleden opgeborgen. “Op mijn 23ste ben ik uit Indonesië vertrokken en ik ben in al die jaren maar één keer teruggegaan. Wat moest ik daar doen? Ik heb me er nooit thuis gevoeld en had ook niet de behoefte mijn vader te gaan vertellen dat ik als tekenaar in Nederland inmiddels een aardig bestaan had opgebouwd. “Nu schiet me ineens te binnen hoe ik, als jongetje van een jaar of vijf, tekeningen moest maken voor zakenrelaties die hij bij ons thuis had uitgenodigd. Mickey Mouse, geloof ik. Of Donald Duck. Ik stond achter een ezeltje en die mannen zaten in een halve cirkel om mij heen. Mijn vader – die vooral trots was op zichzelf; dat hij een kind had voortgebracht dat zo mooi kon tekenen – controleerde of ik het wel goed genoeg deed. Op een gegeven moment miste ik, volgens hem, een belangrijk detail en gaf hij me een enorme uitbrander. Terwijl bij mij de tranen uit mijn ogen sprongen, draaide hij zich om en begon met die zakenlui te praten. Ik had geen idee wat er van me werd verlangd. Verder tekenen? Opnieuw beginnen? Ik ben uiteindelijk maar stilletjes afgedropen. Dat gevoel kan ik nog makkelijk terughalen: onzekerheid. Angst. Schaamte ook. Maar ja, ik ben nu wel negentig he? Wat heeft het voor zin stil te blijven staan bij dingen die meer dan tachtig jaar geleden zijn gebeurd? “Ik weet niet meer hoe ik reageerde op het nieuws dat mijn vader was overleden – wanneer was het? 1976, 1977? Voor getallen moet je niet bij mij zijn. Het deed me in ieder geval weinig. Mijn moeder is na zijn dood bij mijn zus in Canada gaan wonen, waar ze een born again christian is geworden. Toen ze een paar jaar later bij ons introk, werd me al snel duidelijk dat ze geen idee had wat dat geloof nou precies inhield. Ik denk dat ze mijn zus, die ook bekeerd was, een plezier heeft willen doen. Mijn moeder heeft twee jaar bij ons in huis gewoond en is uiteindelijk in een verzorgingstehuis, hier in Haarlem, overleden. Voor je familie zorgen, dat hoort bij de Chinese cultuur. Er niet te veel woorden aan vuil maken ook.” “In 1942, toen de Japanners kwamen, zat ik in de derde klas van de lagere school. Ik heb nauwelijks herinneringen aan die bezettingstijd. We woonden tegenover het gebouw waar de Japanse politie zijn intrek in had genomen, we waren veilig en we werden met rust gelaten. Mijn vader handelde in alles wat voorhanden was, dus geldtekort hebben we ook nooit gehad. “De Chinese gemeenschap zat sowieso overal een beetje tussenin. We waren Aziaten, net als de Japanners; misschien heeft dat ook een rol gespeeld. En toch, ze hadden zoveel ellende veroorzaakt en wie weet waartoe ze nog meer in staat zouden zijn geweest: ze móesten gestopt worden. “Ik weet niet of je Oppenheimer hebt gezien? (Speelfilm van Christopher Nolan uit 2023, over ‘de vader van de atoombom’, AV). De vraag die wordt gesteld is: was het geoorloofd om dit wapen in te zetten? Ik vind van wel. Er zijn in Hiroshima en Nagasaki 250.000 dodelijke slachtoffers gevallen, maar hoeveel mensenlevens werden er, door het gooien van die bommen, gered? Dus: Gij zult niet doden, prima, maar er zijn – net zoals bij al die andere geboden – heel veel uitzonderingen op te bedenken. De man die met een mes op me afstormt, mag ik best doden. En als je er groter leed mee kunt voorkomen, is doodslag ook geoorloofd.” “Achteraf denk ik dat we er misschien niet lang genoeg over hebben nagedacht. We waren verliefd, er kwam een kindje en toen zijn we getrouwd. Vrij snel daarna werd er nóg een jongetje geboren. Ik vond het moeilijk vader te zijn. Het begon al toen ik Markus, de oudste, voor het eerst in mijn handen hield. Ik herinner me de angstvlaag nog heel precies: hoe moet ik hem grootbrengen? Ze waren nog vrij jong toen ik bij hun moeder wegging dus ik heb hun jeugd ook niet zo intens meegemaakt. Het huwelijk was met horten en stoten verlopen; na drie, vier jaar wisten we allebei dat het voorbij was. We pasten gewoon niet bij elkaar. “Mino (Wortel, beeldend kunstenaar, AV) en ik zijn na 52 jaar nog altijd samen. Hoe dat komt? Dat weet ik niet hoor. Ik voel me eenmaal moeilijk op gemak bij anderen. Bij Mino kwam dat gevoel onmiddellijk. We ontmoetten elkaar op een feestje, kwamen met elkaar in gesprek en raakten niet meer uitgepraat. Zoiets gebeurt me niet vaak.” “Als ik een mooie tekening zie, denk ik: goh, knap hoe dat blauw is gebruikt, zo ga ik het ook doen! Ik jat allemaal ideeën, overal vandaan, en maak er vervolgens iets van mezelf van. Het is heel eigen, maar nog niet bijzonder genoeg om bij AI te worden ingevoerd. Ik heb zo’n programma wel eens de opdracht gegeven: ‘teken dit in Thé Tjong-Khing stijl’, maar wat er uitkwam leek meer op iets van Walt Disney. “Ik heb ook eens meegedaan aan een boek met verschillende illustratoren waarin ik tekeningen probeerde te maken die niet als werk van mij herkend konden worden. Toen het af was, werd ik er onmiddellijk uitgepikt. Dat is een compliment, zeker, maar ik vond het ook jammer dat het me niet was gelukt ergens uit te breken, snap je? Ik ben niet vrij genoeg. Dat is het. Veel mensen noemen me een kunstenaar, maar zo zie ik mezelf helemaal niet. Ik maak gewoon tekeningen. Klaar. Wat ik van die tekeningen vind? Best goed. Ik geef mezelf een acht. Welk cijfer ik mezelf, als mens, geef? Jeetje, wat een vraag… eh… een vier.” (Mino, vanuit de achterkamer: ‘Nou ja, Khing! Van mij krijg je een acht!’) “Dit is in zekere zin een rollenspel geweest: ik heb zo nu en dan gejokt om mijn verlegenheid te maskeren. Of gewoon mijn mond gehouden. Dit klinkt veel te zwaar, maar wat meespeelt is dat ik bang ben dat je me misschien een watje vindt als ik echt zeg hoe ik over de dingen denk. Of dat mijn vader te maken heeft, weet ik niet. Niemand wil toch een watje zijn? Zijn afwijzing heeft die onzekerheid gevoed, daar kan je gelijk in hebben, maar zelfs als dat zo is: wat schiet ik daar nu nog mee op? Het is deels ook een karakterkwestie, denk ik. ‘Moeilijk hoor, dit interview. Ik had van te voren bedacht dat ik gewoon iets lulligs over die geboden zou zeggen – hoe uit naam van georganiseerde religies miljoenen mensen werden vermoord en zo – maar jij blijft maar doorvragen. Waarom? Om me beter te leren kennen. O ja, dat zou kunnen natuurlijk. En? Is het een beetje gelukt? Ja? Oké.” “Jaloezie wil ik het niet noemen, maar ik benijd je wel. Jóu, ja. Hoe je hier komt binnenstappen, zoals je er bij zit, de vragen die je stelt… Dan kijk ik naar mezelf en denk: zo ben ik niet. Helaas. Ik zou het gewoon niet durven.” Het is dit weekend 25 jaar geleden dat Arjan Visser begon met de interviewserie Tien Geboden. Vier vragen over deze interviewvorm die veel bijzondere portretten opleverde. Thé Tjong-Khing begint op zijn 87ste doodleuk aan een nieuw avontuur. Na 45 jaar kinderboeken illustreren maakte hij samen met vier collega’s een stripalbum voor volwassenen. Het smaakt naar méér.</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/cultuur-media/illustrator-the-tjong-khing-90-ik-wil-liever-niet-vermoord-worden-vanwege-mijn-tekeningen~bfb80a47/</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2023 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
