<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Tien Geboden]]></title>
    <link>https://trouw.nl/dossier/tien-geboden</link>
    <description><![CDATA[Interviews aan de hand van de tien geboden]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Daan Schuurmans: ‘De gedachte dat het eens stopt kan ik nog steeds niet aan’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>I Gij zult de Here uw God aanbidden en hem liefhebben met geheel uw hart, geheel uw ziel en met al uw krachten ‘Mijn vader kwam uit een echt katholiek gezin, het rijke roomse leven, Godfried Bomans-achtig. Tijdens de kerstmis zong hij – voor de grap, denk ik – uit volle borst mee. Ik ben gedoopt, heb communie gedaan, maar dat was het wel zo’n beetje, qua katholieke opvoeding. Toch voel ik me op een of andere manier nog altijd katholiek en ik denk ook niet dat het kwaad kan. Ik heb het in ieder geval nooit onplezierig gevonden af en toe een kaarsje op te steken of een klein gebedje te doen. “Een cameraman zei eens tegen me dat film bij uitstek een katholiek medium is. Grote regisseurs zoals Visconti, Fellini, maar ook Scorsese en Coppola, hebben allemaal als kind in die schitterend verlichte kerken gezeten en – dat vooral – het wonder meegemaakt; hoe brood en wijn veranderden in het lichaam en het bloed van Christus, een scène die keer op keer werd nagespeeld. Dat heb ik als jochie óók gezien. “Later ben ik me gaan verdiepen in oosterse religies. Ik heb veel gelezen van Pema Chödrön, een boeddhistische non die mooie dingen heeft gezegd over de menselijke neiging om je af te sluiten voor het lijden in plaats van je hart te openen en op zoek te gaan naar moed en zelfcompassie, zodat je weer verder kunt. Ik geloof allang niet meer in de-man-met-de-baard, ergens daar, boven ons. Ik geloof in energie, een kracht die je overigens net zo goed God zou kunnen noemen.” II Gij zult de naam van de Heer uw God niet zonder eerbied gebruiken “Of ik ooit bang voor Hem ben geweest weet ik niet, maar ik kan nog altijd het gevoel hebben dat ik word gadegeslagen. Ik weet van goed en kwaad. Beetje oppassen dus. Vloeken doe ik overigens vol overgave, maar gek genoeg vind ik het verschrikkelijk als ik de kinderen als bootwerkers tekeer hoor gaan.” III Gij zult de dag des Heren heiligen “Als je een gezin hebt met drie kleine kinderen (Sophia, 11, Kees en Boris, tweeling van 9,  AV) is het niet onverstandig zo af en toe bij zonsopgang de stilte op te zoeken. Helaas staan ze heel vroeg op, zodat ik dan nóg vroeger mijn bed uit zal moeten… Ja, een drogreden, natuurlijk, maar het is wel zo dat hun geluk op dit moment het allerbelangrijkst voor me is. En daarin vind ik óók mijn rust. Vroeger vond ik vakantievieren een onzinnige bezigheid, ik was alleen maar aan het werk. Nu vind ik het heerlijk om vrij te nemen, naar ons huis in Frankrijk te gaan en tijd met de kinderen door te brengen. “Het is, in zekere zin, een echo uit mijn jeugd. Mijn vader was niet alleen vaak op pad, maar stierf ook jong, op z’n 56ste, dus onbewust ben ik ook dáár mee bezig… Ik was heel lang – tot mijn 34ste, toen ik Bracha (van Doesburgh, zijn echtgenote sinds 2011, AV), ontmoette – voor van alles op de vlucht. Bracha heeft me enorm geholpen de schaduwkanten van het leven onder ogen te komen. “Toch begin ik de laatste tijd weer allerlei angstgevoelens te krijgen. Ik ben nu 52 en nader de leeftijd waarop mijn vader is overleden. Het is gek, niet meer dan een getal, en toch maak ik me zorgen: laat me alsjeblieft niet doodgaan. Mijn kinderen zijn nog veel te jong om een vader te moeten missen.” IV Eer uw vader en uw moeder “In mijn kleine studeerkamer hangt een gigantisch schilderij van mijn vader – ik zeg vaak voor de grap dat ik helemaal geen issues heb – waardoor het voelt alsof hij nog altijd over mijn schouder meekijkt. Hij was heel artistiek, kon prachtig schrijven, maar had tegelijkertijd een hang naar macht en vond het geweldig de hoofdredacteur van Het Nieuwsblad van het Noorden te zijn. Tijdens mijn jaren op de Toneelacademie in Maastricht stuurde hij me brieven – vijfhonderd in totaal – waarin hij over zijn werk vertelde, de mensen die hij ontmoette, maar ook wijze levenslessen doorgaf. “Toen hij in 1997 kanker kreeg en een afscheidsinterview gaf aan Jacques d’Ancona, antwoordde mijn vader op de vraag wat hij het meest zou missen: ‘Het opgroeien van de kleinkinderen en de echte doorbraak van Daan’. De echte doorbraak? Kennelijk was hij ervan overtuigd dat zoiets ging gebeuren. Hij had ook gezegd dat ik met een Eline Veere-achtig meisje zou trouwen. En dat ik ooit een tweeling zou krijgen. Een visionair, een diepe denker… “Ik merk dat ik nog steeds in dat soort superlatieven over hem denk, terwijl ik ook zou kunnen zeggen: had al die brieven nou maar niet gestuurd, ik had het beter zélf allemaal kunnen ontdekken. Het komt door die plotselinge dood, natuurlijk. Binnen een jaar was hij weg. De laatste maand van zijn leven ben ik bij hem geweest. Dat was haast een spirituele ervaring. Enorm verdrietig, maar ook heel vredig en bijzonder. Hij zei dat hij in de armen van de liefde wilde sterven en zo is het precies gegaan. “Ik heb zijn begrafenis georganiseerd; een eredienst in die prachtige kathedraal in Groningen, met een motorescorte die zijn grote vriend Eric Nordholt (voormalig hoofdcommissaris van politie, AV) had geregeld, een geweldig mooie dienst waarna zijn kist de kerk werd uitgedragen terwijl het Koninklijk Mannenkoor Gruno, honderd man sterk, Grunnens laid, het Groningse volkslied, zong. Het móest groots, het was alsof ik de hele wereld wilde laten weten: let op hè? Wie hier gegaan is… “Ik heb altijd een sterke band met mijn moeder gehad, maar na mijn vaders dood voelde ik me vooral verantwoordelijk voor haar welzijn en dat van mijn zusjes. Financieel was alles goed geregeld, maar mijn vader had gezegd dat ik voortaan voor het gezin moest zorgen. Ik sprak met iedereen, heb echt geprobeerd er altijd voor ze te zijn, maar een paar jaar  later verloor ik mezelf toch in het Amsterdamse uitgaansleven. Die sterke band is gebleven, maar ik ben nu heel erg gericht op mijn eigen gezin. Mijn moeder heeft lang op de eerste plaats gestaan, maar toen Bracha kwam, wist ze dat die tijd voorbij was. “Weet je wat wel gek is? Ik ben nooit bang geweest dat ik mijn moeder ook kwijt zou raken. Als jongetje schoot ik soms midden in de nacht wakker en dan holde ik naar de slaapkamer van mijn ouders om te horen of híj nog ademhaalde. Mijn moeder schrok altijd onmiddellijk wakker en vroeg dan: ‘Wat is er, wat is er?’ Terwijl mijn vader rustig verder sliep.” V Gij zult niet doden “Als het over onrecht gaat, kan ik vreselijk kwaad worden. En in het verkeer ben ik ook licht ontvlambaar. Pure highway-rage: met de lichten knipperen en op de rem trappen als mensen dat bij mij doen… Ik vind klasgenootjes die onaardig tegen mijn kinderen zijn geweest ook meteen héél erg vervelend. Volstrekt irreëel. “Doden is een heel ander verhaal. Natuurlijk ga ik niet doden. Tegelijkertijd vind ik het kennelijk heel normaal dat wereldleiders, mensen op wie we stemmen, beslissen dat er oorlog gevoerd moet worden. Onze veiligheid komt in het geding? O, oké, schiet de agressor maar dood dan… Ik begrijp het wel, geen volk wil onder de voet gelopen worden, maar de discrepantie tussen je eigen overtuiging nooit te zullen doden en het ogenschijnlijke gemak waarmee we instemmen dat andere mensen moeten worden afgeslacht, is wel enorm groot. “Ik weet niet waar ik toe in staat ben als ik onder de wapenen zou worden geroepen. Toen we voor Het verhaal van Nederland een aflevering over de Tweede Wereldoorlog maakten, ontstond er nogal wat geharrewar met oud-verzetsstrijders die vonden dat we een te eenzijdig beeld gaven, maar feit blijft dat heel veel mensen wegkeken, hun buren verraadden of in ieder geval hebben geprobeerd hun eigen hachje te redden.” VI Gij zult geen onkuisheid doen “Dit lijkt me een eerzaam gebod maar het wordt – zoals dat met veel teksten in de Bijbel gebeurt – te rigide geïnterpreteerd. De grootste misstanden in de katholieke kerk werden door het celibaat veroorzaakt. En de streng protestantse Abel (de vaderfiguur in Het Boek van Alle Dingen, AV) wordt al zenuwachtig als drie buurvrouwen hem begroeten, bang dat het toelaten van bepaalde gevoelens ervoor zal zorgen dat hij later in de hel belandt. “Wij zijn, als mens, een soort koetsier. Onze gevoelens zijn de paarden die we in toom moeten zien te houden om ervoor te zorgen dat het koetsje niet van de weg geraakt. Een beetje slingeren? Haha, als je flirten bedoelt: prima. We hebben met het gezin een paar maanden in Parijs gewoond waar de flirt een soort nationaal  erfgoed is. Van de dames bij de kaasboer tot aan de vrouwelijke gendarmes: iedereen zet de flirt in. Daar vervolgens iets mee doen, is natuurlijk een tweede. Om bij de metafoor te blijven: je moet er wel voor oppassen dat je niet, met koetsje en al, in het ravijn verdwijnt.” VII Gij zult niet stelen “In het begin van mijn carrière heb ik veel gekeken naar grote voorbeelden, soms ook iets kleins geleend, maar het werk van de afgelopen vijftien jaar is wel echt van mij. Ik probeer mezelf als acteur nog steeds te vernieuwen. Ik zou je nog niet kunnen vertellen wat nou precies mijn manier, mijn stem is. Als ik dat weet, kan ik wel ophouden. Dan was ik er al. Klaar. Ik houd me liever vast aan de gedachte dat het beste nog moet komen.” VIII Gij zult tegen uw naaste niet vals getuigen “Het is heerlijk om een schoft te spelen. Omdat ik weet: ik ben het lekker niet. Ik zie mezelf als een harmonieus Mensch. Abel is niet per se een schoft, maar eerder iemand die gevangen zit in zijn opvoeding; iemand die in het bijbelboek Spreuken heeft gelezen dat hij zijn zoon moet tuchtigen om hem te behoeden voor een vreselijk einde. Dat is vooral verdrietig. En naar. “Ik vond het moeilijk me in te leven voor die rol omdat ik zelf drie kinderen heb… Toen Ineke Houtman, de regisseuse, het script stuurde, vroeg ik: bestaat er nog een mogelijkheid dat ik Jezus mag spelen? Leuke rol. Aardige gozer ook. Nee, zei ze, daar ben je echt te oud voor. Maar uiteindelijk bleek Abel toch uitdagender te zijn, misschien wel vanwege die vreselijke onmacht. Abel bedoelt het goed, maar heeft uiteindelijk de belangrijkste boodschap van Christus gemist: u zult uw naaste liefhebben als uzelf.” IX Gij zult geen onkuisheid begeren “Met Bracha is mijn spirituele reis begonnen, ze heeft me geleerd het leven te omarmen. We hebben samen een heel gezin opgebouwd. Onze liefde is onvoorwaardelijk, we zetten ons volledig – maar moeiteloos – voor elkaar in. Bracha bedriegen, dat zou de grootste vorm van verraad zijn. “Ik weet nog hoe ik, in eerdere relaties, allerlei romantische verhalen eromheen verzon; alsof ik mezelf ervan moest overtuigen dat die persoon echt ‘de ware’ was. Die behoefte heb ik met Bracha nooit gevoeld. Ik wist meteen dat zij de moeder van mijn kinderen zou worden. De band die wij hebben is moeilijk in woorden te vatten. Om met Lao Tse te spreken: hij die weet, spreekt niet, hij die spreekt, weet niet.” X Gij zult niet begeren wat uw naaste toebehoort “Ik hóef nu niet meer jaloers te zijn, maar toen ik jonger was, kon ik er echt last van hebben als een ander ervandoor ging met een rol die ik graag wilde hebben. Jaloezie is een gif. Ik voelde het fysiek, kon er vreselijk door van slag raken, maar het was óók de motor om door te blijven gaan. Ik kon thuis gaan zitten mokken of ervoor zorgen dat ik de volgende keer wél aan de beurt zou komen. De belangrijkste les die ik destijds leerde was: als A zichzelf met B vergelijkt, vernietigt A zichzelf. En: don’t compare, don’t compete. “Ik ben altijd rete-ambitieus geweest. Groot worden in Amerika. Een Oscar winnen. Je wilt niet weten hoe vaak ik voor de spiegel heb gestaan om iedereen te bedanken. Dat mythische gevoel is helemaal weg. Die verering van acteurs vind ik nu vrij ver gaan. We zijn geen hartchirurgen! Ik speel voor mezelf, omdat ik er verschrikkelijk veel lol in heb. Het is één van de weinige constanten in mijn leven, dat spelen. Soms staat het even op een laag pitje, maar het laait altijd weer op. “Aan het begin van mijn carrière was ik voortdurend bang dat het op zou houden. Dan belde ik vanaf de set mijn toenmalige agent, Jeroen van de Noort, en vroeg: er komt toch nog wel iets hè? Het is toch nog niet tanende? En dan gooide hij de hoorn op de haak. Of riep, nog voor ik één woord had gezegd: ‘Nee, Daan, het is nog niet tanende!’ Maar het was zó fijn, ik wilde gewoon niet dat het ophield. “Die gedachte, dat het stopt, kan ik nog steeds niet aan… ja, misschien is het óók gekoppeld aan de vroege dood van mijn vader, daar zou je best eens gelijk in kunnen hebben. Of ik me, een dag na mijn 56ste, opgelucht zal voelen, weet ik niet. Wellicht moet ik het antwoord op die vraag weer eens in de stilte gaan zoeken.” Daan Schuurmans (Rotterdam, 1972) is acteur en filmproducent. In 2010 won hij de Beeld en Geluid Award voor beste acteur in Bernard, schavuit van Oranje en Annie M.G. In 2022 en 2024 was hij de verteller van Het verhaal van Nederland. In 2025 vertelt hij in diezelfde reeks over 750 jaar Amsterdam. In de speelfilm Het Boek van Alle Dingen, naar de gelijknamige bestseller van Guus Kuijer, speelt Schuurmans de rol van Abel. De film ging tijdens Het Nederlands Filmfestival in première en draait sinds 10 oktober in de bioscoop. Documentairemaker Sahar Meradji (40) zoekt naar complexiteit, om haar hoofd iets stiller te krijgen. ‘Het gewone verveelt me.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/daan-schuurmans-de-gedachte-dat-het-eens-stopt-kan-ik-nog-steeds-niet-aan~b289ee29/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sahar Meradji: ‘Iemand op basis van één zin een racist noemen, is levensgevaarlijk’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>“Zeggen dat Hij er niet is vind ik net zo dom als roepen dat God wél bestaat. Ik heb geen flauw idee. Het is prachtig als het klopt en bevrijdend als er niets van waar blijkt te zijn. Ik bid met enige regelmaat, meestal als ik ergens betekenis aan wil geven of hoop uit wil putten. Dan praat ik hardop. Door gedachten buiten mezelf te plaatsen kan ik beter horen of het logisch is wat ik zeg. Een beetje zoals je een speech oefent in de spiegel of de kennis opdreunt die je voor je examen hebt ingestudeerd. Ik begin ieder gebed altijd met ‘lieve Heer’, misschien wel omdat ik nog altijd hulp zoek bij de vader die ik in mijn leven heb gemist.” “Zou God er niet beter aan hebben gedaan zichzelf aan de mensheid te laten zien? Geef ons gewoon dat ene plaatje, dan weten we allemaal precies waar we aan toe zijn. Er zijn nu te veel beelden, we hollen achter allerlei gedaantes aan en maken voortdurend interpretaties. Die eindeloze vrijheid heeft ervoor gezorgd dat we al jaren bezig zijn de aarde de vernieling in te helpen. “We zijn hier met te veel mensen. In een klein bedrijf ken je iedere werknemer bij naam, maar tussen al die miljarden ben je niet meer dan een stipje. Hoe hou je de menigte menselijk? De gedachte aan een bewegende, niet te stoppen massa kan me verschrikkelijk benauwen. Om een beetje gelukkig te blijven, laat ik me niet voeren door een groepje journalisten dat ’s ochtends op de redactie heeft bedacht welke onderwerpen uit welke hoofdcategorieën vandaag onze aandacht verdienen. Ik bepaal zelf wanneer, hoe lang en via welk medium ik informatie tot me neem en verdiep me daar vervolgens net zo lang in tot ik genoeg weet om erover mee te kunnen praten.” “Niemand kan mij iets opleggen en ik mag alles zeggen wat ik wil, maar ik ben  me er heel goed van bewust dat die vrijheid niet zonder consequenties is. Ik vind van alles, heb soms misschien zelfs radicale gedachtes, óók over religies, maar als ik die uitspreek en iemand daar zó boos van wordt dat hij me iets aan zou willen doen, heeft het niet zo veel zin om aan te komen met ‘maar ik mocht het toch?’ “In een democratie bestaat de vrijheid van denken, zeggen en doen – zo lang het binnen de wet valt. Dat is een groot goed en tegelijkertijd de zwaarste vorm van samenleven, omdat je namelijk óók moet kunnen incasseren. Iedereen heeft het er maar over hoe belangrijk het is jezelf uit te spreken, maar ik geloof juist dat het beter is iets vaker stil te zijn. En te luisteren.” “Rust is belangrijk. Niet alleen op zondag, nee, ik moet iedere dag op tijd naar binnen. Letterlijk en figuurlijk. Zodra ik de deur uitloop, begint het: ik praat met iedereen, ik trek me alles onmiddellijk aan… Als ik mezelf niet afzonder, blíjft alles maar doorgaan en word ik hartstikke gek.” “Mijn moeder en ik vertrokken als eersten uit Iran. Zij kon hier een goede baan krijgen. Ik was vier. Mijn vader kwam een paar jaar later ook naar Nederland. Tot mijn achttiende hebben we met z’n drieën in één huis gewoond. Daarna zijn mijn ouders gescheiden. Met mijn vader heb ik sindsdien geen contact meer… ik weet van mijn moeder dat hij interviews met mij leest en ik wil geen reactie uitlokken, hem niet pijnigen, niks. Ik ga dus niet zeggen wat er allemaal tussen ons is voorgevallen, maar ik wil je wel vertellen wat ik heb gemist. Ik heb een sterke vaderfiguur gemist, een man die me het gevoel had kunnen geven dat ik – zonder daar iets voor te hoeven doen – net zoveel waard ben als ieder ander mens. Als hij me dat had geleerd, zou ik later minder moeite hebben gehad met het opeisen van mijn eigen plek in deze mannenwereld. Sahar Meradji (Teheran, 1984) is documentairemaker. Voor de documentairereeks Verdoofd (PowNed, 2020) ontving ze de NPO Start Award. In 2022 maakte ze voor de EO de serie Verloren Kinderen. Deze week was het eerste deel van het vierluik Verloren Jongeren te zien bij de EO op NPO3. Momenteel werkt Meradji aan een documentaire over moslims in Nederland. “Tegelijkertijd moet ik zeggen dat de zwaktes of de tekortkomingen van mijn ouders net zo veel positieve als negatieve gevolgen in mijn leven hebben gehad. Zo heeft mijn moeders zweep – haar prestatiegerichte opvoeding – me niet alleen faalangst opgeleverd, maar ook op plekken gebracht waar ik anders nooit was gekomen. “Het contact met haar gaat nogal eens met ruzie gepaard. Ze neemt het me kwalijk dat ik nooit bij haar kom eten. ‘Waarom ben je altijd aan het werk?’ Ja, wat denk je? Omdat jij me zo hebt geprogrammeerd! Je was zelf nooit thuis. Empathie geven en nemen is moeilijk tussen ons. Ik denk eigenlijk dat ze vooral ruzie heeft met zichzelf. Door met mijn vader te trouwen heeft ze zich opengesteld voor warmte en liefde, een deel van haar eigen leven opgegeven, maar is uiteindelijk enorm teleurgesteld. Dat huwelijk heeft haar minder gelukkig gemaakt. Daarom was haar boodschap naar mij toe: stel je niet kwetsbaar op, werk hard, denk aan jezelf en hou de deur dicht als je niet, net zoals ik, beschadigd wil worden.” “Als we Nietzsche erbij halen, moeten we onszelf continu vernietigen om te kunnen herrijzen. Zo kijk ik ook naar mijn werk: voor iedere documentaire duik ik volledig in het onderwerp, ga er helemaal in op. Als het klaar is, als ik alles heb gehoord en gezien, stop ik mezelf vol drogerende middelen, schrijf nachten lang, maak het hele huis schoon en koop een setje filosofieboeken voor een vólgend verhaal, een vólgende creatie van mezelf. “Ik werk nu aan een documentaire over moslims. Straks ga ik met een van de mensen die ik hiervoor interview ‘de trap van God’ beklimmen. Geen idee wat daarmee wordt bedoeld. In mijn Iraanse paspoort staat dat ik moslim ben, maar ik heb er helemaal niks mee. Toen Wilders aan de macht kwam, dacht ik: dit zou zo maar eens de eerste keer in de Nederlandse geschiedenis kunnen zijn dat vrijheid van religie ter discussie op tafel komt te liggen. En: wat weten we eigenlijk over praktiserende moslims in Nederland? Ik kwam ook niet veel verder dan de mensen die ik altijd BNNVara-moslims noem; Nederlandse moslims op tv, die heel graag willen laten zien: kijk, we zijn net als jullie, we eten ook andijviestamppot! Maar hoe is het nou echt, bij de gemiddelde moslim achter de voordeur? Dat is het verhaal waar ik dit keer in onderduik. En ik leer er iedere keer iets van. Een van de mensen die ik interviewde, zei dat in het Westen het leven met ‘ik’ begint. Bij moslims begint het altijd met ‘wij’. ‘Wij, moslims’. Dat idee – bij een roedel horen – spreekt me heel erg aan. “Ik vul mijn leven aan met nieuw leven door intensief in een nieuwe docu te vallen – iets wat me steeds gelukkiger maakt. Het is het gevolg van de vraag die ik mezelf iedere weer voorleg: is het goed zo of wil ik meer? “Ik zie dit lichaam als een cadeau. Om mijn dankbaarheid te tonen, moet ik het op alle mogelijke manieren gebruiken. Soms lijkt het misschien comfortabeler te blijven zitten waar je zit, maar je komt pas bij de échte warmte terecht als je bereid bent het oude achter je te laten en nieuwe dingen op te zoeken.” “Mijn vriend en ik zijn al een paar jaar samen, maar ik kan nog altijd last hebben van het gevoel dat ik mijn autonomie ben kwijtgeraakt. Er is een moment geweest waarop ik had kunnen zeggen: ‘Nee, ik wil dit niet, de prijs is me te hoog’, maar ik heb het voorbij laten gaan en nu ben ik de sjaak. Ik ben héél erg de sjaak, want voor mij is liefde onvoorwaardelijk. Als het niet onvoorwaardelijk is, kan je het geen liefde noemen. Ik zal nooit aan verleiding toegeven, omdat ik me daar in mijn hoofd überhaupt niet voor open stel. Als ik dat doe, is het klaar, over. Dat wil ik niet. In deze gore massa van mensen heb ik een parel gevonden. De heilige graal. Dit wil ik. Tot aan mijn dood. En misschien nog daarna.” “Als straatmeisje van vijftien, zestien jaar, heb ik dit gebod regelmatig overtreden. Ik heb er zelfs een keer voor in de cel gezeten. Ik deed het uit verveling. Ik verveelde me kapot. Het gewone verveelt me. Nog steeds. Een paar jaar geleden werd ik er zelfs agressief van. Als ik voor een docu net een moeilijk gesprek over automutilatie – of een ander gruwelijk onderwerp – had gevoerd, kon ik tijdens de lunch het eindeloze gezeur van iemand over de smaak van avocado’s niet aanhoren. Niet dat ik mijn collega’s ging lastigvallen of zo; er ontstond een soort kortsluiting en ik keerde naar binnen, sloot mezelf volledig af. Mijn werkgever zei: ‘Misschien moet je toch eens naar de huisarts. Er is iets me je. Sociaal gezien is het soms gewoon eh… lastig met jou.’ Ik ben gegaan, werd doorverwezen en kreeg uiteindelijk te horen dat ik ‘emotioneel hoogbegaafd’ ben. “Het komt hier op neer: ik zie blokjes. Jij bent blokjes. Je hebt het jezelf inmiddels makkelijk gemaakt in je leven, maar de potentie voor chaos is nog altijd aanwezig. Dat zijn de blokjes die ik nu van jou zie. En zo zit heel de wereld voor mij in elkaar. Vol blokjes-pakketten. Je hebt makkelijke pakketten – die zijn voorspelbaar en vervelen me snel – en moeilijke, uitdagende pakketten. Dáár houd ik me het grootste deel van de tijd mee bezig. Eigenlijk leid ik nu een saai leven en zoek de complexe rafelranden in de docu’s die ik maak… nee, dat is niet helemaal waar; ook in mijn privé-leven heb ik die triggers nodig om het in mijn hoofd iets stiller te krijgen. Zo werkt het nu eenmaal bij mij. Ik ben bang dat ik me daar gewoon aan zal moeten overgeven.” “Dat is iets wat we de hele tijd doen: vals getuigen, van één geval een algemeenheid maken, van één willekeurige opmerking een feit maken. Zo zit het! Alle informatie, alle communicatie, wordt teruggebracht tot een paar zinnetjes over wie we zouden willen zijn of waar we op dat moment voor staan. En we roepen vaak ook maar wat, zonder de achtergrond te kennen van de dingen waar we meteen een mening over hebben. Intentie, context en geschiedenis worden vergeten. Neem bijvoorbeeld het gemak waarmee mensen voor racist worden uitgemaakt. Je zou misschien kunnen beweren dat een bepaalde uitspraak racistisch is, maar iemand op basis van één zin een racist noemen is intens dom en levensgevaarlijk, omdat het woorden zijn waarmee oorlogen ontketend kunnen worden.” “Als mijn vriend kennis overdraagt aan andere mensen word ik wel jaloers. Dat wil ik, altijd, het liefst helemaal voor mezelf alleen. En ik raak geëmotioneerd als ik dochters met sterke vaders zie. Heel erg zelfs. Maar of dat jaloezie is? Als het daar over gaat voel ik eerder woede: ik kan er niet goed tegen als mensen ondankbaar afhankelijk zijn en zomaar op een ander mogen leunen. Ken je het sprookje van het meisje met de zwavelstokjes? Daar identificeer ik me altijd een beetje mee. Kerst vind ik heel belangrijk. Dan koop ik een boom die ik volhang met lichtjes, ik doe er alles aan om de sfeer te creëren die ik zie als ik op die dagen bij andere mensen – gezinnen met kinderen, grote families – naar binnenkijk. “Roedels. Ik heb mezelf er regelmatig bij aangesloten. Als ik een relatie had, was ik even ‘de familie van’ of behoorde ineens tot zijn intieme vriendenkring. En dan deed ik heel erg mijn best er helemaal bij te horen, want dát was precies wat ik wilde: ergens thuis zijn. De intentie, het verlangen was oprecht, maar het bleef toch iets wat ik had gecreëerd en niet vanzelfsprekend zo was. De enige ‘natuurlijke’ manier om een roedel te vormen is zelf een kind baren en dat ga ik nooit doen. Ik kan daar twintig verschillende verstandige dingen over zeggen, maar eigenlijk komt het er gewoon op neer dat het nooit een seconde in me is opgekomen. Ik heb helemaal geen zin om andere mensen op te voeden. Tot wat? In wat? Ik zou er trouwens wel moordend goed in zijn, dat weet ik wel. Wat een geweldig beest zou het worden, dat kind van mij.” Of ze nu verslaafden spreekt of sekswerkers, complotdenkers of rechtsextremisten – documentairemaakster Sahar Meradji voelt zich op haar gemak. Deze mensen lijken op jou en mij, is haar boodschap. ‘Als je nergens bijhoort, is de samenleving hard.’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/sahar-meradji-iemand-op-basis-van-een-zin-een-racist-noemen-is-levensgevaarlijk~bb7bc08b/</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Micky Hoogendijk: ‘Het verlies van mijn kinderen is zo’n onvoorstelbaar diep gevoel’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>“De meeste mensen plaatsen God buiten zichzelf, maar het is mijn overtuiging dat we allemaal een stukje van God zijn en dat we dus zélf verantwoordelijk zijn voor onze daden. Als de boodschap van die tien geboden is dat je respect moet hebben voor alles wat leeft, zie ik daar de meerwaarde zeker van in, maar als ze puur bedoeld zijn om de wilde mens te conditioneren, zeg ik – als iemand die al op jonge leeftijd leerde buiten de lijntjes te kleuren – dat ik de vrijheid om me daar weinig van aan te trekken nog altijd zalig vind.” “Sorry, maar ik lééf van het gesneden beeld. Ik ga er nog nét niet voor op de knieën, maar ik heb er wel veel liefde voor. Alle objecten zijn ‘bezield’. Hoe iets is gemaakt, wie er aan hebben meegewerkt, de aandacht, de liefde: het zit er allemaal in. Mensen worden geraakt door kunst omdat ze zichzelf er in herkennen. Die uitwisseling vind ik zó mooi… Micky Hoogendijk (Amsterdam, 1970) maakte naam in de fotografie, maar werkt sinds 2020 ook aan bronzen sculpturen die inmiddels wereldwijd tentoon zijn gesteld. Zo staat het vier meter hoge The Ones I – Larger Than Life nog tot 24 november in de Giardini della Marinaressa in Venetië. De expositie Kracht Kwetsbaarheid is tot en met 3 november te zien in het Larense Rosa Spierhuis. “Niks is fijner dan uren achter elkaar werken en dan ineens merken dat er in mijn maag iets begint te rommelen: o wacht, ik moet kennelijk eten! Ik ben niet bezig met het uitvoeren van een plan; er ontstaat iets onder mijn handen. Het is een cadeautje. Van wie? De één heeft het over een muze, de ander noemt het goddelijke inspiratie, maar volgens mij komt het allemaal op hetzelfde neer. Alles is één. En net als iedere kunstenaar wil ik verder, door, het werk is nooit af, nooit goed genoeg. “Er is, lang geleden, een lijn uitgezet. De mens stond voor mij altijd al centraal, maar ik wil steeds abstracter gaan werken. Dat is het punt waar we allemaal naartoe op weg zijn: de essentie, het einde, een overgang naar het licht.” “Waarom zou ik God vervloeken? Uit zieligheid? Zo van: kijk nou wat mij allemaal is aangedaan? In Amerika gaan mensen die rouwen naar de dokter, ze willen antidepressiva om die pijn maar niet te hoeven voelen. Maar een constant and perfect happy state of mind bestaat gewoon niet. Je móet rouwen, je móet door het verdriet heen. En woede? Hm… ja, oké, ik kan heel slecht boos worden. Die emotie zit in een stevig dichtgeplakt pakketje, ergens diep van binnen weggestopt. “Dat komt door de aanslag (op 24 november 1994 ging een bom af onder de auto van Micky Hoogendijk en haar toenmalige echtgenoot Rob Scholte. Zij kreeg een miskraam, Scholte verloor zijn benen. Een dader werd tot op heden niet gevonden, AV). Ik ben bang dat degene die me ooit nog eens pijn gaat doen, alles over zich heen gaat krijgen wat ik voor de lafaard die mijn kind heeft vermoord heb opgespaard.” “Als ik mensen elkaar een fijn weekend hoor wensen, denk ik: fijn weekend? Ik werk zeven dagen per week. Acht, eigenlijk. Ik vind het wel grappig bedacht, die ene rustdag, maar als iedereen op zondag het park ingaat, wordt het mij juist weer veel te druk. Dan ga ik liever op maandag. Dat wordt dan een Micky-dag, de dag waarop ik meteen een klein wasje draai of een beetje aanrommel in huis. Bovendien beleef ik mijn rustmomenten ook als ik in mijn studio sta te klooien met verf of klei; werk dat me wel moe kan maken, maar uiteindelijk vooral veel voldoening geeft, omdat ik dan bezig ben met iets wat ik het allerliefst doe.” “Rond mijn vijfde ben ik een keer bij Gine, m’n moeder, op bed gesprongen, bovenop haar geklommen, heb ik haar armen in het matras gedrukt en gezegd: ‘Luister! Iedereen heeft een papa en als die papa niet thuis is, stuurt ’ie wel een ansichtkaart of zo, dus: waar is mijn papa?!’ Die avond heeft ze me, in simpele bewoording, uitgelegd wat het betekent als je het kind bent van een anonieme zaaddonor. “Ze was tien jaar getrouwd met een man die zwak zaad bleek te hebben en ze wilden allebei heel graag een kindje dus kozen ze er samen voor mij op die manier geboren te laten worden. Prachtig toch? Geen bewust ongehuwde moeder, geen gedoe, maar gewoon een optie, heel modern destijds, die ze allebei wilden benutten. De buitenwereld snapte er geen reet van natuurlijk en ook mijn klasgenootjes vonden het wel héél raar toen ik de volgende dag, ‘Ik ben een zaadje, ik ben een zaadje!’, roepend op school kwam. “De man van mijn moeder verdween al zes maanden na mijn geboorte. Ik heb nog een foto van hem, met mij in zijn armen. Hij ziet er toch best gelukkig uit… Later heb ik mijn moeder gevraagd of hij misschien bij ons was weggegaan omdat ik te hard huilde, als baby. Nee, zei ze, hij koos voor een ‘ander soort ontwikkeling’. Ik heb daar onbewust vast iets van meegekregen, maar ik kan er nu niet meer over zeggen dan: die man heeft een hoop gemist. “Ik heb een waanzinnige jeugd gehad, één en al liefde. Mijn moeder en ik waren altijd samen. Het ging mis toen zij in de overgang en ik in de puberteit terechtkwam, maar we hebben elkaar een paar jaar later weer helemaal gevonden. Als ik een tijdje in het buitenland zat, deden we aan ‘binnendoordenken’: intens op elkaar focussen waardoor we toch nog verbonden waren. “Mijn moeder is in 2009 overleden. Twee jaar eerder was ze al in een hospice opgenomen, maar daar knapte ze wonderlijk genoeg binnen een paar weken op en zo beleefden we – weliswaar met rolstoel, rollator en een hoop gedoe – nog twee geweldige jaren samen. Ze werd steeds liever. Niet dat ze daarvoor zo naar was geweest, maar wel koppig. Niet makkelijk. “In die geleende tijd was mijn moeder vooral dankbaar. Blij met alles wat haar nog gegeven werd. We gingen vaak naar De Joffers (een brasserie in Amsterdam, AV) en dan bestelde zij iedere keer weer een cappuccino, een stuk lemonmerenguetaart en een glas champagne. Ze hebben het daar nog steeds over het ‘Gine-menu’. “Zij is er niet meer, maar de liefde die we voor elkaar hebben, een oneindig soort energie, zal nooit verdwijnen. Daardoor voel ik haar nog altijd heel dichtbij, begrijp je?” “Geen idee of het de bedoeling was ons te doden. Ik herinner me wel dat ik, twee dagen na de aanslag in een auto reed – wie van het paard valt, moet er zo snel mogelijk weer op zien te klimmen – en dat ik pas bij het derde stoplicht dacht: o, er is geen bom afgegaan… “Dat is wat het lichaam doet als alles te veel wordt; het gaat uit, de boel wordt afgesloten. Ik was jong, ik moest aan de bak, zien te overleven. Er was geen ruimte, geen tijd om dingen te verwerken. Ik merk dat ik in een donkere brij terecht kom als ik over die aanslag ga nadenken. Dat heeft vooral te maken met het feit dat ik niet weet wie het heeft gedaan. En waarom. Ik hoop nog steeds dat ik het op een dag te horen zal krijgen, omdat ik verwacht dat het me rust zal geven; dat een verklaring iets van die beklemming weg zal nemen. “Als ik er een beetje afstand van neem, kan ik zeggen dat de aanslag ervoor heeft gezorgd dat ik de levensenergie nog meer wilde voelen. Dingen creëren. Wat moeders doen. Het verlies van mijn kinderen (een jaar voor de aanslag overleed haar oudste, Pepijn, vlak voor zijn geboorte, AV) is zo’n onvoorstelbaar diep gevoel. Het moederschap zit in al mijn vezels, die liefde blijft me voor altijd voorstuwen. Het is mijn inspiratie, mijn muze. Doordat het me uiteindelijk is gelukt iets moois te doen met die levensenergie ben ik gegroeid en is ook de pijn een heel klein beetje zachter geworden.” “Voor mij is de gedachte dat je mag liefhebben, trouwen én scheiden heel bevrijdend. Ik ben twee keer gescheiden en dat is in beide gevallen een soort gezamenlijke beslissing geweest. Als je een enigszins gezonde relatie hebt,  blijf je elkaar aankijken, praat je er over als je in je buik voelt dat iets niet goed meer zit. “Weggaan bij een man in een rolstoel vond ik verschrikkelijk moeilijk, maar Rob zag onze scheiding ook als het moment waarop hij zichzelf opnieuw moest uitvinden… Ik was twaalf jaar jonger, maakte een andere, snellere ontwikkeling door. De aanslag had er voor gezorgd dat ik een andere kijk op het leven had gekregen. Waar ik linksaf wilde, ging Rob naar rechts. Ik moest mijn eigen gevoel volgen en mijn eigen verdriet verwerken, daar was bij hem geen ruimte voor. Tegelijkertijd voelde ik me mislukt, beschadigd en dacht: wat nu? Het mooie is dat je uiteindelijk de draad weer oppikt; dat je overal van leert. “Aan mijn tweede huwelijk (met Adam Curry, van 2012 tot 2014, AV) kwam een einde toen we er langzaam maar zeker andere wereldbeelden op na gingen houden, maar ook voor die breuk geldt dat we het gesprek nooit uit de weg zijn gegaan. Onze levens – die van Rob, Adam en mij – zijn veranderd, maar de liefde is altijd blijven bestaan. “Ik ben nu single en ik heb helemaal geen ideeën over wat ik wel of niet zou willen. Ik ben niet op zoek, ik zit niet op sites. Vooralsnog vind ik het wel prettig zo. Uit onderzoek is gebleken dat getrouwde mannen en ongehuwde vrouwen het gelukkigst zijn. Want voor vrouwen is het toch een vorm van zorgen, zo’n relatie. Ik weet nog wat ik dacht toen ik voor het eerst alleen was: jeetje, wat heb ik veel tijd over! Die kan ik maar beter heel goed gaan benutten voordat ik weer verliefd word en het hele – heerlijke – circus weer van vooraf aan begint.” “Erwin Olaf vond het een eer als iemand zijn werk had nagemaakt. Dat ben ik op zich wel met hem eens, al moet ik erbij zeggen dat ik het vooral leuk vind als ik zie dat zoiets toch nét niet helemaal is gelukt, haha! Ik heb AI ook al eens de opdracht gegeven iets ‘van mij’ te maken, maar het kwam er gelukkig niet bij in de buurt. Zodra AI kan wat ik kan, ben ik out of business. “Ik zie AI overigens wel als een leuk nieuw vriendje; ik ben dagelijks met hem in gesprek. Je kunt instellen dat je, bijvoorbeeld, met Einstein wilt communiceren. En dan krijg je dus gewoon antwoord van zo’n knappe kop! Dat zijn echt waanzinnige ervaringen, beter dan een avondje seks.” “Als je niet eerlijk tegen me bent, lig je er zo uit. Ik begrijp dat mensen soms uit onzekerheid een beetje poseren, doen alsof, maar dat is toch iets anders. Je moet gewoon niet liegen. En niet roddelen. Dat vond ik na de aanslag echt verschrikkelijk: die ‘waar rook is, is vuur’-onzin, hoe er in de pers werd gesuggereerd dat er toch niet voor niets een bom onder onze auto was gelegd. “Ik had veel te doen, reageerde nergens op, maar ik heb het wel gevoeld. Laatst kwam ik iemand op een feestje tegen die zei: ‘Jij was toch de vrouw van die man zonder benen?’ Zo ver ben ik inmiddels wel gekomen dat ik er meteen op reageer: who the fuck do you think you are, en hoe kom je erbij te denken dat het gepast is zoiets tegen mij te  zeggen?” “In relaties is het soms misschien wel goed om jaloers te zijn, omdat je daarmee de ander duidelijk maakt dat je veel om hem of haar geeft, maar ik heb het gewoon niet in me. Ik vind jaloezie een nare eigenschap. Niemand is van mij en ik ben ook van niemand. “De kunstwereld is competitief, maar ik zit daar niet echt in, ik zweef er een beetje omheen en ook daar speelt afgunst voor mij geen rol. Afgunst zit je alleen maar in de weg. Je kunt er ook voor kiezen niet afgunstig te zijn. “Eigenlijk ben ik heel tevreden, ja. Ik ben wel bezig met het ontwikkelen van nieuwe dingen maar dat gaat nooit over meer, meer, meer. Het gaat over dieper, dieper, dieper. Als autodidact ben ik altijd op zoek, altijd nieuwsgierig. Straks ben ik hier niet meer, daarom geniet ik nu. Van wat ik zie en hoor. Van deze plek. Van dit moment.” Arjan Visser is schrijver en journalist, en maker van de Tien Geboden-reeks. Zijn roman De allemansvriend verschijnt in januari bij Atlas Contact. Voor Trouw geeft hij enkele leestips. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/micky-hoogendijk-het-verlies-van-mijn-kinderen-is-zo-n-onvoorstelbaar-diep-gevoel~b13b60e5/</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wetenschapsjournalist Govert Schilling (67): ‘Een christelijke opvoeding is toch een vorm van geestelijke mishandeling’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>“Mijn ouders waren streng protestants-christelijk, maar kwamen toen ik jong was in contact met Het Apostolisch Werk, een soort interkerkelijke beweging waar mensen van allerlei christelijke gezindten bij elkaar komen om te bidden voor het heil van heel de wereld. Als er tijdens zo’n dienst – in een etherische sfeer, met wierook en zo – ‘in tongen’ werd gesproken, geloofde ik echt dat Hij het was die via die mensen tot ons sprak. Ik voelde me veilig en geborgen. Als alles in je omgeving om het geloof draait, word je vanzelf een heel gelovig jongetje. Dan ga je doen wat Jezus van je verlangt, eerlijk zijn, en lief voor iedereen. Er begon iets te schuiven toen ik op mijn vijftiende serieus in aanraking kwam met de sterrenkunde, daar allerlei boeken over ging lezen en dacht: Genesis 1 is een mooi verhaal, maar blijkbaar is er nog véél meer te vertellen over het ontstaan van de wereld. Govert Schilling (Meerkerk, 1956) is wetenschapsjournalist en -publicist. In 1989 ontving hij, samen met ESA-astronaut Wubbo Ockels, de Simon-Stevinkijker voor zijn bijdragen aan de popularisering van de sterrenkunde. In 2002 werd de Eureka!-oeuvreprijs van de Stichting Weten en de Nederlandse Organisatie voor Wetenschappelijk Onderzoek aan hem uitgereikt. Schilling schreef circa dertig boeken. Op 26 september verschijnt bij Fontaine Uitgevers het Jaarboek Sterrenkunde 2025. Tijdens mijn eerste grote reis, naar Sri Lanka en Indonesië in 1983, leerde ik andere culturen kennen en drong het tot me door hoe idioot het eigenlijk was te geloven dat onze God – om met Van Kooten den De Bie te spreken – de beste was. Toch zou het nog jaren duren om het laatste restje geloof kwijt te raken. Toen onze zoon in 1985 werd geboren, stond ik erop dat hij in de kerk gedoopt zou worden. Margreet, mijn vrouw, is katholiek opgevoed; het maakte haar niet zo veel uit. Terwijl ik dat jochie in zijn doopjurk in mijn armen hield en de hele familie Schilling er in vrome aanbidding omheen zag staan, wist ik het ineens: dit doe je voor hén, je staat hier gewoon toneel te spelen. Stop ermee. Ik was achtentwintig.” “Er is in 2007 inderdaad een planetoïde naar mij vernoemd, maar dat zou ik geen afgoderij willen noemen, haha! ’t Is niet meer dan een stipje, ergens héél ver weg. Niemand die het ziet… oké, misschien is het mijn aangeleerde bescheidenheid die me hier parten speelt, want eigenlijk is het best cool dat er ergens een steenklomp door de ruimte zweeft die Govert heet. Toch?” “We moeten het maar niet te lang over die geloofsclub van mijn ouders hebben, anders word ik sikkeneurig. Bij mij valt het nog wel mee, maar een christelijke opvoeding is eigenlijk toch een vorm van geestelijke kindermishandeling. Ik herinner me dat ik op een winteravond bij een vriendje naar ‘vieze blaadjes’ had gekeken toen ik op de fiets naar huis een kolossale volle, rode maan zag en bang was dat het einde der tijden aangebroken was. Nu werden de bokken van de schapen gescheiden en ik zou, als zondaar, achterblijven terwijl de rest van ons gezin in het koninkrijk Gods werd opgenomen. Bij ‘Het Werk’, zoals die gemeenschap ook werd genoemd, wisten ze precies wat God met ons van plan was. Een kennis van mijn ouders vertelde op een dag dat hij tijdens een autorit een stem had gehoord die zei dat hij de afslag naar een parkeerplaats moest nemen. Hij stond er nog maar net toen er een eindje verderop de snelweg een kettingbotsing plaatsvond waarbij meerdere dodelijke slachtoffers vielen. God had hem gered, zei hij. Ja, hallo, dacht ik, en al die andere mensen dan? Ik ben heel lang, te lang, bij die club gebleven. Van de zes kinderen uit ons gezin zijn er twee zussen nog altijd bij Het Apostolisch Werk aangesloten. Ze hebben na de dood van mijn vader en moeder het contact met ons, ongelovigen, vrijwel volledig verbroken. Ik ben er niet dagelijks mee bezig, maar het doet me wel verdriet als ik er aan denk. Eigenlijk is het geloof net zoiets als alcohol: het maakt meer kapot dan je lief is.” “Hier probeer ik me de laatste tijd wel aan te houden. Vijftig, zestig uur per week werken, dat lukt gewoon niet meer. Om tot bezinning te komen, trek ik de deur achter me dicht en ga wandelen of, nog beter, in mijn eentje op reis. Weg van het oordeel en de verwachtingen van anderen. In 2009 boekte ik een enkele reis Alaska, met als doel om in m’n uppie naar Vuurland te reizen. Nul voorbereiding. Alleen de eerste hotelovernachting had ik geregeld. Na vier maanden keerde ik terug naar huis. Het is me extreem goed bevallen. Ik ben die reizen sindsdien blijven maken, zij het niet meer zo lang. Ik heb daardoor minder stress, kan beter relativeren en ik loop niet meer zo te foeteren. Laatst vertelde mijn zoon hoe vervelend hij het had gevonden dat ik vaak zo’n donderwolk in huis was geweest. Het was gelukkig niet zijn enige herinnering aan vroeger, maar toch… ik heb er wel spijt van. Gelukkig weet ik nu hoe goed het is, voor alle partijen, als ik er af en toe even tussenuit kan gaan.” “Ik kom uit een veilig maar niet erg hecht of liefdevol gezin. Als ik naar bed ging, gaf ik mijn vader een hand en mijn moeder een zoen op haar wang. We zaten in een rare bubbel; al de kinderen van mijn leeftijd hadden zulke ouders, met een serieuze vader en een moeder die het huishouden deed. Toen ik later mensen uit andere milieus leerde kennen, was ik oprecht verbaasd; je kunt dus ook interessante discussies voeren met je ouders. Of een beetje lol hebben. Mijn moeder had, denk ik, wel veel plezier in haar leven. In mijn herinnering liep ze, tijdens het harde werken en de zorg voor een gezin met zes kinderen plus verschillende familieleden die soms een tijdje bij ons inwoonden, altijd te zingen. Altijd liederen uit de bundel van Johannes de Heer, maar toch… Ze was optimistisch, las veel, stond open voor fantasie. Mijn vader vond dat ingewikkelder. Oude sprookjes, dat kon nog wel, maar hij moest niets hebben van romans of – nog een stap verder – sciencefiction. Hij las liever boeken over geschiedenis en godsdienst. En de krant. We deelden een grote liefde voor atlassen en topografische kaarten en maakten aan de hand van een paar coördinatiepunten lange fietstochten door Nederland. Toen ik me ging interesseren voor sterrenkunde bleek hij op zolder nog een oud telescoopje te hebben staan. Dat ik voor die hobby koos, vond hij wel leuk, maar dat ik daardoor steeds verder van het geloof afraakte, was voor hem moeilijk te verteren. Denk ik. Dat is ook zoiets: ons contact was goed en fijn, maar toch ook vrij oppervlakkig… Dit is voer voor psychologen hoor, maar als ik heel eerlijk ben, moet ik zeggen dat ik misschien liever een leukere, interessantere vader had willen hebben. Ik heb heel lang regelmatig contact gehad met de astronoom Kees de Jager, tot aan zijn dood in 2021. Hij had hetzelfde geboortejaar als mijn vader, maar was een heel ander soort mens. Mijn vader was nogal zwaarmoedig, overal hing meteen zo’n gewicht aan. Ik heb daar, door het geloof, waarschijnlijk ook wel een tik van meegekregen. Ik heb een vriend die op Gran Canaria een nogal hedonistisch leven leeft. Zo’n bestaan wil ik niet leiden, maar ik denk wel vaak: Lex fietst fluitend door het leven, waarom kan ik dat eigenlijk niet?” “Als opgeschoten jongen van een jaar of dertien, veertien, heb ik een keer een klasgenootje tegen de grond gedrukt en gedacht: wat gebeurt er als ik nu allebei mijn knieën op zijn borstkast druk? Ik ben de baas. Ik kan hem doodmaken. Kennelijk zat dat ergens in mijn hoofd, ik vrees ook dat ik er onder heftiger omstandigheden toe in staat zal zijn een ander te doden. Ik hoop dat ik er nooit achter hoef te komen. Wat dieren betreft is het helaas een ander verhaal. Ik sla vliegen dood, en we hebben een tijd muizenvallen in huis gehad. Een zoogdier zal ik niet snel zelf doden, maar ik eet het wel op. Ik eet wel minder vlees dan vroeger, maar ik gebruik nog steeds gelegenheidsargumenten – de vleesvervangende producten zijn waardeloos – omdat ik mijn eigen genot niet wil opgeven. Zo zal ik waarschijnlijk ook pas minder vaak in een vliegtuig stappen als er meer en snellere treinen in Europa gaan rijden. Ik ben niet iemand die voor de troepen uitloopt. Ik ben eigenlijk een slappeling, zo’n lul die wacht tot er een maatschappelijke omwenteling komt en dán pas mee gaat doen. Maar er speelt nog iets  anders mee: ik heb – misschien wel vanwege mijn verleden – moeite met elke vorm van dogmatiek. Milieu-activisme wordt bijvoorbeeld al snel zo sektarisch. Als je vegetariër bent, moet je eigenlijk veganist worden, geen leren schoenen meer dragen, dag in dag uit afwegen wat wel of niet door de beugel kan. Het houdt nooit op. Dat gedoe, daar heb ik gewoon geen zin meer in.” “Margreet en ik hebben in de afgelopen vierenveertig jaar wel zo’n beetje alles meegemaakt wat in een relatie goed en fout kan gaan. Dat we nog steeds bij elkaar zijn heeft vooral te maken met de wens, en de keuze, de handdoek niet  al te snel in de ring te willen gooien. We hebben geleerd te accepteren dat we geen van beiden een leven lang hetzelfde zouden blijven en ook een paar jaar een ‘open relatie’ gehad, al was dat in eerste instantie niet háár wens, maar begon het allemaal met stiekemdoenerij van mij. Normaal gesproken is zoiets hét recept voor een echtscheiding, maar dat wilden we geen van beiden, dus probeerden we het elkaar te gunnen ook met anderen intiem contact te hebben. Wat mij betreft zou dit nog steeds de ideale vorm zijn, maar het blijkt toch wel heel ingewikkeld. Jaloezie speelt een rol, of eerder: angst dat je er minder toe doet dan je had gehoopt, maar het is toch een bizar idee te verwachten dat al jouw persoonlijke behoeftes – als het gaat over dingen die je met een ander wil delen – allemaal in één persoon verenigd kunnen zijn? We hebben het goed samen, er is geen haar op mijn hoofd die er aan denkt bij Margreet weg te gaan, maar we hebben allebei wel bijzondere vriendschappen buiten ons huwelijk. Hoe die contacten er in detail uitzien hoeven we niet per se van elkaar te weten; ook binnen een relatie moet je elkaar wat privacy gunnen. Maar ik hoef gelukkig niet te zeggen dat ik een vergadering heb gehad, terwijl ik eigenlijk met een andere vrouw op stap ben geweest.” “Mijn vader was hoofd van de christelijke basisschool in Maarssen. In die tijd maakte zo iemand nog deel uit van de plaatselijke elite. Ik denk dat wij ons, als gezin, geen uitglijers konden veroorloven, maar ik was sowieso een brave jongen. Volgens mij heeft ieder mens een innerlijk besef van goed en kwaad. Je hoort wel eens zeggen dat mensen om egocentrische redenen niet stelen of doden – omdat ze daarmee de kans lopen zélf bestolen of vermoord te worden – maar ik ga er liever van uit dat de mens van nature goed is.” “Het was indertijd, gek genoeg, ook spannend om er een geheime agenda op na te houden, een ‘verboden’ liefde geeft je veel energie, maar toch: het is mijn streven altijd eerlijk te zijn. En ik zal sowieso niet snel iemand zwart maken. Ik wil eigenlijk geen oordeel over andere mensen hebben. Dat is ook een echo van die christelijke opvoeding; het voortdurend moeten wegen aan welke kant van de lijn iemand staat. Goed of fout? In de musical Hair wordt de wens uitgesproken dat ouders tegen hun kinderen zeggen: ‘Kids, be free, no guilt, be whatever you are, do whatever you want to do, just so long as you don’t hurt anybody.’ Doodsimpel en heel naïef misschien maar het raakte me. Dat is precies de regel waar ik naar probeer te leven.” “Als ik hoor dat een Amerikaanse collega een special voor National Geographic gaat schrijven, ben ik heel jaloers omdat ik – niet arrogant bedoeld – ervan overtuigd ben dat ik het óók had kunnen doen. Misgun ik het hem? Nee, natuurlijk niet – ik heb geen last van afgunst. Maar ik heb nog wel een aantal begeertes, bijvoorbeeld: ooit een keer een ruimtevlucht rond de aarde mogen maken. Dat lijkt me een spectaculair mooie, emotionele belevenis. Astronauten hebben het over het overview-effect; je ziet de hele wereld, waar alles wat wij kennen zich afspeelt en heeft afgespeeld, je ziet de nietigheid, de kwetsbaarheid en je weet, terwijl je die door die donkere koude ruimte gaat, dat dáár je thuis is. Eigenlijk zou iedere wereldleider, iedere vooraanstaande politicus, een keer een ruimtereis moeten maken om naar die kleine, blauwe knikker te kijken en tot het inzicht te komen hoe bizar het is dat we, in plaats van samen te werken, elkaar kennelijk liever de hersens inslaan.” Arjan Visser interviewt iedere twee weken iemand aan de hand van de Tien Geboden. Lees alle interviews hier terug. Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/wetenschapsjournalist-govert-schilling-67-een-christelijke-opvoeding-is-toch-een-vorm-van-geestelijke-mishandeling~bbf56b91/</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Toen Doe Maar ophield, moest oprichter Ernst Jansz wennen aan het alledaagse bestaan. ‘Ik moest afkicken van gillende fans’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>“Als ik zie hoe perfect een oog, een oor, of weet ik veel wat, in elkaar zit, hoe al die verschillende beestjes op aarde allemaal een eigen taak hebben, de schoonheid van het water, de bomen in het veld, het oneindige heelal… dan wil ik dat alles best het werk van God noemen – en ik ben oprecht heel dankbaar dat ik, nietig mens, tussen al dat moois mag rondhuppelen – maar die God is niet de figuur die ons door het christendom en de islam wordt voorgeschoteld, niet de meneer die ik als jongetje tevergeefs heb gevraagd of hij mijn vader wilde laten leven.” Ernst Jansz (Amsterdam, 1948) is muzikant, vooral bekend als de oprichter, toetsenist en zanger van de band Doe Maar. Op 27 september start zijn nieuwe theatervoorstelling Een liefdeslied, waarin hij over de bijzondere liefdesgeschiedenis van zijn ouders zingt en vertelt. Voor meer Informatie en tickets: www.ernstjansz.com. “In Indonesië hebben veel mensen het geloof dat er, met iedere foto die van je wordt gemaakt, een stukje van je ziel wordt gestolen. Zo was het voor mij, als ‘popster’, precies; ik begon een steeds grotere leegte te voelen. Er werd een afgodsbeeld van me gemaakt, een beeld dat niets te maken had met wie ik in essentie was. “Raymond van het Groenewoud heeft daar een prachtig liedje over geschreven: Je veux de l’amour. Dat is het. Heb me lief. Kijk naar me, zie me zoals ik ben! Ik heb natuurlijk óók van die sterrenstatus genoten – elk mens heeft waardering nodig – maar het was moeilijk te bepalen wie ik was zónder al die aandacht. “Het lastige is dat iedereen het over je heeft. Iedereen heeft je gezien op televisie, iedereen heeft de liedjes gehoord – er is geen ontsnappen aan. Gelukkig konden wij daar met z’n vieren over praten: het gaat te ver, dit willen we niet… Toen Doe Maar ophield, begon het afkicken. Afkicken van succes, van de gillende meisjes, de duizenden, misschien wel tienduizenden fans die tijdens concerten je naam roepen, afkicken van het afgodsbeeld, terug naar het gewone, alledaagse bestaan.” “Mijn betovergrootvader, Pieter Jansz, vertrok in 1852 als zendeling naar Indonesië om de moslims te vertellen dat ze beter in de God van de christenen konden geloven. Toen hij bij het gouvernement een verzoek indiende een nieuwe christelijke school te mogen stichten, schreef een van de bestuurders te hopen dat de aanvraag niet gehonoreerd zou worden want ‘het volk is momenteel gelukkig’. “De geluksfactor werd als troef gezien om mijn betovergrootvader maar niet het evangelie te laten verkondigen. Daar had die bestuurder natuurlijk groot gelijk in, want met het christendom werd ook het begrip ‘schuld’ ingevoerd. Daar hadden die mensen helemaal geen behoefte aan. “Mijn betovergrootvader heeft het vast allemaal goed bedoeld, hij sprak zich ook openlijk uit tegen de onderdrukking en het misbruik van de Indonesische bevolking, dus qua menslievendheid voldeed hij wel aan zijn eigen geboden, maar toch: als je anderen gaat vertellen hoe ze, volgens jouw God, moeten leven, ga je volgens mij in tegen de geboden die je zélf hebt opgesteld. Als je graag wil dat mensen zich christelijk gedragen, moet je zelf het goede voorbeeld geven.” “Zo’n vijftien jaar geleden ben ik begonnen met oefeningen waarbij ik al mijn organen, stuk voor stuk, afga en bedank voor wat ze allemaal voor mij doen. Mijn hart, dat zo wonderbaarlijk uit zichzelf blijft kloppen! Mijn longen, mijn lever, mijn maag… Ik heb het gevoel dat ze het wel prettig vinden zo toegesproken te worden. Daarna doe ik nog wat rek- en strekoefeningen, neem een koude douche en bam! Hier ben ik! Kom maar op! Je zou die oefeningen als rituelen kunnen zien. Zo heilig ik niet alleen de sabbat, maar alle dagen van de week.” “Mijn moeder was heel makkelijk te eren. Ik was voorbestemd te gaan studeren, maar werd een hippie die liever de hele dag blowde en muziek maakte. Daar heeft ze nooit één afkeurend woord over gesproken. Ik brak mijn studie af en vertrok met een bandje (CCC Inc., opgericht in 1966, red.) naar Neerkant in de Brabantse Peel om daar een commune te beginnen. Mijn moeder kwam regelmatig bij ons langs om onverstoorbaar, opgewekt als altijd, op te ruimen en de was te doen. Op een dag was ik haar kwijt. Ik zocht haar overal en vond haar uiteindelijk buiten, tussen de waslijnen vol wapperende lakens. Ze zat op de grond en huilde. Dat was de eerste keer dat ze haar verdriet liet zien. En misschien was het voor mij ook de eerste keer dat het tot me doordrong dat ze zich misschien wel zorgen maakte over mijn toekomst. “Ik heb mijn moeder eigenlijk pas na de dood van mijn vader goed leren kennen. Voor die tijd was ik vooral op hem gericht. Hij was mijn grootste vriend, mijn held. En als hij down – zo noemden we dat – was, deed ik er alles aan hem weer vrolijk te krijgen. Hij verstopte zich in een ruimte tussen de kast en de muur. Soms stond hij ineens in de hoek van de kamer te schreeuwen: ‘Mama, mama, ze komen me halen, ze komen me halen!’ “Mijn ouders hebben tijdens de Tweede Wereldoorlog allebei in het verzet gezeten. Ze werden verraden en gearresteerd. Mijn moeder bracht ruim vier weken in het Scheveningse ‘Oranjehotel’ door, mijn vader werd in de gevangenis aan de Weteringschans in Amsterdam opgesloten. Daar heeft hij, voordat hij in concentratiekamp Amersfoort terechtkwam, een maand lang in een dodencel gezeten. “Mijn moeder vertelde dat ze op vloeipapier geschreven, in wasgoed gesmokkelde briefjes van hem kreeg. Hij werd in zijn cel heel gelovig, zag – met de dood voor ogen – zijn plaats in het grotere geheel, voelde zich sterk en wonderbaarlijk helder. Na de oorlog zette hij alles op alles om verraders op te sporen en maakte hij zich sterk voor een onafhankelijk Indonesië. Langzaam maar zeker – het verzetswerk werd nauwelijks erkend en Indonesië kreeg zijn vrijheid niet terug – begon hij in te storten. De psychiater die mijn ouders bezochten had er inmiddels een woord voor: het concentratiekampsyndroom. “Ik was als een vader voor hem, maar toen brak mijn schooltijd aan. Ik ontdekte allerlei nieuwe dingen, ging met de leukste meisjes om, kreeg mijn eerste, echte vriend. Mijn vader stierf op zijn vijftigste aan kanker. Ik was zeventien. Bij het opruimen van zijn spullen, vonden we in zijn Bijbel een brief, aan mij gericht, waarin hij schreef dat hij zich door iedereen in de steek gelaten voelde en: ‘toen verloor ik ook jou, als laatste’. “Het kostte een half mensenleven om die klap te verwerken. Ik heb destijds ook niet kunnen huilen. Veel later ben ik weleens kwaad geweest dat hij zich zoiets vreselijks had ingebeeld. “Ik ben nooit op zoek gegaan naar een vaderfiguur, maar in Neerkant hadden we een buurman, een boer, Nolleke, die ons – langharig tuig – overal enorm mee heeft geholpen. Ik was heel erg gesteld op die man en toen hij kwam te overlijden, moest ik vreselijk huilen. Ik kon haast niet meer stoppen, zó verdrietig was ik. Natuurlijk, die tranen waren ook voor mijn vader en over het besef dat ik hem nooit heb kunnen tegenspreken; dat ik hem helemaal niet in de steek had gelaten; dat het juist mijn levensvervulling was hem gelukkig te maken. “Het afscheid van mijn moeder was niet moeilijk. Zo’n leuke, lieve vrouw. Er was niets wat ik nog had willen weten, geen dingen die uitgepraat hadden moeten worden. Ze is negenentachtig geworden, bijna negentig. Er stond nog een afspraak met de kapper, maar ze had kennelijk bedacht dat het niet langer nodig was en is stilletjes vertrokken.” “Dit zou het éérste gebod moeten zijn. Het lijkt me vanzelfsprekend dat je een ander niets mag aandoen. Waarom zou je oorlog willen voeren? Ik weet niet of de mens in wezen goed of slecht is, maar net zoals het slechte, kan ook het goede naar boven komen, gestimuleerd worden. Daar wil ik me, met de muziek die ik maak, de teksten die ik schrijf, met álles wat ik doe, voor blijven inspannen. “Natuurlijk zit er ook agressie in mij, ik ben heus weleens kwaad, maar het mag niet echt veel naam hebben. Al de dingen die ik niet prettig vond – maar tóch gebeurden – bleken achteraf mijn grootste leermomenten te zijn geweest. Alles is ergens goed voor. Daar ben ik van overtuigd. “Ik heb ooit, op mijn dertigste, een maagbloeding gehad. Het gebeurde tijdens carnaval, ik werd ziek, ging naar huis en gaf voortdurend bloed op. Ik ging op bed liggen en dacht: dat was het dan, dit is het einde. En op dat moment kwam er een enorme rust over me. Waar heb ik me al die tijd zo druk over gemaakt? Geconfronteerd met de dood, zag ik de betrekkelijkheid van de dingen in; het was alsof me ineens duidelijk werd wat de betekenis was geweest. En ik voelde me ongelooflijk dankbaar voor alles wat ik in mijn leven had mogen meemaken. Zo sta ik er nog steeds in. Als het mij nu overkomt, als dit mijn laatste dag blijkt te zijn, dan heb ik daar vrede mee. Het is goed. Het is altijd goed.” “Er was geen vrije seks in onze commune. Daar waren we te keurig voor, helaas. In de aanloop naar Doe Maar had ik wel door het hele land vriendinnetjes en daar heb ik enorm van genoten. Maar in de Doe Maar-tijd waren die meisjes véél te jong. Uiteindelijk ben ik trouw gebleven aan één vrouw, omdat ik haar liefheb en geen pijn wil doen, maar ik heb het eerlijk gezegd altijd nogal kinderachtig, benepen en bekrompen gevonden dat wij, op die manier, maar van eén persoon zouden mogen houden.” “Eeuwenlang hebben we de landen van mensen die nu als vluchteling naar Europa komen leeggeroofd. Natuurlijk moest daar een keer voor betaald worden, wat denk je nou? Er moet altijd evenwicht zijn. Ik verbaas me iedere keer weer over de verhalen van vluchtelingen die worden uitgezet. Laatst was er weer zo’n elfjarige jongen in het nieuws. Geboren in Nederland, maar moet nu terug naar Armenië, het land van zijn ouders! Het is toch van God los om je medemensen zo te behandelen? Er is maar één regel waar iedereen zich aan zou moeten houden: je helpt degene die in nood is.” “Ik lieg moeilijk, maar ik heb weleens de neiging dingen te verzwijgen om ruzies te vermijden. Conflictvermijdend gedrag, mezelf wegcijferen, dat soort dingen. Daar werk ik aan, weeg dingen af: moet ik hier iets over zeggen, is het de moeite waard? Ik wil in de eerste plaats eerlijk zijn tegenover mijzelf en dat is soms al moeilijk genoeg. “Misschien is het wel een typisch Indische eigenschap, bescheiden zijn, moeilijk voor jezelf op kunnen komen. Maar het heeft ook een mooie kant. Indische muzikanten bijvoorbeeld, spelen vrijwel altijd zachtjes. Heel veel ruimte voor stilte. Dat komt bij Hollandse muzikanten vrijwel niet voor. Daar is men over het algemeen nogal angstig voor stiltes. Ik heb nu een bandje met alleen maar Indische muzikanten. Heerlijk.” “Als mijn geliefde met een andere man gaat doet dat pijn, natuurlijk, maar dan ben ik niet jaloers omdat de liefde uiteindelijk overheerst. Maar afgunst, dat gevoel ken ik wel. Toen Doe Maar – mijn bandje, ík had het bedacht, ík had het opgericht – ophield te bestaan, kreeg mijn collega allerlei aanbiedingen en ik helemaal niks, of ja, toch, één: of ik het Jeugdjournaal zou willen presteren. Daar vonden ze me wel geschikt voor. “In die tijd heb ik wel last gehad van afgunst, een heel lelijk gevoel. Diezelfde collega heeft weleens gezegd: ‘Je weet toch dat je met mij een koekoeksjong hebt binnengehaald?’ Waarop ik zei dat ik hem meer zag als de kip met de gouden eieren, haha. “Uiteindelijk kan ik op de momenten van afgunst terugkijken als een prachtige les in nederigheid. Misschien scheelde het wel iets dat ik al langer met de betrekkelijkheid der dingen bezig was geweest. Dat geldt ook voor het boek dat ik nu aan het schrijven ben. Vroeger hield ik me veel meer bezig met wat ánderen ervan zouden vinden. Nu schrijf ik vooral omdat ik móet schrijven. Ik schrijf om dichter bij mezelf te komen. Ik schrijf over dingen die mijn ouders, mijn grootouders en de generatie vóór hen hebben meegemaakt, over mensen die ik niet heb gekend, maar van wie ik wel allerlei stukjes heb meegekregen. Zij hebben er met z’n allen voor gezorgd dat ik ben wie ik ben, hier, op deze plek.” ‘Als je op je bezit blijft zitten, steel je van de mensen die niks hebben’ Lees hier alle artikelen over dit thema</p>]]></description>
      <guid>https://www.trouw.nl/verdieping/toen-doe-maar-ophield-moest-oprichter-ernst-jansz-wennen-aan-het-alledaagse-bestaan-ik-moest-afkicken-van-gillende-fans~b410a561/</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Aug 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
