<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Wat maakt het leven de moeite waard]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/wat-maakt-het-leven-de-moeite-waard/</link>
    <description><![CDATA[Wat maakt het leven de moeite waard]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Dilara Bilgiç: ‘Iemand met één of twee vinkjes, zoals ik, kan  iemand zonder vinkjes helpen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is  Alphen aan den Rijn maar ze ziet Adiyaman nog. Een werklift langs een gebouw? Ze proberen huisraad te redden, denkt ze als reflex. Bouwplaats met puin; liggen daar mensen onder?  Een dag voor de aardbeving in Turkije had ze nog met haar nichtje gebeld over de zomervakantie. Haar lievelingsnichtje, met wie ze wandelingen maakte, geheimen deelde, was 21, één jaar ouder dan Dilara Bilgiç zelf. Haar nicht, tante en neefje zijn na zeven dagen gevonden. Ze vertelde er over aan Nederlandse talkshowtafels, ogenschijnlijk kalm. Adiyaman is haar geboortestad. Ze woonde er tot haar tweede, met haar moeder en twee oudere broers. Haar vader woonde toen al in Nederland, als politiek vluchteling. Het gezin kwam later over. De zaak tegen haar vader is komen te vervallen en vorige zomer kon hij voor het eerst in twintig jaar Turkije bezoeken. Na de aardbeving ging hij opnieuw, nu om naar zijn familie te graven. Dilara paste thuis op haar jongere broer. Zodra de anderen terug waren, is ze zelf gegaan.  We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Daarnaar vragen we in deze serie kunstenaars, schilders, dichters, musici en wetenschappers. En nu is ze thuis, nee, terug. Haar moeder heeft nachtmerries. Zij niet. Of nog niet. „Je komt in een overlevingsstand, waardoor je  moeilijk bij gevoelens kunt”, zegt ze. „Ik heb daar mijn neef en oom gezien die geen moeder en vrouw meer hebben. Geen huis. Ik denk vooral: hoe kan ik bijdragen?  Misschien blokkeer ik emoties.” Soms kun je moeilijk geloven dat ze pas twintig is. Dilara Bilgiç geeft lezingen en schreef al twee boeken. Eén over de vraag hoe de samenleving kan leren van vliegtuigongelukken, zodat na elke crash vliegen iets veiliger wordt (De Black Box Democratie, 2021).  Mark Rutte las het en vroeg haar op de koffie.  En vorig jaar verscheen De gelabelde. Nee, De gelabelde,  doorgestreept, zoals in haar tekst een streep staat door bijna alle „woorden die de mens reduceren tot een label, homogene groep of hokje.” PVV’er, feminist,  moslim, Koerd, buitenstaander – streep erdoor.  Over vooroordelen en polarisatie. Over wat ‘migreren’ van de ene klasse naar de andere je oplevert. En wat het je kost. Over de worsteling met haar hoofddoek. In het Turkije van na de coup in 1997 werd haar moeder gedwongen die af te doen. In Iran sterven vrouwen nu voor het recht de hoofddoek af te mógen doen.  „Draag ik een hoofddoek, dan ben ik volgens sommigen conservatief, achterlijk, een fossiel, en volgens anderen een  voorbeeldige, deugdzame moslim”, schrijft ze. „Draag ik geen hoofddoek, dan ben ik volgens sommigen seculier, bevrijd, goed geïntegreerd, in hoge mate intellectueel, en volgens anderen een zwakke, begerige, identiteitsloze afvallige. […] Maar ben ik een andere Dilara zonder hoofddoek?” Woensdag 8 maart houdt ze de Amersfoortse Bergrede, in de kerk op die berg, getiteld De splinter en de balk, wat  verwijst naar die andere Bergrede uit bijbelboek Mattheüs. Denkers als Bas Heijne, Marjoleine de Vos, Dirk de Wachter en Joris Luyendijk gingen haar voor.  Met Luyendijks boek De zeven vinkjes heeft De gelabelde gemeen dat het gaat over blinde vlekken. Binnenkort werken ze samen in een  ‘theatercollege’. „Dilara bezit een geharnast humanisme”, zegt Luyendijk desgevraagd. „Het antwoord op ontmenselijking kan nooit zijn: méér ontmenselijking.” Gespletenheid houdt iets van pijn in en zulke momenten zijn het meest vormend Haar ouders leven in ‘het vacuüm tussen twee overzijden’, schrijft ze. Het geldt ook voor haar, vertelt ze in een Alphens koffietentje. „Ik ben niet aan plaatsen gehecht, ik kan hier zo weer weg. En in Turkije heb ik het vocabulaire van een tienjarige. Dus dat helpt ook niet.” Je wil je identiteiten versmelten, zeg je.  „Ja, maar dat geldt voor iedereen. Ook voor iemand die in Nederland is geboren en getogen. Als je voorouders uit Groningen komen  en je woont in Rotterdam, of als je een klassenmigrant bent.”  Elke identiteit ontstaat uit gespletenheid, las ik ergens.  „Mooi gezegd, ook omdat gespletenheid iets van pijn inhoudt. En zulke momenten zijn het meest vormend.”  Een tijdje deed je aan wat je noemt ‘camouflassimilatie’. Wat was dat? „Een fase aan het begin van de middelbare school waarin ik identiteit als vaste labeltjes zag. Ik wilde erbij horen zonder dat ik me afvroeg: waarbij eigenlijk? En bestaat dat überhaupt? Pas later ging ik zien  hoe diffuus en veranderlijk identiteiten zijn.” Je begint je Bergrede woensdag met het beeld van een meisje dat elke dag heuvelop fietst naar het gymnasium, en nu spreekt in de kerk op de top. Maar het gaat je dus niet om klassieke ‘upward mobility’. „Je hoort dat we mensen onderaan de maatschappelijke ladder omhoog moeten helpen, zodat ze hun klasse kunnen ontstijgen. Maar ik twijfel aan dat ‘verticale’, omdat het superioriteit impliceert. Voor een hoogopgeleide beleidsmaker is het juist een gemis om zelf geen armoede ondervonden te hebben.   „Over de Toeslagenaffaire hoor je vaak: hoe kan het dat die niet eerder op onze radar kwam? Ja, als je in een bubbel leeft waarin de overheid vooral een helpende instantie is, en niet iets waar je hartkloppingen van krijgt. Daarom: kunnen we er niet beter voor zorgen dat alle losse bubbels beter met elkaar in contact komen, zorgen dat het minder gesegregeerd is?”   Op het station liep vanochtend ‘een blinde’. Ik dacht: ik mag hem niet labelen, hij is  een compleet mens. Maar ja, het ging  echt alleen om zijn blindheid.  „Ik schreef geen aanklacht. Labels zijn efficiënt en nodig. En soms onnodig.”   Je weet wat uitgescholden worden is. En je blijft in gesprek gaan. Waarom? „Vanuit het geloof dat het beter kan en dat ik daar een aandeel in heb. Als ik bedreigingen krijg, vooral via sociale media, denk ik niet dat er een nuttig gesprek uitkomt. Maar met iemand tegenover je probeer ik het wel. Om eerlijk te zijn, ik neem het niet erg persoonlijk. Wel als ik  keiharde kritiek op mijn boek zou krijgen, maar als iemand zegt dat ik dood moet…” … is het minder erg dan: je hebt een slecht boek geschreven? „Ja, want die mensen kennen mij niet. Het glijdt niet altijd van me af, hoor. Bijvoorbeeld na mijn tv-optredens. Je zit al in een waas omdat een deel van je familie dood is, en dan krijg je verwensingen uit Turks-Nederlandse hoek  als je zegt dat de officiële rampendienst eerst niet naar Adiyaman kwam. Toen dacht ik: het is wel duidelijk dat jíj niet aan het rouwen bent, als je zo veel vuil gaat gooien. Maar even later ook: misschien is dit wel hun manier om met pijn om te gaan.  „Dat heb ik niet zelf verzonnen, het is van [de Amerikaanse mediator] Marshall Rosenberg. Emoties als uitingen van onbevredigde behoeftes. Dat is een krachtige manier van kijken. Niet zeggen: ik ben boos op jou omdat jij je kamer niet hebt opgeruimd, maar: ik ben boos omdat ik behoefte heb aan…” … orde. „Ja. En dus niet: die ander zegt dat ik dood moet. Wel: waar komt het vandaan, en dan is het zíjn probleem.” Wil je zulke mensen helpen? „Dat ligt eraan. Ik ben geen therapeut en ik heb niet de illusie dat ik zo iemand na één gesprekje kan laten denken ‘Laten we knuffelend verder gaan’.” En wat als schreeuwers en schelders, die van binnen misschien ongelukkig zijn, achter een vaandel gaan staan? „Als dat instituut zich antidemocratisch uit, moet je iets doen. Maar zonder te zeggen dat iemand die stemt op zo’n partij ermee samenvalt. In de coronatijd werd ‘wappie’ een algemeen label voor gekke anti-alles-mensen. Je kunt ook  zeggen: op dit punt ben ik het niet met je eens. „Daarom houd ik me niet bezig met wat wáár is. Ik probeer stof tot nadenken te geven, niemand te overtuigen van de waarheid. Ik wil wel weten waarom iemand de wereld op een bepaalde manier ziet en niet op een andere. Levenservaringen leiden tot aannames in je brein. Die legt je brein dan op aan de werkelijkheid. Dat is geen kwestie van niet willen zien maar letterlijk iets anders zien.” Voor een hoogopgeleide beleidsmaker is het juist een gemis zelf geen armoede te hebben ondervonden Hoe politiek ben je? „Ik ben geen lid van een partij. Ik probeer iets tegen polarisatie te doen en het persoonlijke is ook politiek.” In je Bergrede noem je valse dilemma’s. Zoals: moet je als maatschappij ‘klassenmigrant Wim’ helpen of de ‘gevluchte arts Mohammed’. Dat is politiek. „Het begint niet bij politiek, maar bij de frustratie waaruit ik mijn twee boeken heb geschreven. Klassenmigratie begint bij het maatschappelijk debat horen en dat is goed, maar je ziet ook dat er om labeltjes wordt gevochten. Wie heeft de meeste of de minste; zo hou je een systeem in stand waarbinnen mensen het met elkaar gaan uitvechten.” Je komt kalm over, maar er was ook turbulentie, een eetstoornis, nare dromen.  „Het voelt nu minder zwaar, maar die periode was ook een verrijking. Doordat ik naar de psycholoog ben geweest kan ik ook kritisch naar mijn opleiding kijken.” In een open brief aan minister Robbert Dijkgraaf schreef je dat het universitair onderwijs geestdodend is. „Ik kan me nu eenmaal moeilijk  aanpassen. Nu weer,  ik ben diep ongelukkig op de universiteit. Ik ben al blij als het me lukt om deze drie jaar af te ronden, maar voorlopig geen master voor mij, en zeker niet in psychologie. Niet omdat het te moeilijk is, maar bureaucratie en betutteling halen de glans van het onderwijs.” Moet je niet ook soms in het café zitten? „Nee! Ik ben ook geen fan van films kijken, of feelgoodromans. Dat mist urgentie.” Hoe ontspan je? „Een filosofisch gesprek voeren. Dat is ook waarom ik borrels zo oppervlakkig vind. Mijn vader vroeg – nog voor de aardbeving – of ik mee wilde naar een resort in Turkije. Maar een hele dag aan een zwembad zitten en verder niks, dat trek ik niet.” Het helpt niet om in een hoekje te zitten huilen. Dus dan kan ik beter vragen: hoe kunnen we ervan leren? Heb je met ‘De gelabelde’ op je twintigste je autobiografie geschreven?  „Mijn eerste boek was te droog, zeiden mijn vrienden. Het onderwerp van mijn tweede boek, over wat ons bindt en scheidt, is  te urgent voor droge taal die zelfs mensen om mij heen laat afhaken. Dus moest er een verhaal in en waar ik altijd uit kan putten is mijn eigen verhaal. Maar het is alleen de verpakking van de onderwerpen, als de schil van een ui, die je mag weggooien.” Toch is je verhaal belangrijk.  „Voor sommige mensen is een boek schrijven als therapie. Maar ik heb door dit boek niet meer inzicht gekregen in wie ik ben.” Daar geloof ik niets van. Neem je worsteling over de hoofddoek.   „Daar dacht ik al over voordat ik schreef, maar het boek heeft de keuze wel gevoeliger gemaakt. De timing om hem af te doen zou nooit perfect geweest zijn. Dus dacht ik: nu doe ik het maar.” Je schrijft: er is altijd wel een jongere versie van jezelf die je kunt helpen. „Wat ik bedoel is dat iedereen kan helpen bij sociale mobiliteit, niet alleen zevenvinkers waar het veel over gaat. Iemand met één of twee vinkjes, zoals ik, kan iemand met nul vinkjes helpen. Als ik zeg: mij heeft het twintig jaar gekost, maar als jij deze route neemt ben jij er in een jaar. Ik gun het niemand om dezelfde fouten te maken.” Deze interviewreeks heet  ‘Wat maakt het leven de moeite waard?’ Doet die vraag er toe als je weet dat een aardbeving je zomaar kan wegvagen?  „Het een hoeft het ander niet uit te sluiten. Wat me drijft is de urgentie me in te zetten voor verbinding. Het helpt niemand om in een hoekje te zitten huilen. Dus kan ik  beter vragen: hoe kunnen we ervan leren? Hoe kan ik mensen daar helpen en mensen in Nederland? Al is het leven nu minder leuk, daarom is het nog wel de moeite waard.” Goed in het nu zijn? „Dat is het.”  Meer afleveringen 
				Wat maakt het leven de moeite waard</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/06/dilara-bilgic-iemand-met-een-of-twee-vinkjes-zoals-ik-kan-iemand-zonder-vinkjes-helpen-a4158742</guid>
      <pubDate>Mon, 6 Mar 2023 05:26:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De zoon van Madeleine Wulff overleed op zijn dertiende: ‘We zijn als gezin heel intens gaan leven’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een manier om zin te geven aan je dag is jezelf een doel stellen. Bijvoorbeeld de wiskunde-opgave oplossen die iedereen in je klas te moeilijk vindt. Want jij weet: hoe moeilijk ook, er is altijd die ene uitkomst die  klopt, bijna magisch is het als je die gevonden hebt. Alsof je aan het einde van een tunnel licht ziet.  Je kunt het ook groter maken: jezelf een doel stellen dat zin geeft aan je hele leven. Wiskunde en natuurkunde gaan studeren, om te achterhalen hoe het leven in elkaar steekt. Ook dát deed Madeleine Wulff (61). Tenminste, ze probeerde het. „Ik wilde alles weten, hoe de wereld in elkaar zit, waartoe mensen op aarde zijn. Dus ik dacht: ik ga de moeilijkste studies doen. Wiskunde was mijn lievelingsvak. En natuurkunde vond ik ook boeiend, omdat dat altijd gaat over krachten die met elkaar in evenwicht zijn – een hele mooie waarheid vind ik dat.” We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Daarnaar vragen we in deze serie kunstenaars, schilders, dichters, musici en wetenschappers. En dan was er nog het onderdeel astrofysica. Sterrenkunde houdt zich bezig met de studie van het heelal en onze plek daarin. Dat hoorde er voor haar gevoel helemaal bij. „Al was dat ook een beetje een meisjesdroom, toen ik klein was dacht ik dat ik misschien astronaut wilde worden.” Ze begon aan de studie en kwam erachter dat er veel niet, of nog niet wordt geweten. En ze besefte dat dat nooit stopt. Ze kon zes jaar gaan studeren en daarna, ondanks al die opgedane kennis, nog steeds niet weten hoe het leven in elkaar zit. „Er waren te weinig antwoorden.” We zitten in een ruimte bij haar woonboerderij die ze de speelzaal noemt. Die boerderij staat midden in de weilanden, in de voortuin een bord met de tekst ‘Speel wie je bent’. In de speelzaal staan kisten verkleedkleding en talloze harpen, van klein tot groot en ook een grote harp op wielen, die ze heeft laten maken. Ontmoetingskunstenaar noemt ze zichzelf, ze helpt mensen die vast zijn gelopen in hun leven.  Het begon ermee dat je stopte met die studies. „Na twee jaar, ja. Ik zat op een studentenkoor dat werd begeleid door een orkest van conservatoriumstudenten en ik raakte bevriend met de harpisten. Ik had als hobby jarenlang harp gespeeld en zij zeiden tegen mij: kom bij ons op het conservatorium, wat doe je nou bij die studie, je bent  zelfs het enige meisje. Dat was zo, in het eerste jaar waren we nog met drie vrouwen, in het tweede jaar was ik als enige overgebleven. Ook daardoor ging ik denken: wat doe ik hier eigenlijk? Ik kwam om te ontdekken hoe het leven in elkaar steekt, maar daar kom ik zo toch niet achter. Dan kan ik net zo goed naar het conservatorium gaan, als ze me daar aannemen.” En je werd aangenomen. Wat voor inzicht over het leven gaf de muziek je?  Annabel Oosteweeghel
 „In de muziek zet je je gevoel op een andere manier in dan bij wiskunde en natuurkunde. Daar weet je wanneer de uitkomst klopt, maar je voelt het ook, intuïtief. In de muziek gaat het om de interpretatie, die is altijd persoonlijk en  verschillend. Tegelijk heeft muziek ook een exacte kant, de wiskundige schoonheid zit daar in de intervallen, in de verhoudingen tussen akkoorden, in hoe een melodie is opgebouwd. Ik weet nog dat ik op het conservatorium luisterde naar het eindexamen van twee harpistes. De ene slaagde cum laude, die kreeg een tien, geen foute noot, alles was perfect. Maar het deed me helemaal niks. Ik dacht: zit ik hier wel goed? Toen kwam de tweede, die maakte een paar fouten en kreeg een acht. Maar haar interpretatie raakte me, haar spel ontroerde me. Zo wil ik leren spelen, dacht ik.” Ze rondde het conservatorium af, ging professioneel spelen en werkte als harpdocente. Leven is: alles eruit halen wat erin zit. Het gaat erom dat je met de mogelijkheden die je hebt voluit leeft. Nog een overeenkomst met haar eerdere studies waar ze op het conservatorium achterkwam: „Veel wetmatigheden uit de natuurkunde gelden ook voor gevoelens en emoties. Mensen die kunnen lachen en plezier maken, kunnen vaak ook goed huilen. En mensen die weinig lachen, uiten hun verdriet minder. Die tegenstellingen horen bij elkaar, het zijn krachten die met elkaar in evenwicht zijn, net als in de natuurkunde. Wie makkelijk boos wordt, kan ook heel enthousiast worden. En iemand met veel innerlijke angst draagt vaak een ideaal in zich, een groot verlangen.” Zelf werd ze geconfronteerd met haar angst toen ze dertig was. Thijs, haar derde kind, was twee jaar oud toen hij de diagnose van een zich snel over de hersenvliezen uitbreidende hersentumor kreeg. De dokters gaven hem nog twee jaar, hooguit. In die tijd zou hij langzaam zijn lichaamsfuncties verliezen, zijn spieren zouden het laten afweten, zijn zicht zou achteruitgaan. „Twee jaar maar, veel te weinig. Geef me nog tien jaar, dacht ik: de tijd om hem te leren kennen, om erachter te komen wie hij is. Ik voelde een enorm verlangen dat zijn leven langer zou duren dan die twee jaar. Maar er was geen arts die zei: dat is misschien wel haalbaar. Twee jaar, met een beetje geluk iets meer. ‘We willen u geen valse hoop geven’, zeiden ze.” Haar doel in het leven werd: twaalf jaar in twee jaar krijgen. „We zijn als gezin heel intens gaan leven, alles wat zinvol leek zijn we gaan doen.”  En het wonder gebeurde, ze kreeg twáálf jaar om hem te leren kennen. Thijs werd bijna veertien jaar oud.  Wat bijzonder.  „We hebben veel meer gekregen dan we hadden verwacht. Neurologisch kon het eigenlijk niet, maar toch gebeurde het. En door hoe hij in het leven stond, haalde hij er alles uit wat erin zat. Zijn ziekte was jarenlang aan de buitenkant niet te zien. Hij ging natuurlijk achteruit, maar heel langzaam. Hij zag er gezond uit, hij was intelligent, hij was altijd vrolijk, hij maakte ook muziek. Begeleiders, ondersteuners, therapeuten, klasgenootjes: iedereen werd blij van hem. Mensen raakten geïnspireerd door hoe hij met het leven omging.” Maar het was natuurlijk ook moeilijk. Vooral na een paar jaar, ze wist niet  dat hij nog zoveel jaren bij hen zou zijn. „Ik ging naar de huisarts en zei: ik weet niet meer wie ik ben. Hij zei: ga iets doen wat je leuk vindt. Maar ik wist niet meer wat ik leuk vond, ik vond mijn kinderen leuk natuurlijk, maar voor mezelf wist ik het niet meer. Toen vroeg hij wat ik vroeger leuk vond. Dat somde ik op en hij zei: nou, dan ga je dat doen.”  Annabel Oosteweeghel Wat waren dat voor dingen? „Bijvoorbeeld wandelen. Een vriendin zocht een wandelmaatje. Toen dacht ik: goed, dat is één. Ik wilde zwemmen. Een collega moest zwemmen om af te vallen, anders kon ze geen borstverkleining krijgen. Maar ze zag er tegenop het alleen te gaan doen. Dat was twee. Ik wilde weer harp spelen met collega-muzikanten. De man van een andere vriendin was een beetje depressief, hij was violist en moest weer gaan spelen van de dokter, maar dat kon hij natuurlijk niet alleen gaan doen. Dat was drie.” Het kwam naar haar toe, zegt ze. Maar daar was ook een reden voor. „Ik had me met dat verlangen verbonden: zou het mogelijk zijn die dingen te gaan doen – en hoe zou dat dan kunnen?” Na anderhalf jaar was ze weer op de been. Daarna waren ze als gezin nog tien jaar samen.  Toen mijn zoon stierf, zei zijn oudere broer: Thijs heeft meer beleefd dan andere mensen in honderd jaar Je zegt dat je van je zoon hebt geleerd wat de zin van het leven is. „Hij was een levenskunstenaar, ik heb hem een ontmoetingskunstenaar genoemd: hij zag mensen, luisterde naar ze. Van hem heb ik geleerd hoe essentieel dat is. De mensen die hem kwam verzorgen en helpen, en die dingen met hem deden, leerden juist veel van hem. Die werden geraakt door hoe springlevend hij was, zo’n jongetje dat aan de buitenkant niet ziek lijkt, maar dat toch dood aan het gaan is. Dan word je je bewust: we leven, maar de dood is er ook, die twee bestaan niet zonder elkaar. Er is leven omdat er dood is, ook dat  zijn krachten die elkaar in evenwicht houden.” Thijs overleed in mei 2003. Toen, zegt ze, begreep ze pas echt wat die oude familievriend had bedoeld, toen hij hen bezocht na de geboorte van haar oudste dochter. „Hij vertelde over zijn leven, over zijn eigen kinderen. En ik dacht: hem ga ik de vraag naar de zin van het leven stellen. Het was zo’n wijze man, hij was jarenlang leraar geweest, hij had veel meegemaakt in de oorlog – hij had maar één been, het andere was eraf geschoten. Zijn ogen begonnen te twinkelen en hij zei: ja hoor, dat kan ik je wel vertellen. Nu krijgen we het, dacht ik. De zin van het leven, zei hij, dat is het leven zelf.” Toen wist ze het nog niet, want wat is nou het leven zelf. „Maar nu weet ik het, want de confrontatie met de dood leert je het leven kennen. Leven is: alles eruit halen wat erin zit. Toen mijn zoon stierf, zei zijn oudere broer: ‘Mama, ik snap niet dat al die mensen zo moeilijk doen. Thijs heeft meer beleefd dan andere mensen in honderd jaar.’ Het gaat erom dat je met de mogelijkheden die je hebt voluit leeft.”  Haar nieuwe doel werd: die kennis uitdragen. „Thijs was mijn leraar geworden.” In de tijd dat hij nog leefde was ze niet alleen les blijven geven, maar ook diverse vormen van theater gaan doen. „Dat was belangrijk om afstand te kunnen nemen, iets te hebben dat los stond van zorgtaken.” Het gewone lesgeven veranderde, het werd mensen op weg helpen. „Dat begon met een violist die zei: kan ik een keer een gesprek met je hebben over mijn loopbaan, ik loop vast in mijn werk. Dat was mijn eerste coaching.” Daarna volgden er meer, waarbij ze gaandeweg zang, dans, muziek en verschillende spelvormen inzette, als manier om mensen bewust te maken van hun verborgen vermogens. „Het zijn oefeningen met kleine opvoeringen en performances die zicht geven op wat je kunt. Ook als het moeilijk gaat of tegenzit, kun je veel meer dan je weet.” Toen was er nog één doel over. „Ik dacht: ik kan dit blijven doen en aan het einde van mijn leven heb ik dan misschien duizend mensen ontmoet en geholpen en iets voor ze betekend, maar wat is nou duizend mensen? Er zijn tienduizenden, honderdduizenden mensen. Toen dacht ik: ik ga mensen ook opleiden tot ontmoetingskunstenaar – zoals Thijs. Dat doe ik nu onder andere in de zorg.”  En nu is alles in evenwicht, het klopt zoals het is. Ook de astrofysica heeft nog zijn plek gekregen, vindt ze. „Ik ben astronaut geworden, alleen niet in de ruimte  maar van de ziel.”  Meer afleveringen 
				Wat maakt het leven de moeite waard</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/20/ik-werd-me-bewust-er-is-leven-omdat-er-dood-is-a4157596</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2023 05:26:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Er is veel verpreutsing en vertrutting tegenwoordig. Wat is nou een beetje bloot?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De dag nadat we elkaar hebben gesproken, mailt hij om nog een keer   uit te  leggen wat hij ziet in de   schilderijen die hij verzamelt.  Een dag later  mailt hij weer, nu met uitlegteksten van de galeries waar hij ze heeft gekocht. Daaronder  heeft hij geschreven: „Soms denk ik wel eens dat ik niks anders kan dan kunst verzamelen, vierentwintig uur per dag gaat het door. Ik ga ermee naar bed en ik word ermee wakker. Als ik er zo over nadenk, is kunst eigenlijk mijn partner. Zo zie je maar dat geluk dichterbij is dan je denkt.” Kunstverzamelaar Alexander Hoorn (41) heeft „een stuk of honderd schilderijen, schat ik”. Hedendaagse, expressieve schilderijen zijn het, bijna allemaal met mensen in  ogenschijnlijk vrolijke, maar altijd  vervreemdende scènes en situaties. Omdat  in zijn appartement geen  honderd schilderijen passen –  hij koopt  grote doeken en alle muren hangen al vol – heeft hij er enkele tientallen in de opslag. Ook hangt en staat een aantal schilderijen bij zijn ouders. Die hebben net een  woonboerderij gekocht, dus dat komt goed uit.   Wij hebben elkaar één keer eerder ontmoet, voor een artikel dat acht jaar geleden verscheen. In 2015 werkte Alexander Hoorn  bij Museum Noordwijk,  een klein streekmuseum waar hij  als pas afgestudeerd kunsthistoricus  conservator was geworden. Dat werk deed hij als vrijwilliger,  geld verdiende hij door aan het einde van de dag zijn ouders te helpen in hun familierestaurant in de duinen.   Daniel Niessen Het artikel ging over Maja van Hall (1937), een beeldhouwster die gewend was aan grote tentoonstellingen, maar deze ene keer een expositie had in het museum van haar woonplaats. Alexander Hoorn had dat gevraagd –  en daarna voor alles gezorgd:  een sponsor, een catalogus, ansichtkaarten,  een korte documentaire.  Eind vorig jaar dook zijn naam opnieuw op. Museum Noordwijk, nog altijd geheel gedreven door vrijwilligers,  had  opnieuw een expositie waar aandacht voor kwam in deze krant.  Wat bleek: één van de getoonde werken, een verloren gewaand wandplastiek, was gevonden dankzij zijn speurwerk  – terwijl hij allang niet meer als conservator aan het museum verbonden was. Een ander zoekgeraakt beeld, Eros,  was opgedoken  in Nieuw-Zeeland. Dat had hij met eigen geld aangekocht, uiteindelijk moet het in de collectie van het museum worden opgenomen. Het maakte nieuwsgierig: hoe belangrijk is kunst voor iemand als die onbezoldigd tentoonstellingen organiseert – en zelfs uit eigen zak aankopen doet voor een museum? We zitten in de woonkamer met schuin tegenover ons Seaside, een schilderij in felle kleuren van 4 bij 2 meter van de Britse kunstenaar Dale Lewis (1980). Het lijkt speels en grappig, met dronken mensen, dikke, blote buiken, er wordt op gedanst. Maar als je beter kijkt: uitgevallen tanden, schreeuwende mensen, brandende tongen, verwrongen gezichten. Aan een andere muur, ook goed zichtbaar vanaf de bank: Running Scared van Emma Cousin (1986). Vier levensgrote, rennende naakte vrouwen, je ziet wild okselhaar, verschrompelde huid, langgerekte, zwaaiende borsten.  Daniel Niessen Ik was al gewaarschuwd dat je heftige werken aan de muur hebt hangen. Nou, dat klopt wel. „Het rare is: dat zie ik zelf niet zo. Ik vind het vooral heel mooi. Maar kunst hoeft   ook niet altijd een plaatje voor boven de bank te zijn, hè. Het leven is ook niet altijd een plaatje.”   Ik heb me erover verbaasd dat je met eigen geld een kunstwerk aankocht voor het museum.  „Ik heb het voorgeschoten. Misschien dat ik nog een inzamelingsactie opzet. Of dat ik een stichting opricht. Kleine musea hebben nauwelijks aankoopbudget, dus moet je  een beetje helpen als dat kan. Ik zou het ook zonde vinden als zo’n werk voorbijgaat aan het museum. En als ik het niet doe, doet niemand het.” De werken in  Museum Noordwijk zijn wel heel anders  dan wat ik hier zie.  „Wat je daar ziet heeft altijd te maken met de geschiedenis van het dorp. Kunstenaars die er hebben gewoond of gewerkt, met wie op een of andere manier een kunsthistorische band bestaat. Maja van Hall, bijvoorbeeld. Die woont er.  Of Max Liebermann, die bracht er in het begin van de twintigste eeuw een jaar of tien zijn zomers door. Het museum heeft twee schetsjes van hem.” Maar jouw soort schilderijen zou daar ook niet passen, toch? „Er zou wel veel over gepraat worden in elk geval. Maar nee, ik denk het niet eigenlijk.”  Je woont in Leiden. Hoe was het om op te groeien in Noordwijk? „Ik geloof dat ik altijd een beetje anders was. Ik ging wel met  klasgenootjes mee   spelen in de duinen, maar dat hield ik nooit lang vol. Dan ging ik naar de tweedehandsboekwinkel, grasduinen in stripboeken. Die heb ik jarenlang verzameld, daarna werd het  grafiek. Toen ik kunstgeschiedenis ging studeren, hing mijn studentenkamer van boven tot onder vol grafiek. Ik leerde toen  het begrip horror vacui kennen, angst voor de leegte. Ik denk dat ik daar last van had. Het is nu beter hoor, je moet ook echt leven.” Je huis hangt nog altijd vrij vol. „Als ik iets zie dat mij aanspreekt, dan moet ik het gewoon hebben. Mijn eerste schilderij kocht ik toen ik een jaar of zeventien, achttien was.  Een vrouw met een hoedje op, ik had het zien hangen in de etalage van een galerie. Daar heb ik het hele zomerseizoen voor gespaard, maandenlang werkte ik van ’s ochtends vroeg tot ’s avonds laat in hotels en restaurants. En zo ben ik het blijven doen: altijd lange dagen maken, vaak van het ontbijt tot en met de bardienst. Na het seizoen had ik dan geld om weer nieuwe kunst te kopen. Zodoende heb ik ook heel lang over mijn studie kunstgeschiedenis gedaan.” Er is veel verpreutsing en vertrutting, wat is nou een beetje bloot. Doe niet zo moeilijk, denk ik vaak Wat voor kunst spreekt je aan? „Ik neig naar figuratieve kunst, ik wil wel een beetje zien wat het is. Maar ik  vind het  niet belangrijk wat de kunstenaar bedoelt, het gaat mij om wat ik zelf zie. Seaside bijvoorbeeld, daar kun je een gay pride in zien, de kunstenaar  is homoseksueel en  is een keer  helemaal in elkaar geslagen.  Maar dat zie ik er niet in, daar heb ik het ook niet voor gekocht. Ik koop een schilderij om wat er bij mijzelf loskomt als ik ernaar kijk, het gevoel dat ik ervan krijg. In mijn slaapkamer hangt nog een werk van Dale Lewis, Maryland. Dat stelt een verkeersongeluk voor een halal slagerij voor, je ziet vrouwen in boerka’s, ambulancepersoneel, bloedend vlees. Het is het eerste wat ik zie als ik ’s morgens wakker word – en ik word er helemaal blij van. Ik zie vooral het echte, hedendaagse leven als ik naar zo’n schilderij kijk. Hetzelfde met die vrouwen van Running Scared.  „De dochtertjes van mijn zus komen hier soms en dan zeggen ze: je hebt allemaal bloot hangen. Maar wat versta je onder bloot. Dat is er gewoon, toch? Ik leg ze  uit dat de kunstenaar bezig is met hoe er tegen vrouwen aan wordt gekeken, dat die vaak worden beoordeeld op hoe hun lichaam eruitziet. Maar  goed, ik merk wel dat mensen soms een beetje stilvallen als ze hier voor het eerst binnenkomen. Misschien dat ze dan een beetje gechoqueerd zijn, dat kan: er is veel  verpreutsing en vertrutting tegenwoordig. Want wat is nou een beetje bloot, ik vind het wel meevallen. Doe niet zo moeilijk, denk ik vaak. Doe niet zo moeilijk over kunst.”  Daniel Niessen En wat betekent  kunst in je  leven? „Kunst maakt me vrolijker, gelukkiger. Ik kan me geen leven zonder kunst voorstellen. Picasso zei ooit dat ‘kunst de ziel  schoonwast van het stof van het dagelijks leven’. Daar doet het me een beetje aan denken. Ik heb kunst echt nodig.”  Tussen 2017 en 2020 was Alexander Hoorn mede-eigenaar van kunstgalerie Hoorn &amp; Reniers in Den Haag. Hij had Thierry Reniers ontmoet op de Rotterdam Contemporary Art Fair, waar die stond met zijn toenmalige galerie Vonkel. Alexander Hoorn had een schilderij in Reniers’ stand gezien dat hij móést hebben:  „Ik kon er de hele nacht niet van slapen, om er op tijd bij te zijn had ik de plattegrond van de beurs uit mijn hoofd geleerd.” De beurs ging om elf uur open, om vijf over elf had hij het werk gekocht. Voor iemand die leeft voor de kunst is een galerie een droom, denk ik? „Ja, dat was het. Maar het was ook een moeilijke business, met veel pieken en dalen. Mensen vinden kunst vaak duur, een kunstwerk kopen is  echt een drempel. Het is wel mooi maar het kost zo veel, zeggen ze dan. Soms verkoop je wat, maar dan weer een hele  tijd niks. En intussen gaat de huur van de galerie wel gewoon door. Vlak voor corona liep het huurcontract af, daar heb ik geluk mee gehad.” Picasso zei dat kunst de ziel schoonwast van het stof van het dagelijks leven. Ik heb kunst echt nodig We hebben het inderdaad nog niet gehad over wat dat kost, kunst verzamelen. „Mensen vragen wel eens als ze een schilderij zien bij mij thuis: wat is het waard? Ja, wat is het waard. Dat is toch niet belangrijk bij kunst? Als ik nou zeg wat het heeft gekost, ga je dan daarna pas kijken of je het mooi vindt of niet? Een keer kwam ik met een vriendin in een galerie, we waren de twee jongste bezoekers, we waren niet chic gekleed – en ze keken niet naar ons om. Komen ze erachter dat ik het grootste werk heb gekocht, stormen ze gelijk op ons af: dan ben je interessant en gaat de wijn open. Ik hou er niet van als de kunstwereld niet oprecht is.” Ik heb gekeken naar de prijzen die jouw kunstenaars doen op veilingen.  „Echt dure werken moet ik wel  plannen. Daar werk ik naartoe, dan laat ik andere dingen een tijdlang  schieten. Ga ik een paar maanden niet op stap, niet uit eten. Wat ook kan als ik een kunstwerk  wil kopen dat echt duur is: dat ik wat   oudere werken  verkoop. Ik heb  nu best veel en je smaak ontwikkelt zich ook, die verandert in de loop van de tijd. Verder heb ik natuurlijk altijd  hele lange dagen gewerkt, dan heb je geen tijd om geld uit te geven. En ik leef zuinig, de meubels die hier staan zijn allemaal tweedehands. Dure elektronica: heb ik niet. Dure kleren: ook niet.  „Dit appartement heb ik gekocht in de goede tijd. Eigenlijk zou ik wel de keuken willen uitbreken, want als ik de kastjes weghaal dan krijg ik een extra wand en kan ik weer een schilderij kwijt. Maar verbouwen kost geld en dat geef ik liever uit aan kunst. Hetzelfde met de badkamer, die is heel lelijk zalmroze. Maar die laat ik ook niet verbouwen, ik doe gewoon het licht niet aan en dan zie ik die roze tegels niet. Maar eerlijk gezegd ben ik niet zo met geld bezig. Ik beleg ook niet in kunst, ik hou van kunst.”  Daniel Niessen Toen de galerie stopte ben je weer gaan werken in het restaurant van je ouders. Maar je ouders zijn met pensioen gegaan en dat is nu dicht. „Mijn ouders hebben het verkocht en  ik zoek nu ander werk. Ik hou van de uitdrukking: wat het verleden je heeft gebracht staat vast, hoe je verder reist bepaal je zelf.  Toen de galerie stopte was dat wel jammer, maar dankzij de galerie heb ik kunstenaars leren kennen waar ik nu schilderijen van heb. Sommige zijn vrienden geworden, die zoek ik soms op en dan gaan we uit eten of naar een café. Ze weten dat ik in ze ben geïnteresseerd om hun werk, dat ik dat koop voor mezelf en niet  als belegging. Het heeft zo moeten zijn, denk ik dan. Het is op mijn pad gekomen.”  Vind je jezelf een gelukkig mens? „Als geluk betekent dat je tevreden bent met de dingen die je hebt, dan ben ik gelukkig. Ik heb wat ik wil. En ik hoef niet veel te hebben. Ik hoef ook niet per se groter te wonen, al zou het natuurlijk  wel heel leuk zijn als ik alles kon ophangen wat ik heb.”  Meer afleveringen 
				Wat maakt het leven de moeite waard</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/13/doe-niet-zo-moeilijk-over-kunst-a4156977</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2023 05:26:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Corinne Dettmeijer: ‘Om iets voor elkaar te krijgen, moet je altijd ergens het licht zien’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een haardvuurtje, begin van de middag in de eetkamer. Ze verontschuldigt zich gelijk. Nee, niet echt klimaatbewust. Dit is nu eenmaal een koude kamer. De verwarming staat ook al lager.  Maar eerlijk? Een vuur is ook gewoon gezellig. Net als een kaarsje, steekt ze ook geregeld aan. Corinne Dettmeijer (73) maakt de omgeving waarin ze verkeert graag de hare. Prettig en netjes. Gestructureerd, zoals ze zelf ook is. Helpt om haar gedachtes te ordenen. Je hebt mensen, zoals haar man, die kunnen in een teringzooi prima werken. Zij niet. Ze moet er niet aan dénken.  Het vuurtje is alweer bijna gedoofd want Corinne Dettmeijer heeft er  aan de lange eettafel alweer twee afspraken op zitten. Vanmorgen zat ze als lid van het CEDAW, het vrouwenrechtencomité van de VN, in een videocall met collega’s uit Nepal, Australië en Libanon, over de situatie van vrouwen in Afghanistan. Zelf is ze rapporteur voor Zweden en Zwitserland geweest en nu voor Noorwegen. Nodig? Ja, ook in zulke landen. Daarna had ze  een werkafspraak met een jonge vrouw die aan het begin van haar carrière staat. Die was hier voor het eerst, in de Haagse stadsvilla gezeten tegenover Corinne Dettmeijer – en best een beetje zenuwachtig. Dus dan helpt zo’n vuurtje ook. „Ik probeerde haar op haar gemak te stellen door het te benoemen. Zo van: als je mij eng vindt, dan voel ik mij heel oud.” We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Daarnaar vragen we in deze serie kunstenaars, schilders, dichters, musici en wetenschappers. Heb je dat vaker, dat mensen zenuwachtig van je worden?  „Er zijn wel mensen die tegen me zeggen: u bent niet zo eng als ik dacht.” Ze glimlacht. „Toen ik nog kinderrechter was, alweer lang geleden, was ik best streng. Het ging bij jeugdigen niet zozeer om de straf maar veel meer om het  gesprek dat je met de jongere op de zitting had.” Je wilde als kinderrechter iets uitstralen.  „Ze wisten dat ze bij mij niet met kauwgom hoefden binnen te komen. En ook geen petje op. En rechtop zitten.” Je bent ook best wel  eh… hoe zeg je dat. Voorkomend, netjes. „Nou, ja, mensen zullen misschien ook wel gedacht hebben, en ook wel gezegd: afstandelijk. Dat is ook wat je bedoelt, hè?” Nou ja, meer zo van: goh, daar zit iemand. „Het heeft ook altijd wel bij de functies gehoord die ik heb gehad. Maar dat wil niet zeggen dat je in het gewone gesprek niet ook gewoon aardig en toegankelijk kan zijn.” Heeft het je voordelen opgeleverd, die uitstraling?  „Hé, ik ben 1 meter 57, hè! Ik moet het niet van mijn lengte hebben.”  Ze lacht.  Corinne Dettmeijer heeft een lange staat van dienst. Als officier van justitie in Rotterdam was ze in de jaren 80 een van de oprichters van Bureau Halt – ‘iedere jongere een kansrijke toekomst’. Daarna werd ze kinderrechter en tot 2014 was ze vicepresident van de rechtbank in Den Haag. En tussen 2006 en 2017 Nationaal Rapporteur Mensenhandel en Seksueel Geweld tegen Kinderen.  Doet ze het nu rustiger aan? Niks ervan. Ze is naast rapporteur voor CEDAW voorzitter van de maatschappelijke adviesraad van de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND), voorzitter van de Raad van Toezicht van Stichting Misbruikt! en van Child Helpline International, het internationale platform van kindertelefoons.  Strijden voor vrouwen- en kinderrechten, dat is de rode draad in haar leven. Met het wetboek – ze is jurist – in de hand. ‘Wat je intellectueel interessant vindt, is één ding, maar net zo belangrijk is: hoe wil je de dag doorkomen?  Ik las dat je eigenlijk oude talen had willen studeren. Stel dat je dat   had gedaan, hoe was je leven dan verlopen?  „Sommige dingen in het leven gaan toevallig, dit is zoiets. Ik denk dat ik dan een bevlogen lerares was geworden en misschien wel rector van een gymnasium, en dat ik dat ook heel leuk had gevonden. Maar mijn vader zei: rechten, dat is iets voor jou. Het was ook wel in een tijd dat je deed wat je ouders zeiden. Ik heb er nooit spijt van gehad. Integendeel. Het recht, zeker het mensenrecht, is een fantastische hefboom om dingen ten goede te veranderen. Juristen dénken ook anders, zeggen ze.” Hoe denk jij dan? „Analytisch. Regels en structuren vind ik belangrijk. En ik vind het niet erg om van de regel af te wijken, maar ik vind het wel erg als je de regel niet kent.” Had je ook gelijk een idee wat je met je rechtenstudie wilde? „Niet echt. Maar het was ook een tijd dat  als je aan een studie begon, je ’m ook afmaakte. Ik studeerde af in het burgerlijk recht, dat was in Leiden wat je deed. Maar het recht over mensen – familierecht, strafrecht, vreemdelingenrecht – trok me meer. Jonge mensen vragen me weleens advies over hun carrière en dan zeg ik altijd: wat je intellectueel interessant vindt is één ding, maar net zo belangrijk is: hoe wil je de dag doorkomen?” Dat zijn twee verschillende dingen. „Zeker! En het was voor mij een belangrijke reden om officier van justitie te worden. Want jaaah…” – een twinkeling – „je weet niet altijd wat er gaat gebeuren op zo’n dag. Je hebt allerlei verschillende problemen en die probeer je op te lossen door te praten met mensen. Samen dingen verzinnen, nieuwe dingen. Heel praktisch en pragmatisch ook.”  Puzzels oplossen.  „Ja, wat is het probleem, en hoe kun je het oplossen. Ik ben best oplossingsgericht, haha. Als mijn kinderen met een probleem komen, vraag ik ook wel: moet ik meehuilen… of…”  Oplossingsgericht. Klinkt als een mannelijke – corrigeer me hoor… „…Ga ik zeker doen.”  Eigenschap…? „Vroeger werd altijd gezegd: laat de vrouwelijke rechters maar de kinder- en familierechtzaken doen. Die hebben dat empathische, minder analytische. Flauwekul natuurlijk. Maar uit een recent onderzoek blijkt dat mannelijke rechters – al verwoorden ze het nu iets anders – er nog steeds zo over denken. Daar schrok ik van. Dat is gender stereotyping en dat is echt een heel groot obstakel als je wilt komen tot wezenlijke gelijkheid.” Sinds ze als lid van CEDAW de naleving van het VN-vrouwenrechtenverdrag onder de loep neemt, is Corinne Dettmeijer ook met andere ogen naar Nederland gaan kijken. We denken hier dat we al een heel eind zijn met de gelijkheid van man en vrouw. „Een zelfgenoegzame houding”, vindt ze. Ze  somt op:  Wie slachtoffer is van seksueel geweld – meestal de  vrouw – heeft in Nederland   minder juridische mogelijkheden  dan in een land als Mexico. Wat te denken van gelijke  mogelijkheden voor een politieke loopbaan,   „zonder nachtelijke vergaderuren en aanpak van haatzaaierij jegens vrouwelijke politici?” Wie kent nou  het VN-vrouwenrechtenverdrag? De overheid spant zich amper in om het  bekendheid te geven, terwijl ze daar volgens het Verdrag  toe verplicht is. Waarom is het vrijwel altijd de vrouw die minder gaat werken zodra er kinderen komen? Terwijl 40 procent van de huwelijken in een scheiding eindigt en dan de  vrouw  met een financieel probleem  zit.   Voor Dettmeijer is werken, ondanks haar generatie, waarin het niet de norm was, altijd vanzelfsprekend geweest. Ook nadat ze jong was getrouwd en drie kinderen had gekregen – ze is inmiddels oma. Haar moeder had altijd gewerkt, haar schoonmoeder was lid van de Tweede Kamer geweest en haar betoudtante was Aletta Jacobs. Dus ja.  ‘Het recht, zeker het mensenrecht, is een fantastische hefboom om dingen ten goede te veranderen Hoe was dat in de jaren 80 als vrouw bij het Openbaar Ministerie? „Eigenlijk had ik in Den Haag officier willen worden, maar daar zei de hoofdofficier: hoho, die parttimevrouwen wil ik niet. Dus ik ging naar Rotterdam, daar was ik de eerste parttimer.” Werd er anders tegen jou aan gekeken? „Ooh ja… ik werd ontzettend geplaagd, maar eigenlijk iedereen wel daar. Het was een heel leuk parket met veel vrijheid. Je kon in die tijd echt bijzondere dingen doen. Gingen we op het politiebureau op bezoek bij een meisje, Carola, ik zie haar nog zitten,  afschuwelijke achtergrond, seksueel uitgebuit door haar vader, en ze was opgepakt. Wij moesten beslissen of ze naar de  gevangenis moest of naar een jeugdinstelling. We kozen het laatste. Later stuurde ze een brief dat ze haar eindexamen had gehaald.” Oplossingsgericht.  „Later, als Nationaal Rapporteur, heb ik me vooral gericht op het veranderen van structuren. Maar structuren zijn altijd opgebouwd uit individuen die op je netvlies blijven, zoals dit meisje.” Het was ook de tijd dat je Bureau Halt hebt opgericht. „Er werd in die tijd veel vernield in de binnenstad van Rotterdam. De gebruikelijke boete was 150 gulden en twee weken voorwaardelijk arrest. Dat haalde niet veel uit, dus toen bedachten twee officieren en ik een alternatieve straf: we laten ze de tram schoonmaken die ze hadden vernield, of een bankje repareren. In plaats van vervolgen en misschien een strafblad. Dat werkte: die jongens werden trots op die tram. Dus daar zijn we toen ook in andere gemeenten mee begonnen.” Ze glimlacht. „En op het parket kregen we toen een brief van de minister van Sociale Zaken. Of we wel wisten dat jeugdigen niet mochten werken. Die brief, die hebben we… in de prullenbak gegooid.” Letterlijk? „Letterlijk. Met goedvinden van de hoofdofficier.” Begon daar je activisme? „Ik heb mijn werk nooit als activistisch beschouwd, eerder praktisch.”  Wanneer zou je het dan activistisch noemen? „Nou… mezelf vastplakken aan een schilderij. Maar ik ben opgegroeid in de rechtelijke macht, dat is mijn denkraam. Ik wil dingen veranderen, maar wel binnen het recht. Ik gelóóf heel erg in ons recht.” Je wilt iets veranderen, een steen verleggen? „Jazeker!” Want? „Ik vind: als je ziet dat iets een probleem is, dan moet je kijken wat je eraan kunt doen.”  Als Nationaal Rapporteur Mensenhandel, en later ook Seksueel Geweld tegen Kinderen, probeerde Dettmeijer de wereld te veranderen met rapporten. Ze schreef er zo’n twintig en leerde wat de kracht is van een rapport: kennis bij elkaar brengen, eruit destilleren wat moet veranderen en mensen méénemen in dat verhaal. En  niet, zoals ze eerst deed, 65 aanbevelingen geven, maar hooguit vijf. En alle partijen voorbewerken, met gesprekken, zodat het resultaat zo vanzelfsprekend wordt dat als het rapport uitkomt iedereen denkt: goh, die oplossing, die was er toch al lang? Ze heeft met  een aantal rapporten  een steen kunnen verleggen. Zo is voor het eerst in Nederland een grondige schatting gemaakt van het werkelijke aantal slachtoffers van mensenhandel - het zijn er veel meer dan het aantal geregistreerde - en kwam er in de opleiding voor rechters meer kennis over dit type criminaliteit – „heb ik drie rapporten over gedaan om voor elkaar te krijgen”. Ook lukte het om een onderzoek te financieren naar het effect van  kinderporno op slachtoffers. „Daaruit bleek dat slachtoffers vaak hun trauma niet kunnen afsluiten, omdat die afbeeldingen voor altijd online staan.”  Wat voor mensbeeld heb jij? „Positief! Volgens mijn kinderen  ‘te positief’. Ze  moeten er weleens om lachen.  Een keer belde hier een jongeman aan die zei: ‘Ik ben m’n tramkaart vergeten en heb 20 euro nodig. Ik breng het  echt terug’. Ik heb het ’m gegeven. Maar hij kwam niet terug. Ja, ik geloof wel in het goede van de mens.” Maar in je professionele leven heb je altijd de slechte kanten gezien.  „Natuurlijk. Maar ook veel góéie. En mijn aard is positief.” Is dat nodig met dit soort thema’s? „Ik ben heel blij dat mijn glas halfvol is.” Maar een deel van de mens blijft altijd slecht, toch? „Ja.” Lijkt me lastig, als je oplossingsgericht bent. Als je de puzzel wilt oplossen en je weet…  „Dat de hoekjes nooit komen.” Ze glimlacht. „Ik heb hele donkere kanten gezien van de mens, zeker. Maar als ik dat zou projecteren op de hele mensheid, zou ik somber worden. En ik denk dat je, om dingen voor elkaar te krijgen, altijd ergens het licht moet zien.”  Meer afleveringen 
				Wat maakt het leven de moeite waard</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/06/corinne-dettmeijer-om-iets-voor-elkaar-te-krijgen-moet-je-altijd-ergens-het-licht-zien-a4156294</guid>
      <pubDate>Mon, 6 Feb 2023 05:26:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Arjan Dwarshuis: ‘Ik wil degene zijn die een zeldzame vogel ergens voor het eerst ziet’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is de eerste heldere dag na een week vol regen. Arjan Dwarshuis kijkt door het raam van het café naar buiten. „Ik ga straks sowieso nog even een rondje maken door het Beatrixpark.” Hij heeft altijd „een side project” lopen, zegt hij. In het park gaat hij op zoek naar de Humes Bladkoning uit Siberië, die daar nog nooit gezien is, en er ook niet wordt verwacht, maar er in theorie zou kunnen zitten omdat de omgeving geschikt voor het bruine diertje is. „Ik wil degene zijn die zo’n zeldzame vogel daar voor het eerst ziet.” Waarom? Omdat het bewijst dat je de kennis hebt om zo’n onbekende vogel te determineren, en het doorzettingsvermogen om te blijven zoeken, zegt hij. „Alles komt samen in een epische adrenalinepiek als je zoiets ontdekt.” Zo’n vogel op die plek zou voor  Arjan Dwarshuis (36) „een cosmic mindfuck” zijn. Iets dat bijna niet waar kan zijn, maar door een speling van het lot toch gebeurt.  Dat heeft hij eerder gehad, met een Noord-Amerikaanse Grijze Junco, op de Maasvlakte. „Voor het eerst dat  die  vogelsoort ooit aan deze kant van de oceaan werd gezien. Ik ging zo  out daardoor dat ik op de grond  moest gaan liggen.” Een andere cosmic mindfuck:  een massale trek van  koperwieken nabij Den Haag. „In een paar uur tijd vlogen er 250.000 koperwieken voorbij, tot in de hoogste luchtlagen. De vogeltrek is de meest massale verplaatsing van dieren op aarde.” Na zo’n waarneming kan hij nachtenlang wakker liggen.  Arjan Dwarshuis is professioneel vogelaar, en groeide tijdens de coronapandemie uit tot idool. Dat heeft er waarschijnlijk mee te maken dat hij, op zijn duizelingwekkende kennis over vogels na, niet lijkt op het  ingebakken clichébeeld dat veel mensen nog steeds van vogelaars hebben. Een beetje oud, een beetje stoffig, een beetje sukkelig. Hij heeft bruin haar, een gebruinde huid, en heldere bruin-groene ogen. Tijdens de coronapandemie heeft hij met zijn podcast over vogelen, De Vogelspotcast, die tot nu toe meer dan twee miljoen keer gestreamd werd, duizenden mensen overtuigd om ook te gaan vogelen. Dat hoort hij van mensen die hij ieder weekend mee op excursie neemt via het platform Dagjeindenatuur. De clientèle bestaat voor 50 procent uit vrouwen en is best jong. We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Daarnaar vragen we in deze serie kunstenaars, schilders, dichters, musici en wetenschappers. In de podcast neemt Dwarshuis goede vriend en vogelleek Gisbert van Baalen mee om vogels te kijken op verschillende plekken in Nederland. Sinds 2014 heeft hij van zijn hobby zijn beroep gemaakt: toen begon hij na een paar toevallige mediaoptredens met vogelkijkexcursies.  Een paar jaar later bracht hij zijn kinderdroom in praktijk met een megalomane (geslaagde) wereldrecordpoging, waarin hij 6.852 vogels van zijn kijklijst afvinkte. Tegelijkertijd zamelde hij geld in voor het Preventing Extinctions Programme, dat als doel heeft om de meest bedreigde vogelsoorten ter wereld voor uitsterven te behoeden. Over dat avontuur verscheen het boek Een bevlogen jaar, waarvan in mei de Amerikaanse editie wordt uitgebracht. Dit jaar verscheen ook zijn nieuwste Nederlandstalige vogelboek, Zomergasten, doortrekkers en overwinteraars. Daarnaast werkt hij aan een documentaire over vogels in de Nederlandse natuur en aan een kinderboek over een  roerdomp die het niet zo op exotische trekvogels heeft, maar daar later van terugkomt. ‘Individualisme wordt pas aan het einde van de middelbare school, of in je studententijd, een superpower’ Hoe begon die interesse in vogels, die zijn volwassen leven vormgeeft? „Al op heel jonge leeftijd.”  Er was een keer een grote bonte specht in de tuin, en in de serre stond een verrekijker waarmee kleine Arjan heel goed kon zien wat de vogel allemaal deed. En hij groeide op in Scheveningen. „Omdat daar twee vogeltrekroutes samenkomen, zie je daar de meest massale najaarstrek van Nederland.” Er komt een grote vogeltrekgemeenschap op de badplaats af, waar Arjan, die makkelijk en veel praat, mee in gesprek raakte. En o ja, hij heeft ook nog een „heel verwende”  jeugdherinnering. Omdat zijn moeder reisagente was, ging het gezin vaak ver weg op vakantie. „We zijn een paar keer op safari geweest. Ik was een superdruk jochie. En gapende leeuwen en olifanten die niks deden, begonnen me te vervelen. Ik had een verrekijker, en op een gegeven moment ben ik maar naar de bijeneters, de scharrelaars en de neushoornvogels gaan turen.”   In zijn studententijd werkte Arjan aan zijn „people skills”  in een bruin café in Amsterdam, waar hij achter de bar stond, en raakte het vogels kijken even wat meer op de achtergrond. Maar zelfs in die jaren trok hij er nog twee of drie keer per week op uit. Veel kinderen zijn een poosje heel erg geïnteresseerd in een onderwerp, maar als ze ouder worden verdwijnt die interesse, en in de puberteit willen de meesten net zo zijn als de rest. „In de brugklas en de tweede klas ging ik me wel voor mijn hobby schamen. Op mijn middelbare school in Den Haag was ik de enige die vogels keek. Ik zat op een kakschool. Ik ging heel veel naar het Westduinpark, daar heb je een hoge duintop en dat is echt zo’n trektelspot. Maar om bij die plek te komen,  fietste ik altijd praktisch langs mijn school. Dan deed ik mijn verrekijker onder mijn jas. Ik weet nog heel goed het moment dat ik op die duin het mooiste meisje uit mijn klas tegenkwam, ze was haar hond aan het uitlaten. Te laat om de verrekijker weg te moffelen. Stuntelen met een rode kop. „Individualisme wordt pas aan het einde van de middelbare school, of in je studententijd, een superpower. Bij mij begon het rond mijn zestiende, toen ik bleef zitten en in een nieuwe klas kwam, een voordeel te worden. Ik kreeg andere vriendjes en kon eindelijk een beetje het nerderige imago achter me laten. Als we met een joint of een flesje Canei in het park zaten, zei ik: kijk, een grote groene specht! Een ijsvogel! Wat eerst nerderig was, werd interessant.”  Je hebt een fascinatie gevonden waarin je jezelf helemaal kunt verliezen. Waarom vindt de één zo’n passie wel en de ander niet? „Ik weet het niet. Ik denk dat het ligt aan wie je bent. Ik spreek tijdens mijn excursies veel dertigers die nu pas aan het vogelen zijn begonnen. Was ik maar eerder begonnen, zeggen ze. Veel vrienden van me hebben niet echt een hobby.” De omstandigheden moeten er ook naar zijn om een hobby of een passie uit te kunnen diepen. „Ik werd als enig kind heel erg gestimuleerd door mijn ouders. Toen ik vijftien was ging ik met een vriendje  naar Alanya om vogels te kijken. Op mijn zeventiende ging ik alleen acht maanden naar Zuid-Amerika. En daarna ging ik ook nog een jaar lang reizen. Mijn  ouders hebben nooit gevraagd: zou je dat nou wel doen?” In interviews benoem je vaak dat je enig kind bent, alsof het een verklaring is voor je succes of je interesses. Is dat zo?  „Als enig kind moet je jezelf meer vermaken, en daarom ben ik misschien wel meer de natuur in getrokken. En de eerste jaren van de middelbare school was ik best wel een loner en een nerd, die alleen maar met vogels bezig was. Als ik broertjes of zusjes had gehad, was ik misschien nooit zo fanatiek in die hobby gedoken. Het heeft mij denk ik heel veel goeds gebracht. Maar anderen zeggen altijd dat broertjes of zusjes superbelangrijk zijn.” Na een korte stilte: „Ik heb misschien wel bepaalde  vervelende enig-kind-trekken die ikzelf niet zie.”   Welke trekken bedoel je?  „Dat ik mijn eigen dingen heel belangrijk vind. Dat ik volgens mijzelf op bepaalde momenten vogels móét gaan kijken, en dat dan ook gewoon doe. Misschien ben je als enig kind meer gewend om je zin te krijgen. Maar misschien is het ook zo dat je bepaalde karaktereigenschappen koppelt aan het enig kind zijn.” Een vriendin ging bij je weg vanwege je vogelgekte. „Ja, een knipperlichtrelatie was dat. Als iemand je aan haar ouders wil voorstellen, maar het is oktober en er is zuidoostenwind, ga ik echt niet een weekend in Amersfoort zitten, dan wil ik naar Vlieland. Nu ben ik samen met iemand die ook geobsedeerd is door vogels. Camilla is bioloog en doet wetenschappelijk onderzoek naar vogels.  Ze  snapt mij volledig. Door haar kennis weet ze  ook dat sommige  momenten om bepaalde vogels te zien schaars zijn.” Wat is het belangrijkste in je leven?  „Nou, sowieso Camilla. Maar we hebben elkaar ontmoet door de vogels. Dus ook zeker de vogels. Vogels geven een enorme rust. Buiten zijn en alleen maar met je zintuigen bezig zijn. En tegelijk de enorme adrenalinekick die je kunt krijgen.” ‘Als enig kind moet je jezelf meer vermaken, en daarom ben ik misschien wel meer de natuur in getrokken De eerste tien jaar van zijn vogelaarsbestaan was Arjan in de eerste plaats bezig met het herkennen van vogels, en het afkruisen van de soorten die  hij waarnam. De „obsessie” om zoveel mogelijk vogels te zien, leidde in 2016 tot de  geslaagde wereldrecordpoging.  Tijdens de reis, die door veertig landen voerde, werd zijn interesse in biodiversiteit en het milieu aangewakkerd. „Ik ontmoette mensen die met gevaar voor eigen leven vogels  probeerden te behoeden voor uitsterven. Die deden er alles aan om een klein stukje nevelwoud in de Andes te beschermen. Foto Frank Ruiter
 „In een vliegtuig vloog ik over het zuidoostelijke deel van de Amazone, en ik zag ‘de boog van ontbossing’. Een strook land van 500 bij 2.000 kilometer, ontbost of versnipperd geraakt. Toen ik terugkwam besefte ik: Nederland doet heel veel dingen verkeerd. We zijn een klein land, maar een grote speler als het gaat om de achteruitgang van de natuur. Nederland is een belangrijke aanjager van ontbossing in de Amazone omdat we er heel veel soja en mais inkopen dat we in veevoer verwerken.” Sinds die reis licht hij mensen actief voor over het belang van biodiversiteit, en de rol die de natuur daarin speelt.  „Tussen de grappen en grollen door vertel ik daar ook in de podcast over. Ik doe het altijd zonder mensen op vingers te tikken, want wie ben ik, ik ben ook de hele wereld over gereisd. Kanttekening daarbij: ik heb van die reis alle CO2-uitstoot gecompenseerd en een halve ton opgehaald voor natuurbescherming.”  „Ik kan niet heel lang chillen. Ik moet iets te doen hebben, anders word ik snel gek.   Ik zit niet graag in de kroeg, maar ik ga wel vaak poolen. En als  er vrienden komen eten, ga ik heel uitgebreid koken. De hele dag op de bank met van die vierkante ogen, dat kan ik niet. Net als op het strand liggen op vakantie, dat lukt me niet eens een dag. Verschrikkelijk. Ik kom tot rust door bezig te zijn, en het meest door vogels te kijken.” Arjan Dwarshuis doet wat hij het liefste doet, en hij kan zich niet voorstellen dat hij er ooit mee zal stoppen, „Doordat mijn grootste fascinatie mijn beroep is geworden besef ik: als je kind een passie voor iets heeft, moet je die toejuichen.” Dat toejuichen kun je snel in praktijk gaan brengen, want je wordt dit jaar vader. „Ik ga natuurlijk proberen om het vogelen aan te moedigen. Ze gaat alleen maar vogelspeelgoed krijgen. Gisteren heb ik een knuffel van een bontbekplevier gekregen. Die is alvast binnen.” Foto Frank Ruiter  Meer afleveringen 
				Wat maakt het leven de moeite waard</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/23/mijn-kind-krijgt-straks-alleen-maar-vogelspeelgoed-a4155074</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 05:26:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Thomas Heerma van Voss: ‘Je moet jezelf vaak de illusie geven dat je ergens grip op hebt’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Leef je dromen na. Doe wat je wilt. Als je ergens echt voor gaat, zal het je lukken.  Ja, mooi. Maar is het ook waar? Schrijver Thomas Heerma van Voss (32) werd grootgebracht met het idee dat hij zou kunnen worden wie hij maar zou willen zijn. „Ik weet niet zeker of mijn ouders dat zo letterlijk zeiden, maar de ondertoon was wel dat alles mogelijk was. Dat gaf me een weldadig gevoel van vrijheid, maar ook van beklemming. Want wat dan als het jou niet lukt, als je anderen ziet uitblinken terwijl je zelf sukkelt? Daar ontstaat druk, opgejaagdheid, een spanning waar ik graag over schrijf.” We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Daarnaar vragen we in deze serie kunstenaars, schilders, dichters, musici en wetenschappers. Sukkelen, worstelen, ploeteren. De personages in zijn verhalenbundel Passagiers/achterblijvers, afgelopen zomer verschenen en onlangs genomineerd voor de BNG Bank Literatuurprijs 2022, zijn „niet de winnaars in het leven”, zegt de schrijver zelf. „Maar ik houd niet van dat woord – er gaat iets mis in een samenleving als mensen onderverdeeld worden in winnaars en verliezers. Mijn personages zijn niet degenen die op het podium staan of de schijnwerpers op zich gericht weten. Dat willen ze misschien ook niet per se, maar ze worstelen er wel mee. Omdat ze het idee hebben dat anderen het wél voor elkaar hebben.” Zoals de dertiger in het verhaal ‘Bowlen in Philadelphia’, die een bevriend koppel bezoekt dat naar de VS geëmigreerd is en daar het leven van hun dromen leidt, denkt hij. Of de jonge man in ‘Ik kan alles uitleggen’, die een geestdodend fabrieksbaantje had (‘Ik was flink overgekwalificeerd voor dat werk’) maar ontslagen werd en toen afgleed, en uiteindelijk de Dodenherdenking op de Dam verstoort. Of de man die het vriendenboekje van een buurmeisje  achteroverdrukt en gaat koesteren, fantaserend over de levens van 46 zeven- en achtjarigen.  „Door die kinderlevens uit zijn hoofd te leren heeft hij ergens grip op”, zegt Heerma van Voss. „En ik schrijf het niet met zoveel woorden op, maar dat verlangen komt voort uit het feit dat hij op heel veel dingen in de wereld helemaal geen controle heeft.” Hij vertelt dat schoorvoetend, want, zegt hij, hij houdt er eigenlijk niet van om zijn eigen verhaal te gaan zitten uitleggen, maar de vraag was nu eenmaal hoe de verhalenbundel ontstaan was. „Ik wilde niet een veredeld verzameld werk van een paar jaar bijeenvegen in een bundel, zonder dat de verhalen onderling verwant zijn. De meerwaarde van een verhalenbundel is voor mij ook om het als boek te benaderen, dus met een rode draad, met samenhangende thema’s.” En dat thema is die drang tot grip en controle, bij mensen die niet inzien dat ze daar eigenlijk niet in slagen, niet in kúnnen slagen. „Ik hielp laatst een van m’n beste vrienden verhuizen, naar Weesp, en toen we in het verhuisbusje zaten,  vertelde hij me dat hij op zijn laptop een Excel-sheet heeft waarin hij heeft berekend wat hij over tien jaar verdient, met loonsverhogingen en bonussen er al in opgenomen. Hij is econometrist, dus het zal niet helemaal uit de lucht gegrepen zijn, maar dat gaf me een enorm benauwd gevoel.” Terwijl het hem juist een gevoel van controle gaf? „Ja, rust en controle. Bij mij was het tegenovergesteld, ik denk dan: er gaat nu ook veel van je verloren. Ik ben in de dertig, en ik zie mensen om me heen moedwillig een leven in tuimelen waar ze tien jaar geleden nog op foeterden.” Een burgerlijk bestaan, met een vaste baan en een koophuis in een rustige straat? Foto Annabel Oosteweeghel
 „Ja, een huis in Weesp en een gezin… Ik heb daar niet per se een oordeel over, maar ik denk wel: wacht even, als ik jullie dit leven acht jaar geleden had voorgelegd, zou je daar wel je wenkbrauwen bij hebben gefronst.” Welk gevoel maakt zo’n observatie dan in je los? „Heel veel gevoelens door elkaar. Lichte irritatie, en lichte jaloezie ook, om hoe makkelijk ze opeens lijken te weten wat ze willen. Maar vooral denk ik: waar zijn jullie nou gebleven? Ik denk dat lachend hoor, als je dit uittypt ziet het er verwijtender uit dan ik het bedoel. Maar wat ik er op de eerste plaats interessant aan vind, is dat veel mensen het idee hebben dat ze er iets van gaan maken, zich onderscheiden, ze maken grote plannen. En dan maken ze uiteindelijk allemaal dezelfde keuzes en gaan hetzelfde leven leiden. We kunnen alles kiezen, maar kiezen allemaal hetzelfde.” Dan is dat idee dat je alles kunt worden dus ook een fabeltje? „Het is op z’n minst naïef. Net als die Excelsheet van die vriend – dat is z’n goed recht en hij weet wat hij doet, maar je hébt toch helemaal geen controle? Er zit het idee achter dat je grip kunt hebben op je leven, maar je kunt bijna niets of helemaal niets controleren. Je moet jezelf in het leven vaak de illusie geven dat je ergens wel grip op hebt, anders is het ook geen doen. Maar ik heb dat zelden zo expliciet en groots gezien als in die Excel-sheet. En om dan zelf het bruggetje te maken: dat vind ik interessant en daar gaan veel van mijn verhalen over.” Veel mensen hebben het idee dat ze zich gaan onderscheiden. En uiteindelijk leiden ze allemaal hetzelfde leven  In zijn eerdere essaybundel Plaatsvervangers (2017) schreef Thomas Heerma van Voss al over een goede vriend van zijn eigen leeftijd die plotseling overleed. In de roman Condities (2020) ging het over een hoofdpersoon wiens leven beïnvloed werd door een opgedoken chronische ziekte – dat kende Heerma van Voss uit eigen ervaring. In het tweeluik Onzichtbare boeken en Verdwenen boeken (2021) vertelde hij het verhaal van de kleine uitgeverij Babel &amp; Voss, die met hart en ziel bestierd werd, maar toch onvermijdelijk zieltoogde. Waarom heb je dat zo sterk, dat besef van chaos en gebrek aan houvast? „Ja, waar komt dat vandaan? Het is geen uniek inzicht natuurlijk, het is universeel en eeuwig. Ik vind het moeilijk om mezelf te psychologiseren, maar ik kan wel een aantal momenten in mijn leven aanwijzen waarop ik sterk ervoer dat ik helemaal geen controle had. Op de middelbare school was ik jarenlang hopeloos verliefd op dezelfde klasgenote, wat niks werd. En die overleden vriend, die ziekte – en vorig jaar ging mijn vader dood… Dat soort momenten zijn steeds weer een bevestiging van een basaal gevoel: ik sta erbij en doe mijn best, maar heb er niets wezenlijks over te zeggen. Dat is verder niet heel zwaar, ja, soms is het ontwrichtend en vervelend, maar daaromheen heb ik vaak prettige en lichte dagen en weken. Het is niet een gevoel dat een allesoverheersende kleur afgeeft.” Maar wel een leidende waarheid? „Leidend, maar niet tekenend. Ik geloof wel in een zekere onveranderlijke kern van je karakter. Je hebt  onderzoek naar mensen die de loterij winnen, bij wie dan het eerste jaar nadat ze twee miljoen hebben gewonnen een significante gelukstoename gemeten wordt, maar daarna keert alles weer terug naar het oude niveau. Ik heb het idee dat het met tegenslagen ook vaak zo werkt.” Dus we hebben wel een onveranderlijke kern, maar los daarvan zijn de omstandigheden juist heel onvoorspelbaar? „Ja, en dat laatste wordt vaak genegeerd. In de politiek zijn er veel te veel mensen die doen alsof we in grote mate invloed op ons leven kunnen uitoefenen en grip hebben. Terwijl het een basisaanname van het leven en ook van de politiek zou moeten zijn dat je misschien kunt bijsturen en accenten kunt verleggen, maar weinig écht kunt controleren. Dus iedereen kan afglijden, of bijna iedereen. Ik moet denken aan die uitspraak van Mark Rutte bij de rellen naar aanleiding van de avondklok, dat hij niet geïnteresseerd is in ‘sociologische verklaringen’ voor het gedrag van die jongeren. Het kon hem niets schelen wat de relschoppers bewoog en waar hun woede vandaan kwam. Daar zit zo veel in wat mis is. De basis lijkt me dat je wél moet willen weten waar iets vandaan komt, als politicus, als schrijver, als mens. Want wat die ander overkomt zou jou, als je in iets andere omstandigheden zou leven, ook kunnen gebeuren.” Zoals die jongen die de Dodenherdenking verstoort in je bundel.  „Ja, die voelt zich miskend, ongehoord. Het gaat me in dat verhaal het minst om zijn uitbarsting, ik ben vooral geïnteresseerd wat er daarvoor in zijn hoofd gebeurt. De kunst zit er dan in om zo iemand geloofwaardig en tot op zekere hoogte innemend te maken – dat je meegaat in zijn verhaal en niet denkt: raar, zonderling type, punt.” Je probeert de gemene deler tussen hem en ons te vinden? „Ja, dat vind ik leuk aan schrijven: veel kan ik me goed voorstellen. Wij hebben vooralsnog het geluk dat we geen geestdodend werk in een fabriek hoeven te doen, maar dat is een gelukje. Vooral dat, niet een verdienste.” Het past bij de empathische beweging die in het oeuvre van Thomas Heerma van Voss gaandeweg plaatsvindt. In zijn eerste werk – zijn debuut De allestafel (2009) en tweede roman Stern (2013) – bleven de hoofdpersonages nog buitenstaanders, opgesloten in hun eigen wereld, maar in Passagiers/achterblijvers worden ze uit hun schulp geduwd. Heerma van Voss dwingt ze in beweging te komen, het leven in, en daarmee in het oncomfortabele, ongewisse. Het basale gevoel is: ik sta erbij en doe mijn best, maar heb er niets wezenlijks over te zeggen In het verhaal ‘Verwachtingen’ is die empathische beweging  het duidelijkst zichtbaar: daar reconstrueert de hoofdpersoon de levenskeuzes die zijn moeder heeft gemaakt. „Dat is inderdaad de meest expliciete poging tot empathie, doordat hij allemaal vragen stelt over haar leven. Maar er zit ook een zekere woede in, of onbegrip. Waarom ben je gebleven, in dat huwelijk waar de liefde uit verdwenen was? Dat is in wezen dezelfde vraag als: waarom schik je je zo gemakkelijk? Die kun je aan al mijn personages stellen, en die schiet ook door mijn hoofd als ik met die goede vriend naar Weesp rijd. Of nee, schikken is te veroordelend. Eerder: neem je hier genoegen mee?” Jij hebt in elk geval iets uitzonderlijks gekozen: leven van het schrijverschap. Hoe was dat? „Het voelde nooit echt als een keuze. En die zin wordt niet gevolgd door de zin: ‘het voelde als een roeping’. Want dat was ook niet zo, ik heb veel mazzel gehad. Na de middelbare school deed ik een poging om een boek te schrijven en dat probeersel werd dankzij een redacteur bij wie het op het bureau belandde ineens gepromoveerd tot boek. Voordat er echt een droom of verlangen was, was het boek er al.” Heb je dan ook het gevoel ontsnapt te zijn aan dat burgerlijke leven? Foto Annabel Oosteweeghel „Niet helemaal ontsnapt, maar ik doe er ook nog niet volop aan mee. Ik heb, soms tot mijn eigen irritatie, de neiging om een stap achteruit te doen en langs de zijlijn te bekijken hoe mensen zich ergens in kunnen storten. Voor het schrijven is dat goed, maar het leven wordt beter als je een stap naar voren doet en deelneemt. Op feesten sta ik nog dralend bij de jassen terwijl mijn vrienden al midden op de dansvloer staan. Dan denk ik: kom op, in beweging.” Dus daar wil je wel zijn, in het gewoel, waar het gebeurt? „Ja, ik denk uiteindelijk dat de mooiste flarden en snippers in het leven ontstaan op momenten dat je in verbinding bent, samen, in gedeelde ervaringen. Dat klinkt zalvend, maar ik ervaar het echt zo… Ik hou ook erg van dat toekijken, maar de grootste schoonheid zit in de momenten die je deelt. Toen ik studeerde dacht ik altijd: een gewone, geijkte liefdesrelatie is meer iets voor anderen, en toen ik voor het eerst een relatie kreeg, moest ik veel opgeven van mijn isolement en mijn ritmes, maar ervoer ik ook: wat een schoonheid zit hierin. Dit allemaal samen doen. Dat het mogelijk is om dat gevoel van opgesloten zitten in een binnenwereld te doorbreken.” Duidelijk: verbinding is wat het leven de moeite waard maakt. Heb je weleens klachten gekregen van mensen uit je omgeving die zich in personages herkenden? „Ik heb nog weinig klachten ontvangen. Ik ‘gebruik’ hen in de overtuiging dat ik dat vanuit empathie doe. Ik zet ze bij mijn weten nooit voor schut, en brand ze niet af.” Je kunt hen gebruiken, omdat je lief genoeg bent om de werkelijkheid geen geweld aan te doen? Lachend: „Daar komt mijn redenering wel op neer, denk ik.”  Meer afleveringen 
				Wat maakt het leven de moeite waard</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/16/je-moet-jezelf-vaak-de-illusie-geven-dat-je-ergens-grip-op-hebt-a4154349</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2023 05:26:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Nico Groen: ‘Vertalen is denken met het hoofd van de lezer’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Tijdens een lezing over zijn boek Underland, in 2019 vertaald als Benedenwereld, legde Robert Macfarlane een stukje bot op tafel: een fossiel gehoorbeentje van een walvis, twintig miljoen jaar oud. „Dit luistert naar de diepe tijd”, zei hij. Volgens de Britse natuurschrijver is het nu onze opdracht vanuit het Antropoceen in de ‘diepe tijd’ vooruit te denken: over „the history of things to come”. We willen goede ouders en grootouders zijn, maar de echte vraag is: „Zijn we goede voorouders?” Voor Nico Groen kan het antwoord alleen maar ‘nee’ zijn. Hij is al twintig jaar Macfarlanes vaste vertaler in het Nederlands en vertaalde tientallen andere boeken uit het Engels waarin verwondering over de rijkdom van de natuur hand in hand gaat met het idee dat het met de natuur een aflopende zaak is. En dat we als de sodemieter iets moeten doen. We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Daarnaar vragen we in deze serie kunstenaars, schilders, dichters, musici en wetenschappers. Het afgelopen jaar verschenen liefst vier van zijn vertalingen. Rachel Carsons klassiekers The Sea Around Us (De zee) en Silent Spring (Verstild voorjaar), die zestig jaar geleden het startschot gaven voor de Amerikaanse milieubeweging. Hij vertaalde Birds and Us van ornitholoog Tim Birkhead (Vogels en wij; 12.000 jaar gedeelde geschiedenis) en The Sea is not Made of Water van Adam Nicolson (De zee is niet van water), over het kwetsbare leven op de rand van zee en land. En dan waren er recent nog herziene edities van Mafarlanes De oude wegen (2012), over wandelen, natuur en verbeelding, en diens debuut, Hoogtekoorts, over de soms fatale bekoring van bergbeklimmen.  „Alle auteurs die ik vertaal komen op hetzelfde uit: het gaat gewoon niet goed. Maar het was een goed jaar voor mijn vertalingen”, zegt Groen (1965) in zijn werkruimte in Haarlem. „Nicolsons boek hoort tot het mooiste wat ik heb vertaald en gevraagd worden om Rachel Carson te vertalen – daar hoefde ik niet lang over na te denken. En er komt nu ook opeens van alles uit voort, zoals lezingen en de lessen die ik geef aan de Vertalersvakschool.” Is ‘natuurboeken’ een categorie? Een boek over het landschap is iets anders dan een over insecten. En  De H is van havik, van Helen Macdonald, dat je hebt vertaald, gaat eigenlijk over rouw. „Dat is wel waar. Maar haar tweede boek, Schemervluchten, is weer wel een echt natuurboek. Ik zie die boeken als venndiagrammen, die elkaar deels overlappen.” Hoe maak je je een boek eigen? „Veel vertalers lezen een boek eerst helemaal voordat ze beginnen. Ik niet, al was het maar omdat dat het spannend houdt. Of ik een boek wil vertalen of niet, zie ik snel. Als het onderwerp me interesseert, hoef ik alleen een aantal pagina’s te lezen door het hele boek heen. En stilistisch moet het een uitdaging zijn, anders wordt het een invuloefening.  Hoe vind je de stem van de auteur? „Dat vraag ik me niet af. Je moet het gewoon doen met wat je hebt, de brontekst. Zolang je maar precies genoeg bent, heb je die stem op een gegeven moment te pakken. Al kan het bijna niet anders of je  eigen stem klinkt er ook enigszins in door. In alle jaren dat ik vertaal, ben ik bepaalde stijlfiguren en woordpatronen gaan gebruiken: een lijdende zin actief maken of iets abstracts  concreter. Dat is mijn vingerafdruk.  „Hoogtekoorts was mijn eerste echte natuurboek. Ik had wel  bergsportboeken vertaald en je zag meteen dat dit baanbrekend  was: geen avonturenboek, maar een cultuurgeschiedenis over onze veranderde kijk op bergen. Toen het vorig jaar opnieuw uitkwam, vond ik de vertaling verouderd en heb ik die herzien.” Gaat er wel eens wat fout? „Mij zal wel eens iets ontgaan, denk ik. En heel stom: Verweven leven, Merlin Sheldrakes boek over schimmels, begint met een zin waar ik erg mijn best op heb gedaan en daar heb ik toch een woord over het hoofd gezien.”  Foto Merlijn Doomernik Overleg je met auteurs? „Ja. Over iets wat ik niet begrijp. En een  enkele keer omdat ik een auteur op een foutje betrap. Dan overleg ik, meestal per e-mail, soms live. Meestal vinden auteurs het leuk als er weerwerk komt, ook als ik voorstel de tekst een beetje aan te passen, bijvoorbeeld om voor de duidelijkheid een passage naar voren te halen.” Dan ben je dus aan het redigeren. „Ja. Ik ben begonnen als redacteur en geef er ook les in. Vertalen is ook veel redigeren. Ik vertaal een stuk, kijk het de volgende dag na. Later werk ik het hele boek nog een paar keer door. En als ik over een zin struikel, verander ik bijvoorbeeld de woordvolgorde.” Valt een vertaling je in? „Neem een tekst waarin na elkaar de woorden ‘hazel’ en ‘hawthorn’ voorkomen. Dan kies ik bij ‘hawthorn’ voor het minder bekende ‘haagdoorn’, in plaats van ‘meidoorn’, omdat het origineel zo duidelijk bedoeld is om te allitereren. Stel dat ik geen allitererende oplossing voor ‘hazel’ en ‘ hawthorn’ had kunnen vinden, kan ik het ergens anders misschien goedmaken bij iets wat in het Engels niet allitereert maar in het Nederlands wel.” Waar ligt de grens tussen mechanisch en geïnspireerd vertalen? „Geïnspireerd is het, als het goed is, altijd. Maar het is ook gewoon hard werken; elke dag een aantal woorden halen. Je moet het niet mooier maken dan het origineel, wel alles eruit halen wat erin zit. Daar zit een element van creativiteit in. Neem Ness van Macfarlane, een hermetisch boekje, fictie, over een landtong in zee waar oude bunkers als pagodes staan en waar vroeger proeven met radar en atoombommen zijn gedaan. Hij schrijft: ‘Ness speaks gull, speaks pagoda, transmission, reception’ en zo verder. Ik vroeg hem of hij met die woorden talen bedoelde en dat was zo. Dus bedacht ik: waar eindigen namen van talen op? Die uitgangen heb ik  uit de kast gehaald: ‘Ness spreekt Meeuws, Pagodi, Transmissisch, Ontvangstiaans’. „Ander voorbeeld. In zijn roman Just like You [Op het eerste gezicht, 2020] laat Nick Hornby iemand zeggen: ‘There’s method in her madness.’ Dat komt uit Hamlet uiteraard, maar dat moet je weten. De context is een witte vrouw die een zwarte jongen meeneemt naar een pubquiz omdat hij alles van sport weet. Iemand maakt dan die opmerking. Ik kwam uiteindelijk op: ‘Dus ze is niet zo gek als ze eruit ziet.’ Idioom moet je met idioom vertalen. Dat soort lenigheid ontwikkel je. En je moet ook durven.” Vertalen als spier die je moet trainen? „Ja, echt. Ik weet nog goed dat Marijke Versluys, ooit mijn mentor, zei: ‘Jij moet nog kilometers maken, vlieguren. En tegengas krijgen.’ Ik heb ook wel eens keiharde kritiek gehad. Dat was ontmoedigend maar ik heb er mijn voordeel mee gedaan. Als ik nu een vertaling instuur, ben ik bijna teleurgesteld als er maar weinig weerwerk op komt.” Ontwikkel je een zintuig voor wat een goede vertaling is? „Sommige combinaties met een onopvallend bijvoeglijk naamwoord zijn verdacht. Little owl – is dat een ‘uiltje’? Veertien van de zeventien deelnemers in een vertaalworkshop die ik gaf dachten van wel, maar het is een steenuil. Overigens gewoon een kwestie van opzoeken, huiswerk doen. Iets herkennen in de brontaal, daar ontwikkel je een derde oor voor. Ik heb geen Engels gestudeerd, dus dat is voor mij iets lastiger. Ik erger me soms. Niet alleen als ik lees dat ‘conifer’ met ‘conifeer’ is vertaald in plaats van met ‘naaldboom’, of zoiets. Vaak hangt het te dicht tegen het Engels aan. Zo vertalen kun je misschien maar beter aan Google Translate overlaten.” Gebruik je die weleens? „Nee.”  Vertalen is ‘zo letterlijk als mogelijk, zo vrij als nodig’, leerde ik op school. „Je moet vertalen wat er staat. Als een zin, zeg, vijf ingrediënten heeft, dan moet je die naar de overkant halen. Maar of ze daar in dezelfde volgorde staan, bepaalt het Nederlandse oor. Vertalen is denken met het hoofd van de lezer. Daarom is het goed om een vertaling even weg te leggen, te laten gisten. Als je die dan terugleest, valt je van alles op, want dan ben je een lezer. Dan begin ik weer te schaven net zo lang tot hij wel lekker leest.” Moet iemand zich ervan bewust zijn dat hij jouw vertaling leest?  „Als Macfarlane schrijft, in De oude wegen, dat het wel een gedicht of een ritus lijkt als je alle benamingen voor wegen achter elkaar opleest, dan doe ik mijn best om zo’n opsomming ook in het Nederlands als een gedicht te laten klinken. Dan vertaal ik die woorden niet één op één, ook al omdat je dan soms twee keer dezelfde vertaling krijgt, maar kies ik woorden die in het Nederlands mooi klinken.” Hij leest voor: „Bedevaartsweg, veepad, lijkweg, laantje, leylijn, dijk, landweggetje, sluippad, steegje, holle weg, berceau, impasse, gouw, dreef, kreupelstraat, landslag, voorde, lei, passage, wegeling. Dat zijn woorden die je nergens anders tegenkomt, die een eigen kracht in het Nederlands hebben.” Zulke woorden vinden, maakt dat het leven de moeite waard? „Nou, het is mijn werk. Maar er is wel een overeenkomst met wat ik ook heel graag doe: wandelen, al dertig jaar, vaak met een paar goede vrienden. In IJsland, Marokko, langs de Elbe in Duitsland, Frankrijk, Schotland, Nepal. Met een rugzakje en een tentje van een kilo, als het even kan wildkamperen. Dat noemen we verdwijnen. Daar was ik al door gefascineerd lang voordat ik natuurboeken vertaalde.”  Foto Merlijn Doomernik Verdwijnen in het landschap? Eigenlijk wel. Liefst buiten telefoonbereik, al kan dat moeilijk meer. Helen Macdonald schrijft ergens dat de natuur je af en toe iets ingeeft, een klein wonder. Dat herken ik. Dan sta je ’s nachts met je tent onder bomen waarin twee uilen naar elkaar roepen. Daar wil ik  best een nacht van wakker liggen. Of wakker worden in de Ardennen met, totaal onverwacht, een laag sneeuw op je tent. Of ijshaar. Ik zie dingen uit eigen ervaring terug in die boeken en andersom leer ik door die boeken op een rijkere manier naar de natuur te kijken.” Maakt dat je een betere vertaler? „Iemand die niet van wandelen in de natuur houdt maar wel een goeie vertaler is, kan het vast net zo goed. Ik kan veel met taal, maar in een volgend leven zou ik dat liever met muziek hebben. Als ik naar een jazzconcert ga en ik luister naar pianist Brad Mehldau dan zou ik graag willen weten hoe hij dat doet. Wat ik in mijn hoofd hoor, dat kunnen spelen en sturen.” Denk je in taal als je wandelt? „Je raakt een beetje los van de wereld. In het begin ratelt je hoofd maar door, maar dat ben je na twee of drie dagen kwijt. Dan denk je niet meer. Dat is moeilijk te geloven en toch is het zo. Ik noem het maar meditation in motion. En naarmate je het eindpunt nadert begin je weer aan het gewone leven te denken. Fascinerend en gezond.” Wil je ook zelf schrijven? „Eerder wel. Een boek over drogredenen, mijn afstudeeronderwerp, maar toen kwam er net een boek over dat onderwerp uit, dus dat moest ik laten varen. En ik wilde een boek schrijven over míjn manier van wandelen. Over waarom het heilzaam is, terwijl je jezelf toch uitput. Van de Italiaanse bergbeklimmer Reinhold Messner werd altijd gezegd dat hij zo goed kon vasten. Ik denk dat ik dat ook heb. Als het moet kan ik, denk ik, drie dagen – niet zonder drinken – maar wel zonder eten. Chocola of een stuk kaas is genoeg. Afzondering is heel goed voor lichaam en geest. Merk ik in elk geval. „Ik ben geen bioloog. Ik kan een roos van een tulp onderscheiden, maar veel verder gaat het niet. Ik hou vooral van de weidsheid, dat is goed voor je ogen, anders accommoderen. Van Macfarlane heb ik geleerd naar een landschap te kijken alsof het een palimpsest is, een tekst over een oudere tekst heen, gelaagd, denk aan de geologie, natuur, geschiedenis.” Ben je activistischer geworden? „Ik heb meteen ja gezegd op een verzoek om iets te vertalen voor een bundel van Extinction Rebellion. Ik ben te oud en te schijterig om me ergens aan vast te lijmen of door de politie te laten wegslepen, maar ik ben het wel eens met dat gedachtengoed. Activistisch? Het kookt vooral van binnen. Die boeken dragen daar een beetje aan bij.” Meer afleveringen 
				Wat maakt het leven de moeite waard</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/09/vertalen-is-denken-met-het-hoofd-van-de-lezer-a4153684</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Jan 2023 05:26:46 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Theoloog Alain Verheij: ‘De vreugde moet je halen uit te zien wat je hebt’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is geen nieuws dat het met de wereld niet zo goed gaat en dat ‘we’, vooral wij in het Westen, anders moeten leven. Klimaatwetenschappers, economen, sociologen en politici hebben het er al jaren over. Toch vond theoloog Alain Verheij (34) dat juist hij ook een duit in dit zakje moest doen, vanuit zijn theologische en levensbeschouwelijke achtergrond.  Hij schreef een boek over rijkdom, Geld en go€d heet het, en het gaat over ‘Hoe we de wereld echt kunnen verrijken’. Daar heeft de Bijbel heel wat belangwekkends over te zeggen vindt Verheij, die zich wel ‘Theoloog des Twitterlands’ heeft genoemd omdat hij dat medium volop gebruikt en ook op andere minder gebruikelijke manieren zijn fascinatie voor de Bijbelverhalen onder de aandacht brengt: door te bloggen, door bijvoorbeeld in de adventstijd dagelijks een mail te sturen over een Bijbelverhaal, door podcasts te maken, door een andere toon aan te slaan dan men verwacht van een dominee. Al verwachten mensen niet veel van een dominee, vandaag de dag.  We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Daarnaar vragen we in deze serie kunstenaars, schilders, dichters, musici en wetenschappers. „De lat ligt heel laag”, zegt hij bij hem thuis, waar we met thee, kruidnoten en een enthousiaste hond aan de keukentafel zitten. „Ik hoef alleen maar een normaal aanspreekbaar persoon te zijn met verstaanbare taal, om verrassend te zijn – ‘Dat valt echt mee voor een dominee!’” Hij is geen dominee in vaste dienst, maar een theologische freelancer die ‘zingeving verkoopt’, zoals hij zelf zegt. Dat betekent dat hij een eigen verhouding heeft tot het onderwerp van zijn boek: voor elk van zijn spirituele activiteiten moet hij geld vragen.  Ik denk dat dat weleens ongemakkelijk is? Mensen verwachten misschien dat je het gratis doet, uit roeping. „‘Ik doe dit ook vrijwillig’, zegt de ouderling van een kerk dan. En: ‘je begrijpt dat we niet zoveel geld hebben want ons ledenbestand krimpt’. Dat zijn reële punten, maar ja, ik moet ook leven. Als het om pastoraat gaat, bijvoorbeeld om het begeleiden van mensen bij een sterfgeval vind ik het helemaal moeilijk om een prijs te noemen.  Of bruidsparen, daar moet je echt vaak bij op bezoek om ze goed te leren kennen.” Zijn bedoeling en zijn hartstocht is om de Bijbelverhalen te bespreken en te vertellen, met en voor anderen. Die anderen hoeven wat hem betreft beslist niet kerkelijk te zijn, met zijn drie boeken (God en ik, 2018 en Ode aan de verliezer, 2020) mikt hij eerder op een jong publiek, lezers van de Correspondent of van wat vroeger nrc.next  was bijvoorbeeld. Mensen die misschien niets of heel weinig van de Bijbel weten. Maar in de praktijk wordt hij toch voornamelijk door kerken gevraagd. „Ik zou graag zeggen dat ik ermee op Lowlands had gestaan”, lacht hij. Een nieuw publiek bereiken is niet makkelijk, zeker in deze tijd van krimpende kerken.  „Ik heb niet echt een groeimarkt aangeboord.”  De Bijbelverhalen noemt hij een vorm van grammatica, een structuur die het mogelijk maakt om over dingen te praten. Zoals een taal een grammatica heeft en je vrij laat in je woordkeuze. Voor hem zijn de Bijbelverhalen een manier om na te denken over de vraag hoe te leven, hoe om te gaan met wat je overkomt, wat je verhouding is tot je naaste en tot jezelf, wat je plek is in de wereld – allemaal existentiële vragen.   Aan het slot van je laatste boek ‘Geld en go€d’ schrijf je dat dit je meest spirituele boek is. „Tot mijn verrassing ja. Alles wat ik doe, preken, podcasts maken, bloggen, heeft te maken met betekenis, spiritualiteit, religie. En dan ga je iets over geld schrijven en dan denk je: het moet nu een heel stuk materialistischer. Dat bleek helemaal niet zo te zijn. De manier waarop je met bezit omgaat neemt een groot deel van je leven in, en dus ook van je spiritualiteit. Ik denk dat het grootste deel van wat je met je geld doet, laat zien wat je belangrijk vindt.” Hangt dat vanzelf samen met spiritualiteit? „Als je echt wilt weten waar iemand in gelooft, moet je kijken naar wat die doet en niet naar wat die zegt.  Dat loopt vaak enigszins uiteen, daar kwam ik bij mezelf ook wel achter.” Hoe sta jij tegenover bezit? „Ik heb daar een haat-liefdeverhouding mee. Het heeft mij nooit echt aan iets ontbroken en daar ben ik blij om, ik realiseer me dat ik daarin bevoorrecht ben. Gelijktijdig heb ik er moeite mee dat ik aan de rijke kant zit van de globale verdeling. Ook als ik ondermodaal ben in Nederland, ben ik nog bevoorrecht ten opzichte van een groot deel van de wereld. Eigenlijk is het uitgangspunt dus al vrij spiritueel, want het gaat  niet alleen over bezit maar meteen ook over mijn verhouding tot andere mensen.” Ben je je daar echt dagelijks van bewust? „Ja. Soms zou ik willen dat ik dat niet was. Ik heb in mijn laatste boek zelfs gezegd: ik hoop dat dit boek niet té goed verkoopt – dat is uitgekomen, haha – maar wel genoeg.  Succes kan ook iets giftigs zijn. Wat dat betreft hoop ik dat ik in mijn klein hoekje mag blijven, om een christelijk liedje te citeren. Maar als dat hoekje te klein en te benauwd wordt, wat nu soms wel dreigt met de leegloop van de kerken, dan ben je ook dat hoekje nog kwijt. Na corona is de kerkverlating echt snel gegaan. Met Kerst zit de boel weer even vol, maar dat is het dan wel. Dat doet toch meer pijn dan ik me tien jaar geleden voorstelde. Toen dacht ik dat ik daar best mee kon leven.”  De manier waarop je omgaat met bezit neemt een groot deel van je leven in, en dus ook van je spiritualiteit Wat doet je dan pijn? „In een kerkdienst kan iets gebeuren, die kan louterend zijn voor de ziel. Je komt dichter bij elkaar, bij God, in het reine met het mens-zijn hier op aarde – dat wordt  mogelijk gemaakt door met andere mensen, met elkaar te zijn. Als de geest uit de fles is, doordat er te weinig mensen zijn, dan gebeurt dat niet meer. Dan is er iets verloren gegaan. Dat ‘iets’ is wat in een volle kerstnachtdienst direct gevoeld wordt.” In zijn boek heeft Verheij het over Bijbelse noties zoals de rustdag en zelfs een rustjaar, over genoeg hebben en over rechtvaardig verdelen, dingen die ook een seculier publiek zouden kunnen aanspreken en waar iedereen over mee kan denken. Maar op een gegeven moment voert hij een belangrijke factor in: God.  „Er zijn wel pogingen ondernomen tot seculiere Bijbelverhalen, dan laat je alle wonderen weg. In het verhaal over Jozef die door zijn broers aan de Egyptenaren werd verkocht, heb ik in een vorig boek twee keer gezegd als hem iets overkwam dat dat ‘het lot was, of God. Zeg het maar.’ Dan kan de lezer dat zelf invullen. Ik denk wel dat ook de seculiere lezer van mij verwacht dat ik dat woord God zo af en toe zal noemen,  je koopt nu eenmaal het boek van een theoloog.”  En op die manier introduceer je een waarde die buiten het materiële ligt.  Foto Annabel Oosteweeghel
 „Als je zegt: alle mensen zijn geliefde kinderen van God, dan kun je niet meer van groepen  mensen zeggen ‘die zijn waardeloos’ want ook zij zijn geliefde kinderen van God. Dan raak je aan een kern die voor mij onder alle levenslessen en onder alle politieke en eventueel economische uitgangspunten zit. Voor mij is dat, ja, een dogma toch. Als je dat niet accepteert, stopt ons gesprek, omdat er dan twee wereldbeelden met elkaar botsen. Ik maak allerlei fouten en ik gedraag me niet altijd goed, maar ergens daaronder zit een bron waar ik niet aan wil komen.” Daaruit komt ook je overtuiging voort dat niets van wat je bezit van jou is? „Je wordt ergens op de aarde geboren en vanwege toeval en geluk mag je bijvoorbeeld beschikken over een stuk grond. Maar te denken dat dat bezit kan zijn, dat is toch ook zonder in God te geloven een vrij absurde gedachte, al zijn we dat vergeten.” We vinden die gedachte niet absurd. „Nee, vanuit een juridische en economische werkelijkheid die net zo goed op een geloof gebaseerd is. Het geloof dat die contracten die je grootouders honderd jaar geleden hebben ondertekend eeuwigheidswaarde hebben. Je ziet dat mensen grond gebruiken en dat andere mensen dat accepteren, maar dat zijn sociale afspraken. Net zoals we moeten geloven in onze valuta.” Jij gelooft bijvoorbeeld dat er genoeg is voor iedereen.  „De verliezers hebben het verkeerd gedaan, zeggen we vanuit het neoliberale project, maar dat is niet zo. Je hebt onvervreemdbaar het recht op bed, bad en brood, dat is inclusief warmte, genoeg om niet ziek te worden. En als je dat niet krijgt, is dat onrecht. Ook al liggen daar nog zoveel verkeerde beslissingen van jezelf aan ten grondslag. Er zijn nu eenmaal basale mensenrechten. Je ziet het aan het verhaal van Mozes, die met het volk door de woestijn trok. Elke dag heeft iedereen precies genoeg te eten, niet meer en niet minder. Als mensen meer dan die ene kruik manna pakten waar ze recht op hadden, bedierf dat eten. Het kon gewoon niet, meer nemen dan waar je recht op hebt. Wat we doen als we grondstoffen opgebruiken, de aarde uitputten, dat is meer manna pakken en dat betekent dat anderen, nu en in de toekomst, het met een half kruikje moeten doen.” De verliezers hebben het verkeerd gedaan, zeggen we vanuit ons neoliberale project, maar dat is niet zo Jij probeert in je boek vooral het positieve in te zien van een andere manier van leven. Maar er wordt ook veel verloren. „Als we minder groeien zullen mensen daar pijn van hebben. Dat zie je nu al aan de boeren, er zullen heel veel wijze mensen nodig zijn om dat proces te begeleiden. Toch is de vreugde om een nieuwe manier van leven te vinden het enige waarmee je je verlies-aversie kunt overwinnen. Ik ben bijvoorbeeld gestopt met vlees eten, dat is inleveren, ik heb het WK voetbal niet gekeken, ik vond dat moeilijk. Ik ga daar niet goed mee om. Ik ben dan boos op andere mensen, die gewoon doorgaan terwijl ik mijn leven aanpas. Dat slaat nergens op want kortgeleden was ik het nog die me niet aanpaste. Zo kan je dat met alles hebben: stoppen met vliegen en dan ben je kwaad op mensen die wél vliegen. Dat is een spiritualiteit van niets. Zo komen we er niet. De vreugde moet je halen uit te zien wat je hebt en dat herwaarderen, en tegelijkertijd alternatieven vinden waar je blij van wordt. Je niet meer focussen op wat anderen hebben of wat je vroeger had. Zo moet het denk ik. Al is dat makkelijker gezegd dan gedaan.”  Je schrijft dat niemand het alleen kan en dat we het moeten hebben van mensen die in kleinere verbanden gaan samenwerken. „Ik denk dat je dan ook meteen zingeving hebt. Als je het samen gaat doen, ben je een gemeenschap die door waarden wordt gedreven. Wat belangrijk is om voor ogen te houden is dat je niet terug kunt naar wat er was, evenmin als Mozes en zijn mensen terug konden naar Egypte waar ze slaven waren. En je wilt wel naar het beloofde land toe, ook als pas je kinderen of kleinkinderen daar profijt van hebben. Dan is het nog de moeite waard.”  Foto Annabel Oosteweeghel En waarom vind je dat? „Ik heb zelf geen biologische kinderen en mijn hond gaat het niet meer meemaken, dus het is geen bloedband-ideologie van mij, maar het heeft wel iets te maken met liefde voor de wereld en de wezens op die wereld, niet alleen de mensen, maar ook de dieren en de bomen, de schepping.  „Veel mensen hebben wel een liefde die verder gaat dan hun eigenbelang. Ze willen bijvoorbeeld dat de panda blijft bestaan, die in termen van economie natuurlijk volstrekt nutteloos is, hij zit de hele dag bamboe te eten, plant zich nauwelijks voort, doet niets om zichzelf te verdedigen – toch houden mensen ervan. Alleen maar kijken naar wat functioneert of wat op korte termijn plezier oplevert, vind ik geen mooie of waardevolle manier van in het leven staan.” Jij wilt van iets houden. „Ja.”    Meer afleveringen 
				Wat maakt het leven de moeite waard</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/01/02/theoloog-alain-verheij-de-vreugde-moet-je-halen-uit-te-zien-wat-je-hebt-a4153103</guid>
      <pubDate>Mon, 2 Jan 2023 05:26:46 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Na ‘Spitsbergen 1972’  zou niets meer hetzelfde zijn voor deze poolreizigers]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Net onder de top van Mount Newton, de hoogste berg van Spitsbergen, zakte hij in de sneeuw, als  voorste van de vier klimmers. Weg was de grond onder zijn voeten. Door zich in een reflex met zijn ellebogen breed te maken, ging Hein Doeksen, 21 pas, net niet helemáál kopje onder op het hoofdeiland van de archipel die bijna vier eeuwen eerder was ontdekt door een andere van Terschelling afkomstige avonturier, Willem Barentsz. We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Daarnaar vragen we in deze serie kunstenaars, schilders, dichters, musici en wetenschappers. Aan dat moment bij de poolcirkel in de zomer van 1972 denkt Hein Doeksen nog vaak terug. Vijftig jaar later, aan tafel bij toenmalig expeditieleider en goede vriend Fred van Olphen, vertelt hij erover alsof het gisteren gebeurde.  „Terwijl ik daar op m’n ellebogen in de sneeuw hang, hoor ik: ting….., ting….., ting….., ting….., ting…..” Doeksen laat korte stiltes vallen: de ijspegels die bij zijn val afgebroken waren, sloegen te pletter in de onzichtbare diepte van de gletsjerspleet. „Een hele diepe spleet –  en daar hing ik dus boven.” Maar écht gevaarlijk was het niet. Als hij achter die ijspegels aan was gegaan, zou het contragewicht van zijn drie vrienden aan het veertig meter lange klimmerstouw zijn redding zijn geweest. „En ik moest nog even blijven hangen omdat jij een foto wilde maken”, zegt hij tegen Van Olphen.  „En ik héb dat ook gefotografeerd”, zegt Van Olphen met een glimlach. Fotografie is nog steeds de grootste hobby voor de man die kort na ‘Spitsbergen’ zijn eigen outdoorartikelenbedrijf begon, Bever Zwerfsport. In zijn woning aan de Oude Rijn in Zoeterwoude vallen aan  de muur  grote kleurenfoto’s van ijsberen op. Ook op de voorkant van zijn eigen ‘wildlifekalender 2023’ een ijsbeer, met twee jongen. Die fotografeerde hij overigens niet op Svalbard, de koude kust, zoals de Noren hun eilandenrijk in de Noordelijke IJszee hebben genoemd. Terwijl de leden van een Nederlandse wetenschappelijke expeditie daar afgelopen zomer nauwelijks van de boot af konden omdat er steeds ijsberen opdoken, hebben ze in 1972 geen ijsbeer gezien. Gelukkig maar, zegt Van Olphen, want van de gouverneur van Spitsbergen mochten ze op hun expeditie geen geweer meenemen, iets wat nu ondenkbaar is. „IJsberen waren schuw. Er werd intens op gejaagd. Ze werkten toen nog veel met vallen. Nu zijn ze al jaren beschermd en worden ze lastig.” Eind mei 1972 begonnen vier jonge mannen na een voorbereiding van twee jaar aan wat het grootste avontuur van hun leven zou worden – en hen vrienden voor het leven zou maken. Initiatiefnemers waren de Haagse slagerszoon Fred van Olphen, 28 jaar oud, ornitholoog en opgeleid tot keurmeester van vee en vlees, en de Delftse student bouwkunde en amateur-plantenkundige Hein Doeksen, die samen met zijn vader vooral bergen in de Alpen beklom. Doeksen en Van Olphen kregen ook de tweeling Hein en Loek Rijven zover, ook 28, vrienden uit Den Haag. Hein was vogelliefhebber en als afgestudeerd arts de ‘expeditiedokter’, Loek student culturele antropologie en volgens Doeksen de ‘historiefreak’ van het stel, die voor vertrek scheepsjournaals van poolreizigers en oude verhalen over Spitsbergen had gelezen. Zijn belangstelling voor polaire streken werd gewekt toen hij als kind Het Bevroren Vuur van Suske en Wiske las  – zo stond het in de introductie van een reeks  verslagen van hun reis in  NRC Handelsblad,   dat de expeditie mede sponsorde en waarvan een los nummer toen 40 cent kostte. IJsberen waren schuw. Er werd intens op gejaagd. Nu zijn ze al jaren beschermd en worden ze lastig In een Volkswagenbus met een paar honderd kilo aan veelal lichtgewicht materiaal (kleding, tentjes, slaapzakken, sledes), foto- en filmapparatuur en voedsel (p.p.p.d. afgemeten gevriesdroogde porties, vitaminepillen, Patria-crackers en vier soorten thee) lieten ze Nederland achter zich. Expeditieleider Van Olphen in een Noorse trui die zijn moeder had gebreid. Doeksen: „Dat werd er later tijdens lezingen over de reis steevast bij verteld als de eerste dia met Fred erop werd vertoond.” Ook de hulpmiddelen om hun koers te bepalen waren basaal: een kompas en een kaart (1:500.000). Bij helder weer konden ze soms wel meer dan honderd kilometer ver kijken, en omdat het in de zomer niet donker werd, hoefden ze nooit te stoppen met lopen omdat de duisternis inviel. Doeksen: „We hebben een paar sneeuwstormen gehad, er was regen en mist, maar meestal hadden we goed weer.”  Tijdens hun eerste tocht was het gemiddeld 6 graden, op de gletsjers na de beklimming van Mount Newton vroor het licht. Van Olphen, Doeksen en de broers Rijven namen in Tromsø, in het noorden van Noorwegen boven de poolcirkel, de boot naar Spitsbergen, een ongeveer vijftig uur lange reis. Na tussenstops op de Noordkaap en het Bereneiland voeren ze  het Isfjord binnen op 15 juni 1972 –  dezelfde dag als waarop Willem Barentsz dat in 1596 deed. Een eenvoudige zespersoonshut bij Longyearbyen, de meest noordelijke ‘stad’ ter wereld, deelden ze met twee Noren en vormde de basis voor een eerste oversteek van de rivier in het Adventsdal, met een daaropvolgende rondreis van 250 kilometer voor ornitologisch en botanisch onderzoek – activiteiten die in de zomer meer opleveren dan in de winter. Ze ontdekten onder meer twee kolonies broedende ivoormeeuwen. Van Olphen fotografeerde ze op hun nesten. „Met de muskusossen die we zagen was dat voor mij een van de hoogtepunten.”  De tweede helft van de expeditie was het grootste avontuur: niet eerder was in de zomer het hoofdeiland te voet overgestoken. De vier deden dat van oost naar west, naar het onderzoeksstation in Ny Alesund. Onderweg beklommen ze als eerste Nederlanders de 1.717 meter hoge Mount Newton, ook gingen ze naar de top van een berg zonder naam en doopten die om tot NRC-top (volgens hun verslag „beperkt in hoogte maar met een goede kijk op de wereld rondom”).  De finale van de 350 kilometer lange trektocht vormde de oversteek van het  gletsjerspletenrijk van Kongsbreen, een  doolhof waarvan  ze pas na 33 uur onafgebroken lopen de uitgang vonden. Net op tijd voor de laatste boot van het jaar naar het (Noorse) vasteland, op 18 augustus. De reis veranderde hun leven. Fred van Olphen: „Spitsbergen was een keerpunt. Ik had vlak daarvoor mijn diploma gehaald als keurmeester en een baan aangeboden gekregen. Maar voor expedities kocht ik steeds materiaal in bij outdoorwinkels – en tijdens de expeditie viel het kwartje. Eenmaal terug  heb ik voor die baan bedankt, ik vertelde dat ik een outdoorwinkel wilde beginnen.” Eerst ging hij in loondienst, in 1977 begon hij zijn eigen zaak. „Met een bever als logo: een leuk dier, met grote voortanden, platte staart, hoge aaibaarheidsfactor.” Het was Doeksens idee Zwerfsport aan Bever toe te voegen. Later  verkocht Van Olphen zijn bedrijf, van de naam overleefde alleen Bever. Ook Hein Doeksen noemt ‘Spitsbergen’ een kantelpunt in zijn leven. „Tot we daar naartoe gingen, hinkte ik op twee gedachten. Na mijn militaire dienst – lichting 71-1 – wilde ik biologie gaan studeren, maar daar zat een numerus fixus op. Dus toen ben ik in Delft bouwkunde gaan doen. Toch wilde ik nog bioloog worden – op Spitsbergen deed ik plantenonderzoek. Daar ben ik van teruggekomen toen ik van een van die twee Noren in onze hut in Longyearbyen hoorde wat het inhield om praktizerend bioloog te zijn. Elke twee jaar, vertelde hij, kwam hij een paar maanden op Spitsbergen voor rendierenonderzoek, verder was hij met statistieken bezig en schreef hij artikelen. Dat vond ik he-le-maal niks – en toen besloot ik architect te worden.” Voor hun innige vriendschap werd de basis gelegd tijdens de militaire dienstplicht die ze alle vier vervulden. Van Olphen (lichting 64-1): „Je ervaart daar een soort basiskameraadschap die ervoor heeft gezorgd dat wij ook met z’n vieren goed overweg konden. Van het begin tot het eind van de expeditie is er geen onvertogen woord gevallen.” Je voelt de grote maat. Die immense maat van de natuur waar de mens werkelijk niets mee te maken heeft Ook hem is een val tijdens de reis het meest bijgebleven. „Het was na de beklimming van de Mount Newton, in het binnenland. We gingen de gletsjer af, liepen over een stuk toendra, toen weer over een gletsjer waar een rivier met gletsjerwater stroomde. Met z’n allen met zware rugzakken en volgepakte sleetjes achter ons aan. Bij die rivier trokken we onze kleren uit; de enige manier om ze droog te houden. Ik heb nog foto’s dat we daar in onze blote kont staan, op laarzen die we zelf hadden gemaakt, en ieder met een zware rugzak. Opeens kwam er een blok ijs aan in de stroom en die veegde zo onze vriend Loek onder water, met rugzak en al. Gelukkig kwam hij snel weer boven. Hij klauterde op een steen en deed dat ventje uit een reclamefilmpje van het Bio Kinderrevalidatiecentrum na: ‘En weet u wat ik nou het leukste vind? Dat mijn ouders niet kunnen zwemmen en ik wel’. Ik had verwacht dat hij razend zou zijn. Want hij was ook gewond, hij had echt pijn. Om hem te ontzien hebben we zijn slee en een deel van de uitrusting daar achtergelaten.” ‘Fred had ook een steeds terugkerende grap”, zegt Doeksen. „Je stootte je daar regelmatig aan een stuk ijs of rots, en als hem dat overkwam deed hij net alsof hij een notitieboekje uit zijn achterzak pakte en aantekeningen maakte, en dan liep-ie weer door. ‘Ja, even opschrijven om weg te laten halen, zodat we daar de volgende keer geen last meer van hebben’. Zo ging dat twee maanden lang.” In het echt legde Van Olphen de expeditie ook vast op film. De NCRV vond het resultaat goed genoeg om er een bijna half uur lang verslag uit te destilleren en op tv te brengen,  op YouTube is het resultaat nog te zien. Doeksen herinnert zich nog hoe hij elke nacht de accu’s voor de Beaulieu 16 millimeter-camera warmhield; in zijn slaapzak, terwijl ze met z’n vieren in hun tentje lagen. „De tweelingbroers aan de buitenkanten, Fred en ik tussen hen in.” Van Olphen kwam tot voor de coronapandemie nog bijna jaarlijks op Spitsbergen. Hij deed dat verschillende keren met zijn zoons, Niels (tweede naam Fridtjof, naar ontdekkingsreiziger Nansen) en Thijs (tweede naam Roald, naar Amundsen), eenmaal met zijn echtgenote.  Doeksens bezoek aan Spitsbergen was eenmalig. „Fred en ik hebben toen tegen elkaar gezegd: we proberen elke keer, na Spitsbergen, een stapje verder te gaan, extremer. In 1973 gingen we met z’n tweeën naar IJsland, waar we de Hvannadalshnúkur beklommen, de hoogste berg. Vlak onder de top vloog daar onze tent aan flarden.  We klommen met z’n tweeën, terwijl je weet dat je dat nooit moet doen. Maar je denkt dat je het kan en uiteindelijk ging het ook goed.’’ In 1975 verongelukte Hein Rijven. Bij een steenlawine in de Alpen, op de Grivola niet ver van de Mont Blanc, 31 jaar oud. Vlak bij die plek werd hij begraven, met klimtouw en pikhouweel. Doeksen: „Toen dat ongeluk met Hein was gebeurd, was het klimmen voor mij afgelopen. Ik zou alleen nog maar voettochten in de Alpen maken, en skiën.” Zeezeilen kwam er nog datzelfde jaar voor in de plaats. In de jaren tachtig deed hij mee aan de Fastnet Race en de Mid Atlantic, van de Azoren naar Rotterdam. „Beide keren werden we eerste in onze klasse.” De zee deed hetzelfde met hem als de bergen. „Vooral als je van de korte naar de lange deining gaat, van Het Kanaal naar de oceaan. Dan voel je de grote maat – en dat had ik op Spitsbergen ook. Die immense maat van de natuur waar de mens werkelijk niets mee te maken heeft. En ’s nachts niet meer de deining van het schip maar van de hemelkoepel om je heen zien bewegen. Dat is zo mooi.” Hein Rijven in een gletsjerspleet. Foto privécollectie
 Doeksen beschrijft zijn  ervaringen op zee en in het hooggebergte in zijn roman Sneeuw, uit 2019, over een zeventiger die aan het einde van een rijk leven, de eer aan zichzelf wil houden en hoog op een berg met hulp van whisky en vrieskou een pijnloos einde aan zijn leven probeert te maken.  Met Loek Rijven waren Van Olphen en Doeksen erbij toen ruim twintig jaar na Hein Rijvens dood diens graf in de bergen geruimd moest worden,  de stoffelijke resten van Hein daar werden gecremeerd, en de as ter plekke werd uitgestrooid. Van Olphen kreeg wat as mee om bij zijn eerstvolgende bezoek aan Spitsbergen uit te strooien in de rivier door het Adventdal, in 1972 hun eerste hindernis. Loek Rijven overleed vijf jaar geleden. Ook zijn as werd in de Alpen uitgestrooid, bij zijn tweelingbroer. „Op een prachtige plek”, zegt Doeksen, die volgende week 72 wordt. „Ik ben er deze zomer nog geweest.” Van Olphen is van plan om in 2024 weer naar Spitsbergen te gaan, in het jaar waarin hij 80 wordt. „En Hein gaat mee, alleen weet hij dat nog niet.” Doeksen kijkt bedenkelijk. „Misschien wil ik het me wel blijven herinneren zoals het toen was.”  Meer afleveringen 
				Wat maakt het leven de moeite waard</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/19/na-spitsbergen-1972-zou-niets-meer-hetzelfde-zijn-a4151722</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2022 05:26:47 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Goudleermaker Sebastiaan van Soest: ‘Het gaat om de geschiedenis, het oude verhaal’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vanaf  de aankoop in 1686 door stadhouder Willem III was Paleis Het Loo een koninklijke   zomerresidentie, de laatste bewoners waren (tot 1975) prinses Margriet en haar echtgenoot Pieter van Vollenhoven. Na hun vertrek is het  paleis gerestaureerd, zowel de tuinen als het interieur werden  zoveel mogelijk teruggebracht in hun oorspronkelijke, zeventiende-eeuwse staat.  Ergens in die jaren, waarschijnlijk in 1983, hij moet een jaar of zes, zeven zijn geweest, holde Sebastiaan van Soest door de lege gangen van Paleis Het Loo. Zijn vader, Henk van Soest, was intussen in een van de kamers bezig met het herstellen van  het goudleren behang. Want dat was zijn vak: restaurator van goudleer, leer waarop een dun laagje bladzilver wordt geplakt, waarna er twee lagen gele vernis overheen komen die   het leer zijn zachte, gouden glans geven.  Bijna tien jaar  later, in 1992, waren Sebastiaan van Soest, zijn vader, moeder en zusje in Nagasaki (Japan). Daar werd toen  gebouwd aan themapark Nagasaki Holland Village, een soort namaakstadje inclusief een replica op ware grootte van Paleis Huis ten Bosch. Voor het eerst mocht hij zijn vader helpen met het goudleer, waarmee  in het paleis  een hele kamer werd behangen. Nou ja, meehelpen, een beetje: hij mocht oefenen op de vellen die zijn vader had afgekeurd. Die vellen schilderde hij in: de overgebleven ruimtes rond het  goudkleurige reliëf maakte hij  donkerblauw. Dat had  hij eerder ook al eens mogen doen in de werkplaats van zijn vader, De Maatschap  aan de Kazernestraat in Den Haag.  We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Daarnaar vragen we in deze serie kunstenaars, schilders, dichters, musici en wetenschappers. Sebastiaan van Soest (45) heeft de afgekeurde vellen  aan elkaar gestikt, ze hangen tegenwoordig in zijn eigen atelier:  zijn eerste werk. Ook in dat atelier: de mallen die zijn vader gebruikte voor dat goudleren behang, met hun klassieke patroon van vijf putti’s die  de zintuigen verbeelden.  „Mijn vader had die mallen  laten maken naar een patroon dat hij had geleend,  en  nadat hij ze had gebruikt, heeft hij ze teruggegeven. Na mijn vaders overlijden  heb ik de man van die mallen weten op te sporen – en  heb ik ze van hem gekocht.”  Er zijn niet veel goudleerrestauratoren meer. En goudleermakers zijn er nog minder. „Goudleeratelier Van Soest is de enige goudleermaker in Nederland”,  staat op de site van het bedrijf dat Sebastiaan van Soest begon in 2013, vier jaar na het overlijden van zijn vader.  „Eigenaar van het atelier Sebastiaan van Soest is de tweede generatie die het oude ambacht van goudleer maken in leven houdt.” Behang van goudleer  was in de zeventiende en achttiende eeuw  wandbekleding in paleizen, kastelen, patriciërshuizen en overheidsgebouwen, ook werd het goudleer gebruikt voor stoelen en tassen. Vaak was dat wat verheven goudleer werd genoemd, leer met een sterk  reliëf van bloemen, bladeren en sierbogen, soms ook kleine dieren of zwevende putti’s. Een mal met zulke   patronen werd met een slagpers diep   in het met zilver en vernis bewerkte leer gedrukt. Je werkt met chocola of marsepein. Je werkt niet met plastic, plastic hoort niet op een taart Dat atelier is niet meer de oorspronkelijke werkplaats, die had zijn vader eerder al gesloten. Sebastiaan van Soest werkt aan huis, in een klein vertrek meteen rechts van de voordeur. Wat niet wegneemt dat ook híj intussen paleizen en kastelen bezoekt. Zoals Kasteel Drakensteyn, het woonhuis van  prinses Beatrix  sinds ze in 2014 vertrok uit Huis ten Bosch. „Daar heb ik stoelen gerestaureerd voor een kamer  waar traditioneel de gasten  wachten, die mogen daar op goudleer gaan zitten. Elk museum zou zeggen: niet op die stoelen zitten, maar zij gebruikt ze nog gewoon.”  Foto Frank Ruiter
 Je bent je vader niet meteen opgevolgd.  „Ik wilde banketbakker worden. Vanaf mijn twaalfde werkte ik in een bakkerij aan de overkant van ons huis, waar ik de mooie dingen deed, bruidstaarten en zo. Dus die opleiding ben ik toen gaan volgen. Ik was ook best goed, ik deed als hoogst geslaagde een paar keer mee aan vakwedstrijden. Maar op een gegeven moment werd het minder leuk,  je moest steeds meer productie draaien, stampen, stampen, stampen. En vierkante taarten maken die je moest airbrushen en waar dan plastic spullen op kwamen. Dat ging me tegenstaan: je werkt met chocola of marsepein, daar maak je iets moois van. Je werkt niet met plastic, plastic hoort niet op een taart. En toen ik een keer als invaller les gaf in chocola merkte ik: lesgeven vind ik ook leuk. Dus toen  ben ik de lerarenopleiding gaan doen en lesgeven, eerst  op een banketbakkersschool en daarna op een praktijkschool. Dat is  een school voor jongens en meisjes  die andere kwaliteiten hebben dan leren uit boeken.” En toen overleed je vader. „En ging het kriebelen. Niet meteen, het kostte tijd om zijn overlijden te verwerken. En ik had het naar mijn zin in het onderwijs, ik vind  dat echt heel mooi werk. Maar na een tijdje dacht ik: ik wil niet dat het ambacht  verloren gaat. Mijn vader was een pionier met goudleer, hij had onderzocht hoe het destijds werd gemaakt,  dat had  hij zichzelf aangeleerd. En goudleer  was altijd  blijven trekken. De geur van plantaardig, niet met chemicaliën gelooid kalfsleer is als thuiskomen voor mij.” We zitten in de woonkamer van zijn huis. Hij heeft drie zoons, van achttien, vijftien en twaalf, aan  de muren zie je ze op verschillende vakantiefoto’s opgroeien. Op een wandmeubel staat een foto van zijn  vader. Aan een andere muur een foto van het huis waar hij is opgegroeid, zijn moeder woont er nog altijd.  Anders dan je zou verwachten zie je nauwelijks  sporen van goudleer. Een door hem gemaakte goudleren tas in een  vitrinekast, een omgedraaid kamerscherm („Deze kant is rustiger, de kant met het goudleer is heel druk, en zo kan er tenminste niemand  tegenaan stoten”),  in een hoek naast de deur een paar goudleren schoenen. „Die tas neemt ik  mee als ik ga restaureren, daarom staat die onder handbereik. En die schoenen trek ik aan als ik naar een beurs ga,  zien ze meteen wie ik ben.”  Les op de praktijkschool geeft hij nog steeds, zij het geen kookles meer maar ict en  techniek. Het restaureren en maken van goudleer – waar hij schoenen, tassen en tasjes, kamerschermen en portemonnees van maakt, maar vooral werkt hij in opdracht – doet hij ’s avonds,  in het weekend en in de schoolvakanties. Mijn klanten in het goudleer en mijn leerlingen op school: het zijn verschillende werelden Waarom werk je niet alleen als goudleermaker? „Als je de wereld van mijn leerlingen zet naast die van mijn klanten in het goudleer, dan zijn die totaal verschillend, bijna tegenovergesteld. Voor de jongens en meisjes aan wie  ik lesgeef wordt het  een uitdaging om zich te redden in de maatschappij.  Ik denk dat ik  met beide voeten op de grond blijf  doordat ik die werelden nu allebei ken. En ik  vind het ook  gewoon  fijn om les te geven. Maar goudleer is mijn passie.” Er zijn ook overeenkomsten tussen zijn twee soorten werk. Je moet voor beide veel geduld hebben, bijvoorbeeld. „Ja, goudleer maken gaat heel langzaam, een vel goudleer is een week fulltime werk. Leer opspannen, bladzilver verlijmen, vernislagen aanbrengen, reliëf erin persen: je moet steeds wachten tot elke laag droog is. En daarna komt nog het inschilderen, dat is eigenlijk het meeste werk. Het is een traag proces.”  En er is de concentratie. Je mag geen fouten maken.  „Jawel hoor, dat mag wel. Dan haal je de verf  weg. Of als het niet storend is, laat je het zitten. Dan mist er net iets in het reliëf, een takje of een blaadje waar je per ongeluk overheen hebt geschilderd. Maar dat is niet erg, zo ging het vroeger ook. Dan zie je soms bij een restauratie: hé, daar is de kwast een beetje uitgeschoten.  Het is handwerk.”  Maar er is altijd de spanning met perfectionisme, toch? „Je wilt natuurlijk het mooiste, daar doe je je uiterste best voor. Maar ik heb daar geen stress van: omdat  ik ook lesgeef, en met mensen bezig ben, kan ik de  dingen loslaten.” Doordat hij  meer uren maakt in het onderwijs dan dat hij doorbrengt in zijn atelier, is hij  naar eigen zeggen niet rijk geworden van het goudleer. Maar het imago is er natuurlijk wel naar, twee keer al werd hij gevraagd om deel te nemen aan reality-programma Steenrijk, Straatarm, waarin twee gezinnen met een tegengesteld welstandsniveau een week wisselen van huis, inkomen en dagelijks leven.  „Ik zei: voor wie van de twee wil je me dan hebben? Ik ben  niet arm, maar mensen denken  vaak dat ik net zo rijk ben als mijn klanten.” Hij deed niet mee.  Een andere keer stond boven een interview met hem de kop ‘De enige echte patser van Nederland’. „Vreselijk. Maar het klopte wel, goudleermakers hadden vroeger patser als bijnaam. Dat komt: als je zilver tot bladzilver klopt, geeft dat een patsend geluid.” En hij snapt het ook wel: „Goudleer  is van oudsher een product voor rijke mensen. Wie een beetje geld had, liet zich een goudleerkamer aanmeten.” Fouten maken is niet erg, zo ging het vroeger ook. Het is handwerk Is het  niet raar dat het woord goudleer goud suggereert, maar wordt gemaakt van zilver? „Je kan het ook van goud maken, ik heb voor een opdracht een keer de binnenkant van een kistje met goudleer van goud bekleed. Voor de prijs maakt het niet eens  veel uit, want je gebruikt maar een heel dun laagje bladgoud. En eigenlijk  is zilver moeilijker om mee te werken: anders dan goud kan het oxideren als je bijvoorbeeld de verkeerde verlijming doet. Maar goed, vroeger was het wel belangrijk dat je zilver gebruikte, want  toen bepaalde de grondstof wat iets kostte. Tegenwoordig is dat  toch vooral het uurloon. En goudleer klinkt beter dan zilverleer. Het heeft natuurlijk ook echt een gouden glans.” Wat voor soort opdrachten doe je voor particulieren? „Ik maak bijvoorbeeld goudleren vellen met een familiewapen erin. Een schrijfmap met eigen logo. Of een speciale tas.”  Superluxe producten. „Mijn kopers zijn vooral mensen die het ambacht waarderen, die het verhaal erachter kennen en dat mooi vinden. Goudleer is een product met een geschiedenis, geen blingbling van een of ander modemerk.” Zoals Versace? „Daar hoort geen oude techniek  bij, geen bijzondere geschiedenis die eeuwen teruggaat. Maar natuurlijk is goudleer op een bepaalde manier ook blingbling, zoals sommige schoenen die ik maak. Die daar in de hoek zijn de rustigste, ik heb er ook die  meer glimmen. Voor mijzelf vind ik die te opzichtig, maar een van mijn zoons en een vriend van hem lopen er wel op: die vinden dat juist mooi. Ja, mijn zoon loopt op dure schoenen. Nou ja, voor hem niet.” Foto Frank Ruiter Maar toch, je klanten willen iets dat glimt. „Ze willen in de eerste plaats iets  unieks. Je kan een hele dure tas kopen, maar die wordt toch  in massaproductie gemaakt. Ik maak één, hooguit twee dezelfde.” Wat is het mooiste dat je ooit gemaakt hebt? „De kamerschermen. Ik heb er één gemaakt met de mallen van mijn vader die ik toen had opgespoord. Bij zo’n groot scherm kun je de patronen laten doorlopen, die zie je verschijnen als je de panelen aan elkaar vastzet: putti’s in de lucht, helemaal beneden de zee, een hagedisje, een eekhoorn, een vlinder – dat is gewoon magisch. Er is een grens aan waar je patronen voor kunt gebruiken, bij een heel klein tasje zie je eigenlijk geen patroon meer.” De dingen die je maakt kunnen  honderden jaren intact blijven. Is dat wat het de moeite waard maakt om dit werk te doen? „Ik maak me er wel eens druk over dat er  veel onderzoek wordt gedaan naar de beste manier van restaureren, maar dat er weinig wordt geïnvesteerd in het documenteren van wat er is: mallen repliceren,  kleurcodes vastleggen. Goudleer is een natuurproduct dat uiteindelijk vergaat, ook al kan het vierhonderd of  vijfhonderd jaar oud worden. En als het vergaat, moet je weten hoe je het kunt namaken, aanvullen of wat dan ook. „Maar wat ik echt wil nalaten is toch iets anders: ik hoop dat mijn kinderen en mijn leerlingen later een goede herinnering aan mij zullen hebben. Aan het goudleren kamerscherm dat ik op mijn slaapkamer heb staan, ben ik  gehecht omdat mijn vader het heeft gemaakt – daarom is het waardevol voor mij. Iets wat je een persoon meegeeft, hoe al die kinderen terechtkomen: dát is waardevol. Als iemand ooit de kamerschermen die ik heb gemaakt in stukken wil snijden, dan zou dat heel jammer zijn. Maar so be it. Het gaat niet om de materie, het gaat om de mensen.”  Correctie 13 december: in een eerdere versie werd de naam van de geïnterviewde in kop en intro per ongeluk Bastiaan in plaats van Sebastiaan. Het is aangepast.

 Meer afleveringen 
				Wat maakt het leven de moeite waard</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/12/goudleermaker-bastiaan-van-soest-het-gaat-om-de-geschiedenis-het-oude-verhaal-a4151211</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 05:26:47 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
