<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Wat maakt het leven de moeite waard]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/wat-maakt-het-leven-de-moeite-waard/</link>
    <description><![CDATA[Wat maakt het leven de moeite waard]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Willem Keizer, verpleegkundige in de acute psychiatrie: ‘Ik voel me op mijn gemak bij mensen die het leven niet snappen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Willem Keizer (42) is filosoof en jurist, gespecialiseerd in internationaal recht, en hij werkt als verpleegkundige in de acute psychiatrie. „Het afvalputje van de maatschappij”, zegt hij. „En van de geneeskunde.” Maar dit is wat hij wil. Eindelijk voelt hij zich goed bij wat hij doet, ook omdat hij een boek heeft geschreven. Dat wilde hij al heel lang en nu is het gelukt. Het heet Waanzin en Sneeuw en het gaat over zijn werk. Een avond achter gesloten deuren is de ondertitel. De gesloten deuren waarachter patiënten hun wanen en psychoses uitleven en verpleegkundigen hen proberen te kalmeren, al dan niet met dwang. Zijn vader is Bert Keizer (77) en ja, dat doet er hier toe. Bert Keizer is ook filosoof en hij was verpleeghuisarts, een nederig specialisme. Hij werd beroemd door zijn boeken over zijn werk. Het refrein is Hein, uit 1994, was zijn eerste. Geen dokter die zo vrolijk over de dood doet als hij. En zo laconiek. „In de navolgende bladzijden gaan we niet in verbijsterde ontzetting boven het graf hangen”, schreef hij in Reis om de dood uit 2019. „Al is dat wel de positie waarin wij ons bevinden.” Om de lezer vervolgens te laten griezelen en grijnzen over de enige zekerheid die we hebben in het bestaan: vroeg of laat gaan we eraan. En daarna? Niets. De taalfilosoof en logicus Ludwig Wittgenstein is Bert Keizers inspirator. Je kunt structuur aanbrengen in de feiten tot je een ons weegt en hopen dat je er betekenis in vindt. Maar er ís geen betekenis. Nu Willem Keizer weer, die zijn boek Waanzin en Sneeuw begint met Sancho Panza, de schildknaap van Don Quichot. Die ziet de windmolens in de verte aan voor reuzen en stormt ze met geheven lans tegemoet. Vechten wil hij, de held uithangen en zo het hart van zijn geliefde Dulcinea winnen. Wat zal ze onder de indruk zijn van zijn moed. En Sancho Panza? Die roept: „Don Quichot! Stop! Die kolossale reuzen” – en hier geeft Willem Keizer het verhaal een draai – „komen in werkelijkheid voort uit hyperdopaminerge stimulatie van het limbische systeem in je prefrontale cortex. Ik haal even 10 milligram olanzapine voor je en dan kunnen we naar huis.” Willem Keizer denkt, nee, weet zeker dat Don Quichot na deze uitleg zijn paard de sporen zou geven en al wegstuivend zou roepen dat Sancho Panza knettergek is en een lafaard bovendien. Een beetje psychiatrisch verpleegkundige, is de boodschap, doet in dit soort gevallen heel wat anders. Die zegt: „Ik begrijp dat je reuzen ziet daar aan de horizon. Zei je dertig stuks? Met armen van twee mijl?” En: „Klinkt als een ongekend avontuur.” En: „Laten we een goed plan maken voordat je de aanval inzet, anders komt de overwinning misschien wel in gevaar.” Thuis aan tafel in de Staatsliedenbuurt, Amsterdam-West, zegt Willem Keizer dat hij in de kliniek weleens wekenlang iedere dag tafeltenniste met een man die twee verlamde benen had. „In die waan verkeerde hij. Tweezijdig verlamd. Hij kwam in zijn rolstoel naar de tafeltennistafel. Hé, man, leuk dat je er bent, laten we spelen. Hij stond op, speelde drie sets, die hij meestal won, en daarna rolde hij terug naar zijn kamer.” Willem Keizer lunchte ook maandenlang met iemand die zeker wist dat hij geen maag meer had. En dus niet kon eten. En eigenlijk al dood was. „Zinloos om te zeggen: kom óp nou, je hébt wel een maag. Je zegt: ik vind het echt heel vervelend voor je, ik snap het helemaal. Maar eet nou toch maar een beetje.” Precies dit, zegt hij, maakt zijn werk zo fascinerend. De moeder van Willem Keizer was ook verpleeghuisarts en bij haar én bij zijn vader, zegt hij, heeft hij altijd het plezier gezien in wat ze deden. En ja, dat gaf hem het idee dat werken iets was waar je voldoening uit moest kunnen putten, iets wat het leven zin gaf. „Bij mij heeft het lang geduurd voordat ik dat gevonden had.” Hij was „een ongelukje” en zijn ouders gingen uit elkaar toen hij twee was. Daarna werd de verdeling 60/40. „Ik woonde 40 procent van de tijd bij mijn pa.” Op de middelbare school, zegt hij, was hij een ramp. Spijbelen, blowen, drinken. Hij ging wel altijd over, maar met zesjes en een „schop onder zijn reet”. Van de rector. Niet van zijn vader. „Die was relaxt. Het is jouw leven.” En zijn moeder? „Die maakte zich wel zorgen.” Na zijn eindexamen wist hij zeker dat hij voorlopig niet ging studeren en misschien wel nooit. Hij ging werken bij The Grasshopper, een coffeeshop in de Amsterdamse binnenstad. Daarna: reizen door Midden-Amerika. Na anderhalf jaar schreef hij zich in bij filosofie. En schreef zich meteen weer uit toen hij de universiteit was binnengelopen. „De boeken, de collegezalen – o, fuck, dat kan ik niet, daar heb ik helemaal geen zin in.” En toch, na een „hele hoop baantjes” waarin hij zich niet thuis voelde, begon hij op zijn 22ste aan filosofie. Want? „Ik zocht antwoorden op de grote vragen in het leven. Waarom zijn we er? Waar gaan we naartoe? Die antwoorden krijg je niet, maar daar kom je later pas achter.” Nee, met zijn vader praatte hij niet gericht over Plato of Wittgenstein of filosofie in de moderne tijd. Maar hij woonde dus wel deels bij zijn vader in huis en stond bloot aan zijn vaders manier van denken en doen en praten. „Daar droop de filosofie vanaf, als je dat zo kunt zeggen. En de humor. Mijn pa is sceptisch en dwars en goed in een bepaald soort humor. Een voor een worden we weggeplukt, wat ís dit voor onderneming? Dat heeft me wel gevormd, ja.” Rechten kwam erbij uit idealisme. „Ik had in die tijd”, zegt hij, „nog de illusie dat mensenrechten een typisch westers exportproduct was. Als de wereld nou maar één fijne grote liberale democratie zou worden, met respect voor de mensenrechten, dan kwam het allemaal wel goed. Daar wilde ik graag aan bijdragen.” Van dat idealisme is hij teruggekomen, al ging zijn masterscriptie nog wel over het begrip vrijheid in de moderne samenleving, toegespitst op vrijheid van meningsuiting en godsdienst. En toen begon de kredietcrisis. Daar zat Willem Keizer dan, met zijn twee masters. Hele dagen tevergeefs sollicitatiebrieven schrijven. Voor zijn geld haalde hij ’s avonds in het Westelijk Havengebied vrachtwagens leeg, samen met een afgestudeerde bioloog, een fitnessinstructeur en een filmmaker die hun weg ook nog niet gevonden hadden. Zijn eerste echte baan was bij Academische Zaken van de Universiteit van Amsterdam. „Ik moest iets doen met de nationale studentenenquête en hoe faculteiten daarmee omgingen.” Hij vond het verschrikkelijk. Volgende baan: de Internationale School voor Wijsbegeerte in Leusden. „Hoe zeg ik het netjes? Ik haalde geen voldoening uit het opzetten van evenementen voor publieksfilosofie.” Na anderhalf jaar werd zijn contract niet verlengd. Zo kwam het dat Willem Keizer op zijn drieëndertigste min of meer bij toeval achter de receptie van een psychiatrische kliniek in Amsterdam-Noord belandde. Hij nam de telefoon aan en zette piepers terug in het rek. Vond hij prima. Hij zag psychiaters en patiënten en verpleegkundigen langs zijn balie lopen. Vond hij interessant. Hij zette na vijf uur ’s middags een tafeltennistafel op in de hal en speelde met iedereen die er maar zin in had. Vond hij hartstikke leuk. En eindelijk, éíndelijk had hij het gevoel dat hij ergens was aangeland waar hij wilde zijn. En ja, waarom. In Waanzin en Sneeuw laat hij zijn hoofdpersoon en alter ego dit zeggen: „Ik voel me thuis onder aan de trap en ik houd van de weg naar beneden. Sterker nog, ik houd iets meer van mensen die op weg naar beneden zijn, dan van de mensen die veilig bovenaan de trap blijven staan en misprijzend naar beneden kijken.” Zelf zegt hij: „Ik voel me op m’n gemak bij mensen die het leven niet snappen, want ik snap het zelf ook niet.” En: „Ik pas in de psychiatrie omdat het er eerlijk en rauw is. Geen façades.” Het was de verpleegkundige Ibo – „goeie kerel” – die hem erop attendeerde dat hij iets kon wat niet iedereen gegeven is: contact maken met patiënten die het contact met de realiteit verloren hebben. „Ibo zei: zou je niet de duale opleiding tot psychiatrisch verpleegkundige willen doen? En toen ben ik naar de Hogeschool van Amsterdam gegaan.” Nu werkt hij bij de crisisdienst in Amsterdam, het „epicentrum” van de spoedeisende psychiatrie. „De politie belt. We staan hier bij mevrouw Jansen die haar bankstel naar buiten aan het gooien is. Kennen jullie haar? De huisarts belt. Tegenover me zit een Albanees die van plan is om zich vanavond op te hangen. Hebben jullie plek? Jij wordt bij ons gebracht en ik zit naast je op de bank. Je moet onmiddellijk naar het Centraal Station? De Derde Wereldoorlog is uitgebroken? De atoombom valt zo? Mijn plezier is dan dat jij je door mij gehoord voelt en ik je toch binnen weet te houden. En dat ik je zover krijg dat je medicatie neemt die jij niet wilt. En dat we daarna nog koffie kunnen drinken zonder dat jij mij wilt wurgen. All’s well that ends well. Sinds een jaar of acht heeft hij niet alleen een vaste baan, maar ook een vaste vriendin, met wie hij samenwoont. Over twee maanden wordt hun kind geboren, hun eerste, een meisje. Ze hebben net een wat groter huis gekocht, zodat hun dochter niet op tweehoog in de Staatsliedenbuurt hoeft op te groeien. Zou hij het weer zo doen als hij opnieuw kon beginnen? Hij zegt: „Dat brengt me bij Schopenhauer. Die gaat naar de begraafplaats, klopt op alle graven en stelt alle lijken dezelfde vraag. Zou je het nog een keer willen doen, leven? Alle lijken geven hetzelfde antwoord: alleen met de kennis die ik nu heb. Anders bleven ze liever liggen.” Dat zou Willem Keizer dus ook zeggen. Moest hij het overdoen, dan graag met de kennis van nu. Maar dan is de vraag: welke kennis zou hem redden? We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Dat vragen we in deze serie.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/03/03/willem-keizer-verpleegkundige-in-de-acute-psychiatrie-ik-voel-me-op-mijn-gemak-bij-mensen-die-het-leven-niet-snappen-a4885061</guid>
      <pubDate>Mon, 3 Mar 2025 05:28:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Meindert Talma: ‘Dit kan ik, dit wil ik, dit doe ik’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op het album Gezinsverbijstering van Meindert Talma staan songs over zijn geliefde, leden van zijn band, een overleden geluidsman, zijn vader en moeder, de geboorte van een dochter. Veel nummers zijn poëtisch en lichtvoetig, bijna altijd zijn ze ontroerend, vaak maken ze je aan het lachen. Meindert Talma zingt ze met een kenmerkende, wat lijzige stem met een licht accent. Je kan de songteksten, ferskes zeg je in het Fries, maar ze zijn vrijwel allemaal in het Nederlands, ook lezen in het gelijknamige, gelijktijdig uitgekomen boek. In Gezinsverbijstering, Nederlands Onbekendste Popster 3 zijn ze ingebed in hoofdstukken met meer details over de personen uit de liederen. We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Dat vragen we in deze serie. En meer nog dan in de ferskes ervaar je in het boek de droge humor en lichte zelfspot, het lijkt soms bijna op verbazing, waarmee Meindert Talma (56) de wereld om zich heen bekijkt en ervaart. „Was een vrijwillig toeschouwer van het leven / Ik keek om me heen hoe de mensen het deden”, zingt hij in het lied Gezinsverbijstering. Of neem het hoofdstuk ‘Heit en mem’. Het is 2003, Meindert Talma heeft net een concert gegeven in popzaal Vera in Groningen: ‘Ik nodigde mijn ouders uit voor een drankje in de kleedkamer. „No jonge, tsjoch en lokwinske (proost en gefeliciteerd) mei dyn boek en plaat!”, lachte mem. „Dit is wel echt jouw leven hè, het artiestenbestaan?”, lachte ook heit. Deze vraag had hij, sinds ik aardig van mijn kunsten kon bestaan, misschien wel tweehonderd keer gesteld. Zo opgewekt mogelijk bleef ik altijd antwoorden: „Ja heit, dit is wol echt myn libben.” Vorige week stuurde heit mij nog een brief met daarin een vacature voor een leraar geschiedenis op mijn oude school in Drachten.’ Gezinsverbijstering is het derde deel van een reeks autobiografische boeken inclusief albums, vandaar de ondertitel met de 3. Kelderkoorts (deel 1) en Je denkt dat het komt (deel 2) kwamen uit in 2014 en 2017. Meindert Talma is muzikant sinds 1995, althans toen lieten vrienden bij wijze van verjaardagscadeau zijn eerste single persen. Kelderkoorts begint vlak daarna, in januari 1996. In het eerste, hilarische hoofdstuk komen zijn ouders langs met een handgeschreven brief. Daarin geven ze tips voor zijn aanstaande, allereerste sollicitatie (die op niks uitloopt): ‘„Een brief?”, vroeg ik verbaasd en ook een beetje ongerust, „waarover dat?” De laatste brief die ik van heit en mem had gekregen, was op Tweede Kerstdag, een maand geleden. Toen ik hen op Eerste Kerstdag mijn vinylsingle had laten horen, waren ze diep teleurgesteld over het resultaat. De volgende morgen gaf heit mij een brief van drie kantjes waaraan hij tot diep in de nacht had zitten schrijven.’ Sinds dat bezoek van zijn ouders in 1996 heeft Meindert Talma tientallen songs en albums uitgebracht. Meestal over gebeurtenissen in zijn leven en gevoelens daarover, maar net zo goed over voetbal of helden van hem (socialistisch politicus Domela Nieuwenhuis, professioneel dammer Jannes van der Wal). Soms zit bij een album een boekje (Gummbah, Peter Pontiac waren illustratoren), ook verschenen er twee romans, een dichtbundel en, in het Fries, de Libbensferhalen fan 15 eigensinnige Friezen. Meindert Talma en ik ontmoeten elkaar in Brasserie Kolkzicht in Surhuisterveen. In dat dorp op de grens van Friesland en Groningen – in 2014 schreef hij er het lied Surhuisterveen over (‘Hij zat er in de kerk, hij zat er op het korfbal / Hij zat er ongemerkt altijd achter het orgel’) – zijn we allebei opgegroeid. In die tijd heette Brasserie Kolkzicht nog ‘Zaal Hollema’ (Meindert Talma speelde er iedere vrijdagavond biljart met zijn vrienden), ging iedereen op zondag naar de gereformeerde kerk, en gaf zijn vader les op de protestants-christelijke lagere school ‘De Hoekstien’. Bij ‘meester Talma’ heb ik zelf niet in de klas gezeten, Meindert is acht jaar jonger en ontmoet ik vandaag voor het eerst. Straks gaan we nog langs bij zijn ouders, heeft hij met ze afgesproken. We spreken Fries. Vertel over je autobiografische boeken. Je loopt twintig jaar achter op je echte leven, zag ik. Je dochter Meike is nu 19. Meindert Talma: „Ik las de boeken van Karl Ove Knausgard, Vader, Liefde, Schrijver, je kent ze wel. Hij is een maand jonger dan ik – en ik zag allemaal herkenbare dingen. Niet de alcoholische vader, maar wel het geklungel, de omgang met vrouwen, het verlangen schrijver te worden. Dus ik dacht: ik ben niet zo bekend, maar ik heb wel veel meegemaakt. En ik dacht ook: over je leven schrijven wordt vaak gedaan, maar de combinatie met platen is er nog niet. Dat was eigenlijk mijn belangrijkste reden: dan kun je achteraf nog ergens een lied over maken. Want onderwerpen als tennissen met je vriendin of een bezoek van je ouders: dat soort dingen van het leven sla je vaak over, je denkt dat ze niet genoeg te zeggen hebben. Maar als je als uitgangspunt neemt dat je over je leven schrijft, en dat je alles meeneemt wat daarin van belang is, dan kom je juist bij zulke onderwerpen uit.” Je hebt liederen gemaakt over gevoelens en gebeurtenissen van twintig jaar geleden? „Sommige wel, zoals Heit en mem. Maar andere lagen op de plank. Famke fleane heb ik gemaakt na de geboorte van Meike. En Hottenoije Duveltje, over mijn schoonmoeder, heb ik ooit met mijn ex Ella gezongen op haar 80ste verjaardag. Alleen zijn die nooit naar buiten gekomen, omdat ik ze altijd nog een keer op een themaplaat wilde zetten.” Famke fleane is het enige albumlied in het Fries, het klinkt in die taal ook het mooist en het gevoeligst. Waarom schrijf je weinig in het Fries? „Dat wil ik wel weer meer gaan doen, Heit en mem had ik ook in het Fries kunnen maken. Maar dan krijgen veel mensen het niet mee. Ik doe het wel hoor, mensen vinden het mooi. Ik heb dan bij een voorstelling de vertaling meelopen.” Heb je nog meer ferskes op de plank liggen? „Geen twintig, maar wel genoeg om door te gaan. Dit boek was in het begin twee keer zo dik, maar ik wilde het meer concentreren: liefde, ouders, kinderen. Dus meer thematisch dan chronologisch. En dat wil ik zo blijven doen. Het volgende boek gaat over geloof, daarna over mijn ervaringen als soloperformer. Ik heb nog vier delen in mijn hoofd.” Hoe kom je aan de details, als het allemaal lang geleden is? „Ik heb genoeg bronnen. Tien jaar lang had ik een column in de Leeuwarder Courant op zaterdag, Talma tikt. Ik heb brieven, e-mails: je kunt veel terugvinden als je dingen bewaart. En ik heb geen dagboek bijgehouden, maar ik heb wel een goed geheugen.” Dus het klopt wel ongeveer? „Ja, het meeste klopt wel. Wat er precies gezegd wordt: dat is meer op basis van hoe de sfeer was toen. Ik vind het leuk om dialogen te schrijven, dat gaat bijna vanzelf.” Ik zou kunnen zeggen: er is een schrijver in je verloren gegaan. Maar je bent allebei: muzikant en schrijver. „Ik vind een lied maken toch wel het fijnst, dan kun je helemaal opgaan in het samengaan van tekst en muziek. Schrijven is achter de laptop zitten, het is ook nooit af. Je kunt een boek steeds aanpassen: extra dialogen, langer maken, inkorten. Een lied komt altijd af, je neemt het op en dan is het klaar.” Ik dacht toen ik je boeken las en naar je ferskes luisterde: het wordt steeds liefdevoller. „Ja, dat klopt wel. Kelderkoorts was soms wat karikaturaal, het waren zeg maar niet altijd mensen van vlees en bloed. Daar hebben mensen me ook wel op gewezen, dat ik daar wat beter mijn best op moest doen. Het moet niet alleen humoristisch zijn, daar ben ik me nu meer van bewust.” De brieven die je ouders aan je schreven, gebeurde dat echt zo? Hij lacht: „Vraag het ze straks maar.” En dan: „Ik heb die brieven nog allemaal. Ze maakten zich in het begin echt zorgen: dat het de verkeerde kant op ging, dat ik met de verkeerde mensen omging. En dat wilde heit dan graag kwijt. Ze waren ook verrast: ik studeerde geschiedenis, ik had nooit laten blijken dat ik muzikant wilde worden.” Je ouders komen best veel voor in je boeken. En nu ook nog in een lied. „Dat komt ook doordat… Bijvoorbeeld dat openingsstuk in Kelderkoorts… Je kunt het lezen als bemoeizuchtig, maar ik vind het juist mooi hoe ze met me meeleefden. Ze hebben me ook altijd gesteund, ook wel financieel.” Is het dan een soort eerbetoon? „Ik wilde boeken maken over mijn leven – en bij het leven horen je ouders. Als puber neem je afstand, maar later wordt dat anders. Toen onze dochters klein waren, kwamen ze elke week langs om op te passen. Dat komt straks ook terug in de volgende boeken. Dan krijg je een veel betere band. De kinderen gingen er ook logeren. En als ze hier kwamen, pakte heit meteen de stofzuiger, en als hij klaar was met stofzuigen, ging hij het gras maaien. Dat kon ik zelf ook, maar ze wilden altijd direct wat doen.” Jan (80) en Klaske (81) Talma schenken koffie, er gaat een schaal met koekjes rond. „De zorg van zijn ouders heeft hij verwerkt in een ferske over vroeger”, zegt zijn vader. Jullie zagen zijn loopbaan eerst niet zo zitten. Wat vinden jullie nu? Jan Talma: „In het begin moesten we wennen. We waren kritisch, zijn levensstijl stond ons niet aan. Daar kun je je misschien wel wat bij voorstellen. Hij kon altijd goed leren, hij is doctorandus in de geschiedenis. Dus je denkt: hij kan leraar worden, het onderzoek in gaan. En we moesten ook wennen aan zijn stijl, die is niet voor iedereen. Dus we hadden zorgen: zit daar wel toekomst in, heeft hij straks genoeg publiek om ervan te kunnen bestaan.” Meindert Talma: „Ze vroeg zich af of je echt brieven schreef.” Jan Talma: „Ja, dat klopt. Dat heb ik gedaan. We dachten: als hij geen leraar wil worden, wil hij misschien de journalistiek in – alles is beter dan dit. Maar hij is doorgegaan, hij heeft zijn eigen weg gezocht en daar is hij in geslaagd. Daar hebben wij groot respect voor gekregen – dat hebben we ook uitgesproken. Hij zei een keer: Heit, dit ken ik, dit wol ik, dit doch ik. Toen dacht ik: nu moet ik ophouden, want als we hiermee doorgaan wordt het gezeur.” Meindert Talma: „Heb ik dat gezegd? Dat weet ik niet meer.” Klaske Talma: „Als jongetje was je ook al zo: je deed wat je wilde. En wat je niet wilde, deed je niet.” Jan Talma: „Meindert heeft uitgesproken ideeën. Een typische Wâldman. In de Friese Wouden zijn de mensen vrijgevochten, doen ze hun eigen dingen. En de wâldhumor, dat is droge humor. Het is humor die je moet snappen.” Jullie lezen alle boeken, volgen de recensies. En jullie gaan ook vaak mee naar optredens, begreep ik. Jan Talma: „We vinden niet alles even mooi, maar dat hoeft ook niet. Hij maakt het niet voor ons, hij doet het voor hemzelf.” Klaske Talma: „Bij die optredens komt heel warm volk. Echt fijne mensen.” Wat vinden jullie ervan dat jullie zo’n belangrijke plek innemen in zijn werk? Jan Talma: „Vind je dat? Nou ja, we zijn wel bepalend geweest in zijn leven. We hebben ook nogal aan hem geschaafd (hij lacht), om te proberen hem andere kanten op te krijgen. Dat acceptatieproces, dat hij van ons de ruimte moest krijgen, heeft denk ik ook op hem wel een stempel gedrukt. Als wij altijd hadden gezegd: het is mooi en aardig, dan hadden we die rol niet gehad.” Meindert Talma, Gezinsverbijstering. Cd/lp, Excelsior Recordings, €16,99 (cd) of €24,99 (lp). Roman, Uitgeverij Passage, 160 blz. € 16,50.Meindert Talma &amp; Band treden de komende maanden op met de Gezinsverbijstering-tour. Info: meinderttalma.nl/optredens/</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/24/meindert-talma-dit-kan-ik-dit-wil-ik-dit-doe-ik-a4884226</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Feb 2025 05:28:28 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Secundaire kinderloosheid is een taboe, ontdekte Relinde de Graaff: ‘Een kinderwens is heel sterk, een soort oergevoel’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>In Relinde de Graaffs eind vorig jaar in eigen beheer uitgegeven roman Het is goed zo heet haar man Maarten en haar zoon Daan. In het echt zijn hun namen Thijs en Flynn. En er zijn meer verschillen tussen fictie en werkelijkheid. Zoals dat ze in het boek een vervelende moeder heeft (haar echte moeder is heel leuk) en een mogelijke minnaar, een mediterraanse vader van het schoolplein. Maar overeenkomsten zijn er ook, met als belangrijkste: de hoofdfiguur in het boek kan geen tweede kind krijgen. En dat wil ze heel graag, lees je. Ze volgt twee jaar lang een ingrijpend medisch traject, maar het lukt niet. En daar moet ze mee leren leven. Uit het boek: „In het begin probeerde ik het te negeren. Ik wilde geen tijd en energie stoppen in het rouwen om een kind dat er nooit was geweest. Ik was bang dat dat ten koste zou gaan van onze zoon, bovendien voelde ik de druk om elk moment van hem te genieten. Ik zag hem zo snel groot worden – en ik wist dat ik die fases niet nog eens mee zou maken.” Haar boek, stond in het persbericht dat ze meestuurde, is bedoeld om een taboe te doorbreken. „Het is goed zo gaat onder andere over het rouwproces bij een onvervulde secundaire kinderwens. Ik hoop dat mijn openheid over dit thema een taboe doorbreekt en herkenning en erkenning kan geven aan anderen die hiermee worstelen.” We spreken elkaar bij haar thuis, in de vensterbank staat een bloemstuk dat ze kreeg bij de presentatie van het boek. ‘Gefeliciteerd met Het is goed zo’, staat op het kaartje dat erin hangt. Op het raam aan de achterkant zijn in feestelijke kleuren de letters FLYNN geplakt, dat is nog van zijn laatste verjaardag. Flynn is 8, hij werd geboren toen Relinde de Graaff 31 was. Op haar 32ste was ze weer zwanger, dat werd een miskraam. „Ik dacht: dat is niet erg, we hebben nog tijd genoeg. Je denkt heel lang dat je vanzelf weer zwanger wordt. Maar het gebeurde niet.” Op haar 37ste begon ze aan een ICSI-behandeling, een bevruchting in het laboratorium die wordt ingezet wanneer de kwaliteit van het zaad verminderd is. Zelf was ze vervroegd in de overgang gekomen, waardoor ze minder eicellen aanmaakte. Relinde de Graaff is 39. Hoe was het medische traject? „Dat had veel impact. Je bent er continu mee bezig, want je zet elke dag drie keer een spuit hormonen in je buik. Dus als mensen zeggen dat je je niet druk moet maken en moet ontspannen, dan weet je: dat kan niet want dit slokt mijn hele dag op.” En aan het einde van het traject? „Dat ze niks meer konden doen, vond ik heel erg. Je kan ergens anders gaan wonen, een keer een nieuwe baan zoeken, een andere carrière beginnen, maar dit was voor altijd, definitief voorbij. Het was de afsluiting van een deel van mijn leven.” Waarom was één kind niet genoeg? „Dat weet ik niet zo goed. Ik hoopte dat ik dat ook zo zou voelen, eigenlijk. Maar een kinderwens is heel sterk, een soort oergevoel.” Kun je dat uitleggen? Word je ’s morgens wakker en denk je: ik wil nog een kind? „Ik heb kinderen altijd leuk gevonden. Vooral kinderen tussen twee en zes: hoe ze kijken en denken, fantastisch. Ik heb ook heel veel opgepast vroeger. De uitspraken die kinderen doen, dat je de wereld ziet door hun ogen. In die eerste jaren heb ik ook veel tijd doorgebracht met ons zoontje. Ik geloof dat het de meest vormende jaren zijn voor een kind – en dat had ik nog een keer willen meemaken. Nu is hij acht en denk ik: straks gaat hij naar de middelbare school en wil hij niks meer met mij te maken hebben. Ik had er graag nog één achteraan gehad. Of twee. Of drie.” Als je zo redeneert, kun je wel tien kinderen willen. Dan houdt het nooit op. „Op een gegeven moment denk je vast wel: het is mooi geweest. Maar ik was er nog niet klaar mee, zeg maar.” Hoe is het voor je om een kind te hebben? „Kinderen krijgen en grootbrengen is volgens mij voor een groot deel waar het leven om draait. Voor mij is dat tenminste zo, het is wat ik in het leven wilde doen. Ik wilde weer zwanger zijn, kinderen op de wereld zetten, ze zien opgroeien, mijn liefde doorgeven. Ik weet nog hoe mijn zoontje zich aan mijn benen vastklampte toen hij klein was en we gingen zwemmen. Dat ik hem geruststelde, dat hij mij toen losliet en daar blij van werd. Dat vind ik prachtig aan moederschap: je biedt een kind een veilige haven, waardoor het zich kan vormen. Dat had ik met meer kinderen gewild.” Je zou het ouderwets kunnen noemen: vooral moeder willen zijn. „Daar heb ik ook altijd mee gestruggeld. Ik wilde kinderen, maar ik wilde ook een loopbaan. Ik heb me afgevraagd: was ik te veel gefocust op die loopbaan, had ik eerder moeten beginnen met het moederschap. Aan de andere kant wilde ik dat werk ook niet missen, ik ben actrice en filmmaker en dat is ook heel interessant. En ik denk ook wel dat ik op tijd ben begonnen met proberen kinderen te krijgen. Het was een beetje pech dat mijn man en ik fysiek gezien wat dit betreft een slechte combi zijn. Tegelijk denk ik dat veel mensen denken: je kan altijd nog kinderen krijgen. En dat is dus niet zo. Eén op de zes stellen heeft moeite met een kind krijgen, één op de tien met het krijgen van meer kinderen. En dat komt ook door laat beginnen.” Wat vindt je man? „Toen ik hem leerde kennen, zei ik: ik wil graag veel kinderen. Hij zei dat hij twee wel genoeg vond. Drie dan, kwamen we op uit. En toen het niet lukte om meer te krijgen, vond hij één ook wel goed. Maar we bleven het toch proberen. En toen gingen we ook nog dat traject doen – het was heel lief dat hij dat wilde, want de wens lag niet bij hem. Maar daardoor voelde ik me wel eenzaam in het rouwproces toen het niet lukte. Hij voelde het niet zoals ik het voelde.” Je noemt het een rouwproces. „Ik denk wel dat dat het is. Natuurlijk, het kind is er nooit geweest. Maar je neemt afscheid van een wens voor een kind dat er niet komt. Het stomme is: bij mensen die geen kinderen kunnen krijgen, begrijp je dat dat een verlies is. Maar als je er één of twee hebt en niet meer kunt krijgen terwijl je dat wel wilt, is dat ook een verlies. Ik weet: ik ben moeder, ik maak alle fasen van zijn leven mee, en daar ben ik heel blij mee. Maar ik heb ook verdriet – en dat verdriet lijkt er denk ik wel op. Ik vind ook dat de maatschappij te snel oordeelt: je hebt een kind, je moet niet zeuren.” Wie bedoel je met de maatschappij? „Niet de mensen die dicht bij me staan, die steunen me. Maar ik ben best wel open, dus als mensen vragen of ik nog meer kinderen heb, vertel ik vaak dat dat niet is gelukt. En dan merk ik dat mensen vinden: wees blij, je hebt een kind. En dat bedoelen ze goed hè, eerder troostend misschien. Maar op die manier wuif je het verdriet weg. „Het viel mij ook op dat er geen boek bestond over secundaire kinderloosheid. Dat betekent dat er meer vrouwen zijn die ermee worstelen en die denken: ik mag het er eigenlijk niet over hebben, want ik heb al een kind. Maar ik geloof dat als je pijn hebt, je er aandacht aan moet besteden. Dat is een manier om te helen.” Je boek gaat ook over andere dingen: hokjesdenken, liefdesaffaires. „Ik speelde al langer met het idee om een boek te schrijven, ik miste het creatieve proces. Ik heb een paar keer geprobeerd subsidie te krijgen voor films, maar dat is niet gelukt. En ik dacht: een boek kan ik schrijven zonder dat het geld kost. Het levert ook niks op, maar ik wilde iets maken. En als ik dit thema erin zou verwerken, zou ik ook nog iets nuttigs doen met mijn verdriet. Ik had al het hokjesdenken als onderwerp, daar begon ik mee. Dat gaat over hoe de maatschappij denkt en oordeelt.” Je dacht niet: ik ga een boek schrijven over alleen dit onderwerp? „Nee. Toen ik drie jaar geleden begon met schrijven, zat ik nog midden in het medische traject. Ik heb dit thema toegevoegd om bewustwording te creëren: op het gebied van hokjesdenken, maar ook over dit onderwerp. Probeer open te staan in plaats van meteen een oordeel te hebben. Ik krijg nu het boek uit is ook berichtjes van vrouwen die ik niet ken en die zeggen: ik heb dit ook, maar ik stop het gevoel altijd weg.” Waarom denk je dat het een taboe is? „Dat weet ik niet. Sowieso durven mensen die het medische traject ingaan, er vaak niet over te praten. Het is ook schaamte, denk ik: dat je lijf het niet goed doet. Terwijl er zoveel mensen zijn die hiermee in het ziekenhuis belanden, het is bijna normaal geworden. Maar dat je dan toch niet op je werk zegt dat dit de reden is dat je een vrije dag moet nemen.” Je boek is best vrolijk. „Ja, ik heb de boodschap verpakt in luchtigheid. Ik vind het zelf ook altijd fijn als ik niet wanneer ik een boek uit heb, eerst bij moet komen. En ik wilde er ook iets in van jong zijn, flirten met mannen, vruchtbaar zijn – vrolijke, jeugdige dingen in plaats van in de wachtkamer zitten en spuiten in je buik zetten. Je moet aan mijn boek ook hoop voor de toekomst overhouden.” Hoe is het intussen met je kinderwens? „De wens is niet weg, als ik moeders zie met kleine kinderen dan denk ik: wat had ik dat graag gewild. Maar het gaat beter, het heeft me geholpen dat ik het van me af heb geschreven. Dan heeft het zo moeten zijn, is misschien een groot woord. Maar ik heb er wel iets moois mee kunnen doen, waar anderen wat aan kunnen hebben.” We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Dat vragen we in deze serie.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/17/secundaire-kinderloosheid-is-een-taboe-ontdekte-relinde-de-graaff-een-kinderwens-is-heel-sterk-een-soort-oergevoel-a4883354</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2025 05:28:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Schrijver en bioloog Arita Baaijens: ‘Ik doe alles met de vraag: hoezo zijn we hier beland?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een IJslandse dichter houdt zijn hoofd voor de holte in een sculptuur, zodat hij de geluiden van de zee luider kan horen en de zee beter kan verstaan. Een Nederlandse kunstenares die op een Schots eiland wieren bestudeert ving in haar schepnet een zeehaas, een slak met een flamencojurk. Even keken ze elkaar aan. Het was, zegt ze, alsof we ons zacht aan elkaar voorstelden. Een duikinstructeur kan niet uitleggen waarom hij de zee mist zodra hij de zee niet ziet en ruikt, maar legt eloquent uit hoe hij mensen afhelpt van hun ‘zeeblindheid’. Een Fins-Britse zangeres lokt zeehonden met geluiden die huilen en zingen tegelijk zijn. Via haar adem betreedt ze the-more-than-human world, zegt ze. Om een zeehond in de ogen te kijken, een minuut lang nieuwsgierigheid te delen, heb je geen woorden nodig. Alle vier verschijnen ze in Het gezicht van de zee, de film die schrijver en bioloog Arita Baaijens vorig jaar met regisseur en cameraman Alexander Oey maakte. Baaijens (Ede, 1956) is al een paar jaar in de ban van de zee. Ze wil niet langer machteloos toezien hoe de zee als wingewest wordt gebruikt: om er vis en gas en olie uit te halen, om windparken in aan te leggen, om afval in te kieperen. De zee is een late liefde. Ze werkte bij de gemeente IJmuiden, maar gooide rond haar dertigste „de hele mikmak” overboord en werd reiziger. Jarenlang trok ze per kameel, te paard en te voet door de woestijn in Soedan en Egypte, door het Altai-gebergte in Siberië, door Papoea-Nieuw-Guinea, en schreef erover. Tijdens die reizen besefte ze dat er „meer manieren van weten” zijn en dat je niet alleen door een wetenschappelijke of zakelijke bril hoeft te kijken. „In dat laatste blinkt Nederland uit, juist in zijn verhouding met het water”, zegt Baaijens. En het weerspiegelt zich in de taal waarmee we over de zee spreken. Die is pragmatisch, efficiënt, afstandelijk, ten slotte koud. Sinds ze dat beseft, wil ook zij weten hoe je beter kunt luisteren naar, en spreken over de zee. Ze wil, „de schutting tussen ons en de zee omverhalen” – wat je kunt lezen als ‘omvér-halen’ en als ‘óm-verhalen’. Voor die film ging Baaijens op zoek naar mensen die zo’n ‘herwilderde taal’ spreken, die de zee waarderen om wie ze is. En daarachter doemt een tweede vraag op: als we vervreemd zijn geraakt van een systeem waar we ooit deel van uitmaakten, moeten we het dan niet omkeren, de zee weer toelaten? En die gedachte uitdragen, juist bij de bestuurders en beleidsmakers. Zo ontstond Baaijens jongste boek, In gesprek met de Noordzee. De dichter, de kunstenares, de duikinstructeur en de zeehondenzangeres maken daarin een comeback, naast veel nieuwe gezichten. Baaijens zelf kijkt in een Noorse fjord een moment een langsglijdende walvis in het oog. „Wat overblijft is een ervaring, een zeker weten”, schrijft ze, het besef lotgenoten te zijn. „De walvis dat ben ik. De zee dat zijn wij.” Haar boek is ook een reisverhaal, een verslag van haar „sollicitatie naar de functie van Spreker namens alle leven in zee”. Wist u waar u aan begon? „Nee, maar daar hou ik van, waarom zou je anders aan iets beginnen? Als kunstenaar vertegenwoordig ik geen belangen en mag, gewoon nieuwsgierig zijn en de tijd nemen. Ik had gedoken in de Rode Zee en de Oosterschelde, maar ik wist bijna niets van de zee. Aan de andere kant, mariene biologen en ecologen weten wel veel en ik wil niets afdoen aan hun deskundigheid, maar toch is dat is ook een tunnelvisie, die van het meten en turven. En dat maakt je niet vanzelf een betere vertegenwoordiger van de zee, denk ik. Als buitenstaander stel je andere vragen dan een expert, kun je bevragen wat wij normaal vinden. Daar is verbeelding voor nodig en misschien ook de blik van een ontdekkingsreiziger.” Volgens u is onze conversatie met de zee gestokt. Was die er ooit? Vroeger was de zee vooral bijbelse wildernis. „De zee was een maatje te groot voor mensen, net als de woestijn voor mij destijds. Er was heilig ontzag. En nu wij zoveel manieren hebben om de zee te bedwingen, is dat weg. Bij ontzag hoort een relatie van geven en nemen. Proberen om met zo’n natuurkracht om te gaan door een gesprek te voeren. Sommige mensen doen dat nog wel, surfers, mensen die troost zoeken bij de zee omdat ze iemand verloren hebben. Maar beleidsmakers hebben zo’n relatie niet meer.” Wilt u weer ontzag bijbrengen? Het is simpeler. Vergeleken bij de mensen van mijn reizen gaan wij zo koloniaal om met de natuur. Ik hoorde een hoge ambtenaar eens zeggen dat de Noordzee ‘ons laatste lege industrieterrein’ is. Hij meende het. Ik dacht: wat is er met ons gebeurd? Ik weet nog dat ik dacht: ik moet me niet verdedigen tegen die bestuurders, het is andersom, laat hen maar uitleggen waarom het normaal is te exploiteren wat óók recht van bestaan heeft omdat het er is. Dat is mijn missie.” De walvis en u vangen elkaars blik – bijna het ‘overview-effect’ dat ruimtevaarders ervaren als ze die little blue dot zien, verbondenheid met de hele planeet. „Dat klopt. En daarna dacht ik: nu kan ik niet meer terug. Hoe het vorm krijgt, weet ik niet, maar het is nu een relatie.” U schrijft dat elke taal in zijn eigen landschap is verankerd. „Het harde bewijs is dat ik twee jaar een schrijfblokkade had voor ik mijn boek over Siberië kon schrijven [Zoektocht naar het paradijs]. Mij ontbrak de taal voor wat daar normaal is maar bij ons niet past: dingen die je niet kunt zien, maar wel merkbaar zijn, een bezield landschap. Zij noemen het natuurgeesten, maar het komt erop neer dat natuur leeft, expressief is. Ik ben bioloog en wil geen esoterie bedrijven, maar de wetenschap liet me hier in de steek en de taal die ik normaal gebruik ook.” Wat betekent ‘bezield’? „‘Ziel’ en ‘bezieling’ zijn een duizenddingendoekje geworden. En toch. Bij de nomaden werd soms een schaap geslacht. Tsjak-tsjak, je ziet die ogen en weet: de ziel is eruit. Bezield is voor mij dat het weet heeft van de wereld.” Een octopus heeft bewustzijn, heeft de zee bewustzijn? Soms lijkt het alsof mensen de onbegrijpelijkheid van een complex systeem gelijkstellen aan bezieling. „De zee is geen optelsom van alles wat je zou kunnen weten. Dan nog blijft er iets over wat je niet kunt beschrijven. Misschien kun je dat bezieling noemen. Niet in de zin van het kan zich voortplanten, wel met handelingsvermogen.” Een wil? „Dat gaat me nog net te ver.” Iets wat te groot is voor onze ideeënwereld? „In de woestijn had ik nooit het gevoel dat het een dooie boel was. Het was gevaarlijk, en je gaat ervan houden, krijgt er een relatie mee. En ja, dat iets de menselijke betekenis en maat ontstijgt. Rachel Carson [The Sea Around Us] schrijft dat niemand goed over de zee kan praten door de poëzie weg te laten.” Blijft taal, ook poëtische taal, niet toch een gevangenis? „Binnen de beperkingen van de taal kun je meer doen dan we doen. Ermee spelen, je afvragen welke wereld je wilt. Alleen al dat bevragen vind ik winst.” Het blijft taal. Biologen zitten vast in hun taal van turven en meten, zegt u. De discussie over ‘rechten voor de natuur’ is juridische taal. „De film I Am the River, the River is Me, over een kanotocht over de Whanganui-rivier in Nieuw-Zeeland, die als eerste ter wereld een rechtspersoon is geworden en zo bescherming geniet – die heb ik wel zes keer gezien. En het blijft fantastisch, want het gaat om moderne mensen die met een andere blik in het leven staan. Zie jij Nederlanders dat doen?” Hier zijn ook zulke initiatieven voor de Waddenzee, de Maas, Amelisweerd, Meijendel. En de Noordzee. „Maar ik zie mensen die besluiten over de Noordzee nemen nog geen vragen stellen aan de zee, of een ritueel uitvoeren. Misschien moet je inderdaad aansluiting zoeken bij iets waar wij goed in zijn: juridische taal, polderen. Ik zie het als emancipatie van het denken, niet gevangen zitten, maar een weg verkennen die kan leiden tot ruimte voor ander leven, dat recht van zijn heeft.” U denkt als kunstenaar én bioloog. Kan dat samengaan? „Dat is weleens lastig. Ik wil toch iets bewijzen wat zich niet laat bewijzen, maar ik wil niet gaan praten zoals veel mensen die ik niet zie zitten. En dan komt de kunstenaarsblik van pas, daarmee kun je experimenteren, zonder dat je meteen hard bewijs hoeft te leveren.” Waarin ligt de bevrediging? „O, ik vind het te gek om een avontuur aan te gaan waarvan ik niet weet hoe het afloopt. Ik ben op iedereen die ik heb geïnterviewd echt verliefd geworden. Het gevoel dat er iets te ontdekken blijft en dat je tot in de toppen van je tenen en je vingers leeft. Ik hoop dat ik iets heb verwoord wat zich moeilijk laat pakken en dat je niet denkt dat ik gek ben.” Het idee dat iets op meerdere manieren kan bestaan, spreekt meer schrijvers aan, zoals Robert Macfarlane, wiens boek Is A River Alive? binnenkort uitkomt. „Het fijne is dat de tijdgeest meezit. Tien jaar geleden had dit niet gekund, nu gebeurt het overal, deels omdat het zo duidelijk is dat de natuur eraan gaat. Kunstenaars hebben er een antenne voor en langzaam sijpelt het dan verder door in de maatschappij door.” Denk je dat zij, en u, daadwerkelijk verandering kunnen brengen? Ja. iemand als Annemieke Nijhof, die het ‘harde’ kennisinstituut Deltares leidt, doet het al. Op een symposium heeft ze al eens met de stem van de Westerschelde gesproken, gezegd dat ze droevig was door alle verontreinigingen, zoals PFAS. Of het allemaal op tijd is, weet ik ook niet. Maar ik ga gewoon door. Niet door het systeem te bevechten; ik zet er een parallelle wereld naast. Als ik al een doel heb, is dat om vierkante koppen rond te maken. Er twijfel in gooien. Mijn rolletje bestaat in de kieren van wat mogelijk is. Ik hoop dat er verzoeken komen: wil je met ons sparren? Misschien kan ik meevaren met onderzoekers die zeggen: we gaan daar- en daarheen, dan kan jij met ons en de zee in gesprek gaan.” Kan de zee wel een gelijkwaardige gesprekspartner zijn? „Nee, het kan de zee geen donder schelen. En die garnaal weet ook niet dat ik iets voor hem doe. Ik doe alles uit nieuwsgierigheid en met de vraag: hoezo zijn we hier beland?” Zwemt u in zee? „Ja, die golven die op je afkomen, dat is een soort kinds plezier, daar wil je in springen. Ook daar heb ik niet echt een woord voor, maar het is een uitnodiging.” Om op te gaan in iets groters? „Zo heb ik het nog nooit gezien, maar dat zou zomaar kunnen. Als ik dook in de Rode Zee had ik altijd gevoel dat ik in een baarmoeder terecht was gekomen. Warm [ze ademt diep in], en dan het vloeibare, hè. Toch anders dan de woestijn, hoor.” We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Dat vragen we in deze serie.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/02/03/schrijver-en-bioloog-anita-baaijens-ik-doe-alles-met-de-vraag-hoezo-zijn-we-hier-beland-a4881833</guid>
      <pubDate>Mon, 3 Feb 2025 05:28:29 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ludwig Volbeda: ‘Door te schrijven kon ik aan mijn eigen kritische blik ontsnappen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Er valt hier een groot verhaal over genderidentiteiten en een trans jongen te vertellen, maar laten we klein beginnen. Bij kevers. „Als we een insect zien zijn we gemakkelijk geneigd te denken: ‘Oh, een kever’, en dat we het dan wel gezien hebben”, zegt Ludwig Volbeda. „Maar als je inzoomt, valt een kever uiteen in verschillende onderdelen: het schildje, de pootjes, die voelsprietjes. Allemaal fascinerend van zichzelf en dat zie je over het hoofd als je alleen naar het grote geheel kijkt.” Ludwig Volbeda (1990) zette zo’n kleine kever in het groot op het omslag van zijn jeugdboek Oever. Zodat we misschien juist oog hebben voor dat kleine. „Al weet ik ook dat veel mensen de details die ik in de tekening van het schildje heb verstopt, niet hebben opgemerkt. Maar dat past ook wel bij wat ik over die kevers wil zeggen. Ze zitten in het boek vanwege de aandacht die mijn hoofdpersoon Jip wél heeft voor het kleine, voor details. De liefde is voor mij ook vooral theoretisch, in de praktijk kan ik van echte insecten enorm schrikken.” Aandacht voor het kleine is Volbeda’s signatuur. Als illustrator van jeugdboeken onderscheidde hij zich met een superverfijnde tekenstijl, de dunste lijntjes, een haast priegelige penvoering en een duizelingwekkende mate van detail. Zijn talent bleef niet onopgemerkt, de vier boeken die hij heeft geïllustreerd, vielen allemaal in de prijzen, waaronder al tweemaal de grootste prijs voor kinderboekillustraties, het Gouden Penseel – voor zijn tekeningen in Fabeldieren (2018) van Floortje Zwigtman en Hele verhalen voor een halve soldaat (2021) van Benny Lindelauf, met wie hij voor dat boek ook de Woutertje Pieterse Prijs deelde. Maar sinds vorig voorjaar is er Oever, waarvoor hij behalve de omslagtekening ook de hele inhoud maakte: als schrijver, en waarmee hij grote indruk maakte. Volbeda’s schrijfdebuut wordt gerekend tot de beste jeugdliteratuur van afgelopen jaar, en het prijzenseizoen begon voor Oever al goed met een shortlistnominatie bij de Boon, de grote Vlaamse jeugdliteratuurprijs, begin deze maand. Wat was er eigenlijk eerder voor jou, als kind: tekenen of schrijven? „Tekenen natuurlijk, ieder kind kan toch eerder tekenen dan schrijven? Maar bij andere kinderen gaat het schrijven op den duur misschien het tekenen vervangen. Dat was bij mij niet zo: ik hield ook van schrijven, maar ik bleef tekenen. Ook om verhaaltjes te vertellen. Dan verzon ik een wezen en tekende ik er een bordje met voer bij, en dan maakte ik mezelf wijs dat die als ik terugkwam uit school het voer had opgegeten. Ik gebruikte het tekenen ook als extern geheugen, dus alle cadeautjes die we voor Sinterklaas hadden gekregen tekende ik, of alle dingen die we op een zondag hadden gedaan.” Wist je toen al dat je er talent voor had? „Nee, absoluut niet. Je moet tekenen eerst leren, hè. En je krijgt meteen feedback van jezelf, vaak negatief, want een tekening kan gemakkelijk mislukken. Makkelijker dan iets wat je schrijft. Stel, je hebt een pet gekregen, dan kun je in je dagboek schrijven ‘Ik heb een nieuwe pet’, terwijl: als je hem tekent, dan kan er zoveel verkeerd gaan. Misschien dat kinderen daardoor sneller stoppen met tekenen? Ik heb, denk ik, een soort neurose dat die pet me dwars blijft zitten, dat ik ’m precies goed wil krijgen.” Vind je dat leuk om te doen? „Niet per se, het kan ook flink in de weg gaan zitten. Dat gebeurde me een paar jaar geleden met het tekenen. Ik merkte dat ik steeds langer bleef hangen in de schetsfase, omdat ik niet tevreden was. En als er in de hoek van een tekening iets fout gaat, kun je wel verder gaan met een ander deel van je tekening, maar reken maar dat je die ene hoek niet vergeet. Je ziet dat continu. Daarvoor was schrijven de oplossing: daar kon ik aan mijn eigen kritische blik ontsnappen, juist omdat het nieuw was, omdat ik geen overzicht had, omdat het plezier erin me vertrouwen gaf. Ik dacht: misschien ben ik iets slechts aan het schrijven, maar oei wat is het leuk om te doen.” Het eerste wat hij van Oever schreef, was „een klein hoofdstukje”, zegt hij, gebaseerd op een jeugdherinnering. „Ik was een jaar of zeven en zat in een bootje, zag voor me een jongen zitten, ik keek naar zijn rug. En ik weet nog dat ik op dat moment dacht: ik weet echt niet of ik die jongen wil leren kennen of dat ik die jongen wil zijn. Die scène was een katalysator voor het verhaal.” Het is in het boek een sleutelscène, betekenisvol omdat de grotere thematiek van het boek erin vervat ligt, al is het in verhulling. Maar ook omdat het een kleine, dubbelzinnige scène is over een verlangen dat niet meteen helder is, maar wel onontkoombaar. Voelt Jip daar verliefdheid? Of is het een verlangen om een ander te zijn? Een jongen te zijn? Waarom was dat hoofdstuk de „katalysator”? Ludwig Volbeda begint te aarzelen, te zoeken naar woorden. „Die herinnering gaat over een sterke fascinatie. En het lastige is dat een fascinatie aan taal voorafgaat. Net als bij verliefdheid: eerst word je verliefd op iemand en pas later verzin je erbij waarom je die verliefdheid voelt. Dan kom je op iets als: die lichte flaporen, of de hint van een Duits accent. Dus tja, het gaat dan toch om iets wat niet in woorden te vatten is. Dat is ook het moeilijke als je wilt uitleggen wat zo’n herinnering betekent: bij dat beeld en in dat sterke verlangen kun je veel meer voelen dan je in een paar woorden kunt vatten. Woorden zijn niet zo precies: het is alsof je een spijker door de herinnering of het gevoel heen slaat. Ik merk het al nu we hierover praten. Ik wil het precies goed zeggen. Wil je nog thee?” Misschien zegt het boek zelf al genoeg. De rode draad van Oever is een schoolopdracht: de hoofdpersoon moet een zelfportret tekenen en dat kost hoofdbrekens. Naar zichzelf kijken vindt Jip moeilijk, „ik poets mijn tanden en douche met het licht uit”, omdat de buitenkant niet klopt met de binnenkant. Mensen zien een meisje. Pas aan het eind van het boek slaagt Jip erin om het zelfportret te tekenen. Dat is nog iets dat Ludwig Volbeda gemeen heeft met zijn hoofdpersoon: hij is trans. Dat is geen geheim, maar ook iets waar hij niet gemakkelijk over praat. „Dat het een thema in het boek zou worden, was niet mijn eerste intentie, niet mijn tweede en ook niet mijn derde. Ik had me heel erg voorgenomen om vanuit mijn interesses te werken, niet vanuit mijn identiteit – omdat ik me daar comfortabeler bij voel. Interesses zijn een soort zelfverlies, voor je fascinaties hoef je je meestal niet te verantwoorden. Ik vind het ook gewoon leuker om over kevers te praten dan over mezelf.” Maar toch liet je die persoonlijke thematiek wel in je werk terechtkomen. Verzette je je daartegen? „Nee, want voor jezelf moet je niet terughoudend zijn in wat je maakt. Of je ermee naar buiten treedt kun je dan later nog besluiten. Maar inderdaad, dit kwam in het boek terecht. Ik heb het een tijdje genegeerd, denk ik. Maar dat was ik ook gewend om te doen.” Je was gewend om je genderidentiteit te negeren? „Toen ik piepjong was zat dat besef al ergens tussen weten en niet-weten in mijn hoofd. Niet zo lang geleden vond ik bij mijn ouders op zolder een kindertekening van mezelf terug, een zelfportret. Waarop ik heel kort stekeltjeshaar had. En dat had ik niet. De tekening voelde meer als de werkelijkheid dan de werkelijkheid geweest was. Dat vond ik wel ontroerend: zulk concreet, tastbaar bewijs dat ik er toen al zo mee bezig was. Je kunt lang in stil verzet leven, zoals Jip ook doet, omdat er voor je probleem nog geen antwoord is – of omdat je het antwoord wel weet, maar denkt dat je het nog niet zo goed weet, of het antwoord nog niet wilt geven. Dat kan allemaal naast elkaar bestaan. „Ik had mechanismen om ermee om te gaan. Dat kan ik misschien ook uitleggen aan de hand van iets wat in mijn boek is terechtgekomen. Jip stelt zich op een gegeven moment voor dat hij alleen nog maar een hoofd is, dat de rest van zijn lichaam in beton gegoten is, dus afwezig en onzichtbaar. Dat was een van mijn manieren: ik verhuisde naar mijn hoofd. Dat was ook prettig, ik had daar een mooi onderkomen gemaakt en gevonden.” Maar dat lijkt me niet houdbaar, want dan negeer je toch een groot deel van wat je ook bent. Dat is geen volledig leven. „Dat is waar, en dat is ook een kant van het verhaal. Jip voelt ongemak bij dat lichaam. En hoe mooi het onderkomen van je hoofd ook is, het is een half leven. Maar ik heb Oever ook juist geschreven om meerdere kanten tegelijkertijd te tonen. Want er zit ook schoonheid in zijn vlucht van zijn lichaam, hij doet fantastische dingen met zijn hoofd. Hij verzint verhalen om iets niet te hoeven vertellen – dat dat omwegen zijn om iets niet aan te hoeven gaan, maakt die verhalen nog niet waardeloos.” Hoe vind je het dan nu dat Oever ook een boek over trans-identiteit is geworden? „Tja, hoe vind ik dat… Het onderwerp had niet overgeslagen kunnen worden. En het is misschien gek om over je eigen boek te zeggen, maar ik vind het pad dat Jip volgt mooi. Ik denk dat we gewend zijn om verhalen te horen over het ongeluk van opgroeien in een niet-passend lichaam, dat we dat ook sneller uit een verhaal oppikken. In het boek zegt Jip zelf dat hij bang is dat als ze hem opensnijden, ze een dood vogeltje vinden. Tegelijk vertelt hij ook dat hij daarom biologie wil studeren. Omdat hij niet het gevoel heeft dat hij volledig leeft, is hij ook nieuwsgierig naar waar dat leven zich dan bevindt, of wat leven überhaupt is. Die kevers zijn misschien een afleidingsmanoeuvre, maar ze zijn ook onderdeel van een antwoord.” We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Dat vragen we in deze serie.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/27/ludwig-volbeda-door-te-schrijven-kon-ik-aan-mijn-eigen-kritische-blik-ontsnappen-a4881047</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2025 05:28:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Goudsmid Anabelle Hiller: ‘De punt is het waardevolst, het is de ziel van de vulpen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zijn vulpennen ouderwets? Natuurlijk vindt Anabelle Hiller dat niet. „Ze zijn oud, maar ik denk niet dat ze ooit uit de mode raken. Net zo min als muziekinstrumenten. Een piano is ook een oud instrument, maar niet ouderwets, én heel relevant voor wie graag pianospeelt. Hoe ben jij eigenlijk geïnteresseerd geraakt in vulpennen?” En binnen twee minuten ben ik degene die zit te vertellen en liggen enkele van mijn mooiste vulpennen (een vintage Sailor, een moderne Gravitas) op tafel. Niet dat die het halen bij de prachtige exemplaren die Hiller in de loop van het gesprek nog tevoorschijn zal halen, netjes gerangschikt in de lusjes van grote, dichtritsbare leren vulpen-etuis. Een glanzende Namiki Milky Way bijvoorbeeld, met goud- en zilverstof in Japans lakwerk, en de imposante rood met gouden Symphony-pen die ze zelf heeft ontworpen. We zitten in een café in Utrecht. Als ik vraag welke inkt er aan haar vingers zit, gaat ze op forensische wijze verschillende plekken op haar handen af en noemt drie verschillende merken. Hiller (31) is goudsmid, gespecialiseerd in vulpenpunten. Ze is Oostenrijks en woont in Nederland; we spreken Engels. In Nederland is ze de enige wier beroep het is om vulpenpunten af te stellen, repareren en bijslijpen en ze is de enige ter wereld, zegt ze, die vulpenpunten met de hand maakt (de eerste partij die ze aanbood verkocht binnen een paar uur uit, de tweede binnen een paar minuten). „Ik weet dat het raar klinkt”, zegt ze beschroomd tegen het einde van het gesprek. „Maar ik ben soort van een bekend persoon, in de vulpenwereld.” Dat is een wereld die, net als bij andere hobby’s en obsessies, enerzijds leeft in fangroepen op internet (Instagram, Reddit, Discord), en anderzijds in grote bijeenkomsten over de hele wereld: pen shows. (Voor vulpenliefhebbers betekent het woord ‘pen’ meestal ‘vulpen’.) Een pen show houdt het midden tussen een fanbijeenkomst voor mensen die heel erg van vulpennen houden en een postzegelbeursachtige markt voor oude en nieuwe pennen, afgewisseld met kraampjes voor verschillende soorten inkt, vulpenvriendelijk papier en vulpenopbergsystemen. En tafels waar je je vulpenpunten kunt laten aanpassen, door nib specialists als Hiller (een nib is een vulpenpunt). Die specialisten kunnen kromme penpunten repareren, dikke pennen dunner laten schrijven en ‘droge’ pennen ‘natter’ (en andersom), en met allerlei speciale slijpmethoden kunnen ze een vulpen bijvoorbeeld met meer lijnvariatie laten schrijven of aanpassen aan hoe iemand de pen vasthoudt. Vooral op Amerikaanse pen shows krijgt Hiller klanten die penpuntspecialisten verzamelen: die willen van alle bekende nibmeisters wereldwijd een grind: een penpunt die op een specifieke manier is geslepen. Nibmeisters, zo worden de specialisten meestal genoemd, maar Hiller is niet dol op die term. Want, zegt ze, ‘nibmeister’ is een samenstelling van twee talen, ‘meister’ impliceert een niveau van bekwaamheid terwijl er geen officiële criteria voor penpuntspecialisten bestaan, en het is een mannelijk woord. „Dan gaan mensen ‘nibmistress’ zeggen, dat werkt natuurlijk niet.” (Mistress betekent naast meesteres ook maîtresse.) Op pen-shows boeken klanten meestal een half uur met Hiller. „Ze vertellen wat er met hun pen is en dan willen ze rustig toekijken hoe ik werk, maar dan leid ik ze af met vragen over hun leven.” Daar is ze goed in, merkte ik zelf al. „Ik krijg vaak hun hele levensverhaal te horen.” Het komt ook doordat een pen een dierbaar object is, zegt ze. „En daar ga ik iets aan veranderen, hopelijk verbeteren. Aan de punt, en die is het waardevolst: het is de ziel van de pen, het contactpunt met het papier. Dat resoneert in je vingers, je hand, je arm. De nib is waar de magie plaatsvindt.” Hiller is geboren in Schwetzingen, Zuid-Duitsland. „Vlak bij Heidelberg, waar Kaweco én Lamy zijn gevestigd.” Twee Duitse vulpenproducenten. „Misschien ben ik als baby door een Kaweco geprikt, in het ziekenhuis, en daardoor van pennen gaan houden.” Maar op haar derde verhuisden haar Oostenrijkse ouders met hun zoon en twee dochters terug naar Wenen en daar ademde alles klassieke muziek. „Het was Oostenrijks trots dat we Mozart en Haydn en Beethoven hadden. Zelf ben ik op mijn zevende piano gaan spelen en harp op mijn tiende. Op mijn twaalfde ging ik naar het conservatorium.” Na een zomerkamp op haar veertiende, met de nu beroemde dirigent Andrés Orozco-Estrada, wilde ze professioneel harpiste worden. „Ik hou zo van muziek. Niets verbindt je zo met mensen als samen muziek maken, omdat je allemaal aan hetzelfde denkt en op hetzelfde moment ademt.” Op haar negentiende werd ze aangenomen op het Conservatorium van Amsterdam, waar ze graag met harpiste Erika Waardenburg wilde studeren. „Ik was zo blij! En ik vond het heerlijk om omringd te zijn door jonge, creatieve mensen die elkaar hielpen en domme grappen maakten over Bach en Mozart.” En was studeren met Erika Waardenberg wat ze verwachtte? Hiller is even stil. Dan: „Ik was zelf niet wat ik verwachtte.” Ze was, dacht ze, uiteindelijk niet goed genoeg. Ook matchte haar harptechniek niet met die van de docent: „Mijn techniek was Oost-Europees en de hare Nederlands, dus ik moest een andere techniek aanleren, wat tijd kostte die ik niet had omdat ik ook een repertoire moest instuderen.” Vlak na het eerste jaar overleed ook nog een van haar beste vrienden. Tijdens een rouwperiode, in Oostenrijk, besloot ze te stoppen met het conservatorium. „Ik moest mezelf toestaan die droom te ontdromen, anders zou ik nooit gelukkig worden.” Toch ging ze terug naar Nederland. „Ik had hier al een jongen ontmoet. En ik vond het leven hier heerlijk. In Oostenrijk zijn mensen veel neurotischer, ze verwachten altijd het ergste.” Om geld te verdienen nam Hiller een baantje bij een bank, klantgegevens controleren. „Zo verbijsterend saai! Ik wist dat ik iets creatiefs moest gaan doen. En ik realiseerde me dat muziek onder andere zo moeilijk voor me was omdat ik podiumangst heb. Ik kon een half jaar aan mijn repertoire werken, het helemaal in mijn handen hebben, en dan was dat bij het optreden verdwenen. Alsof ik nooit geoefend had. Maar met andere kunstvormen kun je iets maken, en dan bestaat het. Dan maakt het niet uit of je nerveus bent bij de presentatie.” Ze hield toen al van vulpennen. Op de basisschool moest ze ermee leren schrijven. Ze laat een dikke blauw met witte plastic vulpen zien: haar eerste pen, ze was zeven toen ze hem kreeg. „Een Pelikan Junior P65. Heel lelijk, echt een kinderpen. Op de middelbare school stapten alle coole kinderen over op bic-balpennen. Maar die voelden niet prettig, je moet er zo hard op drukken. Dus ik bleef vulpennen gebruiken. En voor mijn achttiende verjaardag vroeg ik als groot cadeau een mooie pen.” Ze ging met haar moeder naar een tweedehandspennenwinkel in Wenen om een vintage pen een nieuw leven te geven. Haar oog viel op een mooie Montblanc uit de jaren vijftig. „Maar de verkopers zeiden: je bent linkshandig, dus we verkopen je de gouden penpunt niet, want die maak je toch maar kapot. Ze haalden de gouden nib eruit en vervingen hem door een glázen penpunt.” Ze is er nog steeds verbijsterd over. Natuurlijk kan een linkshandige met vulpen schrijven. De ironie ook: ze heeft inmiddels duizenden gouden penpunten bewerkt en gered. „Duizenden per jaar, misschien wel.” Ook de Montblanc heeft ze bij zich; hij ziet er mooi maar raar uit met zijn gedraaide glazen punt. Lekker geschreven heeft hij nooit. „Nadat ik deze pen had gekregen, ben ik gaan onderzoeken hoe vulpennen werken en wat voor soorten er zijn. In antiekwinkels kocht ik de pennen die er lagen, vaak voor een paar euro. Ik haalde ze uit elkaar en probeerde erachter te komen: waarom werken ze wel of niet? Welk merk is het, wat is de geschiedenis ervan? Ik dook helemaal dat konijnenhol in. Op het conservatorium was ik ook altijd het meisje met haar leren schrijfmap en haar pennen.” In het jaar dat ze bij de bank werkte, negen jaar geleden, ging ze weer meer met pennen pielen. Toen kocht ze ook eindelijk haar eerste pot niet-blauwe inkt: Pelikan Edelstein Jade, een prachtig heldere kleur zeegroen. „Daarna raakte ik, zeg maar, ontketend. Ik vroeg me af hoe ik van vulpennen mijn werk kon maken. Ik dacht: misschien als ik goudsmid word, als ik metaal leer manipuleren.” Ze ging de edelsmidopleiding doen aan de Vakschool Schoonhoven, waar ze als enige vulpenpunten wilde leren maken. In diezelfde tijd, vertelt ze, postten steeds meer mensen hun vulpennen op sociale media en ze spraken erover in online forums. In Oostenrijk kende ze niemand die zoveel van vulpennen hield. „Maar er bleek een Nederlandse vulpennengemeenschap te bestaan en die mensen kwamen af en toe bij elkaar. Dat kwam heel goed uit.” Via haar nieuwe contacten ging ze tijdens haar studie al voor vulpenwinkel Appelboom in Laren werken, als enige Nederlandse nib-specialist. En in 2020 studeerde ze af op de prachtige rood met gouden pen die ze bij zich heeft: de Symphony. Geïnspireerd op de vijfde symfonie van Mahler, een muziekstuk dat gaat over omgaan met het verlies van dierbaren. Elk element van de pen vertegenwoordigt een deel van de symfonie, legt ze uit, en voor het gouden kantwerk, met diamantjes, dat om de pen heen ligt heeft ze de harppartij uit het beroemde Adagietto van de bladmuziek overgetrokken. „Dat deel is als een liefdesbrief. Rouwen betekent dat je hebt liefgehad.” Inmiddels heeft Hiller ook haar eigen bedrijf met de prettig nerdy naam Opus Cineris: Latijn voor ‘works of ASH’, haar initialen, ze heet Anabelle Sophie Hiller. Ze maakt penpunten op maat en gaat zo’n zes keer per jaar naar pen-shows, in Utrecht, Londen en de VS. „De meerdaagse pen-shows zijn net logeerfeestjes”, zegt ze. „Het werk is heerlijk maar stressvol, je moet heel goed opletten en je werkt onder tijdsdruk. Maar ’s avonds zie je iedereen uit de pennengemeenschap weer en dan kun je gewoon samen met pennen spelen.” Het is wat ze het allerfijnste vindt aan de pennenwereld: de mensen. „Hoezeer ik ook hou van het ambacht en de kunst, uiteindelijk doe ik dit werk om de verbinding met mensen. En om ze te helpen.” We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Dat vragen we in deze serie.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2025/01/13/goudsmid-annebelle-hiller-de-punt-is-het-waardevolst-het-is-de-ziel-van-de-vulpen-a4879385</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2025 05:28:30 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Joosje Duk tegen vader Rogier Duk: 'Jij vindt het lastig dat mijn generatie het zo belangrijk is gaan vinden om gelukkig te zijn']]></title>
      <description><![CDATA[<p>Rogier Duk zit op de bank in een van de vele kamers van zijn Haagse villa en vertelt over zijn grootvader, die ambachtsman was en zich opwerkte tot uitvoerder bij een grote aannemer. Hij vertelt ook over zijn vader, die rechten studeerde en rijksambtenaar werd, later hoogleraar, en op het moment dat hij antwoord wil geven op de vraag waarom hijzelf ook voor rechten koos, komt zijn dochter Joosje Duk binnen, met de koffie. Ze gaat naast hem zitten en aait hem over zijn knieën. Ze buigt zich half over hem heen, legt haar handen tegen zijn wangen en knijpt er zachtjes in. Ze zal dat op deze regenachtige zondag in december nog een paar keer herhalen. En haar vader? Die laat het zich welgevallen. Maar hij raakt haar niet één keer uit zichzelf aan. De babyboomer versus de millennial, daar gaat het vanmiddag over. Studie, werk, waarom doe je wat je doet en wie is het meest verwend? Rogier Duk, geboren in 1947, is advocaat in ruste. Hoogleraar is hij ook geweest, een dag per week aan de Erasmus Universiteit, na zijn loopbaan bij De Brauw Blackstone Westbroek, een van de grootste advocatenkantoren op de Zuidas. Joosje Duk, geboren in 1994, is scenarioschrijver en filmregisseur. Ze debuteerde in 2023 met een film op Netflix, Happy Ending. De serie Máxima is (deels) van haar. Ze neemt nu het tweede seizoen op. In 2020 schreef ze een boek over haar vader, Ik zie je bij de uitgang, een dagboek dat ze bijhield toen hij Covid had en vijf weken op de intensive care lag. Zij zat elke dag naast hem. Waarom rechten? „Wat ik me herinner”, zegt Rogier, „is dat ik me in april 1964 tijdens de voorlichtingsdagen in Amsterdam ging oriënteren bij filosofie en dacht: die studie geeft me geen enkele bestaanszekerheid. Sociologie, waar ik ook ben geweest, vond ik een beetje gelul en zo werd het rechten.” Ironisch: „De gemakkelijkste studie.” Joosje, ook ironisch: „En jij was niet zo slim.” Rogier: „Je hoefde er in elk geval niets bijzonders voor te doen. Medicijnen, dat is een serieuze studie. Of econometrie, wat Ruben heeft gedaan. De zwaarste studie die er bestaat.” Ruben is Joosjes broer. Hij werkt nu voor een trader in financiële producten, in Hongkong. Tegen Joosje, nog steeds ironisch: „Jouw studie stelde toch ook niets voor?” Joosje: „Dankjewel, pap.” Vond je je studie wel interessant? Rogier: „Eerlijk gezegd vroeg je je dat in mijn tijd helemaal niet af. Je deed het en als je ergens in investeert wordt het vanzelf interessant.” Joosje: „In mijn generatie is dat wel anders. Wij vragen ons bij elke keuze af of dit wel interessant genoeg is, of het boeiend blijft. Ik heb het idee dat wij…” Rogier: „Aanzienlijk verwender zijn.” Joosje: „Wij zijn bezig met…” Rogier: „Het leven vorm te geven naar hoe het jullie het beste past.” Joosje: „… en vragen ons bij elke keuze af of we er gelukkig van worden.” Rogier: „Voor mij was dat volstrekt wezensvreemd.” Wat hij na zijn studie zou worden, vroeg hij zich ook niet af. De welvaart nam in de jaren zestig snel toe en dat hij een baan zou krijgen was, zegt hij, vanzelfsprekend. Hij studeerde met een Fulbright-beurs een jaar aan Columbia Law School in New York, werd wetenschappelijk medewerker in Amsterdam, schreef mee aan een studieboek over het sociaaleconomisch recht, en stapte in 1972 over naar De Brauw. Hij was 25. „Een studievriend had me aangeraden om daar eens te gaan praten. Ik zou daar op een salaris van 1.000 gulden per maand beginnen, maar omdat ik aan de universiteit al 1.874 gulden verdiende, werd het 1.250.” Een modaal inkomen toen. Hij zegt dat geld voor hem nooit een rol heeft gespeeld. En ja, hij weet dat het gemakkelijk praten is als het geld toch wel komt. Medisch specialisten, zegt hij, verdienden in die tijd vier keer zoveel als een advocaat. „Nu is dat allang andersom.” Tegen Joosje: „Jij wilde naar de toneelschool.” Joosje: „Of wiskunde studeren.” Rogier: „Je had heel goeie cijfers voor wiskunde.” Joosje: „Ergens hoopte iedereen dat ik wiskunde ging doen, omdat ik het kon. Beetje zonde als ik het niet ging doen.” Rogier: „Maar je wilde naar de toneelschool.” Op haar veertiende had ze meegespeeld in de film Snuf de hond. En op haar achttiende in de film Publieke werken. Rogier: „En toen werd je afgewezen. Of nee, je mocht door voor regie. Dat vond je niks.” Joosje: „Ik deed auditie in Maastricht en daar zeiden ze dat ik een schrijver was op het toneel.” Rogier: „Je dacht te veel na.” Joosje: „Ik was bezig met het grotere verhaal, zeiden ze. Niet met het neerzetten van een karakter. Ik had regie toen helemaal niet op mijn radar en ik weet nog dat ik dacht: wat een onzin.” Rogier: „En toen ben je voor een jaar naar New York gegaan om uit te vinden wat je dan wilde studeren.” Joosje: „Eerst heb ik een wiskundevak gevolgd. Daarna een vak dat sociology and law heette. Of law and society. Ik moest alleen maar lezen. Het was zo droog dat ik dacht…” Rogier lacht. Joosje: „… hier ben ik niet geschikt voor. Terwijl ik het kind ben van…” Rogier: „Twee juristen. Twee bèta-juristen.” Joosjes moeder werkte vroeger ook bij De Brauw. Ze is nu raadsheer-plaatsvervanger bij het hof in Den Haag. Joosje: „Maar mama en jij” – haar ouders zijn gescheiden toen haar broer en zij groot waren – „hebben me nooit een richting op geduwd. Ik moest het helemaal zelf weten.” Rogier: „Ik ben ook nooit een richting op geduwd. Het is je eigen keuze wat je doet met je leven.” Joosje: „Je wilde wel dat ik je een brief schreef om te onderbouwen waarom ik na dat jaar in New York wilde blijven om een bachelor scenarioschrijven en filmregie te doen.” Rogier: „De kosten daarvan waren vrij aanzienlijk, dus ik wilde weten of dat niet louter eh…” Louter wat? Rogier: „Ik wilde weten hoe doordacht dat plan was. Die brief was overtuigend.” Joosje zegt dat ze hem en haar moeder dankbaar is dat ze haar die kans hebben gegeven. „Ik denk dat jullie mij eh, hoe ga ik dit zeggen, nog vrijer hebben gelaten dan jullie ouders jullie… Ik bedoel: jullie hebben nooit iets tegen me gezegd over bestaanszekerheid of zo. Dat is vaak wel het eerste waarover mensen beginnen als je de creatieve kant uit gaat, ook in mijn generatie: hoe denk je…” Rogier: „… een inkomen te genereren?” Joosje: „Een vriend van mama vroeg aan me hoe het met mijn cashflow zat. Ik had toen net een korte film en een webserie gemaakt. Mama en ik maken er nog weleens grappen over. Hoe is het met je cashflow? Legitieme vraag, maar weet je wat het is? In mijn generatie zie ik dat het zelfs voor mensen die geneeskunde doen moeilijk is om het werk te krijgen dat ze willen. Bij mij leidt die onzekerheid tot een soort van enorme bewijsdrang.” Ze legt haar hoofd tegen haar vaders schouder. „Heb jij er vertrouwen in dat het me blijft lukken?” Rogier: „Als het je niet lukt, ga je wel wat anders doen.” Koude Oorlog, Cubacrisis. Kernwapens. „Op vrijdag 26 oktober 1962”, zegt Rogier Duk, „waren de boten van de Sovjets met hun kernkoppen al zo dicht bij Cuba dat we ’s middags op school afscheid van elkaar namen met de gedachte dat we op maandag misschien niet meer zouden leven.” Kom er bij hem niet mee aan dat de wereld in zijn tijd rustiger was. „Ik had”, zegt Joosje Duk, „een totale paniekaanval toen Poetin Oekraïne aanviel en mijn Amerikaanse vrienden – ik was in New York – begonnen toen ook over Cuba, hoe bang hun ouders en grootouders waren geweest voor een atoomoorlog. Maar de dreiging is altijd groter dan wat er in werkelijkheid gebeurt.” Rogier: „Tot het niet zo is. In 1939 lag het wel een beetje anders.” Joosje: „Dat is zo.” Haar moeder is Joods, dus is zij ook Joods. Klimaatcrisis, Gaza, Trump, en nog steeds: kernwapens. Misschien is het waar, zegt Joosje, dat haar generatie verwender is dan die van haar vader. Maar de wereld is net zo min rustig als toen en alle rampen zijn nu altijd realtime bekend. Wat een stress dát geeft. Waarom vind je de generatie van je dochter verwend? Rogier, nadat hij lang heeft nagedacht: „Joosje wil trouwen. Op zichzelf is dat niet verwend, maar voor haar is het vanzelfsprekend om dat ergens in Zuid-Frankrijk te doen.” „Neeeeee”, zegt Joosje. „Dat vind ik niet vanzelfsprekend. Het lijkt Sebas en mij gewoon het allerleukst.” Ze is sinds 2012 met Sebastiaan Chabot, schrijver. Rogier: „Dat is toch typisch verwend? Mijn ouders zijn ongeveer op een bakfiets getrouwd. Dat was in 1945.” Joosje: „Weet je nog die keer dat we ruzie kregen bij de groenteboer in de Bankastraat?” Op zaterdag doet ze altijd boodschappen met haar vader, die sinds Covid niet meer zo goed ter been is. „Ik zei tegen de groenteboer dat ik voor Máxima naar Buenos Aires mocht vliegen voor audities en jij vond dat ik niet zo moest opscheppen over die luxe, omdat zoiets voor hem… Wat zei je toen?” Rogier: „Niet vanzelfsprekend is.” Joosje: „Voor mij ook niet! Daarom wilde ik het met hem delen. Omdat ik het zo bijzonder vond.” Rogier: „Ik vond het ongepast.” Je denkt dan niet: ik heb haar opgevoed? Joosje: „Dat zeg ik ook weleens. Jouw generatie heeft mijn generatie voortgebracht.” Rogier neemt nog een speculaasje en zegt: „Ik heb altijd hard gewerkt.” Joosje zegt nu niet dat zij óók hard werkt. Maar zo kijkt ze wel. Rogier: „Ik was tien toen we voor het eerst met vakantie naar het buitenland gingen: een halve dag naar Zelzate, in België, tegenover Sas van Gent. Een paar jaar later gingen we naar Langweer voor een zeilvakantie. Daarna naar de Dordogne.” Joosje: „Is een vakantie in de Dordogne niet verwend en een reis naar Zuid-Amerika voor werk wel? Waar ligt de grens?” Rogier: „Goeie vraag, zeggen we dan, als we het antwoord niet weten. Het is meer dat ik me zo goed herinner hoe eenvoudig we vroeger leefden en hoe snel alles veranderd is. En dat ik me afvraag hoelang dat zo nog kan doorgaan.” „Jij vindt het lastig”, zegt Joosje, „dat mijn generatie het zo belangrijk is gaan vinden om gelukkig te zijn.” „Ja”, zegt Rogier. „En ook dat jullie er recht op menen te hebben om gelukkig te zijn.” Joosje pakt de koffiekoppen en onderweg naar de keuken zegt ze dat hij toch niet zou willen dat zij ongelukkig was. „Nee”, zegt hij, „dat zou ik niet willen.” Ze gaat zo op pad voor Máxima, maar eerst ruimt ze nog even de rommel in zijn huis op. Als zij in het buitenland is, zegt ze, dan doet haar moeder dat. We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Dat vragen we in deze serie.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/23/joosje-duk-tegen-vader-rogier-duk-jij-vindt-het-lastig-dat-mijn-generatie-het-zo-belangrijk-is-gaan-vinden-om-gelukkig-te-zijn-a4877640</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2024 05:28:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Huisarts Julia van de Pol: ‘Redden? Nee, je kunt mensen niet redden’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Julia van de Pol (36) is huisarts in Amsterdam-Zuidoost, waar de meerderheid van de mensen een migratieachtergrond heeft. Lang niet al die mensen hebben papieren. Ze zijn illegaal in Nederland. Ongedocumenteerd, zegt Julia van de Pol. In de praktijk waar ze werkt, Reigersbos Medical Center, staan zevenhonderd ongedocumenteerde, dus onverzekerde patiënten ingeschreven. Maar ze hoeft hen niet gratis te behandelen. Daar is in Nederland een regeling voor, de regeling onverzekerbare vreemdelingen. Zelf heeft Julia van de Pol ook een migratieachtergrond. De moeder van haar moeder vluchtte als klein meisje in de Spaanse Burgeroorlog met haar ouders mee van Spanje naar Parijs. Op een dag moest ze op de akkers buiten Parijs achtergebleven aardappels gaan zoeken. Toen ze terugkwam kon ze haar ouders nergens vinden. Ze waren niet op de plek waar ze haar zouden ophalen. „Het verhaal is”, zegt Julia van de Pol, „dat ze door de politie naar de nonnen is gebracht. En daar is ze tot haar zestiende gebleven.” Ze weet niet hoe, maar de moeder van haar moeder is toen weer terechtgekomen bij haar ouders. Ze leerde de man kennen met wie ze zou trouwen. Maar eerst moest hij nog voor de Fransen vechten in Indochina. „Een oorlog zonder regels”, zegt Julia van de Pol. „Hij kwam zwaar getraumatiseerd terug.” En dat met acht kinderen in een klein appartement ergens op de twaalfde verdieping in Parijs. Een van die kinderen was de moeder van Julia van de Pol. Ze ontsnapte door te trouwen met een gereformeerde jongeman uit Bennekom, die ze op vakantie in Griekenland had leren kennen. Julia van de Pol werd geboren in Wageningen en nee, ze werd niet gereformeerd opgevoed. „Mijn vader zei altijd dat hij allang niet meer geloofde. Hij vond religie een vorm van kindermishandeling, zeker voor gevoelige kinderen.” In dezelfde adem vertelt ze wat zij weleens tegen haar patiënten zegt als die over het geloof beginnen. „Hoe zie je dat voor je als je naar boven gaat? Hier staat Allah en verderop Jezus Christus?” Daarna vertelt ze over kinderen van veertien die op hun vlucht naar Europa „letterlijk en figuurlijk” misbruikt zijn, „zeker als ze de Libiëroute hebben genomen”, en dan zegt ze: „Hoe kwam ik hierop?” Ze wacht het antwoord niet af. „Ik heb ADHD”, zegt ze. „Ik ga heel snel van het een naar het ander. Ik ben een huisarts met ADHD.” Ze associeert nog even door en zo komt ze bij de existentiële vragen over het menselijk bestaan. „Niemand kent de waarheid. Niemand weet waarom we leven. Wat ik probeer is elke dag een goed mens te zijn, lief en aardig voor andere mensen. Waarom zou je niet proberen om een goed mens te zijn? Waarom zou je slecht willen zijn?” Wat voor jou slecht is… „Kan voor het ander het goede zijn? Nee, sorry, daar ga ik niet in mee. Andere mensen misbruiken of martelen of voor je overtuigingen vermoorden, dat is objectief slecht.” Ze vist ondertussen een haar uit haar eten – we zitten in een restaurant bij station Amstel – en kijkt er met een vies gezicht naar. Ze haalt haar schouders op en wappert met haar hand langs lichaam. „We hebben drie kilo bacteriën bij ons, dus wat zou het.” Ze wilde al dokter worden, zegt ze, toen ze tien was. „Ik was geïnteresseerd in verhalen van mensen en ik las veel, Carry Slee, Jan Terlouw, Thea Beckman, Sjoerd Kuyper, echt heel veel, drie, vier boeken per week. Verhalen van mensen, ook in boeken, vooral in boeken, zijn vaak verdrietig. Er gebeuren altijd verdrietige dingen in boeken, ook in kinderboeken. Je ontwikkelt een enorm voorstellingsvermogen en ik dacht: als ik iets wil doen, dan is het mensen helpen. En dan ook echt helpen. Niet half.” Helpen? Of redden? „Niet redden. Je kunt mensen niet redden. In groep zeven van de basisschool had ik mijn eerste existentiële periode. Gingen we naar mijn opa en oma in Bennekom en dacht ik: nu rijden we erheen, straks rijden we terug, en dan? Eten. En dan? Slapen. En morgen? Ik wilde nooit iets in mijn leven gaan doen waarvan je kon denken: wat doet het ertoe? Bij een dokter gaat het over leven en dood. Het doet er altijd toe wat je doet.” Wist je toen al van je ADHD? „Nee, ik ben pas op mijn 27ste gediagnosticeerd, toen ik in Amsterdam in opleiding was tot huisarts. Vroeger hadden alleen jongens ADHD en dat was dan een opvoedprobleem. Meisjes hadden geen ADHD. Maar het is gewoon een neurobiologische aandoening met een sterke genetische component, waardoor je hoofd de hele dag aanstaat en je kortsluiting krijgt als er te veel prikkels zijn. Je schakelt jezelf uit. Je let niet op. Je luistert slecht. Op school vonden ze me laks en lui. Slim, maar ook laks en lui. En een beetje raar. Nu slik ik medicijnen.” Je kon wel geneeskunde studeren. „De eerste keer werd ik uitgeloot en toen wilde ik vrijwilligerswerk gaan doen in Afrika. Las ik dat je 3.000 euro moest betalen om in een weeshuis te gaan werken. Ik wilde geen elitair wit meisje zijn dat voor 3.000 euro een tussenjaar doet in Afrika en op de foto gaat met van die leuke donkere kindjes. Mijn intentie was, en is, om de zwakste en onzichtbaarste mensen te helpen en vanuit mijn privileges iets te doen tegen de ongelijkheid in de wereld. Ik schreef me in bij de European Law School in Maastricht, dan kon ik daarna bij de VN gaan werken of zo.” Ze lacht. „Mijn studieboeken zitten allemaal nog in het plastic. Bijna allemaal. Het jaar daarop werd ik weer uitgeloot voor geneeskunde en toen ben ik naar Parijs gegaan om daar geneeskunde te studeren. Ik wilde echt alleen maar dokter worden.” Je sprak Frans? „Mijn moeder heeft altijd Frans met ons gesproken. Ik heb een broer en een zus. Na haar huwelijk met mijn vader is ze lerares Frans geworden.” In Parijs werkte ze bij de voedselbank en ze wordt nog boos als ze terugdenkt aan de manier waarop de mensen die daar voor hun boodschappen kwamen werden behandeld. Ze zelf laten kiezen wat ze nodig hadden was er niet bij. Ze moesten dankbaar zijn voor wat ze kregen. „Alsof ze een ander soort mensen waren. Mijn idee is altijd: als je je vijf seconden voorstelt hoe het zou zijn om in hun schoenen te staan, dan denk je dat toch niet meer? Hoe ingewikkeld is het? Schakel je vooroordelen uit, je automatische gedachten, die niet eens je eigen gedachten zijn. Ze zijn je door de maatschappij ingeprent. ‘Assumption is the mother of all fuckups’. Ik was in Zuid-Afrika voor mijn coschap chirurgie en daar hoorde ik dat voor het eerst. Ga nergens blind van uit. Alles is altijd anders dan je denkt als je je erin verdiept.” Je bent wel weer terug naar Nederland gekomen. „Ja, maar ik heb mijn verpleegstage op Aruba gedaan en mijn wetenschappelijke stage kindergeneeskunde in Australië. Je leeft maar één keer en waarom zou je het zomaar aan je voorbij laten gaan? En dat bedoel ik niet in de zin van: pluk de dag en geniet zoveel als je kan. Ik bedoel: maak het zo zinvol mogelijk. Ik zeg dat ook tegen mijn patiënten. We hebben het zo gedraaid in deze wereld dat we de hele tijd maar gelukkig menen te moeten zijn, met af en toe een dipje. Dat is niet vol te houden. Het leven is zwaar en het is wat het is. Ik zeg tegen mijn patiënten dat je een paar keer per dag een piekmoment hebt waarop je blij bent, en soms zelfs dat niet eens. Meer moet je niet verwachten.” Ben je na je opleiding meteen naar Reigersbos gegaan? „Eerst in de Houthavens in Amsterdam-West, een praktijk met veel hoogopgeleide patiënten. Dat vind ik ook leuk. Ik werk daar nog steeds één dag per week. Ik begon in maart 2020, op de eerste dag van de eerste lockdown. Ik dacht altijd dat ik niet zo’n last had van nare dingen in mijn werk – in Zuid-Afrika had ik de vieste en ellendigste dingen gezien – maar die hele covidtoestand is me wel bijgebleven. Ik deed veel nachtdiensten en dan stond je daar bij een vrouw van tachtig die dertig, veertig keer per minuut ademhaalde, zo ontzettend benauwd was ze. En ze durfde niet naar het ziekenhuis, want tante Mien was niet meer teruggekomen en tante Henny ook niet. Rond die tijd ben ik ook in Reigersbos gaan werken, drie dagen per week.” Is het werk daar heel anders? „Patiënten zijn patiënten, maar de ongedocumenteerde patiënten – wat we voor ze doen, moeten doen, willen doen ook, dat is vaak wel aanpoten. Ik had laatst een man die psychotisch was en ik wilde hem snel bij de crisisdienst hebben. Je weet: die man gaat daar helemaal nooit komen als ik hem er zelf naartoe laat gaan. ‘Tomorrow morning’, zei ik tegen hem. Ik breng je naar een andere dokter. Hij vertrouwde me, want de volgende ochtend was hij er weer en toen heb ik hem bij mij in de auto gezet. Tien minuten heen, tien minuten terug, wat voor moeite is het? En ik heb de psychiater ook meteen even gezien.” Tienduizend mensen zonder papieren zijn er in Zuidoost. „Volgens schatting, ja. En de meesten werken, hè. Ze zijn de onderste laag van de economie. Als ze wegvallen, komt er bij jou geen Uber voorrijden en op Schiphol zit je op een vieze wc voor je naar Ibiza vliegt. ‘Winners and losers, don’t get caught at the wrong side of that line.’ Bruce Springsteen. ‘De truc is dansen op de gulden middenweg en dat red ik nog maar net.’ Acda en de Munnik. Als je aan de verkeerde kant terechtkomt, heb je pech.” Niet bij jou en je collega’s. „Als dokter ben je maar een kleine schakel in het systeem. Ik kan niet geloven dat in een land dat zo rijk is, zo slecht voor deze mensen wordt gezorgd. Ik heb het niet over alle grenzen opengooien en ik heb het ook niet over Frontex. Ga vooral lekker door met je pushbacks en je drones. Ik ben daar nu even niet mee bezig. Ik heb het over gezondheidszorg, een mensenrecht. Iemand zei laatst over mijn collega in Reigersbos: o ja, zij is ook al zo’n wereldverbeteraar. Daar zit voor mij de crux. Dat dedain. Alsof het vies is wat we doen.” Voorheen, zegt ze, las ze elke dag twee of drie kranten, Het Parool, de Volkskrant, The Guardian. Daar is ze mee gestopt. Ze werd er ongelukkig van. „De ergste dingen die er gebeuren met mensen, met kinderen, die hoor ik in mijn spreekkamer. In Libië zijn ze verkracht, in Hongarije zijn hun tenen eraf gevroren. Ik kan je duizenden verhalen vertellen, ik hoef ze niet meer te lezen. Oekraïne, Gaza, Trump, het is me te veel. Het klimaat laat ik ook even zitten. Ik kan er toch niets aan veranderen. Nu is mijn vader ook nog ziek geworden. Ik hou het voorlopig even klein.” We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Dat vragen we in deze serie.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/16/huisarts-julia-van-de-pol-redden-nee-je-kunt-mensen-niet-redden-a4876852</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2024 05:28:31 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Godfried Zöllner: ‘Als mijn werk niet genoeg weerklank heeft, moet ik  ermee ophouden’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Godfried Zöllner (74) ondernam afgelopen zomer drie pogingen om het einde van zijn kunstenaarschap onder de aandacht te brengen. Aan zijn collega’s bij Kunstenaarsvereniging Sint Lucas, waar hij lid van is, schreef hij: „Op bijgaande foto’s ziet u een aantal van mijn grote schilderijen met duidelijke afbeeldingen in een barokke stijl en kleur (…) Zo heb ik hier in negen jaar vijftig monumentale schilderijen en talloze tekeningen gemaakt die bij uitstek bestemd zijn voor grote publieke ruimtes.” Had iemand misschien suggesties hoe hij die werken aan de man kon brengen? Volgend jaar januari al zou hij de huur van zijn atelier opzeggen, stond erbij. Wat jammer, erg voor je, reageerden er een paar. Suggesties had niemand. Wat hij ook deed: met zijn portfolio een stuk of dertig galeries bezoeken: wilden ze wellicht drie of vier van zijn schilderijen voor hun collectie? Godfried Zöllner is een rijzige, goedgeklede man, op het deftige af. De meeste galeries heetten hem van harte welkom, vaak zagen ze hem bij binnenkomst aan voor een klant. Maar zijn schilderijen, die wilde geen enkele galerie hebben. De derde poging: kranten en bladen mailen. Uit die mail: „Hoe beëindigt een kunstenaar zijn oeuvre? Een lastige vraag die ik u stel. Als kunstenaar van 74 jaar oud is het moment voor mij aangebroken. In januari 2025 sluit ik mijn atelier, en daarmee een lange kunstenaarscarrière definitief af. Mijn werken ga ik niet bewaren. Daar zijn ze niet voor bedoeld. Ze moeten spreken, raken. Daarom mijn oproep aan u om ze te tonen, erover te schrijven en een laatste indruk achter te laten.” Zijn naam haalde in november Het Parool, in een reportage over kunstenaars aan het einde van hun loopbaan – en wat ze dan doen met hun nalatenschap. Godfried Zöllner, vertelde hij in het artikel, was van plan een cirkelzaag te huren, de schilderijen in stukken te zagen en de restanten naar de stort te brengen. Zover is het nog niet, vandaag staat ten behoeve van het bezoek een tiental schilderijen opgesteld in zijn atelier. Je ziet mensen in vreemd verwrongen posities, soms draaien lichamen om elkaar heen, gezichten hebben een gekwelde uitdrukking. Zonder uitzondering zijn de werken monumentaal, de meeste meten twee bij één meter. En allemaal zijn ze uitgevoerd in felle, bijna schreeuwende kleuren. Ze heten Liefde, Kameraadschap, Maria Magdalena, Olympia, Pieta of Caritas Romana. Waarom verstuurde u die mails? Godfried Zöllner: „Ik wilde nog een laatste keer in de publiciteit. Niet de publiciteit dat ik bestá, maar dat ik vertel waar mijn wérk over gaat. En er was haast bij: ik ben aan het einde van het huurcontract voor dit atelier en dat ga ik niet verlengen. Ik heb het idee: als mijn werk niet meer soepel in de maatschappij past, niet tentoongesteld wordt, niet verkocht wordt, dan… Als het niet genoeg weerklank heeft, dan moet ik ermee ophouden.” Zo is het nu, maar eerst was het anders, las ik op uw website. U studeerde in 1973 af aan de Rijksakademie van Beeldende Kunsten in Amsterdam. Had een atelier aan het Rokin. Werkte vanuit Londen en Florence. Verkocht werk. Gaf les. „Ja, ik was succesvol. Na de academie heb ik hard gewerkt. De eerste tien jaar verkocht ik ook veel, ik had overal kopers – Amsterdam, Bonn, Parijs, Houston. Van het geld dat ik verdiende, ben ik toen een jaar weggegaan om nieuwe inspiratie op te doen. Maar toen ik terugkwam, dacht ik: ik wil iets anders gaan doen dan kunst maken. Ik had een nieuwe liefde gevonden, samen kregen we drie dochters, ik ben het zakenleven in gegaan. Ik werd commercieel directeur van een meubelketen, daar heb ik nog een opleiding bedrijfskunde voor gedaan.” Uw werk als kunstenaar werd gezien, het werd verkocht. Maar toch hield u op? „Er was in die tijd meer waarvan ik dacht: dát is interessant, dát moet je gaan doen. In mijn nieuwe, zakelijke werk kreeg ik te maken met het gedrag van mensen, met wat mensen bezighoudt en wat ze motiveert. Als je midden in de maatschappij staat, ervaar je het echte leven meer dan in een atelier.” Dus schildert u nu anders dan toen? „Ja, heel anders. In die tijd had ik geen duidelijke motieven. Ik schilderde mooie, aantrekkelijke vrouwen, niet de wereld in al z’n echtheid en hardheid: ik wilde behagen en ik wilde verkopen. Dus toen ik tien jaar geleden met pensioen ging, dacht ik: nu heb ik een boodschap. En vanuit die boodschap, vanuit dat verhaal ben ik gaan schilderen. Want ik heb nu echt iets te zeggen.” En wat is die boodschap? „Ik wil laten zien waar het in het leven over gaat. Het leven is een reis waarin je van alles meemaakt: liefde, genot en vriendschap, maar ook bedrog, lijden of oorlog. Dat leven is mooi, maar het kan ook hard en lelijk zijn – en dat kun je maar beter weten. Tegelijk moet je als mens het verschil inzien tussen het goede en het kwade, het mooie en het lelijke, zodat je zo humaan, zo vriendelijk mogelijk met andere mensen samenleeft. Dat is het verhaal dat ik wil vertellen. Schilderen is een taalvorm voor mij.” En daarvoor moeten de schilderijen groot zijn? „Ja, dat moet. Dit soort werk, deze boodschap heeft ruimte nodig. Een beetje zoals heiligenbeelden in een kerk, die combineren ook op een monumentale manier het goede en het gruwelijke.” Godfried Zöllner woont in Almere-Buiten. Zijn atelier heeft hij in bedrijfsverzamelgebouw De Steiger in Almere-Haven. Het is er helemaal wit en helemaal schoon: de vloer heeft geen enkele verfspetter. Kwasten en tubes verf zie je ook niet, die heeft hij met het oog op zijn vertrek al ingepakt. Op de kleine tafel waar we aan zitten, ligt in een envelop een boekje klaar voor de verslaggever, Godfried Zöllner 2016-2024, de harde moraliteit heet het. De introductie op de eerste pagina luidt: „De kunstenaar toont zijn laatste serie grote schilderijen en tekeningen met indringend vervaardigde moralistische thema’s.” In het boekje staan werken afgebeeld die hij ook in het atelier heeft opgesteld, op foto’s zie je schilderijen op tentoonstellingen waar hij aan deelnam. Hier en daar citaten over hem van bevriende kunstenaars. „Ik vind het mooi om te zien hoe hij al werkend in zijn hagelwitte atelier een onderwerp onderzoekt”, staat er bijvoorbeeld. Of: „De intensiteit van zijn werk springt voelbaar naar de toeschouwer over. Lichamen in de knoop met de godsdienst en de mythe als een bodemloze put.” Hoe belangrijk is waardering voor u? „Dat ligt eraan. Er zijn verschillende soorten waardering. Er is de waardering van dat soort opmerkingen. Ik ben er blij mee, het is een mooi boekje. Maar een boekje was nooit de bedoeling. Het is prettig voor mijn ego, dat wel. Maar de hoogste vorm van waardering is het verkopen van je werk – ook al heb ik dat geld niet nodig, ik heb een goed pensioen. Als de waardering van het verkopen er niet is, dan komt de boodschap niet over. Dan functioneert mijn werk niet.” Hoeveel schilderijen hebt u gemaakt de afgelopen tien jaar? „Een stuk of vijftig, vijf per jaar. Ik haal er vaak weer lagen af, dan is het niet precies wat ik wil zeggen. Dus elk werk kost veel tijd.” En hoeveel hebt u verkocht? „Heel weinig. Drie of vier.” Hoe verklaart u dat? „Dat weet ik niet. Al kan ik van alles verzinnen: te groot, te direct, niet vrolijk, uit de tijd.” En straks gaat u ze allemaal kapot zagen? „Als niemand zich met mijn verhaal wil omringen, dan hoeft het ook niet te blijven bestaan. Als mijn uitspraken inhoudelijk niet worden gewaardeerd, of vormelijk nergens aanslaan, dan mogen ze weg.” Twijfelt u nooit? Mensen willen uw boodschap kennelijk niet horen. „Twijfel zit niet in mijn systeem. Ik heb aan de weg getimmerd, ik heb geprobeerd mijn werk in de samenleving te zetten. Dertig galeries langs, dat doet niemand. Mails sturen, ook niet. Jammer, zonde – verder komt het niet.” Als u terugkijkt op uw kunstenaarschap, wat ziet u dan? „Een moedige vent die gegokt heeft, maar verloren. Ik laat me niet gauw van de wijs brengen, als het mislukt dan kon ik dus de berg niet verzetten – veel meer kan ik er eigenlijk niet van zeggen. Het is ook niet alles wat ik heb gedaan in het leven, er was meer. En ik weet: als ik straks alles heb vernietigd, ben ik drie maanden gedeprimeerd. Nergens zin in, ik raak down. Maar dat gaat over, de wereld zit vol mislukte pogingen. En ik ben nog niet over de finish, er kan nog van alles gebeuren. Er kan nog steeds iemand komen die mijn werk wil.” Was het de moeite waard, ook als er niemand meer voor komt? „Ja, heel erg. Het was ook leuk, ik heb het met plezier gedaan. En heb ik alles bereikt wat ik wilde? Nee, helemaal niet. Maar elke zucht die je slaakt, elke stap die je zet: het maakt niet uit of dingen lukken of niet, ermee leven is uiteindelijk waar het om gaat. Of je nou een prutser bent of heel succesvol, het gaat erom hoe je je leven leeft. Ik ben elke dag in mijn atelier zolang het licht is, dus in de winter korter. En daar werk ik dan een paar maanden aan een doek, ik kom ’s avonds thuis, mijn vrouw vraagt naar mijn dag, ‘ja, ik was lekker bezig’, kan ik dan zeggen. Het is een prettige manier van leven voor mij geweest.” Wat gaat u straks doen? „Ik weet het nog niet. Misschien verhuizen. Twente, wellicht. Twee van mijn dochters wonen daar. Het kunstenaarschap is dan over, maar dat was het eerder ook al eens. Als ik terugkijk: de dingen die ik heb gedaan, hadden met elkaar te maken. Ik was altijd met mensen bezig, hoe ga je om met elkaar, wat doet ertoe in het leven. Maar nog eens drie jaar in dit atelier: nee. Het is klaar.” We leven, zo goed en zo kwaad als het gaat. Maar wat maakt het de moeite waard? Niemand die het definitieve antwoord kan geven, maar menigeen heeft er ideeën of zelfs sterke gevoelens over. Dat vragen we in deze serie.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/12/09/godfried-zollner-als-mijn-werk-niet-genoeg-weerklank-heeft-moet-ik-ermee-ophouden-a4876041</guid>
      <pubDate>Mon, 9 Dec 2024 05:28:32 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Deze leraar geeft geschiedenisles met minifiguurtjes, maar hoe maak je een Mata Hari van Lego-onderdelen?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een jaar of tien geleden kreeg basisschoolleraar Daniël Ponsen van zijn vrouw een Lego-minifiguurtje, een Romeinse legionair. „Ik was toen net uit de Dark Ages”, vertelt hij. Zo noemen volwassen Lego-fans (AFOL, adult fans of Lego) de periode, vanaf de puberteit, waarin ze niet met Lego speelden. „Als kind had ik veel ridder-Lego. Ik was toen al gefascineerd door de Middeleeuwen en door geschiedenis. En rond mijn 29ste ontdekte ik weer: dit is toch eigenlijk wel heel leuk.” Dat kwam: Lego had een Volkswagen T1-busje uitgebracht. „Heel tof, die heb ik toen gekocht. Daarna ben ik al mijn oude ridder-Lego gaan uitzoeken. Kisten vol. Toen ging ik die kastelen weer in elkaar zetten, nog eens een set kopen, en nog een.” Hij heeft een mancave op zolder waar een deel van zijn Lego in vitrines (tegen het stof) staat uitgestald. „Maar je hebt nooit genoeg ruimte, hè.” En nooit genoeg tijd. Er ligt al lang een half af middeleeuws dorpje op hem te wachten. Ponsens vrouw, zegt hij, heeft niks met geschiedenis, noch met Lego. Ze had geen idee hoe haar Romeinse Lego-legionair de hobby van haar man een nieuwe richting op zou sturen. Destijds gaf hij in groep acht een les over de expansie van het Romeinse Rijk waarin het figuurtje centraal stond. En over expansie gesproken: inmiddels heeft hij 180 minifiguurtjes die hij in zijn onderwijs gebruikt, van de tyrannosaurus rex en de neanderthaler tot Stephen Hawking en koningin Elizabeth II. Honderdvijftig ervan staan gefotografeerd en uitgebreid door hem beschreven op zijn website geschiedenisinminifiguren.nl. Het beschrijven van het levensverhaal en historisch belang van een figuurtje kost hem zo’n twaalf uur. „Het is nu geen hobby meer, maar vrijwilligerswerk. Waar veel kinderen van profiteren.” Onlangs stonden alle figuurtjes drie weken lang uitgestald in twee vitrines in het Rijksmuseum van Oudheden in Leiden. Dat noemt hij „een jongensdroom die ik nooit had, maar wel is uitgekomen. Ik ben hier vroeger zó vaak geweest met mijn opa.” Nu gaat hij zelf met zijn dochter van vijf, als zij om het ‘Egyptemuseum’ vraagt. Na twintig jaar voor de klas is Ponsen vorige maand overgestapt naar de bestuurlijke kant: hij is nu teamleider onderwijskwaliteit van de protestants-christelijke scholenvereniging (drie basisscholen) in zijn woonplaats Voorschoten. „Ik ga het lesgeven wel missen”, zegt hij in het café van het museum. Ponsen wil eerst graag een paar misverstanden uit de weg helpen. Om te beginnen: „Het zijn geen minifiguren van Lego, dat mag je ook niet opschrijven. Het zijn minifiguren gemaakt van Lego-onderdelen. Lego is daar heel duidelijk in: als je iets zelf gemaakt hebt, mag je niet claimen dat het van Lego is. Dat is juridisch een dun lijntje.” De legionair was kant-en-klaar gekocht, maar de meeste andere minifiguurtjes heeft hij zelf samengesteld. „Stephen Hawking was een van mijn eerste, in een les over de ruimte, zwarte gaten en Hawking radiation.” Op de basisschool, ja. „Ik heb ook een enorme fascinatie voor natuurkunde. Ik vind het leuk om in de klas Albert Einstein en de relativiteitstheorie uit te leggen. Mensen zeggen vaak dat dat niet kan, aan kinderen. Maar natuurlijk kan dat! Kinderen kunnen veel meer informatie opnemen en verwerken dan over het algemeen wordt gezegd. Dat is ook wetenschappelijk aangetoond.” Een van Ponsens nieuwste minifiguurtjes is een personificatie van de oerknal, want daar wilde hij graag een les over geven. Het hoofdje met vlammen (uit een Halloween-Lego-set) en lijfje vol sterren had hij online gevonden. Hij speurt voortdurend naar nieuwe onderdeeltjes. Zijn Mata Hari heeft het bovenlichaam van Lego-Disney-zeemeermin Ariël; zijn oud-Egyptische hogepriesteres Merit draagt de jurk van Lego-Star Wars-prinses Leia. Soms laat hij een Lego-stukje bedrukken: zijn Rembrandt draagt een heel klein Nachtwachtje. Het is een van zijn figuurtjes met een witte molenkraag, net als Shakespeare en Hugo de Groot. „In die periode hadden ze allemaal molenkragen. Die onderdeeltjes zijn nu niet meer te krijgen. Ik denk dat ik alle Lego-molenkragen thuis heb.” Wat hij verder graag duidelijk wil maken: in zijn onderwijs zijn de figuurtjes slechts een middel. „In veel interviews is het geframed alsof ze een doel op zich zijn. Maar het doel is natuurlijk niet dat de kinderen iets leren over een figuurtje gemaakt van Lego-onderdelen. Het doel is een goede les over een historische persoon of gebeurtenis. Het minifiguurtje is de introductie. Over alles wat ik doe als leerkracht denk ik na. Ik doe niet zomaar iets, en al helemaal niet omdat het alleen maar leuk is.” Bij zijn lessen legt hij uit wat de kinderen gaan leren, hij kijkt wat ze al weten en begrijpen. „En geschiedenisles begint bij mij altijd met een verhaal. Nu zet ik de figuurtjes als foto op het digibord, maar die legionair ging toen nog de klas rond. Dan zeg ik: kijk er eens naar, want dit is eigenlijk verrassend accuraat. En dan gaan ze vragen stellen: hoe heet dan zo’n speer, hoe heet dan zo’n schild? Een pilum en een scutum. Dan heb je betrokkenheid. En aan het eind van de les zijn ze het figuurtje min of meer vergeten.” Ze onthouden het verhaal. Al vroegen de kinderen wel al snel naar méér figuurtjes. Toen Ponsen er enkele tientallen had, zette hij ze in vitrinetjes per tijdvak, zodat ze niet worden meegenomen. „Want dat gebeurde nog weleens.” De legionair was niet het eerste stuk Lego dat hij in een les gebruikte. Op de pabo studeerde hij af op een les met Lego, een klein lichtpuntje in zijn Dark Ages. „Kleuters krijgen nog vaak les met concreet lesmateriaal”, vertelt hij. „Stapelen met blokken, rekenen met geld. In groep acht is bij meetkundige opdrachten, plattegronden bijvoorbeeld, nog maar zelden concreet materiaal aanwezig. Dan moeten ze de rekenopdrachten in hun hoofd doen. Maar niet alle kinderen kunnen dat.” De groep die precies dat niet kon, gaf hij heel gerichte opdrachten met Lego-onderdelen. „Bouw deze plattegrond eens na. Toen zag je dat de resultaten binnen dat kleine onderdeel met 30 procent verbeterden. Omdat ze concreet visualiseerden wat ze aan het doen waren.” Ook daar, benadrukt hij, was Lego een hulpmiddel. „Veel kinderen vinden het leuk, natuurlijk. Het motiveert heel snel. Maar of het nou Lego-blokjes zijn of andere blokjes: het is een middel dat aanspreekt. En toevallig is Lego dan mijn ding.” Onderwijs, dat is ook zijn ding. Het was, meer dan twintig jaar geleden, zijn basketbalcoach die hem op het idee bracht. Ponsen, ruim twee meter lang, was een goede basketballer, maar moest stoppen toen hij keer op keer zijn enkelbanden scheurde. Zijn coach had hem de tieners zien coachen en zei: met kinderen werken is wel wat voor jou. Dus na de havo ging Ponsen, met een kleine omweg, naar de pabo. „Ik had de droom om geschiedenis te studeren, en dat heb ik ook ooit wel geprobeerd, maar… ik kon niet leren. Inmiddels wel, aan de intelligentie lag het niet. Maar leren moet je leren. Ik heb geleerd om mijn interesses om te zetten in wat ik kan. Daar was ik op een gegeven moment echt goed in: wat ik interessant vond, kon ik tot me nemen.” Dus leerde hij dat hij de minder interessante stof ook interessant moest krijgen voor zichzelf. „Soms moet het gewoon, of je het nou leuk vindt of niet.” Liedjes zingen op de pabo vond hij bijvoorbeeld vreselijk. „Wij moesten dertig liedjes opnemen of live zingen. Toen heb ik er met twee studievrienden zestien uur over gedaan om het allemaal op te nemen. Alleen maar lachen. Ik heb de video nog, het is zo vals als de neten. Maar weet je, voor elke opleiding geldt: een groot deel is gewoon discipline, gewoon volhouden.” Inmiddels is het onderwijs duidelijk zijn passie, maar ook dat moet niet verkeerd begrepen worden. „Lesgeven is veel meer dan een passie, of liefde voor kinderen. Het is werk! Dus je moet continu jezelf blijven verbeteren, de wetenschap bijhouden om uiteindelijk het beste uit alle leerlingen te kunnen halen. Het filteren van onderwijsfabels is daar een belangrijk onderdeel van. Neem de ‘leerstijlen van Kolb’, of je een ‘denker, dromer, doener of beslisser’ bent – dat wordt nog steeds op pabo’s onderwezen, maar het is je reinste onzin. Of het idee dat leerlingen zelfstandig kunnen leren door ontdekken en zelf onderzoek doen. Leren vereist wel degelijk goede instructie en begeleiding. Anders wordt het, zoals onderwijswetenschapper Paul Kirschner zegt: alsof je je kind op de stoeprand zet en zegt, ga maar leren oversteken.” Er wordt tegenwoordig vaak op onderwijs neergekeken, zegt Ponsen. Hij vertelt over een cartoon die hij ooit zag met een leraar, twee ouders en een kind; links vroeger, rechts nu. „Links zie je de boze ouders naar het rapport wijzen en tegen het kind zeggen: ‘verklaar dit slechte cijfer!’ Rechts is precies dezelfde setting, maar dan zijn de ouders boos op de leerkracht: verklaar dit slechte cijfer van mijn kind!’” Ouders vragen steeds meer van zowel hun kinderen als de leerkrachten. „Dat kan terecht zijn en je moet altijd in gesprek blijven over het welzijn van de leerling. Maar ik ben wel een vakman. Je gaat ook niet met een piloot in gesprek om samen met alle passagiers de juiste vliegroute te bepalen.” Toen ouders tijdens de coronacrisis zelf thuis moesten lesgeven, kreeg Ponsen te horen dat dat wel pittig was. „Dan zei ik: ja, en jij hebt er maar één, ik heb er dertig. En het is ook écht een vak, een ambacht.” Ponsen nodigde ouders geregeld uit om in zijn les te komen kijken. „We kunnen nog veel goede leerkrachten gebruiken in het onderwijs.” Wat het leven de moeite waard maakt, vindt hij de allermoeilijkste vraag die er is. „Daar heb ik niet één antwoord op. Maar professioneel gezien vind ik het de moeite waard dat ik van belang kan zijn voor de maatschappij.” Belangrijker werk dan basisonderwijs geven bestaat volgens Ponsen niet. „Je hebt een enorme verantwoordelijkheid voor een grote groep kinderen die de basis vormt van onze samenleving. Niet alleen wat kennisoverdracht betreft, je moet kinderen ook leren hoe ze met elkaar moeten omgaan. Als we het basisonderwijs vandaag afschaffen, houdt alles op. En we hebben echt een groot maatschappelijk probleem op dit moment, met de lerarentekorten en het niveau van het onderwijs. De maatschappij en het onderwijs beter maken, dat motiveert mij.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/11/18/geschiedenisles-begint-bij-mij-altijd-met-een-verhaal-zegt-de-legoleraar-a4873576</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 05:28:33 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
