<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Wetenschapsrijm]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/wetenschapsrijm</link>
    <description><![CDATA[Wetenschapsrijm]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Slotakkoord]]></title>
      <description><![CDATA[Mensen dit was het dan
		Na deze feestdagen
		Komt er een eind aan
		De rijmpjesrubriek Leuk was het steeds in de
		Wetenschapsbijlagen
		U was een fijn en
		Fantastisch publiek! Elke week schrijft Marlies ter Voorde een gedicht bij het wetenschapsnieuws. Ze werkt als redacteur bij het maandblad De Ingenieur en als freelance wetenschapsjournalist.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/16/slotakkoord-a4151480</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2022 13:03:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Panta rhei]]></title>
      <description><![CDATA[Er is van alles altijd aan het stromen
		De lucht, het water in de oceaan
		Diep ondergronds gesteente, iemands dromen
		De krachten roepen: Kom dan! en ze gaan Dat gaat volgens natuurkundige wetten
		Waarin is vastgelegd waarom en hoe
		Wat is er nodig het in gang te zetten?
		Hoe snel beweegt het dan en waar naartoe? Navier en Stokes gezamenlijk doorwrochtten
		De mechanismen waar het hier om ging
		En neemt jouw droom toch onvermoede bochten?
		Dat kan, er is nog steeds geen oplossing Elke week schrijft Marlies ter Voorde een gedicht bij het wetenschapsnieuws. Ze werkt als redacteur bij het maandblad De Ingenieur en als freelance wetenschapsjournalist.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/09/pantha-rei-a4150765</guid>
      <pubDate>Fri, 9 Dec 2022 13:03:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Identiteit]]></title>
      <description><![CDATA[De Sint zei somber tegen Piet:
		Ik kan het woord traditie niet
		of nauwelijks meer verdragen. Al sinds men weet van mijn bestaan
		past men mij onophoudend aan
		zonder consent te vragen. Ik was al bisschop, filantroop,
		kinderontvoerder, stuntman, soap-
		ster en zelfs inbraakpleger. Waar is mijn zelfbeschikkingsrecht??
		Ja, ach, dat hebben wij niet echt,
		zei Piet (thans schoorsteenveger). Elke week schrijft Marlies ter Voorde een gedicht bij het wetenschapsnieuws. Ze werkt als redacteur bij het maandblad De Ingenieur en als freelance wetenschapsjournalist.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/12/02/identiteit-a4150019</guid>
      <pubDate>Fri, 2 Dec 2022 13:03:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[1922]]></title>
      <description><![CDATA[In het Egyptisch’ dodenrijk
		is Toetanchamon plotsklaps lijk-
		bleek – poef! – ineen gezegen. ‘U wordt vandaag nog uitgezet’,
		stond op het verse kleitablet
		dat hij net had gekregen. ‘Uw graf is leeg, is vastgesteld,
		waardoor uw visum niet meer geldt.
		U dient dus af te taaien.’ Hij vloekte, maar dat had geen zin.
		Hij kreeg niet eens de kans zich in
		zijn tombe om te draaien…  Elke week schrijft Marlies ter Voorde een gedicht bij het wetenschapsnieuws. Ze werkt als redacteur bij het maandblad De Ingenieur en als freelance wetenschapsjournalist.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/11/25/1922-2-a4149230</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 13:03:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Boevenblog]]></title>
      <description><![CDATA[Ik slijt mijn dagen tussen deze muren
		De tijd lijkt hier oneindig lang te duren
		Soms grijpt de eenzaamheid me naar de keel Ik was bedrieger tot men mij betrapte
		Mijn leven stortte in, mijn huwelijk klapte
		En vrienden… daarvan had ik niet zo veel Het leek de hier de baas spelende heren
		Het beste mij een poos te isoleren
		Vandaar dat ik dit hok met niemand deel Wel hypocriet: mij neerzetten als uitwas
		De bajes? Nee, ik zit hier op de Zuidas
		Ik ben een witteboordencrimineel Elke week schrijft Marlies ter Voorde een gedicht bij het wetenschapsnieuws. Ze werkt als redacteur bij het maandblad De Ingenieur en als freelance wetenschapsjournalist.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/11/11/boevenblog-a4147726</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2022 13:03:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Donkere Dagen]]></title>
      <description><![CDATA[Heeft u misschien de laatste tijd
		Geregeld met zwaarmoedigheid
		En somberte te kampen? Dan lijdt u, ook al klinkt dat gek
		Vermoedelijk aan lichtgebrek
		Dus koop mijn blauwe lampen!
		Oh, u dacht zelf aan het klimaat
		Corona, oorlog, armoe, haat…
		Is dat niet vergezocht? De dagen worden korter nu
		Het zou heus beter gaan als u
		Mijn blauwe lampen kocht! Elke week schrijft Marlies ter Voorde een gedicht bij het wetenschapsnieuws. Ze werkt als redacteur bij het maandblad De Ingenieur en als freelance wetenschapsjournalist.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/11/04/donkere-dagen-a4147028</guid>
      <pubDate>Fri, 4 Nov 2022 13:03:46 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Javamens]]></title>
      <description><![CDATA[Er was eens in een land hier ver vandaan
		Een vrouw die grootse levensdromen had
		Beroemd zijn, reizen maken, steeds op pad…
		Maar ja, ze was een doorsnee oer-Javaan Ze leefde, baarde, stierf, en dat was dat Hoewel? Ze was al grotendeels vergaan
		(Er restte slechts wat bot van haar bestaan)
		Toen ze ontdekt werd als fossiele schat Een klein miljoen jaar na haar leven stromen
		De mensen Naturalis in, voor haar
		En ligt haar nieuwe vliegticket al klaar Dus: Blijf ze altijd koesteren, je dromen
		De kans bestaat dat ze ooit uit gaan komen
		Al duurt het negenhonderdduizend jaar… Elke week schrijft Marlies ter Voorde een gedicht bij het wetenschapsnieuws. Ze werkt als redacteur bij het maandblad De Ingenieur en als freelance wetenschapsjournalist.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/10/28/javamens-a4146381</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2022 13:03:46 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ei-splitsing]]></title>
      <description><![CDATA[De eicel keek beteuterd om zich heen.
		Vrij kort geleden nog was zij vertrokken
		vanuit de drukbevolkte eierstokken.
		Nu was ze in de baarmoeder. Alleen. Ze was bevrucht, ze kon, nee móést zich delen.
		Dat bracht haar op een lumineus idee:
		Met al haar wilskracht spleet zij zich in twee.
		Nu kon ze voortaan altijd samen spelen.  (*)  *vrij naar Godfried Bomans Elke week schrijft Marlies ter Voorde een gedicht bij het wetenschapsnieuws. Ze werkt als redacteur bij het maandblad De Ingenieur en als freelance wetenschapsjournalist.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/10/21/ei-splitsing-a4145633</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 13:03:47 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In dit kantoor&#8230;]]></title>
      <description><![CDATA[zijn we behulpzaam en sociaal
		en zeer integer allemaal
		is veiligheid als basisrecht
		in protocollen vastgelegd
		ben je geen ‘resource’ maar een mens
		en respecteren we je grens wordt heus wel eens een grap gemaakt
		is Ahmed nogal lichtgeraakt
		maakt Victor, die viriele vent
		de vrouwtjes graag een compliment
		geldt Hanna, nee hoor, haha, Hans
		als onze trouwe troetel-trans en zoeken we een psycholoog
		want het verzuim is torenhoog… Elke week schrijft Marlies ter Voorde een gedicht bij het wetenschapsnieuws. Ze werkt als redacteur bij het maandblad De Ingenieur en als freelance wetenschapsjournalist.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/10/14/in-dit-kantoor-a4144969</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 13:03:47 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Waarschuwing]]></title>
      <description><![CDATA[Voor wie aan dit rijm wil beginnen: De tekst bevat schokkende zinnen Dus zet u maar schrap Misschien komt de klap Dan net ietsje minder hard binnen U bent er nog? Dan valt te vrezen Dat u juist graag rampspoed wil lezen U bent dus ‘bewust sensatiebelust’ En dát is best schokkend, in wezen! Marlies ter Voorde]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/10/07/waarschuwing-a4144188</guid>
      <pubDate>Fri, 7 Oct 2022 13:03:48 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
