<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Woord]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/woord</link>
    <description><![CDATA[Woord]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Gespreksleider met een beetje meer]]></title>
      <description><![CDATA[Tot midden jaren zestig kenden katholieke verenigingen een moderator, een pijprokend heer in toog of later zwart pak, die door een bisschop was benoemd om een oog te houden op het zedelijk peil van de leden van de club. Tegenwoordig kan er geen openbare discussieavond meer aangekondigd worden zonder dat er vermeld wordt welke schnabbelende journalist als moderator zal optreden. En NRC  schreef enige weken geleden dat de Paus besloot te modereren in een heftige discussie tussen jongeren met wie hij een ontmoeting had. Moderator en modereren gaan terug op het Latijnse werkwoord moderari dat matigen betekent, de maat van iets bepalen en dus sturen en leiden. Het Engelse woord moderate , ‘gematigd’, herinnert nog aan de oorspronkelijke betekenis, net als die van het kernfysische begrip moderatorstof, zwaar water of grafiet die de snelheid van neutronen weten te vertragen. In moderari herkennen we bovendien modus, onder meer nog gebruikt als term in de muziek voor de wijze waarop de noten geordend zijn, en waarop ook ons moderne mode teruggaat. In het Latijn van de klassieke Oudheid was een moderator een leider, iemand die zaken regelde en controleerde. Veel later, toen het Latijn nog slechts de taal was van geleerden en van de academische wereld, werd de moderator de discussieleider bij openbare filosofische twistgesprekken. Hij zorgde ervoor dat de kijvende partijen elkaar niet letterlijk in de haren vlogen. In Oxford wordt de functionaris die toezicht houdt op bepaalde openbare examens nog steeds zo genoemd. Deze Engels-Latijnse moderator staat aan de wieg van de huidige debatleider.     De moderator werd de discussieleider bij openbare filosofische twistgesprekken De geschiedenis van het zuiden van de Verenigde Staten kent de Regulator-Moderator War, die tussen 1839 en 1844 in de toen nog onafhankelijke republiek Texas woedde. In het nieuwe Texas, dat zich nog maar net van Mexico losgemaakt had, was nauwelijks iets geregeld. Deze wetteloosheid was de Regulators een doorn in het oog en zij begonnen voor van alles wetten en regels op te stellen. Dit pikten de Moderators, die een veel gematigder systeem voorstonden, niet. Vandaar de oorlog. Ook onze vaderlandse geschiedenis kent een mislukte Moderatie. In 1566 beloofde toenmalig koning Philips II de maatregelen tegen de ketters in de Lage landen te verzachten, maar helaas bleef het bij woorden, hetgeen de volksmond ertoe bracht Philips’ Moderatie te verbasteren tot Moorderatie.  Modereren kennen we in het huidige Nederlands nauwelijks meer behalve in de computertaal waar we deze term naar Angelsaksisch voorbeeld vooral gebruiken voor een persoon die het verkeer op een digitaal nieuwsforum in goede banen moet leiden. Het oude woord treffen we nog aan in doodgemoedereerd, ‘heel kalm’,  en dat duidelijk teruggaat op de betekenis gematigd.     Wat de door de bisschop bedoelde taak was van de geestelijk moderator van RK studentenverenigingen laat het woord wijselijk in het midden: sturen en leiding geven of de opstandige ideeën van de jongelui temperen of misschien wel beide. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/30/gespreksleider-met-een-beetje-meer-a4163371</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 13:02:42 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Breed inzetbare rouwdouwer]]></title>
      <description><![CDATA[Er is geen grotere afstand dan tussen 020 en 010, maar toch lijkt Amsterdam te bewegen in de richting van de eeuwige rivaal. In  Amsterdam is  namelijk de roep gesignaleerd om  het aanstellen van een marktmarinier, iemand met genoeg macht om knopen door te hakken in de conflicten tussen stad en kooplieden en tussen marktlui onderling. Zo’n marinier is een variant op de Rotterdamse uitvinding van de stadsmariniers, die twintig jaar geleden aangesteld werden om de onveiligheid te bestrijden in bepaalde wijken en van wie de toenmalige burgemeester in zijn vertrouwde Ollie B. Bommelstijl zei dat „ze door muren heen moeten kunnen breken”. Vandaar natuurlijk ook de martiale naam marinier, want zijn dat niet geharde jongens die geen zee te hoog gaat? Bovendien heeft Rotterdam iets met mariniers: de heldhaftige verdediging van de Maasbruggen in mei 1940 door een klein groepje mariniers, dat eigenlijk op inscheping naar Indië wachtte, de Van Ghentkazerne waar het korps gelegerd is en het Mariniersmuseum aan de Wijnhaven.  Oorspronkelijk waren mariniers niet van die rouwdouwers die door roeien en ruiten  gaan; het waren zeelieden. En dat zijn de huidige mariniers nu net niet. De mariniers vormen een elite-eenheid van de Koninklijke Marine, ze zijn geen matrozen, maar de infanteristen van de vloot. Het woord ‘marinier’ komt uit het Frans, waar een marinier een matroos is, een zeeman en ook een onderofficiersrang kan aanduiden. Het Frans heeft het woord niet van zichzelf, maar uit het Latijn, waar mare ‘zee’ betekent. In de titel van het beroemde werk van Hugo de Groot Mare Liberum ‘de vrije zee’, komen we het begrip tegen. Van mare komt ook het Franse marin  ‘van de zee’, dat we terugvinden in de keukenterm marineren. Nu vooral bedoeld om vlees of vis in azijn en kruiden in te leggen, maar vroeger in zout zeewater of pekel. De Franse marinier of maronier kon in de loop der geschiedenis breed ingezet worden. Het woord kan slaan op een schipper, op een loods die een schip veilig naar een haven weet te leiden, een matroos of een zeeman in het algemeen en zelfs op een piraat. Toen de term in de Middeleeuwen vanuit Frankrijk geëxporteerd werd, was de betekenis die van zeeman of matroos. Zodoende zien we in het Middelengels van de 14e eeuw de mariner verschijnen, iemand die behulpzaam is bij het navigeren van een schip, of dat zelfstandig doet, de schipper.  Was het de associatie met de onverschrokkenheid van deze types die Johan de Witt en Michiel de Ruyter er toe bracht deze naam te kiezen toen zij in 1665 besloten een keurkorps op te richten dat de vaderlandse belangen overal ter wereld gewapenderhand zou kunnen behartigen? Fransen noch Britten zijn ons gevolgd in deze ontwikkeling. In hun talen is een marinier nog altijd een zeeman en geen zeesoldaat. Maar de Amerikanen richtten een eeuw  na Nederland, in 1775,  tijdens hun onafhankelijkheidsoorlog met de Britten eveneens een Marine Corps op dat diende als landingstroepen voor de marine. Het huidige US Marine Corps dateert van 1789.   ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/23/breed-inzetbare-rouwdouwer-a4162826</guid>
      <pubDate>Sun, 23 Apr 2023 13:02:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De zeshoek is overal]]></title>
      <description><![CDATA[Het is net als met rode auto’s tellen: je wacht er eindeloos op en opeens komen er vier tegelijk voorbij. Zo was het ook met de hexagoon of regelmatige zeshoek. Overal zag je de omstreden stikstofkaart van het RIVM en het ministerie van LNV, waar een bijenraat van zo’n 500.000 identieke hexagonen over Nederland is gelegd. Waarschijnlijk is het niet voor niets dat zoveel mensen de overheid ervan verdenken spelletjes te spelen met de stikstofdepositie. Want zulke zeshoeken zie je vanouds ook op bordspelen en digitale games waarbij het draait om slim en strategisch gebruik van de grond. Het bekendste daarvan is ongetwijfeld Catan – voorheen Kolonisten van Catan. Veel boeren hebben, in Catan-verhoudingen, nu moeite met de vraag of ze „één stikstof voor twee hout” willen ruilen.  Die zeshoeken kwamen langs toen Klaus Teuber, uitvinder van het boardgame-hypersucces, begin deze maand op 70-jarige leeftijd overleed, helaas te vroeg om aan zijn Catan-reeks nog een ‘stikstofuitbreiding’ toe te voegen.  Een regelmatige zeshoek, eenvoudig te construeren met passer en lineaal, voelt als een natuurlijke vorm. En ook dat is vast geen toeval. Een hexagoon biedt een optimale verhouding tussen omtrek en inhoud, weten bijen: in een zeshoek kun je de maximale hoeveelheid honing opslaan bij zo min mogelijk werk om de wanden van de cel te bouwen. Oké, in een cirkel ligt die verhouding nog net iets gunstiger, maar aan elkaar geplakte cirkels leveren zowel een zwakkere constructie op als loze tussenruimtes.  „Een hexagoon is de geometrische vorm die het dichtst een cirkel benadert en toch nog een sluitend grid kan vormen”, licht Aerius, ‘stikstofrekenmodel voor de leefomgeving’, zijn keuze voor de zeshoek op de stikstofkaart toe.  De verspreiding  van een stof kan zo beter in beeld worden gebracht, al zien veel boeren dan nog steeds niets, of juist iets heel anders Op die kaarten heeft elk hexagoon een oppervlak van 1 hectare of 10.000 vierkante meter, en (dus) zes zijden van ongeveer 62 meter. Klassieke kartografie en navigatie hebben weinig op met zo’n ‘hex grid’, maar werken traditioneel in aansluitende vierkanten, waarbij de x- en y-as globaal voor lengte- en breedte op de aardbol staan. Google Maps en OpenStreetMap gebruiken voor hun digitale basiskaarten  vierkante ‘tegeltjes’ van 256x256 pixels.  Maar in de natuur en de wereld van ‘datapunten’ tiert de zeshoek welig. Anders dan bij vierkanten is het middelpunt van zeshoek in een grid van identieke, regelmatige zeshoeken even ver verwijderd van de middelpunten van alle omliggende zeshoeken. Zo kan de verspreiding van een stof beter in beeld worden gebracht. Al zien veel boeren dan nog steeds niets, of juist iets heel anders. Zet nu je cursor op Parijs en zoom uit tot je de landsgrenzen ziet. Wat krijg je dan?  Een zeshoek.  l’Hexagone is een ander woord voor  Frankrijk zonder overzeese gebiedsdelen, leren scholieren er al generaties. Wie deze maand afstemde op de Franse tv werd om de oren geslagen met oproer en stakingen die de Zeshoek met bijenkoningin Macron in het centrum verlamden. Een geometrische vorm die vanouds stabiliteit en harmonie uitstraalt veranderde zo in zijn tegendeel.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/19/de-zeshoek-is-overal-a4162508</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 13:02:43 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Lekken, om de waarheid boven tafel te krijgen]]></title>
      <description><![CDATA[In de betekenis van ‘lek’, een woord rijk aan verbeelding en controverse, kristalliseert zich een dilemma uit: stop je het gat dicht, dan blijft alles bij het oude en vaak is dat juist ongewenst, laat je het  lekker stromen, dan  kan de situatie lelijk uit de hand lopen. Wie geen moment twijfelt is Hansje Brinker, het gefingeerde Haarlemse joch dat tot groot genoegen van generaties Amerikaanse toeristen met zijn vinger in een dijk staat. Zijn verhaal staat in het beroemde kinderboek Hans Brinker or the Silver Skates (1866) van de Amerikaanse Mary Mapes Dodge, die zich liet inspireren door het Franse Le petit éclusier (De kleine sluiswachter) uit 1848. Nederlands van oorsprong is ‘onze’ Hansje niet, maar zijn verhaal is zéér herkenbaar: met zijn vinger dicht hij een gat in een dijk en voorkomt zo een ramp. Even onwrikbaar zijn de ‘loodgieters’  in een nieuwe tv-serie over het Watergate-schandaal, White House Plumbers.  FBI-agent G. Gordon Liddy en CIA-man E. Howard Hunt was  er alles aan gelegen om de lekken richting de media te dichten. Het mocht niet baten: een anti-Hansje Brinker (‘Deep Throat’ oftewel FBI-adjunct-directeur Mark Felt) lekte dat het een lieve lust was, waarna The Washington Post de corruptie aan Republikeinse zijde in de presidentsverkiezingen onthulde en  Nixon geen andere keus had dan aftreden. Inmiddels hebben we, minder poëtisch, WikiLeaks, de website waar iedereen terecht kan die iets van geopolitiek of maatschappelijk belang in de openbaarheid wil brengen. En hebben we hackers zoals ‘OG’. Volgens wederom The Washington Post heeft deze „racistische vuurwapengek” honderden geheime Pentagon-documenten over onder meer de oorlog in Oekraïne gelekt. ‘Lekken’ stamt volgens het Middelnederlandsch Woordenboek af van lecmoes of ‘lakmoes’, een verzamelnaam voor blauwe en rode kleurstoffen die men klaarmaakte door een brij van bepaalde korstmossen met urine te laten gisten en vervolgens te laten uitdruipen (lekken). Het woord ‘lakmoesproef’ gebruiken we nog altijd als verwijzing naar een ‘test met een onweerlegbaar resultaat’. Opvallend is deze connectie tussen ‘lek’ en de waarheid. Het lekken van informatie heeft inderdaad vaak als doel juist dat ‘onweerlegbare resultaat’ te bewerkstelligen, om de waarheid boven water te krijgen, beter gezegd om een bestaande ‘waarheid’ als zodanig te bevestigen en te onthullen. Ironisch is dat het lek de verbeelding ook op hol kan jagen. Dat was eens temeer het geval toen die door ‘OG’ gelekte defensiedocumenten ook fictie bleken te bevatten, onder meer een doemscenario waarin tactische kernwapens worden ingezet in geval van de dood van  Poetin. Om te lekken of om niet te lekken – het dilemma wordt nog lastiger in het licht van de moraal van Hansje’s verhaal.  Die achtjarige  leert ons dat wij wars zijn van onoverzichtelijke, nieuwe situaties de zouden kunnen voortvloeien uit het lekken.  Mapes Dodge: „Die jongen representeert de geest van het hele land. Geen lek, hetzij in de politiek of in de publieke veiligheid, dat een miljoen vingers niet meteen zullen dichten, koste wat kost.”]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/16/lekken-om-de-waarheid-boven-tafel-te-krijgen-a4162192</guid>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2023 13:02:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet alleen maar leuk]]></title>
      <description><![CDATA[Vliegen  is de zwaartekracht overwinnen en zo’n tegennatuurlijke prestatie leidt tot opwinding, tot  momenten van vreugde en geluk. Zelfs als het door een levenloos object gebeurt. Zong Toon Hermans niet vol opgewektheid over „een ballonnetje dat danst in de wind, aan een draadje naar de zon gaat zo’n lekker dikke mooie, lekker dikke rooie b’lon, b’lon, b’lon”. Ballonnen in een tros of één ballon in een kinderhand, en de wereld lacht ons toe, maar niet als die ballonnen van Chinese makelij zijn en stiekem over Amerika vliegen. De eerste ballon was ook geen voorwerp van luchtigheid. Het Italiaanse ballone of pallone verwees naar een grote bal, net zoals een padrone, als baas een uitvergrote versie van een padre, vader, of ragazzone een grote jongen is. Het Italiaanse woord werd overgenomen door de Fransen, de Engelsen en ook door de Nederlanders. En zo’n grote, vaak leren bal waarmee  gesport kon worden, werd tijdens die verhuizingen van massief tot opblaasbaar, zoals bij de klassieke vetervoetbal. Van daar naar een ballonnetje is geen grote stap, hoewel taal en werkelijkheid er drie eeuwen over gedaan hebben. De ballone stamt van het eind van de 16de eeuw,  vrolijke speelgoedballonnetjes duiken pas op in het laatste kwart van de 19de. Overigens was de Italiaanse balla waarvan ballone afgeleid is geen oorspronkelijk Romaans woord. Het komt uit het Germaans, waar de vorm eenvoudigweg bal of bol is. Dit woord is via het Middeleeuwse Latijn in het Italiaans en het Oud-Frans terecht gekomen, waar het op zijn beurt nieuwe woorden geproduceerd heeft, naast ballon bijvoorbeeld baal en ballotage die vervolgens hun weg naar het Noorden gevonden hebben. Toen eenmaal het latexballonnetje de kinderhand bereikt had, stond niets het dromen van ontsnapping en geluk nog in de weg Toen eenmaal het latexballonnetje de kinderhand bereikt had, stond niets het dromen van ontsnapping en geluk nog in de weg. Met als hoogtepunt Le ballon rouge, de korte film uit 1956 van Albert Lamorisse, waarin de kleine Pascal de weg gewezen wordt van het ene, onschuldige, avontuur naar het andere door een rode ballon. Ballonnen symboliseren spanning, vrolijkheid en oneindigheid. Daarom organiseerden winkelketens ter gelegenheid van de opening van weer een nieuw filiaal ballonwedstrijden: kinderen lieten hun ballon los in de hoop dat hun kaartje teruggestuurd zou worden van het allerverste punt, zodat zij nog een extra prijs zouden krijgen. Om heteluchtballonnen, de 19de eeuwse grote broer van het ballonnetje, hangt eenzelfde geur van avontuur en weidse verten. Het vrolijke Ballon Gezelschap uit Ruigoord straalde tot een rampzalige brand enige maanden geleden hun loods in de as legde, een vergelijkbare anarchistische vrolijkheid uit. Toch kunnen ballonnen ook gevaarlijk zijn. Bismarck wilde Parijs tijdens het beleg van 1870/1871 vanuit luchtballonnen bombarderen. Gelukkig wees de Pruisische koning het plan af. Parijs was  zo nauw omsingeld dat Gambetta, de Franse minister van Defensie, per luchtballon uit Parijs moest ontsnappen. Luchtballonnen vormden ook de enige weg om post over de linies te krijgen. Ballonnen en oorlog hebben een lange geschiedenis. Vandaar ook de Amerikaanse opwinding over de Chinese ballonnen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/05/niet-alleen-maar-leuk-a4161356</guid>
      <pubDate>Wed, 5 Apr 2023 13:02:44 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Houellebecq zegt ‘sekstape’, KIRAC zegt ‘kunstfilm’]]></title>
      <description><![CDATA[De erotische capriolen van Michel Houellebecq zijn wereldnieuws door toedoen van kunstcollectief KIRAC, dat de Franse schrijver zover heeft gekregen met meerdere vrouwen de liefde te bedrijven terwijl de camera alles registreert. De grote Houellebecq. In een ‘seksfilm’. Een wat? Precies. Waar hebben we het over als we zeggen ‘seksfilm’? Porno of performance art? Andere mogelijkheden zijn er ook wel, te oordelen naar de details van de zaak waarin Houellebecq vooralsnog onsuccesvol procedeert tegen verspreiding van de beelden. KIRAC beweert een ‘kunstfilm’ te hebben gemaakt waarin de grens tussen feit en fictie vervaagt, aangezien het onduidelijk zou zijn of het echt Houellebecq is die seks heeft. Seks op film – in het Engels zijn ook gebruikelijk een blue movie of een skin flick of simpelweg een porno. In de zaak-Houellebecq is bij ons ‘seksfilm’ het meest gebruikte woord. Je kunt ook zeggen, ‘erotische film’ en ‘sekstape’ of ‘seksvideo’, maar dan verandert de betekenis. In het eerste  geval gaat het om artistiek verantwoorde, steevast controversiële pogingen erotiek te verbeelden in verhalende vorm, bijvoorbeeld Adrian Lyne’s film 9½ Weeks (1986) met Mickey Rourke en Kim Basinger. In het tweede geval komen we in lastiger vaarwater. Dan gaat het om privé opgenomen, illegaal verspreide beelden, zoals midden jaren negentig gebeurde met de sekstape van Pamela Anderson en haar man Tommy Lee. Zo ontvouwt zich deze situatie: Houellebecq zegt ‘sekstape’; KIRAC zegt ‘kunstfilm’; wij zeggen ‘seksfilm’. De schrijver zit in de knel, want hij weet wat er gebeurt zodra de beelden de wereld ingaan. Toen de Pamela-sekstape eerst massaal fysiek werd gekopieerd en daarna op het internet kwam, volgde onvermijdelijk slutshaming, en Andersons carrière was daarna nooit meer dezelfde. Houellebecq ziet de bui al hangen. Hij liet weten: „Ik ben al vrienden verloren, van katholiek rechts in Frankrijk. Ik heb geen woord van ze gehoord. Ik ben als een paria.” Houellebecqs probleem zit ’m in het woord zelf. ‘Sekstape’ suggereert porno. Aannemelijk is dat hij zich ervan bewust is dat ‘porno’ allang niet meer inhoudt dat het uitsluitend om professioneel gedraaide films met acteurs en actrices gaat, maar dat juist seksbeelden van gewone mensen zoals hij het goed doen in de pornoindustrie, vandaar zijn grote zorgen. Aan de andere kant – dit was misschien een uitweg geweest voor de schrijver – kun je zeggen dat KIRAC geen ‘seksfilm’ heeft gemaakt, maar een documentaire over politiek en seks met uitstapjes naar het genre performance art. Had Houellebecq dit idee omarmd, en als je zijn boeken leest is dat allerminst ondenkbaar, dan hadden we nu een ander gesprek, een rond het woord ‘kunstfilm’ of misschien ‘filosofische sekssatire’. Grappig maar ook tragisch is dat Houellebecq net als filosoof Sid Lukkassen, die eerder een soortgelijk onderonsje met KIRAC had naar aanleiding van de film Honeypot waarin hij seks probeert te hebben met een jonge vrouw, studente filosofie, achteraf koudwatervrees kreeg. De les die ze allebei hebben geleerd lijkt: wie seks voor de camera heeft bevindt zich in een seksfilm. En hoe je het ook wendt of keert, leert de geschiedenis, seks plus film maakt: gedonder.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/02/houellebecq-zegt-sekstape-kirac-zegt-kunstfilm-a4161070</guid>
      <pubDate>Sun, 2 Apr 2023 13:02:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[In Nederland is het compromis de winnaar van elke verkiezing]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens de verkiezingsstrijd om de Provinciale Staten de afgelopen maand leek er een bijna absoluut taboe op polariseren. Voor de gelegenheid kan dat woord in deze context worden vertaald met:  ‘spreken en denken in scherpe tegenstellingen’. In een verkiezingsstrijd ligt dat voor de hand, zou je verwachten. Immers, de kiezer moet duidelijk gemaakt worden wat het verschil is tussen de diverse partijen. Zo kan hij of zij in het stemhokje beter zijn keuze maken.   Maar  politici – en politieke commentatoren – gebruikten dit keer erg vaak  het ‘p-woord’ om anderen  eenvoudig buitenspel te zetten. Iemand die zijn standpunt helder en duidelijk uiteenzette, ‘polariseerde’ en was dus af.  Die stemming hangt al een tijdje in het land. Zie bijvoorbeeld de campagne van de onvolprezen Stichting Ideële Reclame (Sire): ‘Verlies elkaar niet als polarisatie dichtbij komt’ – waarschuwt de slogan dreigend. En in de toelichting gaat het erom te voorkomen dat „mensen uit elkaar gedreven worden” als het gaat om stikstof, asielbeleid, het klimaat of vaccinaties.  Vaccinaties? De meesten zijn inmiddels alweer de polarisatie tussen ‘weldenkenden’ en ‘wappies’ vergeten, maar wellicht heeft de huidige overgevoeligheid wel zijn wortels in de pandemietijd. Het werkwoord polariseren houdt verband met het zelfstandig naamwoord pool. Van Dale bespreekt de meetkundige, geologische en figuurlijke betekenissen van dit woord. Die laatste betekenis luidt „elk van twee tegengestelde richtingen of principes”. En over de spanning tussen die twee polen gaat  politieke polarisatie. De tegenhanger van polariseren is: komen tot een compromis. Dat komt, via het middeleeuws Frans, van het Latijn en betekent een ‘wederzijdse belofte’.  Dus een schikking waarbij beide tegenpolen iets toegeven. In het Nederlandse veelpartijenlandschap  is het compromis de winnaar van elke verkiezing. Standpunten die in verkiezingstijd worden uitgedragen, belanden na de verkiezingsdag in de donkere kamer van de coalitievorming. Daarin maken winnende partijen afspraken om samen een bestuur te vormen. En daarvoor is het nodig dat door middel van uitruilen of afzwakken van standpunten compromissen gesloten worden.      Beide processen, polariseren en compromissen sluiten, hebben met elkaar gemeen dat ze noodzakelijk zijn in het politieke handwerk en tegelijkertijd in een slechte reuk staan. Zie het  werkwoord compromitteren dat van compromis kan worden afgeleid maar een  negatieve betekenis kreeg: ‘verdacht maken’. Na de Statenverkiezingen wordt nu duidelijk dat BBB de verkiezingen in alle provincies heeft gewonnen en dat de beweging naar verwachting de grootste fractie zal hebben in de Eerste Kamer, die immers door de Provinciale Staten wordt gekozen. Echter, BBB heeft niet de absolute meerderheid en bevindt zich in de oppositie; dat wil zeggen buiten het groepje partijen dat die meerderheid wél heeft in de Tweede Kamer.  Partijen die net een verkiezing  achter de rug hebben, staan vaak nog in campagnestand en gaan door met polariseren. Terwijl nu de tijd van compromissen sluiten is aangebroken.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/24/in-nederland-is-het-compromis-de-winnaar-van-elke-verkiezing-a4160416</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 13:02:45 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kort maar spectaculair]]></title>
      <description><![CDATA[In de politiek is een ‘Hadjememaar’ een populist die inspeelt op de onderbuikgevoelens van het volk. Zijn tragiek zit in de onvermijdelijke ontnuchtering; alle een-twee-drie op te lossen problemen blijken toch lastiger en dan implodeert het hele verhaal, net zoals in het kortstondige bestaan van de haft, Ephemeroptera, oftewel de eendagsvlieg. Dit insect met het tere lichaam, grote ogen, borstelachtige antennes en lange staartdraden leeft soms slechts een paar uur  en dan alleen om voort te planten. Een van onze beroemdste politieke eendagsvliegen was ‘Had-je-maar’, de bijnaam van   Cornelis ‘Nelis’ de Gelder die in 1921 tot de Amsterdamse gemeenteraad werd verkozen. Nelis stond ook bekend als ‘Had-je-me-maar’,  naar de tekst van een variéténummer dat hij in het centrum op straat opvoerde. Nelis was een  zwerver. Hoe het kwam dat ‘Had-je-maar’  het zo ver schopte, zij het kortstondig, blijkt uit een aflevering van het televisieprogramma Andere Tijden uit 2002. Een stelletje ongeregeld, volgens Andere Tijden bestaande uit dadaïstische kunstenaars, anarchisten, bootwerkers (de ‘Veelbelovers’) en bohémiens, kwamen in het café De Uilenkelder tot het idee ‘de democratie belachelijk te maken’ via een protest tegen de stemplicht. Hiertoe schoven ze Nelis als kandidaat naar voren. Zijn manifest: „Jajem (jenever) vijf cent, bier ook vijf cent en vrij visschen in het Vondelpark.” Sindsdien sympathiseren we graag met de goedige buitenstaander die tegen de zere been van het establishment schopt Na zijn verkiezing liep het slecht af met ‘Had-je-maar’. Nog voor de stemmen waren geteld werd hij gearresteerd wegens openbare dronkenschap en veroordeeld tot een kuur in een ontwenningskliniek. Daar ondertekende hij een verklaring waarin hij afstand deed van zijn zetel (details hierover zijn vaag). Tien jaar later overleed hij na te zijn aangereden door een auto. Buiten kijf staat evenwel de impact van zijn nalatenschap. Sindsdien sympathiseren we graag met de goedige buitenstaander die durft te zeggen waar het op staat, die tegen de zere been van het establishment schopt. Lijnrecht tegenover de eendagsvlieg staat de vedette. Die manoeuvreert consequent slim; bespeelt het systeem; en blijft láng in het zadel. Ook de vedette heeft tragiek in zich. Hij kan het nog zo goed doen, op een bepaald moment hebben we meer dan genoeg van hem. Dan lonkt de eendagsvlieg. Die brengt vernieuwing, revolutie. Neem Roy Batty, modelnummer N6MAA10816 (Rutger Hauer), een magnifieke Nexus-6 gevechtsrobot die in Ridley Scotts sciencefictionfilm Blade Runner (1982) aan het einde van zijn levenscyclus komt en dan het volgende te horen krijgt van zijn maker: „Het licht dat twee keer zo sterk brandt, brandt slechts de helft zo lang. En jij brandde o zo schitterend, Roy.” Als kortbloeier moet de eendagsvlieg zijn tijd goed gebruiken, vandaar dat het grootse en het meeslepende zijn bestaan kenmerken. Als je op het Rembrandtplein even blijft staan en je ogen dicht doet hoor je misschien zijn stem rauw van de drank die zijn ondergang garandeert. ‘Hadjememaar, met een knakie erbij/ Hadjememaar, met een lokkie opzij/ Hadjememaar, wat je hoort en wat je ziet/ Ik wil wel met je vrijen…’]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/22/kort-maar-spectaculair-a4160163</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2023 13:02:46 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Uitslag is wat de huid, de weegschaal en de stembus met elkaar gemeen hebben]]></title>
      <description><![CDATA[Geen slag zonder slaan, maar hoe zit het met uitslaan en uitslag? Er moet een verband zijn, maar is dat zoiets als  een ‘uitslaande brand’ of een ‘bal uitslaan’? Uitslaan is een werkwoord en het zelfstandig naamwoord uitslag is daarvan afgeleid, maar de betekenisrelatie ligt ingewikkelder. Uitslaan is oorspronkelijk ‘van je afslaan’ en een aantal eeuwen geleden kon het daarom ook verjagen betekenen. Zo gebruiken we het woord nu niet meer, maar dat er nog steeds een naar buiten gerichte beweging inzit, blijkt als het gaat over schaatsers: die moeten goed hun benen uitslaan. Vleugels uitslaan ligt in dezelfde sfeer; tegen het vogellijf opgevouwen lichaamsdelen worden breed naar buiten bewogen. Een stofdoek uitslaan is een stapje verder.  Ook hier gaat het om stevige bewegingen, maar die zijn bedoeld om het vuil uit een lap te kloppen. Een vuur uitslaan doe je door erop te slaan en als dit goed gebeurt doof je het vuur, maar deze betekenis klopt niet bij een uitslaande brand. Dat is een brand die zich een weg naar buiten heeft gebaand. Iemand die onzin uitslaat, smijt zonder nadenken woorden de ruimte in. De uitslag van een woning is weer iets anders. Dat is een tekening van een huis weergegeven of geprojecteerd in een plat vlak. Normaliter opstaande wanden zijn plat uitgevouwen.  Tussen ‘naar buiten bewegen’ en ‘naar buiten komen’ ligt niet veel meer dan een nuance. Naar buiten komen is de betekenis van de uitslaande brand, maar ook die van huiduitslag. Ongerechtigheden die binnen in een lijf zitten dringen zich naar buiten en resulteren in puisten, korsten of schimmels. En ook een wijzer van een ouderwetse weegschaal die uitslaat, beweegt zich van de neutrale balansstand af. Maar daarmee zijn we nog niet bij de uitslag van een examen, een wedstrijd of een verkiezing. En toch moet er een verband zijn tussen deze uitslag en het werkwoord uitslaan. Wie goed zoekt, kan dit verband vinden in een nu wat verouderde betekenis, die lijkt op die van ‘uitklaren’. De betekenis daarvan is ‘toestemming vragen aan douaneautoriteiten om goederen over een landsgrens te mogen vervoeren’. Bij uitslaan draaide het om transport uit een opslag of verkoop vanuit een magazijn. Het tegenovergestelde dus van inslaan. Dat betekent goederen en masse aankopen om een voorraad op te bouwen. Inslaan als vakterm uit de kleermakersbranche betekent kleding zo omslaan of omvouwen dat er een zoom ontstaat. Hoe breder de zoom des te meer stof blijft er extra beschikbaar voor eventuele reparaties. Op deze manier kon het begrip voorraad in verband gebracht worden met termen als inslaan en vervolgens uitslaan. Als de uitslag van goederen uit een magazijn voorspoedig verliep, leidde dat tot een positief resultaat. En dat resultaat is de uitslag die we zien bij verkiezingen, wedstrijden en examens. Hoeveel onzin politici ook uitslaan of hoezeer ze doen of een ongewenste verkiezingsuitslag lijkt op een uitslaande brand, het enige waarachtige dat ze kunnen zeggen als ze afgestraft zijn door de kiezer is dat ze er nerveuze uitslag van krijgen.       ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/17/het-resultaat-dat-telt-a4159785</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2023 13:02:46 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De  absurditeit van het doemscenario]]></title>
      <description><![CDATA[Of je het nu wilde of niet, deze Provinciale Statenverkiezingen ging je in met in je hoofd Billy Pilgrim. Misschien is Billy er altijd, maar op een zondagochtend sprong hij opeens op de voorgrond toen Esther Ouwehand van de Partij voor de Dieren in het Buitenhofdebat zei, „de kippenslachterijen worden slapend rijk”. Slachterij. Abattoir. Slachthuis. Vijf. Billy. Als Amerikaanse infanterieverkenner en krijgsgevangene overleefde hij in 1945 het  bombardement van Dresden; en zijn ervaringen staan in de roman Slachthuis vijf (1969) van Kurt Vonnegut. Vonnegut en de Statenverkiezingen — zij hebben alles met elkaar te maken, juist via dat ene woord. Nederland moet minder boerderijdieren om  stikstofdoelen in 2030 te halen. Ook slachterijen gaan de klappen voelen, waarmee Ouwehand op haar wenken wordt bediend. Nu, maken we zoals Billy in Vonneguts roman een tijdreis, in ons geval naar circa 2040, zal ‘slachterij’ dan nog worden gebezigd? De kracht van het woord zit in de boektitel, ook in het Engels en het Duits, Slaughterhouse 5 en Schlachthof-fünf. De beschrijving in Het Algemeen Nederlands Woordenboek luidt: ‘… biedt ruimte om getransporteerde dieren in verschillende stappen te slachten, waarbij handelingen als verdoven, afmaken, verbloeden, haren verwijderen, organen verwijderen, karkassen delen, uitbenen en in stukken snijden worden verricht.’ Juist in de context van Vonnegut en de oorlog scheppen deze betekenissen lugubere vergezichten. Het ging de Amerikaanse schrijver om ‘slachterij’ als metafoor. Apocalyptisch zijn de beschrijvingen via Billy Pilgrim van de onnoemelijke situatie in Dresden vlak na de aanval. In werkelijkheid was Vonnegut er zelf. Hij overleefde door samen met andere krijgsgevangenen omringd door kadavers in een vleeskelder drie verdiepingen onder een slachthuis, nummer vijf, te schuilen terwijl meer dan tweehonderd Lancasters negenhonderd ton aan brandbommen op de stad gooiden. Deze traumatische ervaring veranderde de schrijver. In Slachthuis vijf ontdekt Billy dat het leven niet is opgebouwd uit heden, verleden en toekomst, maar uit alledrie  tegelijk, wat tijdreizen mogelijk maakt. Belangrijker: hiermee kunnen we het idee van de mens als vrij wezen opzij schuiven. En wat is ‘slachterij’ anders dan een voldongen feit, voor wie zich schuifelend tussen de dranghekken bevindt richting de plaats waar slachters wachten, hun messen geslepen? De flexibele tijd, het onvermijdelijke lot — beide dingen zitten gebakken in het bronwoord ‘slachten’. Dat verwijst van oudsher ook naar ‘aarden naar’, vandaar dat ‘geslacht’ betekent afstamming of geaardheid. In het Oudhoogduits zei men: ‘nah den fordoron slahan’, dat wil zeggen ‘naar de vaderen slaan’ . ‘Slachten’ betekende ooit letterlijk vee doodslaan. Dat laatste zeggen en doen we niet meer, want het moet humaan. Maar eerlijk, we willen  het niet weten, hoe het eraan toegaat in zo’n slachterij. Toch moet het nu. Vijf voor twaalf is het voor de natuur. Gelukkig is Vonnegut er om ons de absurditeit van het doemscenario te leren omarmen. We kunnen zoals Billy Pilgrim lachen om de Statenverkiezingen, om de debatten, en dan ons best doen om de uitkomst te veranderen via het stemhok, ook al staat die vast.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/14/de-absurditeit-van-het-doemscenario-a4159371</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2023 13:02:47 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
