<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Woord]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/woord</link>
    <description><![CDATA[Woord]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[In Nederland is het compromis de winnaar van elke verkiezing]]></title>
      <description><![CDATA[Tijdens de verkiezingsstrijd om de Provinciale Staten de afgelopen maand leek er een bijna absoluut taboe op polariseren. Voor de gelegenheid kan dat woord in deze context worden vertaald met:  ‘spreken en denken in scherpe tegenstellingen’. In een verkiezingsstrijd ligt dat voor de hand, zou je verwachten. Immers, de kiezer moet duidelijk gemaakt worden wat het verschil is tussen de diverse partijen. Zo kan hij of zij in het stemhokje beter zijn keuze maken.   Maar  politici – en politieke commentatoren – gebruikten dit keer erg vaak  het ‘p-woord’ om anderen  eenvoudig buitenspel te zetten. Iemand die zijn standpunt helder en duidelijk uiteenzette, ‘polariseerde’ en was dus af.  Die stemming hangt al een tijdje in het land. Zie bijvoorbeeld de campagne van de onvolprezen Stichting Ideële Reclame (Sire): ‘Verlies elkaar niet als polarisatie dichtbij komt’ – waarschuwt de slogan dreigend. En in de toelichting gaat het erom te voorkomen dat „mensen uit elkaar gedreven worden” als het gaat om stikstof, asielbeleid, het klimaat of vaccinaties.  Vaccinaties? De meesten zijn inmiddels alweer de polarisatie tussen ‘weldenkenden’ en ‘wappies’ vergeten, maar wellicht heeft de huidige overgevoeligheid wel zijn wortels in de pandemietijd. Het werkwoord polariseren houdt verband met het zelfstandig naamwoord pool. Van Dale bespreekt de meetkundige, geologische en figuurlijke betekenissen van dit woord. Die laatste betekenis luidt „elk van twee tegengestelde richtingen of principes”. En over de spanning tussen die twee polen gaat  politieke polarisatie. De tegenhanger van polariseren is: komen tot een compromis. Dat komt, via het middeleeuws Frans, van het Latijn en betekent een ‘wederzijdse belofte’.  Dus een schikking waarbij beide tegenpolen iets toegeven. In het Nederlandse veelpartijenlandschap  is het compromis de winnaar van elke verkiezing. Standpunten die in verkiezingstijd worden uitgedragen, belanden na de verkiezingsdag in de donkere kamer van de coalitievorming. Daarin maken winnende partijen afspraken om samen een bestuur te vormen. En daarvoor is het nodig dat door middel van uitruilen of afzwakken van standpunten compromissen gesloten worden.      Beide processen, polariseren en compromissen sluiten, hebben met elkaar gemeen dat ze noodzakelijk zijn in het politieke handwerk en tegelijkertijd in een slechte reuk staan. Zie het  werkwoord compromitteren dat van compromis kan worden afgeleid maar een  negatieve betekenis kreeg: ‘verdacht maken’. Na de Statenverkiezingen wordt nu duidelijk dat BBB de verkiezingen in alle provincies heeft gewonnen en dat de beweging naar verwachting de grootste fractie zal hebben in de Eerste Kamer, die immers door de Provinciale Staten wordt gekozen. Echter, BBB heeft niet de absolute meerderheid en bevindt zich in de oppositie; dat wil zeggen buiten het groepje partijen dat die meerderheid wél heeft in de Tweede Kamer.  Partijen die net een verkiezing  achter de rug hebben, staan vaak nog in campagnestand en gaan door met polariseren. Terwijl nu de tijd van compromissen sluiten is aangebroken.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/24/in-nederland-is-het-compromis-de-winnaar-van-elke-verkiezing-a4160416</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 13:05:50 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kort maar spectaculair]]></title>
      <description><![CDATA[In de politiek is een ‘Hadjememaar’ een populist die inspeelt op de onderbuikgevoelens van het volk. Zijn tragiek zit in de onvermijdelijke ontnuchtering; alle een-twee-drie op te lossen problemen blijken toch lastiger en dan implodeert het hele verhaal, net zoals in het kortstondige bestaan van de haft, Ephemeroptera, oftewel de eendagsvlieg. Dit insect met het tere lichaam, grote ogen, borstelachtige antennes en lange staartdraden leeft soms slechts een paar uur  en dan alleen om voort te planten. Een van onze beroemdste politieke eendagsvliegen was ‘Had-je-maar’, de bijnaam van   Cornelis ‘Nelis’ de Gelder die in 1921 tot de Amsterdamse gemeenteraad werd verkozen. Nelis stond ook bekend als ‘Had-je-me-maar’,  naar de tekst van een variéténummer dat hij in het centrum op straat opvoerde. Nelis was een  zwerver. Hoe het kwam dat ‘Had-je-maar’  het zo ver schopte, zij het kortstondig, blijkt uit een aflevering van het televisieprogramma Andere Tijden uit 2002. Een stelletje ongeregeld, volgens Andere Tijden bestaande uit dadaïstische kunstenaars, anarchisten, bootwerkers (de ‘Veelbelovers’) en bohémiens, kwamen in het café De Uilenkelder tot het idee ‘de democratie belachelijk te maken’ via een protest tegen de stemplicht. Hiertoe schoven ze Nelis als kandidaat naar voren. Zijn manifest: „Jajem (jenever) vijf cent, bier ook vijf cent en vrij visschen in het Vondelpark.” Sindsdien sympathiseren we graag met de goedige buitenstaander die tegen de zere been van het establishment schopt Na zijn verkiezing liep het slecht af met ‘Had-je-maar’. Nog voor de stemmen waren geteld werd hij gearresteerd wegens openbare dronkenschap en veroordeeld tot een kuur in een ontwenningskliniek. Daar ondertekende hij een verklaring waarin hij afstand deed van zijn zetel (details hierover zijn vaag). Tien jaar later overleed hij na te zijn aangereden door een auto. Buiten kijf staat evenwel de impact van zijn nalatenschap. Sindsdien sympathiseren we graag met de goedige buitenstaander die durft te zeggen waar het op staat, die tegen de zere been van het establishment schopt. Lijnrecht tegenover de eendagsvlieg staat de vedette. Die manoeuvreert consequent slim; bespeelt het systeem; en blijft láng in het zadel. Ook de vedette heeft tragiek in zich. Hij kan het nog zo goed doen, op een bepaald moment hebben we meer dan genoeg van hem. Dan lonkt de eendagsvlieg. Die brengt vernieuwing, revolutie. Neem Roy Batty, modelnummer N6MAA10816 (Rutger Hauer), een magnifieke Nexus-6 gevechtsrobot die in Ridley Scotts sciencefictionfilm Blade Runner (1982) aan het einde van zijn levenscyclus komt en dan het volgende te horen krijgt van zijn maker: „Het licht dat twee keer zo sterk brandt, brandt slechts de helft zo lang. En jij brandde o zo schitterend, Roy.” Als kortbloeier moet de eendagsvlieg zijn tijd goed gebruiken, vandaar dat het grootse en het meeslepende zijn bestaan kenmerken. Als je op het Rembrandtplein even blijft staan en je ogen dicht doet hoor je misschien zijn stem rauw van de drank die zijn ondergang garandeert. ‘Hadjememaar, met een knakie erbij/ Hadjememaar, met een lokkie opzij/ Hadjememaar, wat je hoort en wat je ziet/ Ik wil wel met je vrijen…’]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/22/kort-maar-spectaculair-a4160163</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2023 13:05:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Uitslag is wat de huid, de weegschaal en de stembus met elkaar gemeen hebben]]></title>
      <description><![CDATA[Geen slag zonder slaan, maar hoe zit het met uitslaan en uitslag? Er moet een verband zijn, maar is dat zoiets als  een ‘uitslaande brand’ of een ‘bal uitslaan’? Uitslaan is een werkwoord en het zelfstandig naamwoord uitslag is daarvan afgeleid, maar de betekenisrelatie ligt ingewikkelder. Uitslaan is oorspronkelijk ‘van je afslaan’ en een aantal eeuwen geleden kon het daarom ook verjagen betekenen. Zo gebruiken we het woord nu niet meer, maar dat er nog steeds een naar buiten gerichte beweging inzit, blijkt als het gaat over schaatsers: die moeten goed hun benen uitslaan. Vleugels uitslaan ligt in dezelfde sfeer; tegen het vogellijf opgevouwen lichaamsdelen worden breed naar buiten bewogen. Een stofdoek uitslaan is een stapje verder.  Ook hier gaat het om stevige bewegingen, maar die zijn bedoeld om het vuil uit een lap te kloppen. Een vuur uitslaan doe je door erop te slaan en als dit goed gebeurt doof je het vuur, maar deze betekenis klopt niet bij een uitslaande brand. Dat is een brand die zich een weg naar buiten heeft gebaand. Iemand die onzin uitslaat, smijt zonder nadenken woorden de ruimte in. De uitslag van een woning is weer iets anders. Dat is een tekening van een huis weergegeven of geprojecteerd in een plat vlak. Normaliter opstaande wanden zijn plat uitgevouwen.  Tussen ‘naar buiten bewegen’ en ‘naar buiten komen’ ligt niet veel meer dan een nuance. Naar buiten komen is de betekenis van de uitslaande brand, maar ook die van huiduitslag. Ongerechtigheden die binnen in een lijf zitten dringen zich naar buiten en resulteren in puisten, korsten of schimmels. En ook een wijzer van een ouderwetse weegschaal die uitslaat, beweegt zich van de neutrale balansstand af. Maar daarmee zijn we nog niet bij de uitslag van een examen, een wedstrijd of een verkiezing. En toch moet er een verband zijn tussen deze uitslag en het werkwoord uitslaan. Wie goed zoekt, kan dit verband vinden in een nu wat verouderde betekenis, die lijkt op die van ‘uitklaren’. De betekenis daarvan is ‘toestemming vragen aan douaneautoriteiten om goederen over een landsgrens te mogen vervoeren’. Bij uitslaan draaide het om transport uit een opslag of verkoop vanuit een magazijn. Het tegenovergestelde dus van inslaan. Dat betekent goederen en masse aankopen om een voorraad op te bouwen. Inslaan als vakterm uit de kleermakersbranche betekent kleding zo omslaan of omvouwen dat er een zoom ontstaat. Hoe breder de zoom des te meer stof blijft er extra beschikbaar voor eventuele reparaties. Op deze manier kon het begrip voorraad in verband gebracht worden met termen als inslaan en vervolgens uitslaan. Als de uitslag van goederen uit een magazijn voorspoedig verliep, leidde dat tot een positief resultaat. En dat resultaat is de uitslag die we zien bij verkiezingen, wedstrijden en examens. Hoeveel onzin politici ook uitslaan of hoezeer ze doen of een ongewenste verkiezingsuitslag lijkt op een uitslaande brand, het enige waarachtige dat ze kunnen zeggen als ze afgestraft zijn door de kiezer is dat ze er nerveuze uitslag van krijgen.       ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/17/het-resultaat-dat-telt-a4159785</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2023 13:05:51 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De  absurditeit van het doemscenario]]></title>
      <description><![CDATA[Of je het nu wilde of niet, deze Provinciale Statenverkiezingen ging je in met in je hoofd Billy Pilgrim. Misschien is Billy er altijd, maar op een zondagochtend sprong hij opeens op de voorgrond toen Esther Ouwehand van de Partij voor de Dieren in het Buitenhofdebat zei, „de kippenslachterijen worden slapend rijk”. Slachterij. Abattoir. Slachthuis. Vijf. Billy. Als Amerikaanse infanterieverkenner en krijgsgevangene overleefde hij in 1945 het  bombardement van Dresden; en zijn ervaringen staan in de roman Slachthuis vijf (1969) van Kurt Vonnegut. Vonnegut en de Statenverkiezingen — zij hebben alles met elkaar te maken, juist via dat ene woord. Nederland moet minder boerderijdieren om  stikstofdoelen in 2030 te halen. Ook slachterijen gaan de klappen voelen, waarmee Ouwehand op haar wenken wordt bediend. Nu, maken we zoals Billy in Vonneguts roman een tijdreis, in ons geval naar circa 2040, zal ‘slachterij’ dan nog worden gebezigd? De kracht van het woord zit in de boektitel, ook in het Engels en het Duits, Slaughterhouse 5 en Schlachthof-fünf. De beschrijving in Het Algemeen Nederlands Woordenboek luidt: ‘… biedt ruimte om getransporteerde dieren in verschillende stappen te slachten, waarbij handelingen als verdoven, afmaken, verbloeden, haren verwijderen, organen verwijderen, karkassen delen, uitbenen en in stukken snijden worden verricht.’ Juist in de context van Vonnegut en de oorlog scheppen deze betekenissen lugubere vergezichten. Het ging de Amerikaanse schrijver om ‘slachterij’ als metafoor. Apocalyptisch zijn de beschrijvingen via Billy Pilgrim van de onnoemelijke situatie in Dresden vlak na de aanval. In werkelijkheid was Vonnegut er zelf. Hij overleefde door samen met andere krijgsgevangenen omringd door kadavers in een vleeskelder drie verdiepingen onder een slachthuis, nummer vijf, te schuilen terwijl meer dan tweehonderd Lancasters negenhonderd ton aan brandbommen op de stad gooiden. Deze traumatische ervaring veranderde de schrijver. In Slachthuis vijf ontdekt Billy dat het leven niet is opgebouwd uit heden, verleden en toekomst, maar uit alledrie  tegelijk, wat tijdreizen mogelijk maakt. Belangrijker: hiermee kunnen we het idee van de mens als vrij wezen opzij schuiven. En wat is ‘slachterij’ anders dan een voldongen feit, voor wie zich schuifelend tussen de dranghekken bevindt richting de plaats waar slachters wachten, hun messen geslepen? De flexibele tijd, het onvermijdelijke lot — beide dingen zitten gebakken in het bronwoord ‘slachten’. Dat verwijst van oudsher ook naar ‘aarden naar’, vandaar dat ‘geslacht’ betekent afstamming of geaardheid. In het Oudhoogduits zei men: ‘nah den fordoron slahan’, dat wil zeggen ‘naar de vaderen slaan’ . ‘Slachten’ betekende ooit letterlijk vee doodslaan. Dat laatste zeggen en doen we niet meer, want het moet humaan. Maar eerlijk, we willen  het niet weten, hoe het eraan toegaat in zo’n slachterij. Toch moet het nu. Vijf voor twaalf is het voor de natuur. Gelukkig is Vonnegut er om ons de absurditeit van het doemscenario te leren omarmen. We kunnen zoals Billy Pilgrim lachen om de Statenverkiezingen, om de debatten, en dan ons best doen om de uitkomst te veranderen via het stemhok, ook al staat die vast.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/14/de-absurditeit-van-het-doemscenario-a4159371</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2023 13:05:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De lobbyist  werd van tijdverdrijvende nietsnut tot stiekeme beïnvloeder ]]></title>
      <description><![CDATA[Geen verdachter woord waart er door Den Haag dan lobby. Het verwijst naar de stiekeme oud-politicus, die zijn adresboekje veil heeft voor big pharma, luchtvaart of militair-industrieel complex. Toch staat hetzelfde woord elders in een geheel andere reuk: horeca-ondernemingen tooien zich met de naam lobby om aan te geven dat het goed drinken, dansen en zelfs ook eten in hun zaak is. Een oord vol ‘stadsvibes’, wat dat ook moge betekenen. De horeca-lobby staat dichter bij de oorspronkelijke betekenis van het woord dan de Haagse. Lobby komt uit het Engels en slaat oorspronkelijk op een gang of een hal. De eerste keer dat lobby in een Engelse tekst uit de 16e eeuw aangetroffen is, bleek het een term uit het kloosterwezen. Lobby verwees namelijk naar een overdekte kloostergang, die met arcades in een vierkant rond een binnentuin loopt. Paters en nonnen kunnen daar beschermd tegen alle weersinvloeden in stilte biddend hun dagelijkse ommegang maken.  De geschiedenis van deze kloostergang gaat terug op de klassieke oudheid, toen de Romeinen een laubia kenden of lobium, een woord dat we in het huidige Nederlands nog als luifel tegenkomen. Zo’n lobium is een overkapte zuilengalerij voor de ingang van een tempel of een rijke villa. Een portico wordt zo’n open voorhal ook wel genoemd. Ons woord portiek is ervan afkomstig, al heeft het helaas niet de allure van een renaissance portico behouden. Gerechtshoven, stedelijke overheden en volksvertegenwoordigingen werden alle graag  ondergebracht in gebouwen met enige uitstraling en grandeur en dus in grote panden met een heus voorportaal. Daar konden advocaten en verdachten buiten het gehoor van rechters overleggen, daar konden belangstellenden wachten en burgers, die geen toegang hadden tot de beraadslagingen van de autoriteiten, politici ontmoeten om hun wensen en verzoeken kenbaar maken.  Toen eenmaal de macht van de vorst naar het parlement verschoven was, steeg het belang van de lobby De lobby werd dus een ruimte van belang en groeide uit tot een echte wachtruimte, in noordelijke landen vanwege het gure klimaat. De commercie nam het voorbeeld van de hoven en parlementen graag over. Daarom beschikken hotels van enige omvang over een forse inpandige lobby, die bij voorkeur leeg is, maar waar indien nodig busladingen nieuwe gasten zonder elkaar te verdringen op hun beurt kunnen wachten. Het Britse Lagerhuis beschikte al in de 17e eeuw over een lobby waar burgers hun Members of Parliament konden ontmoeten. Veel te betekenen had dit nog niet, want het duurde nog enige eeuwen voor de democratie echt tot het Verenigd Koninkrijk doordrong, maar toch werden lieden die veel rondhingen in de grote ingangshal van het huis al lobbyisten genoemd, baliekluivers die hun tijd zoek brachten in het politieke milieu. Toen eenmaal de macht van de vorst naar het parlement verschoven was, steeg het belang van de lobby. Zodoende werd de lobbyist van tijdverdrijvende nietsnut tot stiekeme beïnvloeder en verschoof de betekenis van lobby van hal naar beleidsgefluister. En dus slaat een lobbyverbod dat afzwaaiende politici boven het hoofd hangt niet op een gebiedsverbod maar op verbod actief te blijven op het eigen beleidsterrein. Lobby]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/12/de-lobbyist-werd-van-tijdverdrijvende-nietsnut-tot-stiekeme-beinvloeder-a4159227</guid>
      <pubDate>Sun, 12 Mar 2023 13:05:52 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het nederige mogen kan ook dwingend zijn]]></title>
      <description><![CDATA[Als je een keer een ultiem gevoel van vrijheid wil beleven, moet je eens een uurtje scrollen op LinkedIn. Waar sommigen denken dat er tegenwoordig niets meer mag, en je vooral niets meer mag zeggen, mogen mensen op LinkedIn oneindig veel en ze moeten het juist zeggen. „Vandaag mocht ik een gastlezing geven.” „Ik heb mogen samenwerken met een fantastisch team.” „Trots om binnenkort deze prachtige functie te mogen vervullen.” Functies vervullen, vergaderingen voorzitten, mooie gesprekken voeren, de administratie doen: het is zo geweldig of onbenullig nog niet of iemand op LinkedIn heeft het gemogen. Die zegswijze roept onmiddellijk de vraag op: van wie mocht het dan wel? Je moeder? De juf? Het universum? God?                 God zou er wel eens mee te maken kunnen hebben. „We zijn dankbaar dat we hier vandaag met elkaar mogen samen zijn”: het is een gebruikelijke zinsnede om het tafelgebed te openen in wat strenger christelijke gezinnen. Iemand vertelde me eens hoe een  gereformeerde vriend bij elk afscheid  zijn ‘tot ziens’ standaard beantwoordde met ‘dat mogen we hopen’. Als alleen God beschikt, en niemand anders, noopt dat tot nederigheid. ‘Nederig’ is niet het woord dat ik zou gebruiken om de mens op LinkedIn te karakteriseren, hoe gretig  die het woord ‘mogen’ ook in de mond neemt.  Er is meer aan de hand. Ook in de zorg mag een mens van alles: nu mag u hier even gaan liggen, mag u zich daar even uitkleden, mag u even diep zuchten, en mag u bij de balie een nieuwe afspraak maken. De functie van het woord ‘mogen’ is het verzachten van de boodschap. In de zorg verbloemt het dat wat gevraagd wordt geen voorrecht maar een regelrecht commando is (je moet nu echt even je hoofd stilhouden als je wil dat ik die smartie uit je neus vis).  Op LinkedIn verbloemt het de grootte van ons ego. Een ‘moger’ maakt zichzelf kleiner door zijn dankbaarheid te betuigen voor de kansen die anderen hem boden, om vervolgens zonder gêne te kunnen opzwellen: kijk eens hoe knap ik ben? Ik mag er zijn, want ik mocht er zijn. Geen nieuwe truc trouwens – hij gaat al zo’n 75 jaar mee. „Wie ben ik dat ik dit doen mag?” sprak Juliana vernuftig tijdens haar inhuldiging als koningin in 1948.  Mogen verhult niet alleen ons ego, maar ook dat werk geen voorrecht is, geen keuze, geen geschenk, maar een keiharde verplichting om de huur te kunnen te betalen, de tandartsrekening, het dagelijks brood. Het is een voorwaarde om simpelweg te kunnen overleven in onze maatschappij. Volgens de Amsterdamse socioloog Marguerite van den Berg is dat de grootste misvatting over werk: dat het een gunst aan ons is, iets dat we krijgen, in plaats van iets dat we geven. Hoe leuk je je werk ook vindt, werk is geen mogen maar moeten. Want, zegt Van den Berg: „Werk is in een kapitalistisch systeem altijd uitbuiting.” Het kapitalisme omverwerpen, dat mocht ik willen. Eerder nog verdwijnt mogen van sociale media. Een simpele schrijfwijzer voor elke ijverige LinkedInner: sta je op het punt om mogen te gebruiken in een LinkedIn-bericht? Onthoud dan: mogen? Mag niet! ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/08/het-nederige-mogen-kan-ook-dwingend-zijn-a4158917</guid>
      <pubDate>Wed, 8 Mar 2023 13:05:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Onheilspellend of niet?]]></title>
      <description><![CDATA[Politiek wordt woordenstrijd. Het gaat niet om beleid, maar om tegenstanders met een goedgekozen vergelijking in een kwaad daglicht te stellen. Daarom kwamen de voorlieden van rechts-conservatief Nederland met de ‘linkse wolk’ die Nederland dreigt te verduisteren. Daarmee implicerend dat die wolk onvermijdelijk tot een stortregen van belastingverhogingen, klimaatgedram en wokeness moet leiden. Klopt deze suggestie? Als donkere wolken zich over Nederland samentrekken, berg je dan. Wanneer  het weerbericht meldt dat wolken en opklaringen elkaar zullen afwisselen, is het duidelijk dat je een paraplu mee moet nemen. Immers uit de aangekondigde wolken zou best eens een stevige bui kunnen vallen.  Maar een wolkje melk in de koffie betekent absoluut niet dat de koffie ondrinkbaar wordt, veeleer wordt een te sterke smaak iets verzacht.  Een wolk, zegt het woordenboek, is een massa gecondenseerd water dat op grote hoogte zweeft en die kan overgaan in regen, hagel of sneeuw. Onaangenaam dus. Een wolk kan daarnaast ook slaan op een grote menigte of zwerm, want die zien er vanaf een afstand uit als een donkere wolk. Een sprinkhanenwolk bijvoorbeeld. De Bijbel heeft ons al geleerd hoe schadelijk zo’n wolk is. Dit type wolk bedoelden de liberaal-conservatieve leiders natuurlijk. Maar er bestaan ook kometenwolken en om die waar te nemen, komen belangstellenden welgemoed ’s nachts hun bed uit. Een wolk als een verzameling, is ook de achtergrond van het nieuwe begrip woordwolk: je verzamelt alle woorden die met een bepaald thema te maken hebben en plaatst die door, onder, boven, tussen en achter elkaar in een grafische wolk. Niet positief of negatief, gewoon modieus.   In de wolken zijn staat voor zeer gelukkig zijn Achter de wolken schijnt de zon, zegt het spreekwoord. Dus ook achter een linkse wolk, maar of die zon het morgenrood van links is of een reddende zonnestraal vanaf de rechterkant, blijft in het midden. Misschien dat onze muzikaal onderlegde eerste minister bij deze uitdrukking denkt aan een beroemde aria uit de fel-nationalistische Duitse opera Der Freischütz, die begint met de regel Und ob die Wolke sie verhülle. Agathe, de maagd naar wier hand gedongen wordt, zingt over een hemelse zon die verscholen gaat achter wolken maar waarvan iedereen weet dat hij als een vader voor de mensheid zorgt. Als dit het beeld is dat onze regeringsleider wil overdragen, waarom verbergt hij zich dan achter een linkse wolk?        Misschien loopt hij met zijn hoofd in de wolken, hetgeen betekent dat hij zo blij is dat hij niet goed oplet. In de wolken zijn staat voor zeer gelukkig zijn. Iemand die op een wolk zweeft, verkeert in een staat van geluk en tevredenheid en een jonge moeder die in een roze wolk leeft, kan aan niets anders denken dan aan het grote geluk dat haar met de komst van haar kind toegevallen is. Of het klopt, doet er minder toe. Een wolk is hier het symbool van happiness. Een wolk van een baby is geen huilbaby, maar een gezond en fleurig kind. En dat lijkt veel meer het beeld dat de met elkaar flirtende linkse groepen met hun wolk willen uitstralen. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/03/05/onheilspellend-of-niet-a4158650</guid>
      <pubDate>Sun, 5 Mar 2023 13:05:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De opbrengst van de klopjacht is sadisme: je verlekkeren aan het feit dat iemand anders in angst leeft]]></title>
      <description><![CDATA[Met man en macht jagen op een wild dier of op een mens, bijvoorbeeld een gevaarlijke misdadiger — dat was de oorspronkelijke betekenis van klopjacht. Maar nu prominenten in het nieuws ten prooi vallen aan doodsbedreigers, ‘jagers’, krijgt het woord een omineuze lading, waar sadisme en haat bij komen kijken. De samenstelling van ‘klop’ en ‘jacht’ geeft het woord in combinatie met de disssonerende ‘o’ en ‘a’ iets ritmisch en opwindends, bijna alsof de achtervolging gepaard gaat met tromgeroffel of percussie. Bovendien valt er wel degelijk iets te halen, want het bronwoord, ‘jagen’, duidt op ‘achtervolgen om buit te maken’, al vanaf de Middeleeuwen toen men   jaghen of iagen  schreef, zoals in deze zin: ‘Als jachonde … beesten jaghen in dat wout’. Het woud kunnen tegenwoordig de media zijn, zoals we hebben gezien in de tragedie rondom prinses Diana. Bekend zijn, celebrity, lokt de klopjacht uit, ook in het geval van onze eigen prinses, Amalia. Criminelen bedreigden haar waarna ze haar studentenwoning in Amsterdam moest verlaten. Ook was zij in het vizier van een tbs’er die om onverklaarbare redenen geobsedeerd is door haar. En dan Pim Lammers. Deze schrijver van het Kinderboekenweekgedicht werd in een heuse online pedo-klopjacht uitgemaakt voor ‘pedofilieactivist’. Na doodsbedreigingen heeft hij zich teruggetrokken. Waar slaat al dit gejaag op? Ik zie twee mogelijkheden, a) het is een restant van onze oorsprong als jager-verzamelaars; en b) het representeert een duik in de krochten van onze psyche, daar waar sadisme ontstaat. Nog erger, misschien gaat het om a plus b. Sadisme is de opbrengst van de klopjacht: je verlekkeren aan het feit dat iemand anders in angst leeft Dit blijkt in ieder geval in de vele fictievormen waarin ‘klopjacht’ voorkomt, van games — de first person shooter is niets anders dan een jacht — tot The Most Dangerous Game, een kort verhaal uit 1924 van de Amerikaanse schrijver Richard Connell waarin een Russische aristocraat op een eiland jacht maakt op mensen. In de filmversie uit 1932 doet hij dat zelfs met een pijl en boog, wat het geheel nog luguberder maakt. In recente tijden zien we een dergelijk verhaalgegeven vaak, voorop The Hunger Games, Suzanne Collins’ immens populaire young adult-romanserie over een dystopische gemeenschap waar de klopjacht op mensen volkssport nummer één is. Sadisme. Dat is de opbrengst van de klopjacht. Je verlekkeren aan het feit dat iemand anders in angst leeft. De ironie is wel dat het precies andersom is: juist degenen die ‘kloppen’, de drijvers tijdens het jagen, leven in angst, de machthebbers in de genoemde voorbeelden uit fictie, maar ook de bedreigers van Amalia en Lammers. Die kunnen niet tegen andersheid (celebrity). Vervolgens zet angst zich om in haat jegens die ‘vreemde ander’. En biedt ‘klopjacht’ een laffe, veilige haven. Authentieke jagers staan hier buiten. Dat zijn eenlingen die niets van doen hebben met dat kloppen, dat massale, voortdrijven van een machteloze prooi.  Hoe dan ook, de klopjacht —  in het kader van de doodsbedreigingen én in de oorspronkelijke betekenis — blijf illegaal in Nederland.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/24/bij-een-klopjacht-zijn-het-juist-de-jagers-die-leven-in-angst-a4158013</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2023 13:05:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Zeg het vlees vaarwel]]></title>
      <description><![CDATA[Velen die het vieren, maar weinigen die weten wat het betekent: carnaval. Terwijl grote delen van  Nederland zich de afgelopen dagen verkleed onderdompelden in het feestgedruis, zei men het ‘vlees vaarwel’, carne vale in het Italiaans. Dat is althans de volksetymologische verklaring. Waarschijnlijker is dat het woord komt van het kerklatijn carnem levare, het vlees wegnemen. Tegenwoordig is carnaval in ons land vooral een drank- en muziekfestijn, maar in vroeger tijden was het bovenal een eetfestijn.  Het  volksfeest wordt al sinds de Middeleeuwen in Europa gevierd, voorafgaand aan een vastenperiode, vandaar ook vastenavond, of vasteloavend, van veertig dagen van matiging  waarin bijvoorbeeld geen vlees wordt gegeten. Traditionele volksfeesten, waarbij rollen worden omgedraaid, maskers en vermommingen worden opgezet, en de lente wordt verwelkomd gaan terug tot de oude Grieken en Romeinen en, in deze streken,   de Germanen. Bij de kerstening  van Europa in de Middeleeuwen bleek dat de ‘heidense gewoontes’ rond de volksfeesten  er niet zo makkelijk onder waren te krijgen. Tijdens het Concilie van Benevento in 1091 besloot de Katholieke Kerk  dat de feesten binnen de christelijke liturgie konden worden opgenomen.  Bij de kerstening van de feesten vindt ook Aswoensdag zijn oorsprong; het begin van de  vastentijd als voorbereiding op het Paasfeest. Een veertigdagentijd, omdat Jezus Christus na zijn doop veertig dagen ging vasten in de woestijn.  Aswoensdag ontleent zijn naam aan de gelovigen die een kruis met as op hun voorhoofd laten tekenen; een uiting van berouw en zondigheid, gemaakt van de as van verbrande palmtakken van de viering van Palmpasen in het jaar ervoor.  In ontkerstend Europa is de bezinning, bijvoorbeeld op de doorgedraaide destructiedrift van de mens, steeds verder te zoeken In ontkerstend Europa is de bezinning, bijvoorbeeld op de doorgedraaide destructiedrift van de mens, steeds verder te zoeken. Voor de leeglopende kerken kwam weinig substantieels in de plaats. Maar carnaval appelleert aan nog altijd met  religie verbonden zaken als gemeenschapszin. „Echt gewoon één zijn met elkaar”, zei een carnavalsvierder in de Sjtad van Sjtuf (Roermond) tegen de NOS, gevraagd  naar de betekenis van carnaval. Vroeger leefden mensen met de seizoenen, dus had het vasten voor de lente ook een praktische component. Het einde van de wintervoorraad raakte in zicht. Misschien was het ook wel makkelijker te vasten, omdat er weinig te eten was. Een luxeprobleem voor de huidige generaties carnavalsvierders is dat vasten een stuk lastiger is, nu alles continu beschikbaar is in het schap van de supermarkt. Maar dat  gemak is niet langer houdbaar, zo realiseren zich steeds meer mensen, want met rondvliegende kipfilet verwoest de mens de planeet.   In de hossende massa’s in Lampegat (Eindhoven), Kruikezeikersgat (Tilburg) of  Oeteldonk (Den Bosch), bevinden zich inmiddels waarschijnlijk meer vegetariërs dan vroeger. Zij zouden het mooi vinden als de volksetymologie betekenis breed zou worden  nageleefd en veel  mensen na de carnavalsviering het vlees  vaarwel zouden zeggen. Kom op, Kruikezeikers en co: de mens is zondig, carne vale! 
		Nieuwsbrief
		NRC Eten &amp; Gezondheid
	 
		De laatste inzichten over eten, de lekkerste recepten en slimme tips om gezond te leven
	]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/22/zeg-het-vlees-vaarwel-a4157775</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2023 13:05:53 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Dubbele betekenis van ‘respect’ bron van spanning]]></title>
      <description><![CDATA[Zo’n twintig jaar geleden liet de regering de koningin in de Troonrede zeggen dat we respect moeten hebben voor de ander, terwijl een nationale tegeltjeswijsheid juist zegt dat respect geen recht is, maar iets is dat je moet verdienen. Wie heeft er nu gelijk, majesteit of het volk? Misschien wel beiden.  Respect is geen begrip dat het Nederlands zo maar is komen aanwaaien. Het komt uit het Latijn,  waar het samenhangt met het werkwoord respicere, dat vertaald kan worden met ‘om je heen kijken’ of ‘omkijken’. Vandaar ook respijt dat net als het oudere Nederlands ‘in een ommezien’ uitstel betekent.  Wie goed om zich heen kijkt, is opmerkzaam. Daarom dat respect aanvankelijk voor ‘aandacht’ stond of ‘in aanmerking nemen’, een betekenis die nog in het Engels bestaat. ‘In many respects’ is bij ons ‘in vele opzichten’. Deze betekenis is in het Nederlands verdwenen, behalve in respectievelijk. Van de betekenis ‘aandacht’ naar ‘ontzag’ of ‘eerbied’ is geen grote ontwikkeling. Wie door goed naar anderen te kijken ziet dat iemand meer macht of aanzien heeft, zal snel in eerbied het hoofd buigen. Al in de 16e eeuw lezen we hoe gelovigen respect hebben voor hun bisschop. Dit is het respect van de volkswijsheid: het respect dat een hoger geplaatste kan afdwingen of het respect dat we betonen aan iemand die veel gepresteerd heeft. Maar het woord heeft zich intussen weer verder ontwikkeld. Fransen spreken over het respecteren van beloftes of van spelregels en met het historisch zakenverkeer tussen Frankrijk en Nederland is deze interpretatie ook meegekomen. Dus respecteren wij nu ook contracten. Maar dit is niet het einde van buitenlandse invloeden op het Nederlandse respect. Het Engels kent een uitdrukking als ‘without respect of persons’ dat in het Nederlands, als het Bijbelwoord uit Romeinen 2:11 vertaald, ‘zonder aanzien des persoons’ luidt. Dus zonder onderscheid te maken.  God discrimineert niet, maar erkent ieder in zijn eigen waarde, legt Paulus uit Hier gaat het niet om ontzag of eerbied, maar gewoon om erkenning. God discrimineert niet, maar erkent ieder in zijn eigen waarde, legt Paulus aan zijn net bekeerde geloofsgenoten uit en dit is de betekenis die koningin Beatrix destijds gebruikte in de Troonrede. Respect wordt dus op tweeërlei wijze gebruikt in het Nederlands: enerzijds eerbied en anderzijds erkenning. Dat maakt de discussie zo moeilijk. Als een vertegenwoordiger van een met de nek aangekeken bevolkingsgroep respect voor zichzelf en zijn vrienden eist, dan vraagt hij om erkenning, om niet langer gediscrimineerd te worden. In het daarop volgende debat kan zijn tegenstander echter net doen of hij deze betekenis niet kent en aangeven dat hij pas respect zal betonen als de ander iets presteert. Hij gebruikt respect dus in de betekenis eerbied of ontzag. Misschien uit onwetendheid, maar de kans is levensgroot dat hij het doet om de onderliggende partij nog eens op haar plek te zetten. In zo’n geval levert een discussie weinig op, behalve als er zich een arbiter meldt die beide partijen oproept respect te hebben voor de regels van het taalspel en ze erop wijst dat beiden een ander respect in de mond genomen hebben.    ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/02/19/dubbele-betekenis-van-respect-bron-van-spanning-a4157509</guid>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2023 13:05:54 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
