<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Woord]]></title>
    <link>https://nrc.nl/rubriek/woord</link>
    <description><![CDATA[Woord]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[In de politiek is het woord ‘robuust’ eerder hol dan van eikenhout]]></title>
      <description><![CDATA[Wie niet sterk is, moet slim zijn, zegt de volksmond, maar wat moet een slimmerik, die beseft dat zijn argumenten weinig steekhoudend zijn. Die beroept zich, zoals menig Haags bewindspersoon doet, op robuuste data. Daarmee suggererend dat hij sterk staat. Robuust betekent sterk, krachtig, stevig gebouwd.  Wie ’s avonds een stelletje robuuste knapen tegenkomt, moet geen ruzie zoeken. De melkveehouderij streeft naar robuuste koeien: dieren met een stevig beendergestel, die goed vreten en niet ziektegevoelig zijn. Robuust hebben we via het Frans uit het Latijn, waar robustus afgeleid is van robur, ‘eik’. Robustus betekende dus gemaakt van eikenhout of daaruit bestaand. Geen wonder dat het snel voor sterk, hard en stevig gebouwd gebruikt werd. Met die betekenissen is robuust de wereld ingegaan en daarbij is het  eeuwen gebleven. Wijnschrijvers, altijd op zoek naar fraai klinkende, suggestieve woorden om de smaak van hun superieure drank aan te prijzen, hebben op zeker moment robuust ingelijfd in hun vocabulaire: een robuuste wijn is een stevige, volle wijn. Robusta koffie bestaat eveneens. Die komt van koffiebonen met een hoger cafeïnegehalte dan de traditionele Arabica-boon en heeft daardoor een sterkere smaak.  In 1992 wilde de VVD, zo schrijft het Nieuwsblad van het Noorden, een ‘robuust’ minderhedendebat. Er blijkt in de afgelopen dertig jaar dus weinig veranderd. Nog steeds denken de Nederlandse conservatief-liberalen electoraal gewin te behalen met een stevig robbertje verbaal geweld over migratie.  Het artikel citeert vervolgens toenmalig VVD-leider Frits Bolkestein, die „graag een volwassen en robuuste discussie wilde” over dit thema. Volwassen, in de zin van niet naïef, en robuust geven aan dat hij verwachtte wel een appeltje te schillen te hebben met zijn politieke tegenstanders. In de politiek zijn woorden eerder hol dan van eikenhout Dit gebruik van robuust, dat nogal ver verwijderd is van de eikenhouten oorsprong, komt niet helemaal uit de lucht vallen. In het Angelsaksische taalgebied, waar robust oorspronkelijk ook niets anders betekende dan sterk en gezond, en vervolgens eveneens aangewend kon worden voor een sterke smaak of sterke geur, ontwikkelde zich vanaf het midden van de vorige eeuw een nieuwe betekenis.  Robust werd een begrip in de economie, waar een sterke, bloeiende en veerkrachtige markt mee aangeduid kon worden. Vervolgens namen ook statistici de term op in hun repertoire. Zij spraken over robuuste uitkomsten van hun berekeningen, daarmee aangevend dat zij zoveel gegevens gebruikt hadden voor hun cijferwerk en dat de gevonden correlaties zo sterk waren dat het resultaat betrouwbaar geacht moest worden. De computerwereld volgde snel en kwam met robuuste applicaties, waarvan op grond van uitvoerig testen verwacht werd dat ze niet zouden falen. Deze betekenis betrouwbaar heeft nu ook de politiek bereikt, maar doorgaans zonder de statistische of experimentele onderbouwing van de wetenschap. Dat verbaast niet. In de politiek zijn woorden eerder hol dan van eikenhout.  ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/06/04/in-de-politiek-is-het-woord-robuust-eerder-hol-dan-van-eikenhout-a4166300</guid>
      <pubDate>Sun, 4 Jun 2023 13:02:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als deze metafoor boven water komt is het crisis]]></title>
      <description><![CDATA[Voor een woord dat welbeschouwd nergens op slaat is meermin opvallend vaak in onze gedachten. Dáár leeft de mysterieuze zeevrouw. Ze is bijvoorbeeld Afrodite, geboren ‘uit de schuim van de zee’. Of ze is lid van het onweerstaanbare, Spongebob-duo Meerminman en Mosseljongen. En natuurlijk: Ariel, Disney’s kleine zeemeermin een nieuwe filmversie van Hans Christian Andersens beroemde sprookje, waar internettrollen momenteel op jagen omdat ze opeens zwart is. Het woord stamt af van het Oudhoogduitse merimanni, dat wil zeggen ‘meer’ plus ‘man’ (manni verwijst oorspronkelijk naar ‘mens’). Het laatste deel veranderde in ‘min’ onder invloed van het werkwoord ‘minnen’. Misschien om de zangerigheid van het woord verder op te schroeven zeggen we ook, pleonastisch, zeemeermin. Op het eerste gezicht is meermin geen woord om echt te gebruiken. Ooit was het anders, en al helemaal in Edam ergens begin vijftiende eeuw. In die tijd nam monnik Joannes a Leydis dramatische getuigenverklaringen af over het groene zeewijf van Purmerend. Dat mondde uit in zijn verhaal over een ‘ongetemd Vrouwspersoon’, door een storm verdreven uit verre streken, die ‘zwemmende door Purmerye is gekoomen in het Purmer-meer’. Ze was poedelnaakt. Een ‘waterachtige stof’ kleefde aan haar. Het was een meermin, althans, dat werd ze door het eindeloos opnieuw vertellen van het verhaal waarin de staart erbij kwam, evenals benamingen als ‘zeewijf van Purmerend’ of ‘Purmer viswijf’. Toen de meermin verscheen overmeesterde angst enkele Edammer meisjes die in bootjes onderweg waren om te gaan melken. Misschien kenden de meisjes de oude verhalen, naast die van Afrodite ook die van de sirenen die zeelieden de verdoemenis in lokten met fraai gezang. Toch wenden de meisjes aan het wijf – vroeger was dat geen pejoratief, maar gewoon een woord voor ‘vrouw’ – en begonnen ze tegen haar te spreken. Joannes a Leydis: „… zich onderling beraadslaagd hebbende, trokken ze haer met geweld uyt het water, en is zy met een schuytje gebracht binnen Edam.” Het tragische lot van de Edamse meermin doet denken aan dat van Meerminman en Mosseljongen in de Spongebob Squarepants-tekenfilmserie  Het liep slecht af met haar. Te zien op een schilderij van Bert Knispel is hoe de melkmeisjes de meermin in een ton stoppen en haar lichaam vervolgens schrobben dat het een lieve lust is. Later werd ze gekidnapt door Haarlemmers die haar leerden te spinnen op een spinnewiel. Vele jaren later  werd ze op het droge begraven. Het tragische lot van de Edamse meermin doet denken aan dat van Meerminman en Mosseljongen die in de Spongebob Squarepants-tekenfilmserie hun dagen in een bejaardentehuis slijten. Ook Andersens Ariel, toonbeeld van sociale rechtvaardigheid nu de zwarte actrice Halle Bailey haar in een Disney-film speelt, heeft het moeilijk vanwege racisten die het niet kunnen verkroppen dat ze ánders is. Zo weinig ‘meermin’ ons als bruikbaar woord zegt, zo véél zegt ze ons als metafoor van vreemdheid en onverdraagzaamheid. Ze bestaat in de verbeelding, maar zodra ze naar de oppervlakte komt en het woord echt wordt, is het crisis.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/31/als-deze-metafoor-boven-water-komt-is-het-crisis-a4165981</guid>
      <pubDate>Wed, 31 May 2023 13:02:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De ver- in vervuilen betekent iets anders dan die in verdwalen]]></title>
      <description><![CDATA[Wie Nederlands leert, komt voor verrassingen te staan. Naast groot is er een werkwoord vergroten, naast sterk versterken en bij beter verbeteren. Alle drie betekenen ze groter, sterker of beter maken. Vergulden komt van goud en staat voor met een goudlaagje bedekken, vervormen betekent een andere vorm geven en vervuilen is vuil worden. Op het eerste gezicht lijkt het erop dat het voorvoegsel ver-  maken uitdrukt of in een toestand geraken. Maar verkrachten betekent geenszins krachtiger maken, of krachtiger worden. Hoe kan dat?  Ver- vinden we ook in verbannen, verjagen en verstoten en in deze werkwoorden is er geen sprake van iets maken of worden. Als je iemand verjaagt dan jaag je hem weg. Bij verstoten, verbannen en verdrijven net zo. Ver- betekent hier weg.  Maar in verdenken, verraden, verdoemen of verachten komen we geen stap verder als we ver- met weg vertalen. Iemand verachten is het tegenovergestelde van iemand achten. Het is uiterst negatief en dat speelt eveneens als we iemand van iets verdenken, of hem willen verdoemen. Ook bij verraad toont de mens zich van zijn slechtste zijde. Ver- is hier een negatief element.  Bij verdwalen speelt weer iets anders. Verdwalen is het hoogst ongewenste  resultaat van een actie net zoals vergroeien, je verspreken of iets verdraaien. Ver- geeft hier een jammerlijk gevolg aan van iets dat je doet. Wie zich verloopt, heeft zich vergist in een straat of heeft een aanwijzing gemist. Er blijken dus meerdere voorvoegsels ver- in het Nederlands te bestaan. Lastig, maar wel te begrijpen. Ze komen van verschillende vroeg-Germaanse woorden, die allemaal net een beetje anders klonken, maar te weinig in klank van elkaar verschilden om in de loop der geschiedenis niet samen te vallen. Het ene ver- betekende voor, bij, naast of langs; een ander, dat we nog in het woord verlaten aantreffen, stond voor weg en er was nog een derde ver- dat niet veel meer deed dan de betekenis versterken van het woord waar het aan vast zat. Er blijken dus meerdere voorvoegsels ver- in het Nederlands te bestaan; lastig, maar wel te begrijpen Zo bestond er lang geleden een werkwoord vergrijpen dat vastgrijpen betekende. In alle drie de woordjes die aan de basis staan van ver- lag de klemtoon op het woord waarmee het voorvoegsel verbonden was. Dus verstoften de klinkers van deze woordjes en verwerden ze allemaal tot een eensluidend ver- met een uh-klank. En om de zaak nog ondoorzichtiger te maken hielden onze voorouders die verschillende ver- vormen niet uit elkaar. Daarom kan ver- nu zoveel verschillende betekenissen hebben en zijn die slecht systematisch uit elkaar te houden. Toch hoeven we niet te wanhopen. Niemand die het Nederlands beheerst, zal denken dat verkrachten krachtig maken betekent. Hier vinden we een ver- dat vernietigen betekent en dat je vindt in verbranden, verslinden, verknoeien, verkoken en verdrinken. In verkrachten draait het niet om de kracht van de dader maar om de kracht van het slachtoffer die weg-ge-nomen wordt.   ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/22/de-ver-in-vervuilen-betekent-iets-anders-dan-die-in-verdwalen-a4165252</guid>
      <pubDate>Mon, 22 May 2023 13:02:13 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hemelvaart  én bevordering tot godheid zie je zelden]]></title>
      <description><![CDATA[Of je herrijzenis of verrijzenis zegt – gelovigen verschillen van mening over welk woord beter is – feit blijft dat met de opstanding van Jezus en de hemelvaart iets heeft plaatsgevonden waar we geen verklaring voor hebben. Dat zit ’m al in het bronwoord ‘rijzen’ dat het tarten van natuurkundige wetten suggereert. Herrijzenis beschrijft een wederopstanding. Een voetbalteam dat tegen alle verwachtingen in kampioen wordt, beleeft een herrijzenis. Dat gebeurt ook met een herstelde economie, een vergeten of in diskrediet gebrachte filmacteur.  Een hemelvaart en daaraan gekoppeld een bevordering tot godheid, of apotheose,  is wat zeldzamer.  Het tegenovergestelde, een hellevaart,   is weggelegd voor alle zondaars.  Direct of indirect is herrijzenis dagelijks in het nieuws. Verrijzenis daarentegen ontleent haar betekenis meer aan het metafysische. Over de opstanding van Jezus en de belofte van zijn wederkomst schrijft de apostel Paulus:   „Zoals wij door Adam allen sterven, zo zullen wij door Christus allen levend worden gemaakt […] de laatste vijand die vernietigd wordt, is de dood.” Zo gaat het er ook aan toe in Mary Shelley’s sleutelroman uit de Romantiek, Frankenstein, or the Modern Prometheus, een waarschuwend verhaal welteverstaan, zie wat er met klassieke Prometheus gebeurde toen hij ging peuteren aan de goddelijke almacht. Nadat hij het vuur van de goden had gestolen, werd hij aan een rots vastgeketend en kwam een adelaar iedere nacht zijn lever opeten. Net als Jezus tartte ook deze Titaan de dood. En volgt verrijzenis voor hem; held Herakles kwam hem bevrijden. Overigens, Herakles – ook een godenzoon –    maakt een voor-christelijke hemelvaart mee: nadat hij werd gedood, werd hij opgenomen onder de goden op de Olympus.    Shelley’s verhaal schetst de horror die je kunt verwachten bij een verrijzenis. Hoe kan het ook anders. Hier hebben we te maken met dood, menselijk weefsel, met het spookachtige van ‘omhoog gaan’.  Opvallend is het accent op ‘naar boven gaan’, ook al zo aanwezig in Frankenstein-films waarin de wetenschapper dat monsterlijke lichaam tijdens een nachtelijke storm een ‘hemelvaart’ verschaft, het naar boven takelt om te profiteren van bliksemschichten die elektriciteit (het vuur van Prometheus) moeten opwekken. Voor ons moderne mensen lijkt de versie van het woord met het her-voorvoegsel beter te behappen, hoewel het wonderbaarlijke onwillekeurig een rol blijft spelen. Met het woord wil je iets aangeven dat voorheen voor onmogelijk werd gehouden. Daarom heeft ‘herrijzenis’ altijd nieuwswaarde, bijvoorbeeld die politiek leider die als een feniks uit de as verrijst. Over deze vogel dichtte Vondel : „De Vogel flucx verbrand, en wordt verteert tot asschen;/Waer uyt allencx ontstaet en voorts kruipt eenen worm,/ Daer uyt een Phoenix wordt vernieuwt nae d’ eersten form.” Terloops, rijzen hield ook Sigmund Freud bezig. In de  venkelstengel die Prometheus gebruikte om het gestolen vuur te transporteren  zag hij bij uitstek een fallisch symbool.  Herrijzen, verrijzen, rijzen. Potent is dat reiken naar het onmogelijke, het onverklaarbare. Jezus. Prometheus. Het monster. De mythologische vogel. Ondanks het gruwelijke duidt herrijzenis op hoop, ook al kunnen we niet goed vat krijgen op wat dat precies inhoudt. In ieder geval dezer dagen zegt herrijzenis: voorwaarde voor dat enkeltje naar de hemel.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/16/hemelvaart-en-bevordering-tot-godheid-zie-je-zelden-a4164819</guid>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 13:02:13 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tussen recht en onrecht schijnt geen licht]]></title>
      <description><![CDATA[President Zelensky roept in Den Haag op tot recht en rechtvaardigheid in plaats van een hybride straffeloosheid, hij ageert tegen hybride beloften in plaats van mensenrechten en hij verzet zich tegen een hybride vrede, waarbij we flitsen van geweld aan de frontlinie accepteren. Ongeveer op hetzelfde moment pleiten werkgevers  voor hybride werkvormen, roepen didactici op tot hybride onderwijs en prijzen makelaars hybride hypotheken aan. Hybride blijkt zowel in een negatieve context te kunnen opduiken waar het ongeveer ‘onecht’, ‘onbetrouwbaar’ of ‘verwerpelijk’ betekent als in een positieve en dan met een navenant gunstige uitstraling. En dat voor een woord dat in feite begon als een biologische vakterm. Hybride komen we al tegen in de klassieke oudheid, maar dan niet met een Griekse y, maar als hibrida, een ‘nakomeling van een tamme zeug en een mannelijk wildzwijn’. Iets later gebruikt Plinius het woord ook voor een hond van een vuilnisbakkenras. Eeuwen later, eind 18de eeuw, duiken biologen de term opnieuw op en gebruiken die voor planten en dieren die afstammen van twee verschillende soorten of variëteiten. Maar nu werd hybride wel met y gespeld, waardoor het lijkt alsof er een verband bestaat met het Griekse woord hubris, ‘overmoed’, ‘hoogmoed’. De Romeinen gaven de Griekse upsilon namelijk  weer met y, zie bijvoorbeeld het Griekse muthos, dat bij ons via het Latijn mythe werd.  Maar of dat verband tussen hubris en hybride werkelijk bestaat, is de vraag. Een Frans etymologisch woordenboek denkt van wel want hubris is af en toe ook gebruikt in de betekenis van verkrachting, veroorzaakt door mannelijke overmoed. Maar hoe nu van bastaard naar een hybride auto of een hybride congres? De oorspronkelijke biologische betekenis ‘afkomstig van twee verschillende soorten’ heeft zich uitgebreid en leidde tot zoiets als ‘bestaande uit elementen van verschillende herkomst’. Een afkomst uit twee verschillende variëteiten wordt niet altijd en door iedereen als positief ervaren Een mooi voorbeeld is de hybride computer, een instrument dat eind jaren 60 van de vorige eeuw opdook en gebruik maakte van zowel analoge als digitale methoden. Een hybride conferentie is een congres dat zich zowel afspeelt in een zaal met publiek als ook thuis te volgen is op de eigen laptop.  Zelfs sprekers kunnen vanuit hun studeerkamer een lezing bijdragen. Een hybride auto beschikt  over twee systemen: een verbrandingsmotor en daarnaast elektrische aandrijving.   Maar een afkomst uit twee verschillende variëteiten wordt niet altijd en door iedereen als positief ervaren. Luidde het achterhaalde vooroordeel niet dat bij vermenging van twee rassen juist de slechte eigenschappen van beide ouders overerven? Dat is de bastaardbetekenis van hybride, waar Zelensky  op doelde. Een hybride wezen kenmerkt zich door tegenstrijdige hoedanigheden. Deze negatieve betekenis heeft zich ook uitgebreid. Tot tweeslachtigheid en vervolgens tot onduidelijkheid. Een hybride oorlog wordt gevoerd zonder oorlogsverklaring, niet op het slagveld, maar via stiekeme middelen. Door steun aan oppositionele groepen of door  beïnvloeding van media. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/14/tussen-recht-en-onrecht-schijnt-geen-licht-a4164652</guid>
      <pubDate>Sun, 14 May 2023 13:02:14 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[We zijn  ontgoocheld door Mia en Dion – en dat vinden we heerlijk ]]></title>
      <description><![CDATA[Iedereen is ontgoocheld in het dagelijks leven: na de voetbalwedstrijd, het gelopen blauwtje in de kroeg, de mislukking bij de kapper, de vals gezongen repetitie op het Eurovisie Songfestival, de slechte film in de bioscoop, een avondje Voetbal Inside, het interview met een minister op het Binnenhof en ga zo maar door. Het woord zelf maskeert evenwel wat dieper onder de oppervlakte ligt. Teleurstelling, woede, haat, wanhoop. Het overkomt je, je bent het en daarmee is de kous kennelijk af. Interessanter is begoocheld, een woord dat de daad zelf en daarmee ook het hele punt aangeeft. Begoochelen, of lang geleden ‘beguichelen’, is bijvoorbeeld wat de knotsgekke keizer Caligula deed toen hij in het jaar 40 een schijnaanval op Britannia zou hebben geleid, nota bene vanaf Katwijk aan Zee waar hij zijn schepen wat rondjes op de Noordzee liet varen. Om vervolgens zijn manschappen te bevelen weer aan land te gaan om schelpen te verzamelen, die hij later triomfantelijk als ‘schat’ in Rome presenteerde. Historici verschillen van mening over wat waar is van dit verhaal, maar dichter en vertaler Abraham Bogaert schreef er in 1721 over toen hij guichelstrijd gebruikte om de harlekinade van Caligula in te kleuren. Goochelen komt van keukelen, een voortzetting van het Middelnederlandse kokelen dat ook kokelaer of tovenaar mogelijk maakte. Taalkundige bronnen wijzen er verder op dat goochelen afkomstig is van kukelen. Dat woord heeft de klinker van guichelen (spotten) geërfd, een klanknabootsende variant van giechelen (zie Bogaerts’ guichelstrijd). Een rits andere Kamerleden was ontgoocheld door de ontgoocheling van Caroline van der Plas  Hoe dan ook, je kunt iemand bégoochelen of — wat momenteel in de mode is — het gebeurt met je. Toen de Oekraïense leider Volodymyr Zelensky uitgerekend op de dag van de Dodenherdenking voor een bliksembezoek in Den Haag arriveerde, reageerde BBB-leider Caroline van der Plas ontgoocheld, waarna precies hetzelfde gebeurde met een rits andere Kamerleden die haar ontgoocheling ontgoocheld hekelden. Wát een mentale tovenarij in het publieke discours, wát een nimmer eindigende guichelstrijd of huichelstrijd, hoewel dat laatste nog niet echt een woord is. Het synoniem – gedesillusioneerd – werpt licht op ontgoocheld. Iemand bedondert ons; dat heeft te lang geduurd; nu hebben we het allemaal door; we zijn boos; en we gaan er iets aan doen. Dat is een wassen neus, omdat ontgoocheld ons verder weg van de kern brengt. Wie het woord gebruikt, zegt niet precies genoeg wat bedoeld wordt. De ironie is dat we niets liever willen dan vrijblijvend te worden begoocheld. Je leest een thriller of bekijkt een spannende serie – juist voor de plottwist die ontnuchtert, die je de ogen opent. Dat zien we als een beloning, zelfs als reden waarom we lezen of kijken. Dit alles is wel heel vlug en vluchtig, wat onze huidige staat van zijn misschien goed schetst. Een teken aan de wand is dat ik mij al weken  verheugde op het Songfestival. Ik kon niet wachten op mijn lot, de onvermijdelijke deceptie als gevolg van de verschillende acts, voorop onze Mia en Dion. Wel maakte ik mij zorgen, want ik hoorde dat ze inmiddels toonvast zongen. Gelukkig ben ik nu toch ontgoocheld.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/10/we-zijn-ontgoocheld-door-mia-en-dion-en-dat-vinden-we-heerlijk-a4164291</guid>
      <pubDate>Wed, 10 May 2023 13:02:14 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Met -flatie kan veel: van inflatie tot eduflatie, smoesflatie en nog zo wat]]></title>
      <description><![CDATA[Winderigheid en waardeverlies, het zijn twee begrippen die nauwelijks samen lijken te hangen. Toch stammen ze uit dezelfde bron, hetgeen hun geleerde synoniemen verraden: flatulentie en inflatie. Flatulentie windt geen doekjes om zijn afkomst: het Latijnse flatus ‘wind’ of ‘scheet’, afgeleid van een werkwoord dat waaien betekent of blazen. Voor het vinden van de oorsprong van  inflatie moeten  we een blik werpen op het medisch jargon.  Daar slaat inflatie  op een door gassen opgeblazen maag. We hebben dit begrip uit het Frans en het komt al in 16de-eeuws Nederlands voor. Vervolgens is de betekenis verruimd en kan inflatie in het Frans, Engels en Nederlands slaan op gezwollen taalgebruik en pompeus gedrag. De grote historicus Johan Huizinga gebruikt het in de jaren tussen de wereldoorlogen voor begrippen die steeds ruimer gebruikt worden en waarvan de betekenis dus aan inflatie onderhevig is.  In het Amerikaans-Engels had inflatie toen al een eeuw lang ook de economische betekenis gekregen, die we intussen  dagelijks vrezen: geldontwaarding. Om te begrijpen hoe inflatie die betekenis kreeg, is enige fantasie nodig. Als de prijzen buitensporig stijgen, moet de hoeveelheid geld die in omloop gebracht wordt om burgers in staat te stellen hun levensbenodigdheden te kopen, excessief toenemen. Met een beeld: de papieren berg bankbiljetten wordt kunstmatig opgeblazen. Vandaar de term inflatie.  Tegenover inflatie staat deflatie en ook deze vakterm heeft de economie ontleend aan een andere discipline, de geologie, waar het ‘erosie door wind’ betekent. De crisis van de jaren 30 heeft echter deflatie aan inflatie gekoppeld, waardevermeerdering tegenover waardevermindering.  Rond 1965 werd er ineens over stagflation gesproken, een taalkundige maar ook reële combinatie van stagnatie en inflatie. In de taalkunde heet zo’n woord dat uit stukken van andere woorden opgebouwd is een portmanteau, een Engels woord dat een verbastering is van het Franse porte manteau, kapstok, klerenhanger.  Een portmanteau woord combineert twee delen, zowel in vorm als betekenis In het Engels is een portmanteau evenwel een koffer met twee gelijke delen om zaken apart in te kunnen pakken. Dat is een portmanteau woord ook: het combineert twee delen, zowel in vorm als betekenis. Een botel is zowel een boot als een hotel en een brunch combineert breakfast, ontbijt, en lunch. Het bleef niet bij stagflation. De economie blijkt creatief. Meteen dook ook  slumpflation op, een economische depressie met hoge werkeloosheid en gierende inflatie. Slump is beursjargon voor koersval. Iets later kwamen shrinkflation, ofwel krimpflatie, de prijzen blijven gelijk, maar er zit minder in een verpakking, screwflation, inflatie die voorval de middenklasse raakt, en dus verneukt, eduflation, een ontoereikende spaarpot voor de opleiding van je kinderen, enzovoorts.   De nieuwste loten aan deze -flation (in het Nederlands -flatie) stam zijn grabflation, graaiflatie, en excuseflation, smoesflatie, bedrijven die productiekostenstijgingen gebruiken om er stiekem wat boven op te doen. Zelfs de toename van dit deel van onze woordenschat lijkt inflatoir. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/05/07/met-flatie-kan-veel-van-inflatie-tot-eduflatie-smoesflatie-en-nog-zo-wat-a4164022</guid>
      <pubDate>Sun, 7 May 2023 13:02:15 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gespreksleider met een beetje meer]]></title>
      <description><![CDATA[Tot midden jaren zestig kenden katholieke verenigingen een moderator, een pijprokend heer in toog of later zwart pak, die door een bisschop was benoemd om een oog te houden op het zedelijk peil van de leden van de club. Tegenwoordig kan er geen openbare discussieavond meer aangekondigd worden zonder dat er vermeld wordt welke schnabbelende journalist als moderator zal optreden. En NRC  schreef enige weken geleden dat de Paus besloot te modereren in een heftige discussie tussen jongeren met wie hij een ontmoeting had. Moderator en modereren gaan terug op het Latijnse werkwoord moderari dat matigen betekent, de maat van iets bepalen en dus sturen en leiden. Het Engelse woord moderate , ‘gematigd’, herinnert nog aan de oorspronkelijke betekenis, net als die van het kernfysische begrip moderatorstof, zwaar water of grafiet die de snelheid van neutronen weten te vertragen. In moderari herkennen we bovendien modus, onder meer nog gebruikt als term in de muziek voor de wijze waarop de noten geordend zijn, en waarop ook ons moderne mode teruggaat. In het Latijn van de klassieke Oudheid was een moderator een leider, iemand die zaken regelde en controleerde. Veel later, toen het Latijn nog slechts de taal was van geleerden en van de academische wereld, werd de moderator de discussieleider bij openbare filosofische twistgesprekken. Hij zorgde ervoor dat de kijvende partijen elkaar niet letterlijk in de haren vlogen. In Oxford wordt de functionaris die toezicht houdt op bepaalde openbare examens nog steeds zo genoemd. Deze Engels-Latijnse moderator staat aan de wieg van de huidige debatleider.     De moderator werd de discussieleider bij openbare filosofische twistgesprekken De geschiedenis van het zuiden van de Verenigde Staten kent de Regulator-Moderator War, die tussen 1839 en 1844 in de toen nog onafhankelijke republiek Texas woedde. In het nieuwe Texas, dat zich nog maar net van Mexico losgemaakt had, was nauwelijks iets geregeld. Deze wetteloosheid was de Regulators een doorn in het oog en zij begonnen voor van alles wetten en regels op te stellen. Dit pikten de Moderators, die een veel gematigder systeem voorstonden, niet. Vandaar de oorlog. Ook onze vaderlandse geschiedenis kent een mislukte Moderatie. In 1566 beloofde toenmalig koning Philips II de maatregelen tegen de ketters in de Lage landen te verzachten, maar helaas bleef het bij woorden, hetgeen de volksmond ertoe bracht Philips’ Moderatie te verbasteren tot Moorderatie.  Modereren kennen we in het huidige Nederlands nauwelijks meer behalve in de computertaal waar we deze term naar Angelsaksisch voorbeeld vooral gebruiken voor een persoon die het verkeer op een digitaal nieuwsforum in goede banen moet leiden. Het oude woord treffen we nog aan in doodgemoedereerd, ‘heel kalm’,  en dat duidelijk teruggaat op de betekenis gematigd.     Wat de door de bisschop bedoelde taak was van de geestelijk moderator van RK studentenverenigingen laat het woord wijselijk in het midden: sturen en leiding geven of de opstandige ideeën van de jongelui temperen of misschien wel beide. ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/30/gespreksleider-met-een-beetje-meer-a4163371</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 13:02:15 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Breed inzetbare rouwdouwer]]></title>
      <description><![CDATA[Er is geen grotere afstand dan tussen 020 en 010, maar toch lijkt Amsterdam te bewegen in de richting van de eeuwige rivaal. In  Amsterdam is  namelijk de roep gesignaleerd om  het aanstellen van een marktmarinier, iemand met genoeg macht om knopen door te hakken in de conflicten tussen stad en kooplieden en tussen marktlui onderling. Zo’n marinier is een variant op de Rotterdamse uitvinding van de stadsmariniers, die twintig jaar geleden aangesteld werden om de onveiligheid te bestrijden in bepaalde wijken en van wie de toenmalige burgemeester in zijn vertrouwde Ollie B. Bommelstijl zei dat „ze door muren heen moeten kunnen breken”. Vandaar natuurlijk ook de martiale naam marinier, want zijn dat niet geharde jongens die geen zee te hoog gaat? Bovendien heeft Rotterdam iets met mariniers: de heldhaftige verdediging van de Maasbruggen in mei 1940 door een klein groepje mariniers, dat eigenlijk op inscheping naar Indië wachtte, de Van Ghentkazerne waar het korps gelegerd is en het Mariniersmuseum aan de Wijnhaven.  Oorspronkelijk waren mariniers niet van die rouwdouwers die door roeien en ruiten  gaan; het waren zeelieden. En dat zijn de huidige mariniers nu net niet. De mariniers vormen een elite-eenheid van de Koninklijke Marine, ze zijn geen matrozen, maar de infanteristen van de vloot. Het woord ‘marinier’ komt uit het Frans, waar een marinier een matroos is, een zeeman en ook een onderofficiersrang kan aanduiden. Het Frans heeft het woord niet van zichzelf, maar uit het Latijn, waar mare ‘zee’ betekent. In de titel van het beroemde werk van Hugo de Groot Mare Liberum ‘de vrije zee’, komen we het begrip tegen. Van mare komt ook het Franse marin  ‘van de zee’, dat we terugvinden in de keukenterm marineren. Nu vooral bedoeld om vlees of vis in azijn en kruiden in te leggen, maar vroeger in zout zeewater of pekel. De Franse marinier of maronier kon in de loop der geschiedenis breed ingezet worden. Het woord kan slaan op een schipper, op een loods die een schip veilig naar een haven weet te leiden, een matroos of een zeeman in het algemeen en zelfs op een piraat. Toen de term in de Middeleeuwen vanuit Frankrijk geëxporteerd werd, was de betekenis die van zeeman of matroos. Zodoende zien we in het Middelengels van de 14e eeuw de mariner verschijnen, iemand die behulpzaam is bij het navigeren van een schip, of dat zelfstandig doet, de schipper.  Was het de associatie met de onverschrokkenheid van deze types die Johan de Witt en Michiel de Ruyter er toe bracht deze naam te kiezen toen zij in 1665 besloten een keurkorps op te richten dat de vaderlandse belangen overal ter wereld gewapenderhand zou kunnen behartigen? Fransen noch Britten zijn ons gevolgd in deze ontwikkeling. In hun talen is een marinier nog altijd een zeeman en geen zeesoldaat. Maar de Amerikanen richtten een eeuw  na Nederland, in 1775,  tijdens hun onafhankelijkheidsoorlog met de Britten eveneens een Marine Corps op dat diende als landingstroepen voor de marine. Het huidige US Marine Corps dateert van 1789.   ]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/23/breed-inzetbare-rouwdouwer-a4162826</guid>
      <pubDate>Sun, 23 Apr 2023 13:02:15 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[De zeshoek is overal]]></title>
      <description><![CDATA[Het is net als met rode auto’s tellen: je wacht er eindeloos op en opeens komen er vier tegelijk voorbij. Zo was het ook met de hexagoon of regelmatige zeshoek. Overal zag je de omstreden stikstofkaart van het RIVM en het ministerie van LNV, waar een bijenraat van zo’n 500.000 identieke hexagonen over Nederland is gelegd. Waarschijnlijk is het niet voor niets dat zoveel mensen de overheid ervan verdenken spelletjes te spelen met de stikstofdepositie. Want zulke zeshoeken zie je vanouds ook op bordspelen en digitale games waarbij het draait om slim en strategisch gebruik van de grond. Het bekendste daarvan is ongetwijfeld Catan – voorheen Kolonisten van Catan. Veel boeren hebben, in Catan-verhoudingen, nu moeite met de vraag of ze „één stikstof voor twee hout” willen ruilen.  Die zeshoeken kwamen langs toen Klaus Teuber, uitvinder van het boardgame-hypersucces, begin deze maand op 70-jarige leeftijd overleed, helaas te vroeg om aan zijn Catan-reeks nog een ‘stikstofuitbreiding’ toe te voegen.  Een regelmatige zeshoek, eenvoudig te construeren met passer en lineaal, voelt als een natuurlijke vorm. En ook dat is vast geen toeval. Een hexagoon biedt een optimale verhouding tussen omtrek en inhoud, weten bijen: in een zeshoek kun je de maximale hoeveelheid honing opslaan bij zo min mogelijk werk om de wanden van de cel te bouwen. Oké, in een cirkel ligt die verhouding nog net iets gunstiger, maar aan elkaar geplakte cirkels leveren zowel een zwakkere constructie op als loze tussenruimtes.  „Een hexagoon is de geometrische vorm die het dichtst een cirkel benadert en toch nog een sluitend grid kan vormen”, licht Aerius, ‘stikstofrekenmodel voor de leefomgeving’, zijn keuze voor de zeshoek op de stikstofkaart toe.  De verspreiding  van een stof kan zo beter in beeld worden gebracht, al zien veel boeren dan nog steeds niets, of juist iets heel anders Op die kaarten heeft elk hexagoon een oppervlak van 1 hectare of 10.000 vierkante meter, en (dus) zes zijden van ongeveer 62 meter. Klassieke kartografie en navigatie hebben weinig op met zo’n ‘hex grid’, maar werken traditioneel in aansluitende vierkanten, waarbij de x- en y-as globaal voor lengte- en breedte op de aardbol staan. Google Maps en OpenStreetMap gebruiken voor hun digitale basiskaarten  vierkante ‘tegeltjes’ van 256x256 pixels.  Maar in de natuur en de wereld van ‘datapunten’ tiert de zeshoek welig. Anders dan bij vierkanten is het middelpunt van zeshoek in een grid van identieke, regelmatige zeshoeken even ver verwijderd van de middelpunten van alle omliggende zeshoeken. Zo kan de verspreiding van een stof beter in beeld worden gebracht. Al zien veel boeren dan nog steeds niets, of juist iets heel anders. Zet nu je cursor op Parijs en zoom uit tot je de landsgrenzen ziet. Wat krijg je dan?  Een zeshoek.  l’Hexagone is een ander woord voor  Frankrijk zonder overzeese gebiedsdelen, leren scholieren er al generaties. Wie deze maand afstemde op de Franse tv werd om de oren geslagen met oproer en stakingen die de Zeshoek met bijenkoningin Macron in het centrum verlamden. Een geometrische vorm die vanouds stabiliteit en harmonie uitstraalt veranderde zo in zijn tegendeel.]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/04/19/de-zeshoek-is-overal-a4162508</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 13:02:16 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
