<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Youp]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/youp/</link>
    <description><![CDATA[Youp]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Zwarte tietendiscussie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De paniekvoetbalclub Vitesse belde deze week na twee meelijwekkende afdroogpartijen in de Eredivisie met de trainer van Manchester United. Of Erik zin had om na komend weekend trainer in Arnhem te worden?  Dit lijkt me een goed onderwerp om lang, breed en vooral diep te bespreken in een van de twintig wekelijkse voetbalprogramma’s die ons land inmiddels rijk is. Hebben we wel genoeg voetbaldeskundigen voor al die lulkoek? Iedereen in die wereld is deskundig. Als jij ooit bij Helmond Sport een half jaar de hoekvlaggen hebt gestreken, dan kan je probleemloos aan een van die tafels op de Nederlandse televisie plaatsnemen. Gezellig babbelen met Arno Vermeulen en een door niemand herkende keeper van het allang failliete Wageningen. Allemaal gesponsord door gulzige gokboeren. Ook de voormalige koffiejuffrouw van de in 2013 opgeheven profclub Veendam schuift binnenkort aan om mee te babbelen over de doorzitplekken van Ziyech bij Chelsea en de belangrijke functie van Maurits Hendriks bij Ajax. Olympic Maupie gaat wat meer humor in de Amsterdamse club brengen. De Arena zal schuddebuiken. Het aantal voetblablaprogramma’s geeft de stand van het land goed weer. Las ik nou dat Wesley Sneijder zich in een van deze babbelboxen heeft beklaagd over de schandelijke verjaardagskaart die de KNVB hem onlangs op zijn 37ste geboortedag had gestuurd? Ze feliciteerden hem op die kaart met zijn 47ste verjaardag. Schande volgens Wes. Schande? Ik denk dat hij zijn vette knuistjes mag dichtknijpen. Op de laatste foto die ik van hem zag schatte ik hem 57.  Omdat ik een goede bui had. Suf geluld landje. Niet alleen over voetbal. Afgelopen woensdagochtend vermaakte ik mij kostelijk met een muffe tietentutdiscussie op onze nationale nieuwszender Radio 1. Wat was er aan de hand? Het damesblaadje  Linda.  wilde Nederland ontpreutsen en had daarom een aantal vrouwen met hun blote memmen op de cover gezet. Blote memmen is in dit geval overdreven. De dames hadden namelijk allemaal heel braaf de armen voor hun borsten gekruist waardoor je alleen blote armen zag. Hierdoor leek het meer op het clubblaadje van de zwartekousenkerk van Kees van der Staaij. De hoofdredacteur van de  Linda  verdedigde het veel te veilige plaatje door te stellen dat als ze wel alles hadden laten zien dat de foto’s dan van het strenggelovige Instagram en het zwaar islamitische Facebook geflikkerd zouden worden. En dan zou er geen krantje verkocht worden. Tsja, we zijn Hollanders, dus is geld belangrijker dan principes.  Tot zover kon ik het nog volgen.  Maar toen begon gelukkig het woke gewauwel! Er waren klachten! De foto was niet inclusief genoeg. De tieten waren namelijk te mooi en te wit en hadden allemaal het juiste cupje en de perfecte leeftijd. Wat het bezwaar was?  Er stond geen dikke vette oma tussen. Verder waren er geen treurige theezakjestypes, ook geen pronte siliconenjongens en een geamputeerde borstkankerpatiënte werd ook node gemist. Waarom ik mij kostelijk vermaakte? Omdat het weer zo hartverscheurend aandoenlijk was. Zo’n Goois protestje dat geen geld mag kosten en dan dat eigentijdse geneuzel er achteraan. Een gezellige zwarte tietendiscussie op de belangrijkste nieuwszender van het land dat bijna totaal in lichterlaaie staat door de vluchtelingencrisis, het stikstofgesodemieter, de woningnood, het inflatiespook en de massaal depressieve jongeren.  En er zijn natuurlijk meer problemen: wie vangen binnenkort de dakloze Sywert van Lienden, Camille van Gestel en Bernd Damme op? Waar brengen we dit treurige trio onder? Een hotelletje in de buurt van het idyllische Tubbergen? Een sheltertje in Ter Apel? Of toch gewoon in een gevangenis tussen wat criminele collega’s? Wel weer heerlijk dat bleek dat ze een deel van hun jatwerk gewoon ordinair gestald hadden in Zwitserland en Luxemburg. Dan hoor je bij de betere doortrapte types. Misschien heeft Wopke toen nog een postbus op de Maagdeneilanden doorgegeven.  Hij kent de route. Moeten we het over Wopke hebben? De angsthaas die zijn paniekpartijtje tracht te redden en nu met knikkende knietjes richting de boze boeren kruipt. Lief hè? Dit stukje begon met paniekvoetbal, dus laten we er dan ook maar mee eindigen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/19/zwarte-tietendiscussie-a4139395</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Week & Woke]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Eigenlijk zouden Gerhard Schröder, Thierry Baudet en zijn rechterhandje Gideon van Meijeren een lang weekend gezellig naar de Krim gaan omdat ze warme banden onderhouden met het Russische regime. Maar ze hebben alle drie afgebeld. Ze zijn namelijk bang dat de banden de komende tijd iets te warm worden. De Oekraïners sturen namelijk raketten die kant op. „Dat is gewoon schofterig”, zei Thierry, „je valt als beschaafd land toch niet zomaar je buurland aan.”  „Helemaal mee eens”, zei ik tegen de voormalige rattenvanger en vroeg hem of het misschien leuk was om een andere bestemming te kiezen. Bij Bordeaux schijnt het op dit moment ook lekker warm te zijn.  Rechterhandje Gideon begon meteen te sputteren dat al die bosbranden niets met het klimaat te maken hadden. Zei ik dat? Nee, maar hij was bang dat ik met mijn laffe linkse grapjes die kant op wilde. Ik stelde hem gerust en raadde hem aan om alle bosbrandjes lekker op te poken zodat we komende winter helemaal geen Russisch gas meer nodig hebben. Dit vond Gerhard een ongepaste opmerking. Hij vroeg of ik wist dat hij de gasambassadeur van Vladimir was. Dat wist ik.  Een Duitser voor het gas. Bijzondere combi.  Ik vind het trouwens een opmerkelijke schnabbel voor een voormalig bondskanselier. Zeker nu hij ook nog eens eist dat de Duitse regering een kantoortje voor hem huurt om zijn maffiose zaakjes te regelen.  Ik begon over de kerncentrale in Zaporizja. Ik suggereerde dat Vladimir binnenkort helemaal geen kernwapens meer hoeft in te zetten. Twee bommetjes op de vaten met splijtstof en een gebied zo groot als Nederland is gezellig besmet. En als Poetin nog wat deskundige informatie over nucleaire wapens nodig heeft moet hij zijn vriendje Trump bellen. Die schijnt nog wat dozen met atoombominfo in een van zijn villa’s te bewaren. Waarom? Misschien om toch ooit het Capitool mee binnen te vallen? Ligt die rommel gewoon bij Donald in een schuurtje? Naast de ampullen met zenuwgas? Of heeft hij alleen de gebruiksaanwijzingen bewaard? Soms ben ik gewoon bang.  Waarom? Omdat het vijf voor twaalf is. Hoe ik dat weet? Dat gok ik. Mijn Rolex ligt namelijk in een kluis omdat ze me anders bij mijn huis opwachten en ter plekke mijn arm van mijn lijf schroeven. En ik loop niet zo hard als Dusan Tadic. Een rijke vriend van mij draagt zijn Rolex tegenwoordig om zijn snikkel omdat hij geen criminelen wil wakker schudden, maar wel graag domme vrouwen wil imponeren.  Maar ik denk dat het laat is. Heel laat zelfs. Door de optelsom van bosbranden, mondiale droogte, nucleaire rampspoed, wanhopige vluchtelingenstromen en dan heeft Frenkie de Jong ook nog eens negentien miljoen euro tegoed van FC Barcelona. Ramp op ramp op ramp. En eigenlijk ben ik bang dat Vladimir binnenkort rücksichtslos onze kant op komt en dan meteen doordringt tot in het Torentje. Thierry wijst hem de weg. In dat Torentje benoemt hij Schröder onmiddellijk tot  Hoofd Slochteren  en vraag hij aan rechterhandje Gideon of die zijn hielen wil likken.  Waarom ik denk dat Poetin hierheen komt? Dat denk ik sinds ik de mediatrut Tim den Besten een kwartier luidruchtig heb zien snotteren bij Natasja Gibbs. Waarom de schat zo moest snikken?  Omdat hij helemaal van de leg was. Apenpokken op de bips? Nee, veel erger. Hij had tijdens de Pride tegen een boot vol nichten, live op televisie, een sinterklaasliedje gezongen en daar kwam een racistisch woord in voor. Hij zong ‘Sinterklaasje, kom maar binnen met je…’.  Het laatste woord van deze regel durf ik niet te tikken. Dat risico neem ik niet, uit angst dat ik de rest van mijn leven gecanceld zal worden door allerhande weke en woke types.  Wat Poetin hier mee te maken heeft? Ik vrees dat als hij dit meelijwekkende filmpje op YouTube ziet en begrijpt waar het over gaat, dat hij dan onmiddellijk onze kant op komt. En tegen zijn minister van Defensie zal mompelen: „Dit soort biedt geen tegenstand.”  		 Nieuwsbrief  		NRC De Haagse Stemming 	  		Volg politiek Den Haag op de voet en word zelf een Haagse ingewijde</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/13/week-woke-a4138821</guid>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ophouden?]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Op de terugweg uit Canada zat ik met de paus in het vliegtuig. Hij maakte een tussenstop op Schiphol en hoopte in Amsterdam nog een stukje van de Gay Pride mee te pikken. Anoniem uiteraard. Hij had zijn indianentooi nog op. Die had hij gekregen in het West-Canadese Maskwacis, waar hij even langs was gegaan om zijn excuses aan te bieden aan de oorspronkelijke bevolking van dit gigantische deel van Noord-Amerika. Verontschuldigingen voor de gruwelijke misdaden die de kerk daar nog niet zo lang geleden had gepleegd op koloniale internaten.  „Ik krijg het schaamrood niet van mijn gezicht”, fluisterde de oude Argentijn, die mij nog eens rustig uitlegde dat op die scholen 150.000 inheemse kinderen door gefrustreerde paters mishandeld en misbruikt waren. En vermoord. Een aanzienlijk deel van die onschuldige lieverds was verdwenen in gigantische massagraven.  „ Fosse comuni ”, stamelde de oude baas, die mij er nog eens op wees dat hij officieel de plaatsbekleder van Jezus Christus hier op aarde is. Het huilen stond hem nader dan het glimlachen. Even had hij overwogen om die arme Canadezen een stevige financiële compensatie aan te bieden, maar zijn adviseurs hadden hem verteld dat dat nu even niet goed uitkwam omdat een paar sjoemelkardinalen onlangs 450 miljoen hebben verspeeld.  Iets met een pandje in Londen. De verantwoordelijke kardinaal had aan zijn baas uitgelegd dat dit  all in the game  was. Soms win je, soms verlies je. Ik vroeg hoe de kerk aan dat geld kwam. „Donaties van arme mensen uit de sloppenwijken”, stamelde de Heilige Vader. „Die lieverds sturen hun zuur verdiende laatste beetjes omdat ze vinden dat hun kerk niet mag verloederen.” Ik relativeerde de schade door hem voor te rekenen dat 450 miljoen niet zo heel veel is. Een stuk of wat topvoetballers. Meer niet.  De voorhoede van Paris St. Germain. „Dat is ook weer waar”, zei het erelid van de FC Barcelona, de enige voetbalclub met een kleine kapel in de spelerstunnel. Elon Musk lacht om dit soort fooitjes. De paus en ik gingen verder in onze kranten. Hij las over die Nancy Pelosi op Taiwan, die bijna voor een derde wereldoorlog zorgt.  „Sommige vrouwen hebben dat”, lachte de paus, „die jagen alleen al met hun aanwezigheid iedereen in het harnas. Die Pelosi is zeker zo’n type. Met dat irritante botoxhoofd.”   Meteen vroeg hij of het waar was van Nick & Simon.  Ik had ook zoiets gehoord.  En Jutta en Koen? „Ze zeggen het zelf”, stelde ik de bejaarde man gerust. „En Gordon bijna dood”, stamelde de paus geschrokken.  „Wie zegt dat?”, vroeg ik. „Gordon zelf”, zei de paus. „Dan is het waar”, zei ik. „Gordon overdrijft niet in dit soort essentiële zaken. Het zou verschrikkelijk zijn voor zijn hondjes.”  Toen vroeg de paus wat ik van Canada vond.  „Mooi,” antwoordde ik, „maar ook wel raar. Veel dikke mensen en die zijn allemaal bont en blauw van de meest gruwelijke tattoos, die volgens mij allemaal uit een en hetzelfde plaatjesboek komen.”  Waarop Franciscus vroeg of er in ons land ook zoveel tattoos waren. „Wel meer dan vroeger,” zei ik, „maar wij komen voorlopig inkt tekort. Bij ons gaan volle tankwagens van dat spul in rapporten van onze regering die compleet dichtgelakt moeten worden.” Want? Dan kan je als premier een record breken. Deze snapte de paus niet. Ik wel. Toen vroeg de paus of het waar was dat er bij ons in Amsterdam een universiteit was die geld had gekregen van de Chinese overheid om aan te tonen dat in China de mensenrechten niet geschonden werden. Volgens de paus was dat vast een christelijke universiteit geweest. Hij moest hier zelf hartelijk om lachen. Ik vertelde dat dat onderzoek inmiddels gestopt was en dat de VU het geld braaf had teruggestort. Toen keek hij mij wanhopig aan en vroeg: „Al deze ellende op een rij.  Zal ik die tooi voorlopig maar ophouden?” „Hou maar op”, zei ik. „Met alles?”, vroeg de paus. „Nee,” zei ik, „alleen die tooi”.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/08/05/ophouden-a4138280</guid>
      <pubDate>Fri, 5 Aug 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet te gleuven]]></title>
      <description><![CDATA[<p>„Hé sperma-emmer ga eens bier halen!” Of zeg je dat binnenkort niet tegen onze aanstaande koningin in de kantine van het Amsterdamsch Studenten Corps? Gebruik je in dat geval alleen de adellijke titel ‘hoer’? Wat maakt het uit. Als er maar bier komt.  Wordt prinses Amalia nog lid of heeft papa inmiddels in zijn speedbootje iets beters voor zijn dochter bedacht? Want er zijn natuurlijk grenzen. Tegen sommige uitwassen moet je je jonge kinderen gewoon vaderlijk beschermen. Voorkomen is beter dan een psychiater. Laten we eerlijk zijn: dat versje over dat nekje breken en dan je lul erin steken was gewoon niet fris. Wel goed gerijmd. Dwarslaesieseks, mailde een jaargenoot aan de koning. Diezelfde baron stuurde ook dat andere filmpje dat op het internet rondzingt. Een act waarop twee getatoeëerde engnekken op keiharde housemuziek met hun koppen tegen de flamoes van twee wijdbeens staande dames beuken en waar een meute corpsballen zichtbaar van geniet. Dat was ook een act op een van de gezellige lustrumfeestjes.  Coschap gynaecologie, grapte een andere vriend in de koninklijke appgroep. Daar werd uiteraard hartelijk om gelachen. In de briljante hoeren-speech viel het me trouwens op dat maar ongeveer de helft van de naar goede Duitse traditie uniform geklede kakkers op commando ‘hoer!’ riepen. Daarmee zullen die jongens zich dan ook bij hun keurige ouders verdedigen. Vooral tegen hun moeder, die dertig jaar geleden door papa in diezelfde kantine nog ‘gleuf’ werd genoemd.  Papa zegt dat nog wel eens tegen haar als hij een slokje op heeft. „Hé, ouwe gleuf, we gaan ons mandje in!”   Maar nu zal het zoontje stotteren: „Nee echt mama, ik deed niet mee en vond het net als de rest van mijn dispuut ook heel erg dat het geroepen werd.” Waarop mama aan haar oogappel zal vragen: „En hebben jullie toen met jullie voltallige studentenhuis het diner verlaten?”  Papa bemoeit zich er niet mee. Die riep toen hij jong was wel ergere dingen. Alleen waren er toen geen verraderlijke filmpjes. Gelukkig niet zeg.  Ach ja, het jaarlijkse kakkersrelletje. Bij Vindicat ging er ooit een gemakkelijk-neukbare-meisjes-lijstje rond, bij Minerva moesten de nullen door de ouderejaarskots kruipen, in België overleefde een lieve jongen liters vissaus niet, dus het werd tijd dat Amsterdam ook weer eens iets van zich liet horen.  De Amsterdamse Zuidas is er ongetwijfeld druk mee. Laatst hoorde ik dat alle 16-jarige kakkers die gaan indrinken in Knokke of oefenneuken op Mallorca allemaal hun eigen advocaat meenemen. Die geeft op de heenreis maar één advies: sowieso alles ontkennen. Ook als er een dooie is gevallen. Jij was er niet bij. Begrijp ik nou dat burgemeester Halsema zich er ook mee gaat bemoeien? Die spreekt wel hun taal en wordt dus goed verstaan door de aanstaande dokters en directeuren. Geen knorrenpraat. Ik denk dat onze GroenLinkse Femke vooral ontstemd is dat er alleen een apart heren- en damesdiner was. Geen gezellig inclusief lhbtiq+-kransje? En had ze nou op het filmpje gezien dat niet alleen de overhemden spierwit waren, maar alle koppies eigenlijk ook? De senaat zal zich verdedigen met het feit dat er wel degelijk allochtonen waren. Oké, in de bediening, maar ze waren er wel. De balletjes krijgen een laatste waarschuwing, maar het hooliganhol aan de Amsterdamse Warmoesstraat blijft gewoon gezellig open.  Verder maakt onze koning zich geen zorgen over zijn lieve dochter. Het is een goede voorbereiding op haar door god gegeven werk. Dan moet ze biertjes drinken met de kinderen van Poetin en andere enge handjes schudden. Dus dan is ‘sperma-emmer’ zo erg nog niet.  En de studentjes zelf moeten een nieuwe voorzitter zoeken in de plaats van die dappere Heleen Vos, die er terecht mee gekapt is. Tip? Boris Johnson heeft alle tijd en is er absoluut geknipt voor. En nog even wachten op de felicitaties van ene Donald Trump, die de Amsterdamse jongens zal prijzen dat ze de vrouwen overduidelijk op hun plek hebben gezet. Kortom: een storm in een glaasje bier. En nu? Lekker doormodderen. Moedig voorwaarts richting 1923.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/29/niet-te-gleuven-a4137755</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Houd je mondappjes!]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Aan het grote aantal overlijdensadvertenties in de zaterdagkrant kan je zien dat het afgelopen week warm was. Veel bejaarden zijn een zachte dood gesmolten. Ondanks de bemoeitips van onze overheid. Wat waren die tutadviezen ook alweer? Veel drinken, zoek de schaduw op, neem af en toe een koude douche en zet ’s avonds de ramen en deuren tegen elkaar open. Zodat het huis lekker doortocht. Soms zijn we net één groot gesticht met verstandelijk gehandicapten. Muziekje van de Jostiband eronder en in polonaise naar het strand. Zijn er inmiddels al officiële hittecoaches? En koelteyogaconsulenten?  Zo’n hittegolf doet met sommige types rare dingen. Zag u die hitsige nymfomane met een zonnesteek, die in Zandvoort op een bijna aangespoelde dolfijn ging liggen? Voor het arme beest een mooie reden om in paniek weg te vluchten en nooit meer terug te komen. Hij zwom langs het cruiseschip met asielzoekers en schreeuwde naar de arme vluchtelingen: „Ga terug naar je land van herkomst! Hier zijn ze totaal krankjorum!”  De dame in kwestie wordt inmiddels bedreigd. Door wie? Door andere idioten, die geen idee hebben wat ze met de rest van hun leven moeten. Waarom de dame bedreigd wordt? Weet ik veel. Misschien was Flipper non-binair en werd het seksueel overschrijdende incident gezien als een rechtstreekse aanval op de genderfluïde dolfijnengemeenschap.   De vrouw is even vastgezet en zat misschien wel in de cel van Frank M., die door een krabbel van onze koning weer gewoon Frank Masmeijer genoemd mag worden. Frankie kan gaan en staan waar hij wil. Er is veel gedoe over zijn gratie. Half gedetineerd Nederland schijnt nu een brief naar Willem-Alexander te sturen met de vraag of zij ook in aanmerking kunnen komen voor ‘genade’, zoals gratie in België genoemd wordt. Maar de koning is voorlopig even met vakantie naar zijn Griekse buitenpaleis. Tenminste, als dat er nog staat na alle bosbranden. Heeft hij nog meegekregen dat onze Sywert ontslagen is bij zijn nobele stichting? En dat zijn kompaan Bernd ook zijn lucratieve baantje kwijt is? Die derde jojo, ene Camille, was zelf al opgestapt bij die hulptroep omdat hij door zijn vrienden te hard werd uitgelachen. Sywert en Bernd niet? Die schijnen geen vrienden meer te hebben. Maar wel miljoenen op de bank. Tenminste als ze nog aan die zuurverdiende centen kunnen komen. Op een deel is inmiddels beslag gelegd, maar er gaan geruchten dat er op een obscuur Maagdeneiland nog een flink portie beukennootjes op hen ligt te wachten. Die drie hebben komende winter echt geen gastekort.  Weet u zo langzamerhand ook zeker dat Hugo de Jonge de chauffeur van de overval is geweest? Waarom wordt er anders zo geheimzinnig gedaan over zijn Sywert-appjes? Die kunnen toch gewoon worden vrijgegeven? Het lijkt het beroemde bonnetje van Fredje & Ivo wel. In het ministerie van VWS hangt inmiddels een ondraaglijke putlucht. En wat is het argument om ze niet openbaar te maken? Ja, de boel is al aan de schildpadden van Deloitte gegeven. Nou en?  Dat rapport verschijnt pas in 2029. Maar kan die Ernst Kuipers als baas niet zeggen dat de boel open moet? Dat we hier geen Rusland zijn. Ernst is toch een keurige dokter? En ook nog eens van D66. De partij van Sigrid, die het na de formatie expliciet over de nieuwe bestuurscultuur had? Kom op Sigrid, dans op tafel tot de onderste steen boven is.  Ach ja, onze lieve politici. Ik schrijf dit stukje op grote afstand. In Vancouver. Heerlijke stad met één dramatisch minpunt: de camping in East Hastings Street waar duizenden drugsverslaafden in sheltertjes kansloos liggen te sterven. Frank Masmeijer, mocht je tijd hebben, ga daar eens een half uurtje kijken. Voordat je je nog eens met die rommel wilt gaan bezighouden. Die zielenpoten daar gaan zo kansloos dood en krijgen echt van niemand gratie. Zelfs niet van god.  Maar misschien is zo’n reisje voor een geplukte ex-gedetineerde veel te duur. Pak dan maar het openbaar vervoer. Ofwel: probeer eens een dolfijn.   		 Nieuwsbrief  		NRC De Haagse Stemming 	  		Volg politiek Den Haag op de voet en word zelf een Haagse ingewijde</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/23/houd-je-mondappjes-a4137186</guid>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Benefiets]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hoe radeloos moet je als actievoerder zijn als je uit protest tiewraps aan elektrieke fietsen gaat vastbinden? Er lopen nu types door Amsterdam die dat serieus doen. Denken ze dat ze daarmee de wereld redden? Maar fietsen moeten gewoon gejat worden. Anders hadden ze maar geen fiets moeten worden. En zeker niet in Mokum. Maar we gaan toch niet truttig aan elkaars fiets zitten? Of aan Van Moofjes schudden omdat het alarm dan lekker gaat piepen? Stelletje diep gestoorden. Ga in godsnaam wat nuttigs doen met je leven. Zoals ik. Ik ga binnenkort een benefiet voor Neelie Kroes geven. Die raakt namelijk haar luizige pensioentje kwijt omdat ze illegaal heeft lopen lobbyen voor een clubje internationale snorders. Ze wist dat het niet mocht, maar ze deed het toch. Ze belde Mark op zijn gewetenloze Nokia en zei er meteen bij dat het niet mocht wat ze deed. Dat heet transparantie. Maar VVD’ers onder elkaar krijgen dan de slappe lach en regelen het alsnog.  Waarom een benefiet voor haar? Omdat ik weleens iets terug wil doen. Ze heeft me in de loop van mijn columnistenbestaan meer werk gegeven dan ons nationale misverstandje Sywert. Als minister spekte ze ooit op schaamteloze wijze de Rotterdamse milieumaffia, hielp later als voorzitter van een ingewikkeld consortium een persoonlijk vriendje aan een hoop geld en de topcrimineel Paarlberg was ooit per ongeluk de huisbaas van haar kantoor. Plus dat hilarische huwelijk met de toenmalige Rotterdamse burgemeester Bram Peper.  Ze heeft me aan zo veel werk geholpen. Dus ik wil nu weleens wat terug doen. Als dank. Maar waar doe je dat? In de Amsterdamse RAI. Daar mag namelijk alles. Afgelopen zondag stond onze Thierry daar met zijn vriendjes allerhande veren in de reet van de Russische oorlogsmisdadiger Vladimir Poetin te steken. Volgens traditie. In 1934 mocht Anton Mussert in diezelfde RAI namelijk al zijn donkerbruine praatjes tegen een club NSB’ers houden. Kortom: kwestie van even de RAI bellen en het avondje  Lobby Neelie de winter door  is zo geregeld. Het werd daar afgelopen zondag in de RAI trouwens een aandoenlijk middagje waar na afloop iedereen warme handjes van het klappen had. Klappen voor de Russische ambassadeur. Wereldgozer die Nederland overigens prees omdat hij hier tenminste mag zeggen wat hij wil. Dit soort middagjes moest je in Moskou niet flikken. Hij vroeg daarna aan partijhagedis Gideon van Meijeren of dit ongepaste grapje uit de notulen kon worden geschrapt. Dat kon uiteraard. Na afloop legde Thierry aan de ambassadeur uit dat hij bezig is met zijn bijzondere Renaissancescholen en hun totaal nieuwe leerplan. Alles wordt simpeler. Bij aardrijkskunde is Oekraïne gewoon een Russische provincie, bij geschiedenis heeft het land sowieso nooit bestaan en bij maatschappijleer wordt de vrijheid van meningsuiting opnieuw geformuleerd. Gewoon zeggen wat de dictator wil dat je zegt. De ambassadeur knikte instemmend. Toen Thierry aan het eind van de middag tevreden thuiskwam zat zijn buurman bij hem op de bank televisie te kijken. „Hoezo?” vroeg Thierry. De buurman legde uit dat hij zich door de Forumleider de laatste tijd een tikje bedreigd voelde en dat hij daarom  voorlopig bij hem kwam wonen. Hij legde uit dat het een gevoel was. Daar wilde hij het bij laten. Thierry verdween geschrokken naar boven waar zijn slaapkamers kort en klein waren geslagen. Zijn zwangere vrouw zat angstig te huilen op de rand van het bed. Zijn vleugel lag al een uurtje te branden in de achtertuin. „Mijn achtertuin”, verbeterde de buurman Thierry later. Het was volgens de buurman altijd zijn achtertuin geweest. De door Thierry gebelde politie werd door de buurman behendig afgepoeierd. Het was gewoon een huiselijk conflictje. Niks meer, niks minder. ’s Avonds laat is de buurman netjes vertrokken, maar wel met de mededeling dat Thierry de Russische dictator fanatiek moet blijven steunen. Omdat het anders weleens lelijk met hem af kan lopen.  Thierry begreep niet wat hij bedoelde, waarna de buurman vrolijk lachte: „Lees je geen kranten lieverd?” En toen met een vette knipoog: „Trusten ouwe oligarch!” Correctie: in een eerdere versie van deze column stond dat Anton Mussert in 1933 in de RAI sprak. Dat moest 1934 zijn. (19/7)  		 Nieuwsbrief  		NRC De Haagse Stemming 	  		Volg politiek Den Haag op de voet en word zelf een Haagse ingewijde</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/16/benefiets-a4136589</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Koffers pakken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Toen ik las dat ze in Den Haag een bemiddelaar zochten tussen de boze boeren en de regering hoorde ik mezelf mompelen dat ze Johan Remkes wel weer uit zijn doorrookte aanleunwoning zouden trekken. Twee tellen later bleek dat te kloppen. Of ik helderziende ben? Integendeel. Het gaat hier over de tenenkrommende voorspelbaarheid van de vernieuwde bestuurscultuur. Zo transparant is het dus. Nou kan je Rutte & Co ook weer niet al te veel kwalijk nemen, want ze waren loeidruk met de btw op groente en fruit. Die wordt misschien afgeschaft. Maar dat gaat natuurlijk niet zomaar. Eerst moet grondig worden uitgezocht wat groente en wat fruit is.  Dus ze hebben een Haagse groenteman gebeld? Nee, ze hebben een officieel onderzoeksbureau de opdracht gegeven om een rapport over deze gecompliceerde zaak uit te brengen. En dat rapport is in januari 2023 klaar. Is dit serieus? Ja, dit is bloedserieus.  Ik hoop niet dat Deloitte het klusje gaat klaren, want dan komt er nog een paar jaar bij. Deloitte is dat snuggere kantoor dat het meurende zaakje van onze nationale mondkapjescriminelen Bernd Damme, Camille van Gestel en hun onvoorwaardelijke leider Sywert van Lienden onderzoekt. En  dat telkens tegen minister Helder komt vertellen dat er niet alleen een half jaar bij komt, maar ook een miljoentje. Het onderzoek naar deze drie Daltons heeft inmiddels 4,7 miljoen gekost.  Interessant dat onze boeren moeten praten met een regering die zelf het verschil tussen appels en peren uitgelegd moet krijgen. Via een dik rapport nog wel. Zullen ze weten wat een pink is? Dus de boer zegt tegen de minister dat hij een laffe eikel is en die gaat ’s avonds opzoeken of de eikel onder het fruit of de groente valt.  In een prachtig stukje van Jan Mulder over zijn vriend Remco Campert las ik dat er meer dan twintig jaar geleden al een keer op hoog Europees niveau officieel bepaald was dat de wortel voortaan bij het fruit hoorde. Remco had toen in een wonderschone column bij de groenteman met zijn zakdoek een peen afgestoft en bij zijn echte broertjes de frambozen en de aardbeien gelegd.  De wortel was hem dankbaar. Remco schreef toen nog groenteman. Moet dat nu niet ‘groentemens’ zijn? Terug naar de politiek.  Wel jammer voor iedereen dat de tragische Britse clown Boris de piste gaat verlaten. Johnson wilde, ondanks alles wat hij verkeerd had gedaan, absoluut niet zelf vertrekken. In Londen had hij al de bijnaam ‘Dick Benschop’. Inderdaad onze Schipholbaas, die binnen zijn bedrijf te maken heeft met wonderbaarlijke genezingen. Bijbelse situaties. Bij de security staan tientallen lege rolstoelen van kreupelen, die, nadat hun handbagage goed door de controle was gekomen, juichend opsprongen uit hun rolstoel en euforisch naar de gate huppelden.  Schiphol wordt inmiddels al het nieuwe Lourdes genoemd en er worden binnenkort honderdduizenden internationale bedevaartgangers verwacht. Wanhopige zielen die smachten naar die laatste strohalm en graag in de rij gaan staan voor een wonder. Ze willen weer lopen. Maar ze hoeven op Schiphol toch niet in de rij met hun rolstoel? En dan zijn we meteen bij de kern van dit wonder. Maar moet je dat aan die arme gehandicapten gaan vertellen? Dat die genezen patiënten gewoon Nederlanders zijn en dat Nederlanders per definitie graag voordringen. En dat ze daar schaamteloos voor in een rolstoel gaan zitten.  Die lege rolstoelen worden afgevoerd naar het wandelwagenkerkhof van het vliegveld, waar inmiddels een paar duizend achtergelaten kinderwagens op een gigantische, onontwarbare hoop liggen. Vlakbij de zestienduizend zoekgeraakte koffers. Je mag toch hopen voor die namaakinvaliden dat ze in elk geval hun koffer zijn kwijtgeraakt en dat dat met dure merkkleding gevulde kreng ook nooit meer boven water komt. Gewoon een lekkere gezonde schade die geen verzekering dekt.   Zestienduizend zoekgeraakte koffers! Ik vind het wel wat hebben. Iets symbolisch. Einde van een tijdperk. Net als die Italiaanse gletsjer die er mee gekapt is. En natuurlijk een mooie ontslagtekst voor onze Dickie Benschop. U kunt uw koffers pakken!</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/09/koffers-pakken-a4135987</guid>
      <pubDate>Sat, 9 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vlucht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We krijgen een koningin met humor en dat vind ik een mooi vooruitzicht nu ons land een toch wat oververhitte indruk maakt. Amalia zei vorige week dat ze extra dankbaar is omdat ze, ondanks de krappe woningmarkt, een kamer heeft kunnen vinden in onze hoofdstad.  Ondanks de krappe woningmarkt! Als dat niet grappig is?  Waar ze haar studentenkotje gevonden heeft? Gezien de snelheid waarmee het haar gelukt is, gok ik op Zuid-Oost of De Baarsjes. Hoop maar zo voor haar dat ze niet door een of andere malafide huisjesmelker in een vochtige kelderruimte zonder daglicht wordt weggestopt. Of op een muffe zolderkamer zonder wc, waardoor ze elke nacht twee trappen af moet om te plassen. Hoop dat het meevalt. En nu ook maar hopen dat ze wordt ingeloot bij het Amsterdams Studenten Corps. Want dat schijnt nog best moeilijk te zijn. Maar is het daar nog leuk? Het corps heeft deze week laten weten dat er tijdens de ontgroening met de nuldejaars niks meer kan gebeuren. Ze gaan alleen nog veganistisch macrameeën en biologische quinoa kweken. Vroeger stonden ze nog wel eens een nacht lang tot hun nek in een vieze vijver in het Vondelpark een kikker na te doen. Of ze werden ergens op de Veluwe in een of ander jachtdomein gedropt. Dat laatste was voor Amalia wel leuk geweest. Want ze heeft sinds kort een heuse jachtakte.  Op aandringen van haar vader. Ze schijnt zelf geen dieren te willen doden. Maar wat moet je dan met zo’n akte? Gaat ze de door papa aangeschoten Bambi’s reanimeren? Met de dierenambulance achter hem aan? Het blijft zo’n geestige sprookjesfamilie. Ik hoop dat we ze na de komende burgeroorlog nog even mogen houden. Terwijl een president me ook wel wat lijkt. Zeker nu ik las dat bij „ik-ben-the-fucking-president” Donald Trump de ketchup van de muur droop. Hij had woedend met zijn bordje eten gegooid. Dat is toch topamusement? Verder had hij aan het stuur van zijn limo getrokken, een van zijn beveiligers willen wurgen en zijn volgelingen mochten gewapend met mitrailleurs op het Capitool af wandelen. Heerlijke man.   Zal onze toekomstige premier Gideon van Meijeren dat ook ooit doen? Of grijpt Caroline van der Plas dan in? Waar Thierry op dat moment is? Die is dan onze president en zit in de datsja te klappen voor Poetin die zijn vijfhonderdste oorlogsmisdaad feestelijk viert.  Brandende vraag: komt er inderdaad een einde aan onze broze democratie en breekt er binnenkort een heuse burgeroorlog uit? Het is niet te hopen want de huisartsen voeren actie en hebben met hun overvolle spreekuren absoluut geen tijd voor oorlogsslachtoffers.  Zullen die gewonden ook zoveel administratieve rompslomp geven?  En op de hartafdeling van het Isala in Zwolle zou ik me voorlopig ook even niet melden. Daar zitten alle sjoemelende sjacheraars in de bak omdat ze meer hart voor de zaak dan voor hun patiënten hadden. Iedereen droeg zijn steentje bij. Het interessante is dat deze criminele organisatie jarenlang schaamteloos heeft kunnen bestaan binnen het ziekenhuis. Het gaf alleen wat kinnesinne bij de cardiologen onderling. De een kreeg een miljoen meer dan de andere. En dat is inderdaad niet eerlijk.  Zal er voor dat soort Sywerts af en toe een dure diamant van 27 miljoen in een vitrine op de Tefaf worden gelegd? Zodat hun leven toch nog enige zin heeft. 27 Miljoen! Je zal het om je nek hebben.  Allemaal ingrediënten voor een burgeroorlog. Iedereen is woedend. Niet alleen de boeren en de toeslagouders en de studenten en de woningzoekenden en de wappies en de pomphouders en… De Groningers zijn het ook. Had een advocaat van de NAM nou tegen een aardbevingsslachtoffer gezegd dat de scheuren in zijn huis veroorzaakt waren door een te rumoerige staafmixer? Of waren het de schreeuwende goudvissen? Advocaat! Zo’n mooi vak! Conclusie? Ik ben weg. Lang en ver.  Vakantie? De financieel weer gezonde KLM noemt het een vlucht. En zo noem ik het dit keer ook. Ik sta al op Schiphol. Wanneer ik vlieg? Dinsdag! De twaalfde!</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/02/vlucht-a4135331</guid>
      <pubDate>Sat, 2 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hier waak ik!]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Daar zat ik dan op mijn trekker met mijn afgeplakte nummerplaat op de A1 en toen de agent vroeg wat ik daar deed, zei ik tegen hem dat hij niet zo moest trekhaakkleven. Want daar begon hij wel mee voor hij mij aanhield. Hij zat veel te dicht op me en daar hou ik niet van. Ik ben boer en ik wil ruimte. Waarop de bijdehandste van de twee agenten begon over mijn 21 kippen die ik in een donkere schuur op één vierkante meter zou proppen. En daar hou ik dus niet van. Ik wil met een diender best praten of ik wel of niet met mijn trekker op de snelweg mag en ook of ik het recht heb om mijn nummerplaat wel of niet af te plakken, maar hij moet zich niet bemoeien met de ethische kant van mijn werk omdat hij toevallig lid is van een of andere enge dierenpartij. Daarbij is 21 kippen volstrekt legaal. Dat zijn we democratisch overeengekomen. Net als dat een zeug onder een klem haar  biggetjes moet voeden. Dat is beter voor de biggetjes. Anders kunnen ze door mama big doodgedrukt worden. En dat is voor niemand leuk. Niet voor de zeug, niet voor het biggetje en helemaal niet voor de boer. Want dat scheelt hem weer een paar kostbare kilo’s. Daarbij vinden die zeugen die klem helemaal niet erg. Die weten niet beter. Die hebben nooit een gezellige modderpoel gekend. Die zouden niet eens weten wat ze daarin moeten. Weet je trouwens hoeveel bacteriën er in zo’n brakke plas zitten? Nee, die varkens snakken echt niet naar een potje modderrollen in een romantisch hoekje van een weiland. Net als die kippen. Die zouden ook gek worden in de frisse buitenlucht.  En ga nou niet over de vogelgriep beginnen, want laatst is aangetoond dat die bijna altijd veroorzaakt wordt door overvliegende ganzen. Dus daar zouden ze iets aan moeten doen. Dat ze die godvergeten beesten afknallen. Omdat ze ook onze weilanden kaalvreten. Ga dat maar aan je dierenvriendjes vertellen. Maar val mij niet lastig met je deugpraatjes. En ook niet gaan miepen over koeien die nooit seks met een stier hebben en bij wie binnen een kwartier hun pasgeboren kalfje wordt weggehaald. Dat kalfje redt zich heus wel en die moederkoe mag daarna melk gaan geven. Als ze dat een beetje goed doet kan ze daarmee een prijs winnen. Zoals de Overijsselse Boukje of de Brabantse Nora, die ons allebei meer dan 200.000 liter hebben geschonken. En die zijn daarvoor gehuldigd. Met een oorkonde en een medaille. Dat moet je dan ook zeggen. Dat de kampioenen een mooie prijs krijgen en dat ze die mogen houden tot ze naar het abattoir gaan. Over dat mooie deel van de boerderij lees ik nooit iets. Ook niet over de Zuid-Hollandse prijsstier Karbaat, die voor meer dan duizend gezonde afstammelingen gezorgd heeft. En daar zitten ook weer kampioenen tussen.   Maar die agent vroeg dus waarom ik op mijn trekker op de snelweg zit. Omdat ik onderweg ben naar de kerk. Om de schepper te danken. Voor ons vee. En ik ga god vragen om wat aan die stikstofnarigheid te doen. Minder Schiphol. Minder auto’s. Meer trekkers op de weg. Heb je ook minder files. En toen zei ik dat hij mij weer moest laten doorrijden.  De politie heeft wel wat beters te doen toch? Hekken controleren bij TBS-klinieken? Misschien is het ook handig om eens te zoeken naar een bedrijf dat het lukt om een nieuw hek binnen vijf jaar klaar te hebben. Het zijn maar tips. Goeie waakhond is misschien ook een idee.  Die hebben wij boeren. Geen teckel of labradoodle. Nee, een monster met tanden. Een Doberman of een gezonde pitbull. Wij willen namelijk geen vreemd volk op ons erf. Daarom hangen er ook bordjes aan onze hekken. Hier waak ik! Vreemd volk aan je deur? Je moet er niet aan denken.  En toen? Toen wou ik gewoon door! Waarheen? Naar de verdommenis.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/25/hier-waak-ik-a4134637</guid>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Softfietje]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ging Sophietje Hermans nou echt in de tranen om dat plaagstootje van Wilders? Sorry, maar dan ben je niet geschikt voor de politieke arena. Dan moet je gauw iets anders gaan doen. Ik vrees dat dat dan ook de slotsom is. Dat ze binnen niet al te lange tijd uitgewuifd wordt door Mark, die dan traditiegetrouw zegt dat dit een persoonlijk drama is, waarna hij met gezwinde spoed overgaat tot de orde van de dag. En dat Sophie daarna heel braaf iets sociaals gaat doen. Bijvoorbeeld ons ‘nationale misverstand’ Sywert adviseren welke lessen hij in de gevangenis allemaal kan gaan volgen. Zoals zangles van diverse gerenommeerde zangers die binnenkort een tijdje mogen zitten, maar tennisles van een heuse prof behoort ook tot de mogelijkheden.   Het begon met Sophietje natuurlijk al afgelopen weekend op dat stikstofcongres van de VVD waar ze die aandoenlijke bakvissenspeech hield. Alsof ze zich kandideerde voor het schoolbestuur van de havo in Slikkerveer. Ze zei heel stoer dat ze daar niet stond als de ex-assistente van Mark en ook niet als de dochter van haar vader Loek. Nee, ze stond daar als zichzelf. Sophie Hermans! Hierop volgde een klaterend applaus dat op mij nogal Noord-Koreaans overkwam. Hier zat overduidelijk een mediatrainer achter. Alleen niet zo’n goeie. Misschien wel een gesjeesde politicus. Hij of zij liet haar stiknerveus het verkeerde zeggen. Wat ze dan had moeten vertellen aan die VVD’ers, die op dat moment smachtten naar bier, bitterballen en dixielandmuziek? Dat ze hier juist wel als assistent van de ervaren Mark stond en zeker als de dochter van de charismatische Loek. En dat ze van beide mastodonten veel geleerd heeft. Van de een dat je het met een appeltje, een krakkemikkige Nokia en een belabberd geheugen heel lang kan volhouden en van de ander dat een goed netwerk, lucratieve bijbanen en handige schnabbeltjes heel belangrijk zijn voor een gedegen politieke carrière. De leden hadden dat onmiddellijk begrepen. Maar nu hield ze een onzeker stotterpraatje en daar houden doorgewinterde liberalen niet van. Gewoon recht door zee zeggen dat je gewiekst in het zadel bent geholpen door  je invloedrijke vader. Dat is  old school  VVD. Baantjes regel je op de hockeyclub. Daar is de hockeyclub ook voor. Hockey zelf is bijzaak. VVD’ers hebben toch ook de jubelton bedacht? Dat willen ze horen. En dat had ze met opgeheven hoofd moeten vertellen.  En verder had ze een beetje humor in de wat opgewonden kring moeten gooien. Dat de vastgelopen asielopvang vanaf volgende week door de dan ontslagen ceo van Schiphol geregeld gaat worden. Ontslagen ja. Eruit gebonjourd. Wegwezen met je smoesjes. Benschop had gezegd dat hij zelf niet wegging bij Schiphol. Misschien leuk om te constateren dat er bijna niemand wegkomt van Schiphol. Dus waarom Dickie wel? Daar had ze het congres wel mee aan het lachen gekregen.  Dick Benschop gaat het redden in Ter Apel. Hij stopt ze in tenten en zegt dat hijzelf ook van kamperen houdt. Verder had ze wat optimisme over Tata Steel kunnen ventileren. Dat uit onderzoek gebleken is dat er geen giftige rommel illegaal in de Noordzee geloosd is. Dat zou aangetoond zijn met drones. Niets van waar. Dus dat de bevolking van IJmuiden en omstreken gerust kan slapen. De kanker zit echt alleen in de lucht en de bodem, maar niet in de zee. En dat ze daar iets aan gaat doen. Net als aan Groningen.  En dat ze sowieso wil zorgen dat we binnenkort weer 130 mogen rijden. Hoe harder we langs Tata Steel rijden hoe minder kans op ziektes. En ook een klein grapje over de boeren. Dat het Malieveld na het huwelijk van Anouk weer vrij is. Maar voor hoe lang? Trouwen lijkt een van de hobby’s van onze enige echte popster. Maar ze had niet moeten gaan janken om Geertje. Dat was echt dom. Ze had gewoon superieur lachend moeten zeggen dat ze een ongelooflijke hekel heeft aan het pauperwoord ‘tassendrager’. Dat dat in VVD-kringen anders genoemd wordt. Namelijk een caddy!   		 Nieuwsbrief  		NRC De Haagse Stemming 	  		Volg politiek Den Haag op de voet en word zelf een Haagse ingewijde</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/18/softfietje-a4133857</guid>
      <pubDate>Sat, 18 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
