<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Youp]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/youp/</link>
    <description><![CDATA[Youp]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Vragenvuurtje]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De mooiste foto van de week is die van een hurkende Dilan Yesilgöz bij Geert. Of knielt ze? De foto is gemaakt in het Nederlandse nepparlement en je ziet een dromerig starende Dilan. Ze kijkt een beetje weg van een diep nadenkende Geert aan wie ze waarschijnlijk net een intrigerende vraag heeft gesteld. Of ze heeft hem iets spannends voorgelegd. Welke vraag? Die kan over veel kwesties gaan. Bijvoorbeeld of ze namens het nieuwe kabinet alvast een bloemetje naar de Noordpool moet sturen omdat ze daar de mooiste zomer uit hun geschiedenis hebben beleefd? Wat eigenlijk de hoofdstad van de Noordpool is en hoe de president heet? Dat het bloemetje wel op het juiste adres wordt afgeleverd. Misschien vraagt ze of ijsberen ook bruin worden in het warme zonnetje. En of Geert het ook leuk vindt dat Groenland binnenkort weer een echt groen land is? En of IJsland nog wel IJsland mag blijven heten? Of het sowieso niet hartstikke goed is dat al dat zinloos bevroren water daar in die regio verdwijnt omdat Shell er dan veel gemakkelijker naar olie en gas kan boren? Maar we hebben in Dubai toch iets anders afgesproken? Dat waren woorden. Shell gaat over de daden. Ook leuk dat we zonder dat ijs simpeler naar Rusland kunnen varen. Daarna zal Dilan zo vlak naast Geert misschien wel mijmeren dat Rusland onze nieuwe bondgenoot is die Oekraïne binnenkort officieel als provincie toevoegt. Hoe heerlijk is het dat ene Joost Klein, onze deelnemer aan het komende Eurovisie Songfestival, al een muzikale ode aan het heerlijke Rusland heeft gebracht? Dom van het vorige kabinet dat ze dat nazistische Oekraïne zo lang gesteund hebben. Want zo noemt onze Vladimir het toch altijd? Misschien stelt ze Geert voorzichtig voor om Thierry tot onze man in Moskou te benoemen. Hij heeft die lieve Russen ook altijd gesteund en dat mag best beloond. En is het een goed idee om Poetin een bloemetje te sturen als hij de presidentsverkiezingen wint? Met nadruk op als, want die Russische verkiezingen kunnen nog hartstikke spannend worden. Ja, onze Dilan heeft veel vragen en suggesties. Of het echt een oliekoekendomme motie was om die spreidingswet in de ijskast van de Eerste Kamer te leggen? Of er zo langzamerhand niet te veel ijskasten in Den Haag staan? Of het een goed idee is om een gigantisch koelhuis naast het Binnenhof te bouwen? En is er in dat koelhuis plek voor de vaccins voor de komende coronagolf? Pfizer moet ook leven. Of gaat Geert voor wappie? Die kans is groot. Dan nog een vraagje: of hij ook denkt dat het met de meeste Nederlandse voetbalclubs internationaal niet zo lekker gaat omdat er in de teams te veel buitenlanders zitten? Alleen de oer-Hollandse, echte Nederlandse hooligans scoren nog. Die witten weten nog wat knokken is. Dan vraagt ze fluisterzacht en besmuikt of Geert haar eigenlijk ook een politiek onbenul vindt. „Eerlijk zeggen”, stamelt ze. Of hij in de roddelgangen ook gehoord heeft dat Klaas Dijkhoff gepolst is om binnenkort de partij te redden? Domweg omdat de VVD anders een splinter wordt. En wat ze met haar Turkse paspoort moet doen? In welke ijskast? Oh ja, of de grote Geert haar de omvolkingstheorie nog eens wil uitleggen? Of kan ze dat beter aan Martin vragen? Allemaal vragen van een onzeker meisje dat heel even dacht dat ze premier zou worden. En nu? Nu zijn ze lekker met de informatie bezig en schijnen ze openlijk te steggelen over de Grondwet. In een democratie steggelen over de Grondwet. Een aan niemand uit te leggen situatie. Maar zelfs Omtzigt heeft er ogenschijnlijk geen moeite mee. Ondertussen gaat Wilders heerlijke kerstdagen tegemoet. Hij overweegt om de foto van Dilan en hemzelf als nieuwjaarskaart te gebruiken. De partijleider van de VVD bij hem op de hurken. Of op de knietjes? Dat kun je op het plaatje niet goed zien. Ik denk dat Geert het op de knietjes houdt. Ik ben er stil van.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/16/vragenvuurtje-a4184510</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Dec 2023 05:59:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Ophef &amp; Vertier]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Onze kerstvakantie gaat niet door, appte ik naar mijn beste vriend toen ik las dat het vakantiepark van de sympathieke Peter Gillis in het Brabantse Ommel gaat sluiten. Hij antwoordde niet onmiddellijk en daaruit maakte ik op dat de klap bij mijn vriend hard was aangekomen. Dat bleek een vergissing. Hij had even geen tijd gehad om alert te reageren omdat hij bezig was met het verwerken van een veel grotere dreun: Op1 stopt er mee. Deze mededeling was in het omroepwereldje als een vierwerkbom ingeslagen. Vierwerkbom? Zo heet dat tegenwoordig. De presentatoren en redacteuren van de knetterende talkshow waren vooral boos omdat ze hun ontslag in de krant moesten lezen. Er was niet even een vrolijke directiejoker van de NPO geweest die het zootje bij elkaar had geroepen om te vertellen dat de stekker eruit ging. Hoe horkerig kan je als directie zijn? Sven Kockelmann en Fidan Ekiz openden donderdagavond de uitzending terecht furieus en vertelden dat ze zelfs even hadden overwogen om niet uit te zenden. Maar dat vonden ze een te straffe maatregel. Ze zaten er uiteindelijk voor ons en dan zou de trouwe kijker te zwaar getroffen worden. Plichtsbesef dus. Vaderlandsliefde. Ik vroeg me af of het inderdaad erg voor de kijker was geweest als ze een avondje verstek hadden laten gaan. Ik zat namelijk nog mentaal bij te komen van het bijna twintig minuten durende vraaggesprek met een aantal hulpsinterklazen van een paar dagen eerder. Stamgast en politiek commentator Thomas van Groningen deed nog even een humoristische duit in het ontslagzakje door met een rolmaat de talkshowtafel op te meten. Dat ding zou bij hem thuis namelijk prima als eettafel kunnen dienen. Ik vroeg me af of dat van Thomas een verstandige opmerking was. Volgens mij heeft die lieve jongen geen eettafel nodig. Eerder een pingpongtafel om een beetje te bewegen. Of is dit fatshaming? „Ja”, zei mijn beste vriend, die zich meteen afvroeg of Op1 ook de talkshow was waarbij ik dit jaar nog in slaap was gevallen. „Niet als kijker, maar als gast”, lachte hij en dit was inderdaad waar. Ik was die avond de derde slotgast en Tijs van den Brink moest mij na een aantal slaapverwekkende deugneusonderwerpen wakker schudden. Maar het gaat dus stoppen en Khalid &amp; Sophie nemen het dagelijkse uurtje over. Dat duo wordt in de vooravond weer vervangen door Eva. Het talkshowwereldje doet nog het meest denken aan de Keukenkastjesdivisie. Daar zijn ieder jaar aan het begin van het nieuwe seizoen ook alle trainers een clubje opgeschoven. Inmiddels gaat Matthijs naar RTL. De zoveelste doodklap voor de NPO, die hem vorig jaar na een stevig gesprek gewoon had moeten terugnemen. Gisterochtend vroeg Martin van Rijn zich onmiddellijk af waarom RTL niet heeft gewacht op de uitkomst van zijn onderzoek naar de misstanden bij de NPO. Het antwoord is simpel: Matthijs heeft maar één leven en kan niet tot sint-juttemis wachten. Want dan hoopt Martin zijn rapportje namelijk klaar te hebben. Is dat niet diezelfde Martin van Rijn die als minister ooit de omstreden Sywertdeal goedkeurde? Ja, dat is die Martin. Zou hij weten hoe het inmiddels met onze Sywert gaat? En met zijn maatjes Bernd en Camille? Is dit trio nog ‘gillend rijk’ of is het gestolen geld door justitie ergens veilig geparkeerd? Al het geld? Of heeft Sywert na een tip van Wopke nog een rekening op een of ander louche Maagdeneiland? Vorige week twitterde de sloeber op X dat hij voor zijn zoontje een tweedehands Nintendo Switch zocht. Voor Sinterklaas. Hij stelde een hoop kwaliteitseisen en hij wenste absoluut niet opgelicht te worden. Daar houdt Sywert namelijk niet van. Is dit nou niet een heerlijk onderwerp voor een talkshow? Met een beetje humor gebracht. En dan het liefst bij de NPO en gepresenteerd door Matthijs. Laatst vertelde iemand mij dat Wilders de NPO wil opheffen. Maar dat hoeft Geert niet te doen. Waarom niet? Omdat de NPO dat heel goed zelf kan.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/09/ophef-vertier-a4183768</guid>
      <pubDate>Sat, 9 Dec 2023 05:59:22 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gompie]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Heerlijk om te lezen dat Henry Kissinger ooit een bootvluchteling was. Vanuit Duitsland een sloepje gepakt om niet geregeerd te worden door een voor zijn familie onaangenaam regime. Of is hij per vliegtuig naar de VS gegaan? Dan is hij dus een vliegtuigvluchteling. In elk geval zijn zijn ouders vertrokken en ging hij als vijftienjarig jochie mee. Ik denk dat dat zijn uiteindelijk 100-jarige leven gered heeft. De Duitsers hielden namelijk niet van zijn soort. Wat zocht de familie Kissinger in Amerika? Geluk? Dan waren het dus gelukzoekers. Een beladen begrip op dit moment. Zeker in ons land. Wij gaan onze grenzen voor deze mensen hermetisch sluiten. Daar hebben wij onlangs democratisch voor gekozen. We moeten wel eerst een regering krijgen die dat bekrachtigt en dat is voorlopig nog wel even een dingetje. Zeker nu Wilders zijn beoogde compagnon Omtzigt een ‘katholieke gluiperd’ heeft genoemd. Plasterk moet dit oneffenheidje proberen glad te strijken. Hij is de huidige verkenner, die dat baantje weer te danken heeft aan de frauduleuze PVV-senator Gompie van Strien. Frauduleus? Dat mag je niet zeggen. Hij wordt verdacht van fraude en is nog niet veroordeeld. Wat Gompie geflikt heeft? Iets met een louche financiële truc via zijn echtgenote en een buurman, plus de zus van die buurman en de vrouw van een collega. Het klinkt allemaal heel transparant en doet denken aan het bestuur van FC Volendam. Inmiddels heeft Gompie geprobeerd om het uit te leggen, maar toen ik dat verhaal las kon ik maar één conclusie trekken: fraude! Wel grappig dat hij de eerste was die door Geert gebeld werd. De grote leider had toen al twintig eventuele kandidaten moeten wegstrepen omdat er iets onoorbaars mee was. Gompie nam het baantje aan en vergat in de opwinding zijn riekende handeltje, waar hij een paar miljoen mee gecasht heeft, te vermelden. Mevrouw Faber, de fractievoorzitter van de PVV in de Eerste Kamer, was de enige die van zijn financiële krabbelklusje op de hoogte was. Al maanden trouwens. Maar zij had dat ook niet aan Geert doorgegeven. Over gluiperds gesproken. Maar Plasterk moet dus de partijen en meneer Wilders om de onderhandelingstafel zien te krijgen. De ijskast is echter een obstakel. Die zit vol met ideeën en uitspraken van onze Geert die volgens onze grondwet gewoon niet kunnen. En die opvattingen zijn daar voorlopig in gestald. Maar hoe goed zit dat ding op slot? En waar komt hij te staan? In het Torentje? In het Catshuis? En zo’n afgesloten ijskast gaat op den duur toch stinken. Dat wordt regelmatig een spuitbussen-bacchanaal om de lucht fris te houden. Mevrouw Yesilgöz heeft het ondertussen ook niet makkelijk. Zeker niet nu ze gezegd heeft dat ze alleen maar wil gedogen. Hiermee joeg ze iedereen op de kast. Sowieso alle VVD’ers. Afgelopen week moest ze haar begrijpelijke standpunt verdedigen tegenover voornamelijk witte, niet al te magere mannen. Haar partijgenoten in een zaaltje van een Utrechts Van der Valk-hotel. Op de foto zag je Dilan wanhopig dansen tegenover een soort Urker kerkenraad uit de jaren vijftig van de vorige eeuw. Alleen de sigaren ontbraken. Het zaaltje rook ik wel. Ik zag geen types die op humane toon zeiden: „Laten we een grote groep vluchtelingen over de welvarende dorpen en steden verdelen. Misschien zit er een Kissinger tussen.” Nee, ik zag vooral mannen met hun hand op roestige sleutelbossen. Angstige cipiertjes, bewakers van hun eigen geluk waar ze nooit naar hebben hoeven zoeken. Alle overdaad is aangewaaid. Of die regering er komt? Zeker. En Halbe Zijlstra gaat namens ons naar Rusland om excuses aan te bieden voor de economische boycot van de afgelopen jaren. Hij heeft deze week openlijk gesolliciteerd naar dat baantje. Ondertussen speel ik mijn laatste voorstellingen in theaters die volgend jaar allemaal gaan sluiten omdat we geen geld meer hebben voor deze linkse hobby. En daar denk ik aan Henry Kissinger, aan wie tijdens een lezing ooit gevraagd werd of hij inderdaad 10.000 dollar per gestelde vraag kreeg. Zijn antwoord was simpel: „Yes, that’s true. Next question please.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/12/02/gompie-a4183049</guid>
      <pubDate>Sat, 2 Dec 2023 05:59:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Stem kwijt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Afgelopen woensdag speelde ik in Wageningen. Spelen is een te groot woord. ’s Middags was ik overvallen door een gluiperige griep en daarom perste ik mijn woorden piepend en krakend het publiek in. Na de voorstelling verdween ik onmiddellijk met flinke koorts naar mijn hotel. Daar viel ik in een diepe slaap. Ja, ik had de verkiezingsuitslag wel meegekregen, maar die was nog niet echt tot me doorgedrongen. Ik dacht op dat moment dat ik licht ijlde. Het ging toen nog om 35 zetels. Ik dacht: morgen ben ik weer beter. Om een uur of zes werd ik badend in het zweet wakker. Gewoontegetrouw pakte ik mijn telefoon voor het laatste nieuws en pas toen drong het tot me door. We waren nu echt een doodeng extreemrechts landje geworden en we hadden er ook nog eens zelf voor gekozen. Massaal zelfs. 2,3 miljoen mensen stemden op een geblondeerde meneer die ons parlement minacht, die minder-minder-Marokkanen wil, die de pers tuig van de richel vindt, die de godsdienstvrijheid wil afschaffen, die boeken wil verbieden, die de grenzen voor vluchtelingen wil sluiten en die alles wat met het klimaat te maken heeft klinkklare onzin vindt. En hij heult ook nog eens met de Russen. Ik las dit in het Wageningse hotel De Wereld. Zijn er inmiddels lezertjes die niet weten wat hier ooit heeft plaatsgevonden? Google het anders even. Dan lees je waarom dit historische grond is. Welke belangrijke capitulatie hier ooit getekend is. Dat we op 5 mei 1945, na vijf jaar onderdrukking door een buurman, die allerlei mensen op basis van hun ras uitsloot, weer een vrij land waren. Een land waarin iedereen mag denken en geloven wat hij of zij wil. Het hotel hangt vol met herinneringen aan dit belangrijke moment. Ik hoop dat Oekraïne ook snel zo’n plek krijgt. Ik denk niet dat de Nederlandse premier Wilders daar dan als een wijze bemiddelaar op een van de foto’s staat. Thierry ook niet. Simpel vraagje: waarom hebben de andere partijen zo gefaald? Dat blijft maar kabbelen in mijn verkouden kop. GroenLinks-PvdA met hun iets te bolle wachtgeldjoker, de VVD met die oneliners producerende Kruidvatcaissière, NSC met een op het eerste gezicht sterke leider die al gauw een aarzelende twijfeltrut bleek en D66 met zijn eenzame Robje, die goed gekapt verkondigde wat de spindoctors hem hadden ingefluisterd. Waarom heeft Geert geen serieuze tegenstand gehad? Hadden de andere partijen zich soms laten adviseren door Sven Mislintat, Maurits Hendriks en de volledige raad van commissarissen van Ajax? Had niemand door wat er echt leeft in het land? Wat er speelt in Budel en Ter Apel? Wat er verzaakt is in Groningen? Hoe mis het is in de zorg? Hoe weinig woningen er gebouwd worden? En zo kan ik nog wel een column of drie doorgaan. Maar is die onvrede een reden om op een man te gaan stemmen die de Grondwet naast zich neerlegt? Iemand die een zondebok zoekt. Ik fluisterde het zacht in hotel De Wereld in Wageningen en viel weer in slaap. Ik had wel grappige dromen. Een snikkende Jan Slagter die op zijn knokige knietjes bij Geertje smeekte of hij zijn bejaardenomroepje alsjeblieft wil sparen. Hij had het in mijn droom zelfs over een bloedbad. Of is dat echt gebeurd? En het zoontje van Khalid van Sophie die aan zijn vader vraagt of hij nu gedeporteerd gaat worden? Ook niet echt gebeurd toch? Anders moeten we die NPO inderdaad maar opheffen. Maar goed, we hebben gekozen en Geert gaat het proberen. Als columnist heb ik er zin in. Minister Graus met zijn dierenmanieren zal mij handenvol werk geven. En ik vrees dat er nog wel wat meer tragische dorpsclowns met een besmet verleden komen opdraven. Neemt u van mij aan: oude LPF-tijden herleven. Inmiddels ben ik terug in Amsterdam. Met een trein vol kleurrijke aardige echte Nederlanders. Hoe herken je die eigenlijk? Bestaat die Nederlander eigenlijk nog wel? Alleen nog als hij zijn kop blondeert. En opeens deed mijn stem het weer.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/25/stem-kwijt-2-a4182235</guid>
      <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 05:59:23 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Wrede]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Een vriend van mij ging voor iets kleins naar een kliniek en kwam er veel zieker uit dan dat hij erin ging. Ik vroeg of hij in een ziekenhuis in Gaza was behandeld. Daar zijn op dit moment de Spoedeisende Hulp en het mortuarium namelijk moeilijk uit elkaar te houden. „Beide liggen naast de raketten van Hamas”, riep een andere vriend, die als een volleerde Ronald Plasterk al het oorlogsgeweld van Israël sowieso goedpraat. Ik zweeg omdat ik wist dat het anders weer zou uitlopen op bloedbonje. Voor je het weet ben je een antisemiet. En dat ben ik niet. Ook geen Palestijnenheuler. Ik wil vrede! Niks meer, niks minder. Uit naam van de gijzelaars, de kinderen, de burgers, de bejaarden. Maar ik heb niks te willen. Daarbij weet ik ook dat ik dat tijdens mijn leven niet meer ga meemaken. Voorlopig is het daar ‘wrede’ en dat zal het eeuwig blijven. Ik merk wel dat ik steeds vaker zap als de oorlog in beeld komt. En dat zappen doe ik niet alleen. Zo las ik dat een Haagse mevrouw deze week al zappend bij Opsporing Verzocht terechtkwam en daarin haar man, die gezellig naast haar op de bank zat, een Rotterdamse juwelier zag overvallen. Een half uur later leverde ze hem af op het politiebureau. Vooral dat laatste vind ik uitermate amusant. Dat ze hem als een schooljongen heeft afgeleverd bij de Haagse koddebeiers. Lijkt me voor de crimineel geen stoer verhaal in de gevangenis. Hoe ben jij gearresteerd? Vuurgevecht? Gijzeling? Spectaculaire achtervolging? Nee, mijn vrouw herkende mij op tv en heeft mij naar het politiebureau gebracht. In de elektrische bakfiets. In dit geval een goed gekozen woord. Het lijkt mij een fascinerend moment om je geliefde op tv een juwelier te zien overvallen en je te realiseren dat jij niks van de buit hebt gekregen. Nog geen bedeltje. Of misschien juist wel. Dat deze dame nu pas snapt hoe haar minnaar aan dat glinsterende collier kwam dat hij onlangs op een zwoele zomeravond romantisch om haar lege hals hing. Die lieve woorden die hij toen stamelde, die onzekere blik in zijn trouwe hondenogen, dat bibberende handje en die zachte zucht. God wat hield ze toen van hem. Altijd een verlegen jongen gebleven. Je geliefde op tv zien kan best ingewikkeld zijn. Zal meneer Tweebeeke zijn vrouw Pieter Omtzigt hebben zien interviewen voor Nieuwsuur? Of heeft hij dat uitgezet om voor haar een rustige thuiskomst voor te bereiden? Potje dubbelgetrokken kruidenthee, een niet te hete kruik, een luisterend oor, zachte rustgevende muziek en gedimd licht. Want ik denk dat Mariëlle wel even wat liefdevolle begeleiding kon gebruiken nadat Twentse Pietje haar uiterst kalm alle hoeken van de studio had laten zien. Het was wel heerlijke televisie. Maar Frans Timmermans heeft natuurlijk ook familie die donderdag moest toezien hoe het misging in dat kinderdagverblijf bij SBS. Beetje eigen schuld dikke buik was dat natuurlijk wel. Die te krappe jasjes en dat domme wachtgeld. Dodelijk. Daar word je op gepakt, Frans. Zeker als je links bent. Of speelt. Verder doen de politici het allemaal keurig en voorspelbaar. Ze spelen hun spelletjes voorbeeldig. De te veel aanbeden Heilige Omtzigt wordt bij ons thuis al ‘Sint-Pieter’ genoemd, terwijl Geert gewoon wil regeren en dat ook gaat doen. Robje is de brave misdienaar die heel goed speelt dat hij kinderlijk blij is met een gigantisch zetelverlies en Caroline beseft manmoedig dat ze te vroeg gepiekt heeft. Dilan is de nieuwe Rutte die op ruttiaanse wijze afrekent met de oude politiek van Rutte. En iedereen vindt dat logisch bij de VVD. Oprecht medelijden heb ik met die arme Mona Keijzer, ooit de beoogde nieuwe premier van Nederland. Zij is de absolute miskleun van Caroline en consorten. Toen deze blonde op het schild werd gehesen ging het mis. En goed mis ook. Woensdag moet ze maar wat zappen. Er is vast wel iets met voetbal of zo. Of oorlog. Leuk als je van ziekenhuisseries houdt.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/18/wrede-a4181284</guid>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 05:59:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Woke-psychose]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Tijdje geleden zat die Tim den Besten idioot te janken op de Nederlandse televisie omdat hij als verslaggever tijdens de Gay Pride naar het bootje van zijn collegaatje Nicolaas Veul „Sinterklaasje kom maar binnen met je knecht!” had gezongen. Sinterklaasje sloeg op Nicolaas. Ronduit een gouden vondst. Maar waar Tim nou zo geëmotioneerd over was: hij had ‘knecht’ gezongen. En op het sloepje van Veul stonden mensen met een kleurtje. Inderdaad verschrikkelijk racistisch en absoluut onvergeeflijk. De partijtop van Bij1 kwam in spoedvergadering bij1. De langdurige huilbuireactie van die Tim was in mijn oude ogen zo raar, dat ik dacht: god kind, slaap je wel genoeg? Terwijl de halve wereld op de vlucht is voor woedende oorlogen, verschrikkelijke hongersnoden en meedogenloze klimaatrampen ga je toch niet zitten tutmutsen over het woordje ‘knecht’ dat per ongeluk uit je iets te enthousiaste mondje is gevlogen? Is er niet iets heel anders aan de hand? Dit was een soort woke-psychose. Je kunt in deze wonderlijke tijden ook te veel deugen. Inmiddels begrijp ik dat het met de presentator ook toen al niet echt lekker ging. Hij sliep inderdaad niet genoeg omdat hij nachtenlang op een homodatingsite vunzige praatjes uitwisselde met andere hitsige mannen. Dat deed hij niet onder zijn eigen naam, maar via geleende profielen van anderen. Die jongens wisten van niets en kwamen door Tim zijn dampende gangbang-fantasieën, waarin hij woest tekeer wilde gaan als een opgewonden paard, zwaar in de problemen. Inmiddels is er door drie mannen aangifte gedaan tegen Tim, die ook nog eens ernstig ziek schijnt te zijn. Het was nieuws deze week. Ook wel even lekker tussen alle raketten, duizenden onschuldige kinderlijkjes, ingewikkelde antisemitismediscussies en een smakeloze Volkskrant-cartoon door. Ik was eigenlijk wel toe aan een seksueel getint BN’er-schandaaltje. Het leed van een eenzame zielenpiet dat ongetwijfeld uitdraait op een gezellige cancelling van de kneus in kwestie. Boulevard, Shownieuws en allerlei opgewonden juiceteefjes als Jan Roos hebben hier de komende weken hun handen vol aan. Conclusie? Je moet als BN’er beter op je lul letten. Onbekende Nederlanders kunnen er straffeloos mee doen wat ze willen, maar als polderster is dat moeilijk. Als je je snikkel allemaal vieze dingen laat schrijven onder een andere naam, dan heb je kans dat dat een keer uitkomt. Eigenlijk is het helemaal geen nieuws. Alleen omdat de meneer in kwestie een BN’er is. Anders was het een hamerstukje bij de kantonrechter geweest. Ik snak in deze tijden, waarin de wereld op te veel plekken radeloos in lichterlaaie staat, naar iets anders. Iets nuttigs. Misschien werd ik daarom vorig weekend zo getroffen door het relaas van collega Marcel Haenen in deze krant. Zijn alarmschreeuw voor de hulpeloze pinguïn. In mijn ogen veruit de sympathiekste vogel op aarde. Alleen al omdat het beestje me niet jaloers maakt door aanstellerig te gaan vliegen. Maar ook de feministen zullen van ze houden omdat ze zo geëmancipeerd zijn. De mannetjes broeden namelijk de eieren uit. Bij min 40 graden! Terwijl de dames lekker uit eten gaan. Zij gaan pas op het ei zitten als het kuiken komt. Kakmadammen. Het artikel maakte me blij omdat Marcel de Okki noemde. Dat was een van de eerste tijdschriften die ik als kind las. Ik was even terug in mijn rijke roomse jeugd, waarin dat soort blaadjes mij veel leerde over belangrijke zaken als de Zuidpool en zijn wonderlijke bewoners. De pinguïn heeft iets sympathieks en hulpeloos tegelijk. En is in mijn ogen volstrekt onschuldig. Oké, ze eten weleens een visje, maar dat is het dan ook. Maar ze gaan nu, mede door ons wangedrag, overduidelijk ten onder. Net als wijzelf. Eigenlijk zeggen deze obervogels op zeer beschaafde wijze hoe slecht het met ons gaat. Terwijl ik geen doorgedraaide dierenvriend ben, fluister ik zacht: red de pinguïn. Ook omdat ze nooit elkaars datingprofiel zullen jatten om smerige praatjes aan andere zielige mannetjes te verkopen. Terwijl als één soort dieren dat zou kunnen omdat ze genadeloos op elkaar lijken... Sorry, ik vergeet de zebra’s.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/11/woke-psychose-a4180507</guid>
      <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 05:59:24 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Allerzielen]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Deze week vierde ik vakantie op het door mij nogal geliefde Sicilië, waar het met mijn belabberde Italiaans nog een hele klus was om aan een Italiaanse vriend uit te leggen dat het NK tegenwindfietsen in ons land was afgelast. Waarom? Omdat er te veel tegenwind stond. Hij keek mij meewarig aan en vroeg of het verder goed met me ging. Mijn Italiaans is inderdaad niet best, maar niet zo krakkemikkig en onbegrijpelijk als het Nederlands van ene Gijs Tuinman. Hij staat bij de komende verkiezingen nummer drie op de lijst van de BBB. Hem hoorde ik later op de radio praten in een door het CIDI georganiseerd debat over Israël. Het leek wel of deze Gijs een niet zo goed voorbereide spreekbeurt voor groep 4 hield. In een soort radeloos koeterwaals. Volgend jaar hoor ik hem in een Kamerdebat Infantino en de KNVB verdedigen omdat Saoedi-Arabië een hele goede keus is voor een WK. Al die goede voetballers gaan er toch heen. Uit liefde voor de sport. Arme Gijs. Daar moet Caroline de komende weken nog even aan werken. Misschien een leuk klusje voor Volendamse Mona, die ergens op een roestig zijspoor al een tijdje haar wachtgeld zit te tellen. Mijn Italiaanse vriend was droef gestemd. Omdat het Allerzielen was en hij de laatste jaren best veel dierbaren heeft verloren. Ik vroeg maar niet of hij toen een rouwcoach had gehad. Ik was bang uitgelachen te worden. En ik heb hem ook maar niet verteld dat er bij ons een sterrenrestaurant is waar de chef af en toe een kraai serveert. Die heerlijke kerkhofvogel. Wel alleen overlastkraai. Die mogen afgeschoten worden. Gewone kraaien zijn beschermd. Misschien staat daar binnenkort wolf op de kaart. Maar dan wel een inhalig exemplaar dat een grootmoeder en een Roodkapje opgepeuzeld heeft. Die boze wolven mogen namelijk dood. Anders zijn ze beschermd. Ik durfde mijn vriend niet te vertellen dat de wolf bij ons in alle partijprogramma’s een hot item is. Belangrijker dan de vluchtelingen. De boeren willen de wolf dood hebben, terwijl de stadse D66’ers uiteraard tegen zijn. Het wildste dier dat zij ooit gezien hebben is een fatbike. ’s Avonds wandelde ik met mijn vriend naar het feeëriek verlichte kerkhof. Daar was het gezellig omdat gezinnen ieder bij hun eigen familiegraf zaten. Ik vroeg me voorzichtig af of ze in Gaza ook aan Allerzielen doen. Daar zal het niet zo sprookjesachtig verlicht zijn. Domweg omdat de stroom is afgesloten. Maar het was er vast drukker. Waarom kwam nou toch weer die godvergeten oorlog in mijn hoofd? En waarom kreeg ik de slappe lach toen ik een psychiater op de radio hoorde vertellen dat er mensen in ons land in therapie zijn omdat ze de oorlog in Gaza op televisie hebben gezien en zich daarom slachtoffer voelen? Net als de snikkende passagiers wier vlucht donderdag door de storm niet doorging, die deden alsof de wereld was vergaan. Hoe kijkt dit soort mensen naar het Journaal? Wat gebeurt er met dit volk als het bij ons ooit echt misgaat? Ik vroeg aan mijn vriend of in Italië de sympathie voor Israël ook minder wordt. Hij dacht van wel. Volgens veel rechtse Nederlanders komt dat door de veel te linkse media. Waarop mijn vriend minzaam glimlachte: „De Israëliërs doen zelf ook goed hun best hoor!” Meteen vroeg hij aan mij of ik hem nu een antisemiet vond. Op dat moment riep ik ‘yes’, waardoor mijn vriend schrok. Hij is namelijk absoluut geen antisemiet. Maar ik riep ‘yes’ omdat Ajax scoorde. Ik legde hem uit dat de grote kampioen van toen een kelderkraker tegen Volendam op Allerzielen speelde. Symbolisch. Mijn vriend zei dat ik echt aan mijn Italiaans moest werken. Ottavo kan, maar diciottesimo is onmogelijk. Het gaat over Ajax. Ik zweeg en dacht aan wat ik hem vanavond vooral allemaal niet verteld had. Domweg omdat ik het in het Italiaans allemaal niet uitgelegd kreeg. Maar weet u wat mijn probleem is? In het Nederlands lukt het me ook niet meer.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/11/04/allerzielen-a4179688</guid>
      <pubDate>Sat, 4 Nov 2023 05:59:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Eindelijk vrij!]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Zal Amalia op Frans Timmermans gaan stemmen? Frans wil namelijk van de monarchie af en dat lijkt me voor dat meisje een bevrijding. Als ik haar was zou ik het doen. Heerlijk voor haar als de rood-groenen winnen en zij haar gouden kooi mag verlaten. Misschien mogen we de Oranjes binnenkort inderdaad bedanken voor bewezen diensten. Laten we ze een klein envelopje meegeven zodat ze de aanleunwoning van Louis en Truus in Noordwijk kunnen kopen. Die schijnt op Funda te staan. Of misschien kunnen ze bij hun neef de huisjesmelker een aardig Amsterdams stadspandje op de kop tikken. Met familiekorting. En daarna lang en gelukkig leven in de anonimiteit. Ik gun het ze zeer. Een doodgewoon mensenbestaan met op dinsdag en vrijdag de vuilniszakken op de stoep, vlak voor sluitingstijd nog even een sprintje naar de Jumbo voor de laatste boodschappen en in het stamcafé stevig schelden op de veel te hoge belastingen. Heerlijk om daar onder het genot van een koud biertje te foeteren dat alles naar die smerige zakkenvullers in Den Haag gaat. Bijvoorbeeld naar president Timmermans, die dan inmiddels met zijn dikke buik in jullie Huis ten Bosch zit. Of kiest Fransje voor Paleis Noordeinde? Ik vrees dat hij het heerlijk zal vinden. Misschien zet ie stiekem voor de spiegel wel eens een oude kroon op zijn hoofd. Maar de vrijheid zal best wennen zijn voor Willy. Lekker slap ouwehoeren in een kroeg en een stevige mening hebben. Heerlijk toch? Het liefst over alles. Zoals over de zwaar gestoorde verkeerswethouder van Amsterdam met haar onbegrijpelijke palenplan, die begin deze week hard stond te huilen op een brug bij de Brouwersgracht omdat ze geen idee had hoe ze met haar bakfiets ooit nog thuis kon komen. Toen het zo ernstig werd en er een psychose dreigde besloot een op de fiets aangesnelde dokter haar in een ambulance te laten afvoeren. Maar die ziekenwagen kon haar niet bereiken. Die stond ergens voor de rood-witte paaltjes, terwijl zeven mannen in gele fluorescerende hesjes aan de ambulancebroeders uitlegden dat ze er niet door konden. De wethouder heeft het plan ter plekke opgeheven. In de psychiatrische kliniek houdt ze vol dat de lus aan de Wibautstraat deze zomer wel een groot succes was. Of misschien wil Willy met wat linkse stamgasten discussiëren over Aerdenhout, waar ze vorig jaar nog bibberbang waren voor dertig hongerige asielzoekertjes, terwijl ze nu massaal belaagd en in elkaar geslagen worden door dolgedraaide kinderen van hun eigen volk op peperdure fatbikes. Er is zoveel om over te praten. Het kruisrakettentekort van de Russen, de Oekraïners die nu zelfs paraplu’s gebruiken, de angst van de Joden voor het terugkerende antisemitisme, de woedende brief van de terecht verontwaardigde Khadija Arib aan de met miljarden smijtende Tweede Kamer, de ontmaskering van de laffe toetsenbordhooligan Jasper Rekers van de BBB, de plannen van spelregelneef Marco van Basten en in de kroeg kan je als Ajacied je hart heerlijk luchten over de deplorabele toestand van je armetierige clubje dat aan PSV gevraagd schijnt te hebben of ze zondag met een 4-0 voorsprong mogen beginnen omdat dat de wedstrijd een stukje spannender maakt. Ajax schijnt toch nog kans op een beker te hebben. Welke? Het clubkampioenschap. De Ajax-mannen tegen de Ajax-vrouwen. Binnenkort vindt dit potje plaats in de Johan Cruijff Arena. De gokkers schijnen hun geld massaal op de vrouwen te zetten. Eén kroegtip, beste Willy: begin niet over de oorlog in Gaza. Binnen twee seconden heb je namelijk bonje. Welke kant je ook kiest. Ook als je probeert zo genuanceerd mogelijk uit de hoek te komen. En je zult merken: de hele kroeg staat vol met deskundigen. Mensen die alles weten over dit kokendhete vraagstuk. Binnen een paar seconden vallen de woorden Hitler, nazi’s, concentratiekampen en die worden door beide partijen veelvuldig gebruikt. Dus zeg maar iets over de best wel lekkere nazomer. Dat is veilig. In elk geval succes en geniet met volle teugen van je door mij zeer gegunde vrijheid.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/28/eindelijk-vrij-a4178858</guid>
      <pubDate>Sat, 28 Oct 2023 05:59:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vlaggetjesnacht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Gisteravond logeerde ik bij een zachtmoedige vriend op het platteland met nogal wat vlaggenmasten in zijn prachtige tuin. Ooit had hij één vlag. Een doodgewone rood-wit-blauwe. Maar bij het laatste boerenprotest wilde zijn vrouw die vlag omdraaien. Zij heeft een moestuin en gifgroene vingers. Daar had mijn vriend geen zin in en toen heeft zijn vrouw een eigen mast gekocht. De twee vlaggen wapperden een tijdje vrolijk naast elkaar. Tot hun lesbische dochter thuiskwam. Zij vroeg zich af waarom haar ouders geen regenboogvlag hadden hangen. Waren zij homofoob ofzo? Nee, natuurlijk niet. Uurtje later stond mijn vriend bij de plaatselijke bouwmarkt voor een nieuwe mast. Twee dagen later wapperde het regenbooglapje vrolijk mee. Ondertussen was de vrouw van mijn vriend druk met een drietal Oekraïense vluchtelingen, die een tijdje gebruik mochten maken van het zomerhuis. Na een week vroegen de vluchtelingen bescheiden of ze een geel-blauw vlaggetje voor hun raam mochten hangen. Of was dat ingewikkeld? „Absoluut niet”, riep mijn vriend en spoedde zich naar de bouwmarkt voor een volgende mast. Een uur later ging de bel. De buurman. Hij zag de Oekraïense vlag toch een beetje als een provocatie omdat mijn vriend heel goed wist dat hij een van de laatste aanhangers van Thierry was en daarbij had hij een topfunctie bij Heineken, dat het toen nog lekker druk had in Rusland. Mijn vriend hing er een Russische vlag bij. Voor de lieve vrede. Vorige week kwam de dochter haar nieuwe Amerikaanse liefje voorstellen. Een biseksueel meisje dat door mijn vriend meteen als een ‘twijfelpotje’ werd omschreven. Fluisterend, want dat soort grapjes liggen uiterst gevoelig. Het meisje komt uit een Joodse familie uit New York. Zonder dat iemand het aan mijn vriend vroeg fietste hij de volgende ochtend naar de bouwmarkt waar achter de toonbank al een vlaggenmast voor hem klaarstond. Ze waren wel bijna op. Niet veel later wapperde er een Israëlische vlag voor zijn verse schoondochter in het inmiddels best wel vrolijke rijtje. Maar dit schoot de Tunesische klusjesman in het verkeerde keelgat. Nu hangt er een Palestijnse vlag naast. Diep in de nacht dronken mijn vriend en ik een glas met uitzicht op het rijtje vlaggen. Het leek wel een hotel. We kregen het over Poetin die Netanyahu deze week heeft gebeld om hem te zeggen dat hij absoluut moet zien te voorkomen dat er burgerslachtoffers vallen. En dat hij wel wilde bemiddelen. Ook vroegen we ons af hoe Biden de Israëlische premier genoemd heeft. Zelensky? Zou zomaar kunnen. En we kregen het uiteraard nog even over onze arme koning die in Zuid-Afrika allemaal verwijten naar zijn hoofd kreeg over dat vervloekte slavernijverleden. We vroegen ons af wat Willy tegen die arme mensen gezegd heeft. Dat zijn eigen familie er niks mee te maken had? En dat hij echt geen geld heeft om ze een beetje te compenseren? Onze koning schijnt humor te hebben. Dus wie weet. Het laatste glas dronken we op onze criminele melkmuil Sywert, die afgeluisterd schijnt te zijn door het OM. En dat mag niet. Hij en zijn vriendjes Camille en Bernd zijn daar heel boos over. Ze voelen zich genaaid. En dat is een rotgevoel. Dat doet pijn. Zeker bij Sywert, Bernd en Camille. Ik heb met alle drie enorm te doen. Toen was de fles leeg en stamelden we nog wat over de artsen die in Gaza moeten opereren bij het licht van hun mobiele telefoons. Omdat de stroom is afgesneden. Net als dat het water is afgesloten. Dat hoort bij oorlog. We zwegen omdat we geen woorden hadden. Er waren ook geen woorden meer. Alle woorden zijn op. Er zijn alleen nog wapens. De oplossing? Iedereen moet dood. Als iedereen het loodje gelegd heeft dan hebben ze allemaal gewonnen en worden ze stuk voor stuk door hun eigen god gefeliciteerd. Proficiat! We liepen naar de masten en hingen alle vlaggen zorgvuldig halfstok. Vogels zongen en kikkers kwaakten. Alleen jammer dat mijn vriend aan een doodlopende weg woont. Dus niemand ziet het.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/21/vlaggetjesnacht-a4178064</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 05:59:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Niet zo somber]]></title>
      <description><![CDATA[<p>‘Niet zo somber”, zei ik tegen de depressieve dochter van een goede vriendin. Zij kijkt geen televisie meer en ook niet op haar telefoon. Zij kan de recente beelden uit de bijna tachtigjarige oorlog tussen Israël en de Palestijnen namelijk niet langer aan. Daarbij was ze sowieso al murw door alle plaatjes uit Oekraïne en die van de troosteloze aftocht van de Armeniërs uit Nagorno-Karabach. Ik dacht haar vrolijk te maken door te vertellen dat er ook zaken zijn die heel goed gaan. Vooral financieel. Dat bijvoorbeeld de tabaksboeren gouden jaren tegemoet gaan omdat ze de jeugd aan het vapen hebben gekregen. En het mooie van het vapen is dat heel veel kinderen uiteindelijk toch weer aan een lekkere sigaret gaan trekken. En daarna gewoon ouderwets verslaafd raken. Twee weken geleden reed ik langs de grote kubussen van Philip Morris bij Bergen op Zoom. Dat schitterende diepzwarte, immens grote longkankermonument. Tijdje geleden dreigden die kolossen afgebroken te worden omdat er steeds minder gerookt werd. Maar de industrie heeft er iets op gevonden. Hulde. Chapeau. Diepe buiging voor dit schitterende succes. Verslaafd gemaakte kinderen. Fantastisch toch? En ik mag ook de longartsen zachtjes feliciteren. Want ook voor hen blijft er een hoop werk aan de winkel. En wat te denken van de glyfosaatlobby, die onlangs geregeld heeft dat Nederland in Brussel niet gestemd heeft voor een verbod van deze kankerverwekkende onkruidverdelger? Heerlijke chemische troep die ook voor een enorme toename van de ziekte van Parkinson zorgt. Vooral onder boeren. Daar hebben we er toch te veel van, dus dat sproeien met die honderdduizenden liters gif is indirect goed voor de stikstofproblematiek. Daarbij krijgen de neurologen lekker veel werk. Net als de rolstoel- en trapliftenindustrie. Een linkse vriend van mij zei: „Maar als dat spul zo gevaarlijk is, dan ga je het toch eerst verbieden om eens stevig uit te zoeken of het inderdaad schadelijk is? En als dat loos alarm blijkt dan geef je groen licht. Maar je blijft het toch niet tien jaar over Gods akkers sproeien? Met het risico dat je de grond vergiftigt, plus de daarin levende dieren en dat het ook nog eens in het water terechtkomt?” Ik vroeg of hij een beetje wist hoe het echte zakenleven in elkaar stak en dat de onkruidverdelgers de sponsoren van de grote sportevenementen zijn. Dus we hebben alleen maar lol van die rommel. De dochter van mijn vriendin werd niet vrolijker van mijn relaas. Waarop ik haar vertelde dat ikzelf stinkend rijk ben geworden door mijn met grapjes verdiende centen in de wapenindustrie te steken. Daar ben ik in de jaren negentig mee begonnen. Op advies van een beleggingsdeskundige van een grote bank. Door alle oorlogen en ellende stijgen die aandelen waanzinnig. Zeker nu. En het mooie is dat ik af en toe een tijdloos liedje over de onbereikbare vrede zing, waarna ik dat daarmee verdiende geld ook weer in deze lucratieve aandelenportefeuille stop. Als ik een Israëlische aanval op Gaza zie dan hoor ik de kassa rinkelen. En niet zachtzinnig. Daarom zit ik de hele dag op mijn telefoon. Mijn vriendin belde gisteren met de mededeling dat mijn cynische humor niet het beste medicijn is voor haar dochter. Volgens het meisje is het ook geen humor. Zo is het gewoon. En dat weten jullie allemaal heel goed. Donderdagnacht lag ik wakker op een Rotterdamse hotelkamer. Gewekt door een van de nachtelijke explosies in die stad. De slaap kreeg mij niet meer te pakken. Lezen en schrijven hielp niet. Op de radio hoorde ik het oorlogsnieuws. Plus de snode plannen van de beide partijen en hun aanhangers. Ik bleef malen. Het huilen stond me nader dan het tukken. Ik dacht: hoe moeten we in godsnaam verder met de wereld? Gisterochtend belde de bank. Mijn accurate beleggingsadviseur. Hij had een tip. De farmaceuten doen het goed. Vooral die in de slaaptabletten en de antidepressiva zitten. Je moet nu instappen. Anders ben je een dief van je eigen portemonnee.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/10/14/niet-zo-somber-a4177192</guid>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 05:59:26 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
