<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Youp]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/youp/</link>
    <description><![CDATA[Youp]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Schimmenspel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het is toch grappig dat die Petra Brinkhorst, die al jaren door het leven gaat onder haar artiestennaam prinses Laurentien, beticht wordt van grensoverschrijdend gedrag, omdat ze op het ministerie van Financiën sullige ambtenaren onder druk zou hebben gezet. Op zich klinkt dat als zeer gezond. En die ambtenaren hebben daar dus over geklaagd. Anoniem uiteraard. Anders lopen ze de kans om hun veilige baantje te verliezen. Zullen we dat anonieme geklaag er binnenkort maar eens uitgooien? Dat als je iets te mekkeren hebt over iemand, je dat gewoon met naam en toenaam doet? Met open vizier. Niet lafbekkerig achterbaks. Geen idee wat Petra tegen die ambtenaren geroepen heeft, maar het is voor die overheidsjojo’s dus verschrikkelijk geweest. Ondraaglijk zelfs. Maar daar kan die Brinkhorst dan toch gewoon op worden aangesproken? Het is toch onzin dat ze zich tuttig kan verschuilen, omdat ze toevallig een schoonzus van onze koning is. Dat die rare Dickie Schoof voor haar eventuele wangedrag opdraait. De middeleeuwen zijn echt voorbij. En hoorde ik nou dat ze door die stichting van haar ook gewoon ordinair vet betaald wordt? Kortom: niet meer dat koninklijke bukgedrag en een of ander vaag schimmenspel. Ik wil als vrolijke belastingbetaler gewoon weten wat er precies gebeurd is en waarom zij als tweedehands kledingwinkeliertje zomaar opeens een belangrijke toeslagendeskundige zou zijn. Bij die Karskens ligt het grensoverschrijdend gedrag anders. Die doet het al jaren openlijk. Daarom is het raar dat het opeens nieuws is. Ik vind die Arnold altijd wel komisch. Vooral als hij met zijn Ongehoorde Nederland op de televisie komt. Een zootje rechtse rukkers dat aan domme blondjes gaat uitleggen hoe het precies zit in het land van Kaag en Rutte. Dat waren hun grootste vijanden. Thierry regelmatig als eregast. Dan weet je het wel. Een soort Tegenpartij revisited. Jacobse en Van Es dansten weemoedig in mijn televisie. Ook wel weer heerlijk dat het ook hier gaat zoals het al die zielige splinters is vergaan. Zomaar een vraagje: zal Eduard Bomhoff nog wel eens met zijn belletje klingelen? Over grensoverschrijdend gedrag gesproken. Heeft u zich als de gemiddelde Nederlandse bejaarde ook zo geërgerd aan die Duitse hockeykeeper met die provocerende 74 op zijn shirt? Of zag u het, net als ik, als een (zeker voor een Duitser) redelijk geslaagd stukje humor? Met dat 74 doelde hij toch op onze smadelijke voetbalnederlaag in dat jaar? En heeft u ook begrepen dat deze zelfde keeper voor de finale een beetje heeft lopen sarren en pochen over zijn eigen kunnen? Uiteindelijk was het die Duco die de laatste genadeklap uitdeelde en de doelman met een eenvoudig zwijgvingertje herinnerde aan zijn eigen woorden. Oh ja, en een piepklein patsje tegen de Duitse helm van de snikkende doelverdediger. Koekje van eigen deeg. Niet chic, wel grappig. Toen waren de rapen gaar. Bijna alle Nederlandse boomers spraken daarna op de socials over het onsportieve gedrag van de 22-jarige Duco. Een smetje op het olympisch goud. Onnodig onsportief. Allemaal teksten van types die vergeten zijn hoe ze zelf ooit 22 waren en die zelf nog nooit iets gewonnen hebben in hun leven. Zeker geen olympisch goud. Ook het Germaanse sensatiekrantje Bild sprak op de voorpagina schande over dit incident. Ik hoop dat Duco Telgenkamp de pagina inlijst en naast zijn gouden medaille op zijn studentenkamer hangt. Inmiddels begrijp ik dat hij zijn excuus heeft aangeboden. Dat moest hij vast en zeker van een zootje bibberbobo’s van de hockeybond of van NOC-NSF. Zachtjes hoop ik dat die Duco zachtjes lacht om zijn niet zo chique gebaar richting die jankende keeper, Karskens gauw terug is op de tv omdat je om sneu-rechts niet hard genoeg kan lachen en dat die Petra Brinkhorst ons even uitlegt of ze iets verdient met die toeslagenschnabbel van haar. En dat dat middeleeuwse koninklijke schimmenspel gewoon gauw voorbij is. Het is 2024. Het jaar van Femke Bol. En niemand anders dan Femke Bol. Wat een vrouw. Wat een heldin. Wat een prinses. Maar dan een echte prinses.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/10/schimmenspel-a4862355</guid>
      <pubDate>Sat, 10 Aug 2024 05:59:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hittewolf]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Grappig dat er laatst, toen er duidelijk gewaarschuwd was voor een agressieve wolf in de buurt van Leusden, best veel elektrieke fietsparen op leeftijd een kijkje kwamen nemen. Waarom? In de hoop dat een van de twee iets te dichtbij zou komen en dat de moederwolf dan meedogenloos zou toeslaan? Ik vrees van wel. Slechte gedachten? Klopt. Door de hitte? Nee hoor, dit soort dingen denk ik altijd wel. Het is hier bij het Italiaanse strandtentje 41 graden in mijn schaduw. Warmbloedig mannetje met ondertussen veel plezier. Net als de Italianen trouwens. Die lunchen en lachen vrolijk verder. Ze zijn hier wel wat hitte gewend. Las ik nou dat er ergens in ons land een supermarkt vestjes aan de klanten uitdeelt omdat zij het anders te koud hebben? Te koud? Ja, de overgang van de hitte buiten naar de gekoelde winkel is te groot. Wie dat bepaalt? De Jumbo-hittecoach? Appie de klimaathamster? Deze week had ik bij het strandtentje veel bekijks. Domweg omdat mijn laptop regelmatig stond te schudden op mijn tafeltje. De cappuccino schuimde regelmatig over de rand van het trillende kopje. Alle badgasten kwamen kijken wat er in godsnaam aan de hand was. Moeilijk uit te leggen. Il nostre re en la nostra regina frenetici vertaalde mijn telefoon. Oftewel: onze hossende koning en koningin. „Omdat er allemaal gouden medailles zijn gehaald?”, vroegen de onthutste badgasten. Dit werd pijnlijk. Ik legde uit dat we nog niet één medaille hadden. Dit is meer een kwaaltje van onze koning. Dat heeft hij al van jongs af aan. Toen mijn vrouw uit zee kwam namen de Italianen haar apart. Ze moest mij in de gaten houden. Ik was overduidelijk verward. Ik had over een raar hossend stel gezegd dat dat het Nederlandse koningspaar was. Mijn vrouw zweeg. Dit lag niet aan haar man, maar echt aan de koning zelf. Ze dankte de Italianen voor hun bezorgdheid en ze beloofde dat ze mij goed in de gaten zou houden. Ik verdween in het olympische nieuws. Las met veel plezier verhalen over de broodnuchtere roeifamilie Florijn, die allemaal zeggen dat je gewoon hard moet varen om goud te halen. Zo deed papa het vroeger en zo doen de kinderen het nu. Ik ben sowieso gek op de roeiers. Vier jaar hoor je niks van ze, maar op bijna alle Olympische Spelen slaan ze meedogenloos toe. Of is die sport veel te gemakkelijk? Ik las over een dame die twee jaar geleden met fietsen haar nek brak en die nu goud heeft gehaald. Tsja, dan is het dus een sport van niks. Misschien moet ik me ook maar gaan opgeven. Bij de dames. Want ik begrijp dat het IOC niet op een chromosoompje meer of minder kijkt. Dat is trouwens een onderwerp dat ik hier op het terrasje vermijd. De Italianen zijn namelijk furieus over het feit dat een Algerijnse engerd hun frêle landgenote Angela Carini in twee welgemikte stoten de boksring uit joeg. Huilend sloeg het vederlichte meisje op de vlucht. Ik zal de woorden van de Italianen niet herhalen omdat ik bang ben dat ik in het gevoelige Pride-weekend onmiddellijk gecanceld word, maar ze waren niet mals. Laten we zeggen dat ze hier nogal primitief zijn en nog niet toe zijn aan gezonde genderfluïditeit. Gister kwam er op hetzelfde terrasje een Italiaan naar me toe. Hij had gehoord dat ik ooit een Nederlandse komiek was. Nu begreep hij mijn grap over dat hossende echtpaar beter. Of ik dit in Nederland allemaal kon zeggen? Kun je niet gearresteerd worden voor majesteitsschennis? Mijn vrouw raadde me aan te zwijgen. Ik gehoorzaamde als een labrador. Volgende week is mijn vakantie voorbij. En dan? Dan ga ik op de Veluwe met Willy op wolven jagen. Grapje? Soms weet ik het niet meer. Het is heet. Heel heet. Zeker in mijn eigen schaduw. Maar ik weet wel dat ik bij elke geraakte wolf heel hard ga hossen. Heftig hossen. Van links naar rechts. In het oranje.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/08/03/hittewolf-a4861620</guid>
      <pubDate>Sat, 3 Aug 2024 05:59:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Kinderburgemeester]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vorige week arriveerde ik bij onze via een huizensite gehuurde Italiaanse vakantievilla met zwembad. Die lag volgens die site op een idyllisch landgoed aan zee. Het eerste wat ik aan de eigenaar vroeg was of ik zijn fototoestel kon kopen. Of liever nog zijn groothoeklens. In Nederland zijn er gewiekste makelaars die het bont maken op Funda, maar deze Italiaanse Pipo slaat werkelijk alles. Op de foto’s leek het zwembad een vijftig meter lang wedstrijdbad, waarin Pieter van den Hoogenband in zijn jonge jaren wel een paar recordjes kon breken. Het is echter een doopvont voor te vroeg geboren lilliputters en past amper in het benauwde vinextuintje. En het zeezicht? Dat ligt achter een saaie heg. Als je op een wankel laddertje gaat staan dan zie je inderdaad de zee. En de rest van het huis? Totaal ruk. De luiken in de slaapkamer kunnen niet dicht zodat de zon je ’s morgens om 6 uur je bed uit fikt, de kreunende en steunende tafelventilator is de beloofde airco voor het gehele pand en die lukt het niet om de penetrante geur van dooie muizen te verdrijven. En omdat we gezegd hadden dat we met zijn tweeën kwamen, heeft de eigenaar heel efficiënt twee messen, twee vorken, twee lepels, twee borden en twee glazen klaargezet. Oh ja, de buren hebben hondjes. Een stuk of zes enthousiaste keffertjes, die 24 uur aan één stuk blaffen. De buren zelf kunnen daar duidelijk niet tegen, dus die zorgen dat ze niet thuis zijn. De hondjes zijn er wel. En ze missen de baasjes heel erg. Als ze niet blaffen dan janken ze ontroostbaar. Kortom: ik leef twee weken in een zachte hel. Of u mij binnenkort als een boze boomer bij de Max Vakantieman ziet klagen? Nee hoor. Ik ben een man met heel veel mazzel in zijn leven en neem mijn verlies ruiterlijk. Met een glimlach zelfs. Het huisje gebruiken we deze weken alleen om een paar uurtjes te tukken en verder mijden we het als de corona, de mazelen, de kinkhoest en het levensgevaarlijke zeeschuim. We zitten elke ochtend heel vroeg op het strand en blijven daar tot de lokale eettentjes ’s nachts sluiten. Bij bijna allemaal hebben we al gegeten. Oma kookt de sterren uit de pannen, de rest van de familie obert en schenkt de lekkerste wijnen uit de streek. Ik heb samen met mijn vrouw en een flinke stapel boeken een absolute topvakantie. Ondertussen volg ik aan dat Adriatische strandje de wereld. Zoals de zwaar gestoorde aanhang van Donald Trump, die allemaal met lapjes op hun oor lopen waarop fight staat geschreven. Maar ik merk ook dat Joe Biden opeens redelijk uit zijn woorden komt. En de Olympische Spelen zijn begonnen. Spionerende drones, een geschorste paardenmepper, een bijna 24 uur durend voetbalpotje tussen Marokko en de Argentijnen, een vieze Nederlandse beachvolleyballer die ooit aan een kind heeft gezeten en niet in het olympisch dorp slaapt. Waar wel? De ballenbak van IKEA? Kortom: misschien gaan ze ook nog sporten. Maar het vrolijkst werd ik deze week van het verhaal over de kinderburgemeester van Rotterdam, die na de zomer niet terugkeert. Want? Te duur. Het speelgoedbaantje was begroot op 2.500 en bleek uiteindelijk 172.000 euro te kosten. Waarom? En nu goed opletten: er moest schoolmaatschappelijk werk worden ingekocht voor de begeleiding van de kinderburgemeester. Daarbij werd de functie steeds breder, dus was er ook een projectteam nodig. Toen ik dit las werd ik gek van geluk. 172.000 euro voor schoolmaatschappelijk werk voor een kinderburgemeester. Alle sirenes moeten na zo’n bericht toch tegelijk gaan loeien in ons land? Opeens begrijp ik techmiljardair Robert Vis, die heeft besloten om ons land zijn rijke rug toe te keren. Na dit krankzinnige kinderburgemeestersnieuws doe ik graag met hem mee. Maar om nou hiervoor in Italië in dat vieze huisje naast die vissenkom te blijven? Ik maak er maar een ludieke actie van. Ik kom terug, maar draag voorlopig wel een verbandje op mijn oor. Met daarop maar een tip voor iedereen: flight!</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/26/kinderburgemeester-a4860922</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Jul 2024 05:59:12 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Bloedmoe]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Vorige week maakte ik mij in dit hoekje van de krant vrolijk over de dementerende Amerikaanse president Joe Biden, die al een behoorlijk tijdje alles stotterend en stamelend door elkaar haalt. In dezelfde column had ik het ook nog even over de met 2-1 verloren WK-finale in 1974 en liet de West-Duitsers in dat historische voetbalpotje vlak voor tijd het winnende doelpunt scoren. Terwijl die goal toen toch echt vlak voor rust viel. Mijn hardcore voetbalvrienden hebben voor mij inmiddels een kamertje in het rusthuis naast dat van Joe Biden gereserveerd en ik kan niet anders dan met gezond schaamrood op mijn oude kaken zeggen dat het inderdaad een domme fout is. Een black-outje. Dat kan de beste computers overkomen. Joe schijnt er dit weekend eindelijk officieel mee te kappen. Hij heeft zelf laten weten dat hij ziek is. Iedereen kreeg bij die mededeling de slappe lach. Volgens de dokters heeft Joe corona, terwijl hij zelf denkt dat hij door een verwarde gek door zijn oorlel is geschoten. Hoe hij gaat stoppen? Volgens een ingewijde bij de Democraten wordt dat eenvoudig. Ze zeggen gewoon niks tegen de president. Na het ontbijt brengen ze hem naar zijn kamer voor zijn dagelijkse ochtenddutje, daarna licht lunchen, een wandelingetje en dan weer naar bed voor een middagslaapje. ’s Avonds niet te laat eten en daarna op tijd onder de wol omdat het morgen weer een drukke dag is. De volgende dag hetzelfde suffe rondje. Volgens deskundige geriaters weet hij binnen een week niet meer wat zijn eigenlijke werk was. Een fluwelen afvloeiing. En mocht hij toch om een bezoek van een of andere hotemetoot roepen dan is onze Dick Schoof bereid om een handje te komen schudden. Wie Biden gaat opvolgen? Geen idee. Binnen de Democraten weet ook niemand dat. Wat dat betreft is die partij een soort Ajax. Na een aantal vette jaren is het compleet mis. Iedereen heeft daar gefaald. Bestuur, directie, raad van commissarissen, trainers, spelers. Tijdens de komende verkiezingen worden ze kansloos weggevaagd door die enge Trump, die samen met Poetin het beste met de wereld voorheeft. Of het oorlog wordt? Ik vrees het ergste en als onze Geertje vrolijk verder twittert doen wij daar zeker aan mee. Of is de oorlog al begonnen? Het zou best kunnen dat het Westen gisteren met een vette computerstoring even goed getest werd. Maar door wie? Poetin? Orbán? Erdogan? Netanyahu? God? Of ben ik dan een complotdenker? Zijn er al wankele wappies die de storing wijten aan de coronavaccinaties? Ik begrijp hier in mijn Italiaanse hotelletje dat de chaos overal compleet was. Ziekenhuizen konden niet opereren, vliegtuigen niet vliegen en het belangrijkste: containers konden niet gelost. Dat laatste heeft dit weekend invloed op de straatwaarde van onze coke. De jeugd wordt radeloos. Voorlopig schijnt het de schuld van een van de grootste IT-beveiligers te zijn geweest. Vooral het woordje ‘beveiliger’ is in dit geval grappig. Omdat elk nadeel zijn voordeel heeft zou het natuurlijk prachtig zijn als ook de oorlogen even stil hebben gelegen. Domweg omdat de drones en raketten ook door computers gelanceerd en bestuurd worden. En de computers wilden even een dagje geen oorlog. Ze zijn gewoon bloedmoe. Ik geef toe: het is heet. Ik heb waarschijnlijk een zonnesteek en dan ga ik dom utopisch denken. Alles moet door. De drank, de drugs en ook de oorlogen. Gisterochtend was het hier geweldig: bij de receptie meldden zich mensen die zeiden dat ze gereserveerd hadden, terwijl de wanhopige receptioniste naar een bont en blauw computerscherm staarde. De kok wilde weten hoeveel mensen kwamen lunchen, het kamermeisje wist niet wie er wegging en wie er bleef en de ober wilde dat ik mijn koffie contant afrekende. Geen pin. Omdat Italianen van bombarie houden ging alles met veel theater gepaard. De hoteleigenaar schreeuwde ten einde raad de hele tent bij elkaar. En ik? Ik was gelukkig. Zielsgelukkig. Zoveel chaos in zo’n kleine ruimte. En onthoud dit weekend mijn simpele vredeswoordje: bloedmoe!</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/20/bloedmoe-a4860253</guid>
      <pubDate>Sat, 20 Jul 2024 05:59:13 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Titanengevlecht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nu is er weer een of andere blinde cowboy die een game ontwikkeld heeft waarbij fatbikers tegen elkaar kunnen racen in het verkeer. En dat terwijl die stille elektrieke bromfietsers dagelijks nogal wat slachtoffers maken. De bedenker van het spel heeft laten weten dat de races niet alleen in de drukte, maar ook op rustige plekken zoals parken gehouden kunnen worden. Het park was de laatste plek waar oudjes zich nog veilig waanden. Even een roddel; ik hoorde dat sommige spelers van het inmiddels uitgeschakelde Nederlands voetbalelftal tijdens dit EK hun eigen kapper bij zich hadden. Ik weiger dat te geloven. Dit kan niet waar zijn. Een beetje nuchtere bondscoach grijpt dan toch in? Het is een voetbaltoernooi en geen schoonheidswedstrijd. We kappen de tegenstander uit met onze voeten, maar toch niet met onze coiffures? En onnodige haarbanden? Je wordt er geen betere voetballer van. Tenminste niet in het geval van Depay. Maar het gerucht gaat dus dat er jongens bij waren die langer bij de kapper zaten dan dat ze op het trainingsveld stonden. Bij het komende WK zou het zomaar kunnen dat al die sneue meelopers in de Oranjemars niet alleen vlechtjes hebben, maar ook een haarband. Als ode aan de goddelijke Memphis. Misschien kan Unox dat soort banden regelen. Bij mij in de buurt liggen twee cafés vlak naast elkaar. Bij allebei werd er afgelopen woensdag naar de halve finale gekeken. Op grote schermen. Alleen hadden ze allebei een andere provider. De ene kroeg zat rechtstreeks op de kabel, terwijl er bij de ander nog een kastje tussen zat. Dat betekende dat het ene terras naar de opbouw van een Engelse aanval keek, terwijl de bal er bij de buren al in lag. Over kastjes, kabels en seconden gesproken: Joe Biden haalde Zelensky en Poetin door elkaar. Veel erger kan het niet worden. Straks noemt hij zichzelf Donald. Wanneer grijpt er iemand in? Als hij met een haarband in zijn vlechtjes de tuin van het Witte Huis uit komt rijden om op zijn fatbike te gaan racen tegen Trump? Een vriend vroeg mij of ik Biden op mijn kleinkinderen zou laten passen. Of dat ik hem de sleutel van mijn vakantiehuis zou geven? Of ik mijn boekhouding aan hem zou toevertrouwen? Of hij in mijn auto zou mogen rijden? Mijn antwoord was telkens nee. Die man mag van mij niks. Hij is ziek, zielig en volkomen dement. Mijn vriend lachte: „Dan blijft hij dus gewoon president van de VS!” Ik denk steeds aan de verloren wedstrijd tegen Engeland. Die had ik al een keer gezien. In 1974. Toen heette de tegenstander West-Duitsland en was het een WK-finale. In dat potje stonden we ook te snel met 1-0 voor, kwam er een discutabele pingel van een niet al te beste scheids en viel er vlak voor tijd een luizig doelpunt. Kortom: voetbalwedstrijden worden gekopieerd, iconen worden dement en een andere geschiedenis herhaalt zich. Zo treurig om weer te lezen dat de twee leukste theatertjes van Den Haag voor de zoveelste keer in hun leven bedreigd worden. Theater Pepijn en het aloude Diligentia. Echt de leukste tenten van die stad. De gemeente heeft hun geld in het onverzadigbare afvoerputje van de megalomane cultuurbunker Amare gegooid en nu moeten ze dicht. Ik kan wederom duizend redenen geven waarom kleine theaters open moeten blijven, maar dat heb ik al tien keer gedaan en op een gegeven moment ben je uitgeluld. Of ik zeg het niet goed of men luistert gewoon niet. En nu ga ik Els Blokker bellen. Die schijnt nog ergens een miljardje te hebben liggen. En voordat haar zoontjes die poen verkwanseld hebben en met een crimineel bordeel en een rare gokschuld thuiskomen, lijkt het me leuker dat we in een Haags theatertje een beetje gaan lachen met dat geld. Grapjes maken over die rare op een kampcommandant lijkende Marjolein Faber, die deze week in een debat geholpen werd door de voorzitter van de Eerste Kamer. Hoe die man heet? Bruijn.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/13/titanengevlecht-a4859585</guid>
      <pubDate>Sat, 13 Jul 2024 05:59:13 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Saamhorigheidsspektakel]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Taylor Swift is in het land en trad afgelopen donderdag voor het eerst op in de Johan Cruijff Arena. Het was één groot, door de pers unaniem bejubeld concert. Haar publiek, dat vooral uit vrouwen en meisjes bestaat, was volgens een aanwezige vriendin van mij allemaal gehuld in dezelfde kleren en ze droegen stuk voor stuk heel veel armbandjes. Daarbij waren bijna alle gezichten met nepdiamantjes beglitterd en iedereen zong alle 45 best wel ingewikkelde liedjes woord voor woord mee. Volgens Swift, die Amsterdam de afgelopen negen jaar verschrikkelijk gemist had, zag iedereen er fantastisch uit. Vanavond speelt ze haar laatste show in Amsterdam en volgens Taylor gaat ze ons land ook de komende jaren wederom verschrikkelijk missen. Het gerucht gaat dat ze morgenochtend met de boot van Sinterklaas vertrekt naar de volgende bestemming die ze ook verschrikkelijk gemist heeft. Op het moment dat in Amsterdam dit grote saamhorigheidsspektakel van de Swiftiesekte plaatsvond, liep het in Den Haag een tikje anders. Onze nieuwe premier Dickie Schoof voerde zijn eerste debat in de Kamer. En dat was ronduit gezellig, volwassen en professioneel. Onze arme Dickie keek na een minuut of tien de Kamer in alsof hij op een droeve provinciekermis met de botsautootjes boven in de stilstaande Python was beland. Geen idee wat hij daar deed, laat staan hoe hij daar gekomen was en hoe hij hier uit zou komen. Niemand uit zijn partij wilde hem helpen. Hij heeft namelijk geen partij. Hij is de vijfde keus van Wilders, die het eerste optreden van Dickie ronduit een slappe hap vond. Dat foeterde hij de nieuwe premier recht in zijn gezicht. Uit de coalitie wilde ook niemand hem helpen. Er is namelijk ook geen coalitie. Het is een bijeengeraapt zootje sneuneuzen dat na zeven maanden ijskasten bestellen, ijskasten vullen, nog meer ijskasten bijbestellen, ook die weer vullen, daarna nog een stuk of honderd koelboxen volstoppen, vrieskastje erbij, elkaar voor rotte vis uitmaken op X, beloven dat niet meer te doen, om dat daarna toch weer te flikken, enzovoort, enzovoort, enzovoort. Het was hilarisch. Ik dacht aan een vergadering van de raad van commissarissen van Ajax of een paniekoverleg tussen Camille, Bernd en Sywert. Het schijnt dat die arme Dickie na het debat met Joe Biden heeft gebeld. Wat doe je als iedereen medelijden met je heeft en wil dat je opzout? Het antwoord van Joe duurde een minuut of acht, maar was duidelijk. Overduidelijk zelfs: rustig blijven zitten. Hoop wel dat Joe zijn Nederlandse vriend tijdens hun telefoongesprek per ongeluk Scheef in plaats van Schoof heeft genoemd. Dat kan Dickie namelijk niks schelen. Die heeft zich bij zijn eigen vicepremier Adema ook weleens vergist. Wat stond die Fleur deze week trouwens lekker overdressed te shinen op dat bordes. Je komt uit Purmerend en dan mag je dat best laten zien. Haar collegaatje Marjolein Faber dacht ook dat het louter een carnavalesk verkleedpartijtje was en verscheen als kampcommandant. Het schijnt dat ze in haar rechtermouw een venijnig zweepje verstopt had. Toen ze hoorde dat sommige bewindslieden de eed aan de koning in het Fries gingen afleggen, informeerde zij of het ook in het Duits mocht. Dat vond ze in haar pakje lekkerder klinken. Nadat dat werd afgewezen heeft ze ervan gemaakt: Zo waarlijk helpe mij God almachtig. Ik dacht: daar moet God dan wel zin in hebben. Gistermiddag was de eerste vergadering van dit kabinet in de Trêveszaal en die werd voorgezeten door Wilders zelf. Dat gerucht gaat tenminste door Den Haag. Toen iemand daar iets in die vergadering over zei meldde Geertje dat hij die ‘slappe hap Schoof’ een middagje vrij had gegeven. Sterker nog: hij had hem op vakantie naar het Gardameer gestuurd. Daar kan hij de komende weken alles lekker van zich af kotsen. En nu? Vanavond zit Geert als eerste niet gekozen Nederlandse premier naast Erdogan op de tribune bij Nederland-Turkije. Of het gezellig wordt? Dat weet Geert niet. Wel spannend.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/07/06/saamhorigheidsspektakel-a4858904</guid>
      <pubDate>Sat, 6 Jul 2024 05:59:13 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Timmertje]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Nationaal bejaardenleed. De nog altijd krasse Harry Mens dacht heel even dat hij een ontluikende affaire had met de bijna dertig jaar jongere schaatslegende Marianne Timmer met wie hij op een tweedehands vipfeestje was gespot. Het was op zo’n bijeenkomst met een rode loper waar BN’ers uit de keukenkastjesdivisie zich nog heel even belangrijk wanen. Arme Harry, dacht ik, toen ik later las dat Timmertje zich openlijk van hem gedistantieerd had. Dat deed ze op een party waar Harry en zij allebei radeloos liepen te crashen. Wanneer grijp je als kinderen in? Op welk moment vertel je papa dat het beter is als hij alleen nog een beetje klaverjast in de recreatiezaal van een zorgcentrum? Een potje jeu de boules op een pleintje kan ook. Maar niet meer op jacht naar jonge vrouwen die hem keihard uitlachen. Sneuer dan sneu. Maar misschien vindt Harry dat hij het nog makkelijk kan. Dat hij zich zelfverzekerd spiegelt aan zijn collega Joe Biden, die nog een tijdje president van de VS wil blijven. Dat was een heerlijk spetterend debat deze week. De vonken vlogen uit mijn televisie. Vooral toen Joe Wereldoorlog 4 en 5 door elkaar begon te halen. En het consequent inslikken van de laatste zeven woorden van iedere gehakkelde zin had ook wel iets magisch. Stel dat Joe inderdaad president blijft, hoe kondigt hij dan over twee jaar de Derde en voor hem Zesde Wereldoorlog aan? Noemt hij Poetin Brezj-nev? Bestelt hij twee babi pangang bij Xi? Wat stuurt hij naar Kim Jong-un als hij hem van de planeet wil vagen? Een stoffer en blik per luchtballon? Eerlijk gezegd heb ik net zoveel verstand van politiek als Johan Derksen van voetbal, maar dit mag ik toch redelijk onheilspellend noemen? Dat een land met meer dan 300 miljoen inwoners moet kiezen tussen een seniele geriatriepatiënt en een rancuneuze complottheoreticus met de seksuele moraal van een zwerfhond, die bij verlies een gezellige burgeroorlog gaat beginnen. Zijn aanhang kan niet wachten. Hoop dat Rutte als hoogste baas van de NAVO een oogje in het zeil houdt. Ja, ik weet dat dat pas vanaf 1 oktober is. Nu maar hopen dat Mark het dan zelf nog weet. Dat hij nog enige actieve herinnering aan zijn moeizame sollicitatie heeft. Het door rechts gehate kabinet-Rutte is bijna vertrokken. En wat krijgen we terug? Sowieso ons eigen komische duo: Klever &amp; Faber, de sprankelende dames die het woord ‘omvolking’ heel enthousiast gebruikten, zonder dat ze wisten dat dat ooit een meer dan besmet en donkerbruin begrip was. Ik hoorde die Faber een soort excuus aan de Kamer aanbieden en dacht: moet zij zelf ook niet een of andere inburgeringscursus doen? Dat we haar een beetje uitleggen wat er zoal speelde rond de Tweede Wereldoorlog. En dat we deze wat hoekige Faber een beetje leren waar we in onze taal de klemtonen leggen. Want ze sprak tegen de Kamer zoals die arme Joey Veerman voetbalde tegen de Oostenrijkers. Over het EK gesproken: we leven nog en we mogen het tegen de Roemenen proberen. Ik denk trouwens dat we Europees kampioen worden. Waarom? Omdat we dinsdag wakker zijn geschud. Nu gaan we er vol in. We gaan voetballen. Dat zijn we tot nu toe namelijk vergeten. Ik vraag me al een tijdje af waarom onze aanvoerder Virgil van Dijk er na iedere wedstrijd altijd precies hetzelfde uitziet als ervoor. De haartjes keurig strak achterover richting dat eigentijdse knotje, verder geen vlekje op het tenue, geen drupje zweet en niet één kluitje modder tussen de noppen. Daarbij altijd dat beheerste commentaar. Afgemeten mediacursuswoorden. Zonder een onvertogen lettergreep. Ik verlang dan zo naar een gehavende Johan Neeskens, een bemodderde Theo Laseroms en twee uitgewoonde broertjes Van de Kerkhof. Bloed, zweet, gips en tranen. Ik wed dat we gewoon kampioen worden. En dan ga ik bloedgelukkig naar de huldiging met een gezellig jonger ding. Kortom: wie heeft voor mij het nummer van Harry Mens? Of liever nog dat van Timmertje.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/29/timmertje-a4858101</guid>
      <pubDate>Sat, 29 Jun 2024 05:59:14 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Goudreinette]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Bij ieder eigen doelpunt tijdens dit EK (en dat zijn er nogal wat) moet ik aan Mona Keijzer denken. Want wat een grappig bericht: blond doktersvrouwtje uit Volendam tekende met haar buren bezwaar aan tegen een wooncomplex voor troebele oudjes en gooide heel enthousiast de stikstofuitstoot in de strijd. Daarbij nam ze het ook nog op voor de huismus. Smullen dit verhaal. Chronische binnenpret voor weken. ‘Privékwestie’, bitste het domme blondje Mona deze week tegen de pers en begon te blaten dat ze er verder niks over wilde zeggen omdat het in dit geval ook om de privacy van haar gezinsleden en haar tachtigjarige buurvrouw gaat. En het ging haar niet om de overlast van de dementerende soortgenoten, maar ze wilde dat het zorgcomplex anders zou komen te liggen. Waar de hoofdingang zit maakt voor de stikstofuitstoot inderdaad nogal wat uit. En de huismussen vinden het ook prettiger als het hospice aan de andere kant van het gebouw komt te liggen. Je wordt als vogel nogal gauw depri van al die af en aan rijdende lijkauto’s. Het lekkerste komt nog: als beoogd woonminister moet ze er binnenkort voor zorgen dat krijsende klimaatzeikerds en diervriendelijk piepende zeurkousen, die de bouw van huizen of zorgcomplexen kunnen tegenhouden, de mond gesnoerd wordt. Ze spreekt inmiddels namens een boerenpartij van wie de miljoenen varkens, koeien en kippen het land onbeperkt mogen volschijten. Er is namelijk helemaal niks aan de hand. Ik vrees wel dat Mona haar stikstofstandpunt in het bezwaarschrift nog wel eens terug zal lezen. Al is het maar bij mij. Ik vermaak me altijd kostelijk met dit soort politieke blunders. Blondjes die met open ogen vastlopen in hun eigen leugenmoeras. Zal ze het er al met Yesilgöz over gehad hebben? Of was Dilan druk met het schoonvegen van haar doodlopende nareis op nareis op nareisstraatje. Ging dat niet om duizenden gezinnen? Niet? Hoeveel dan? Honderden? Ook niet? Honderd? Ook al niet? Negentig? Nee? Tachtig? Alweer niet? Zeventig? Echt? En daar is de regering uiteindelijk op geknald? Meen je dit? En daarna kreeg Geert zoveel stemmen. En Yesilgöz had weer bezwaar tegen de benoeming van Marjolein Faber, de gezellige omvolkingstroelala van onze Geert. Zij heeft inmiddels beloofd om als een soort robot minister tegen alle asielzoekers te worden. Ook tegen die zeventig van Dilan. Het zijn wonderlijke weken voor een columnist. Aan wie kan je je nog vastklampen? Aan de oprichters van Ongehoord Nederland? Oprichters? Oplichters zal je bedoelen. Heerlijk om te lezen hoe die bijna altijd boze Arnold Karskens tijd vond om de verenigingsstatuten te wijzigen zodat hij en zijn partner in crime Reinette Klever een veel te hoog salaris konden binnenharken. Soms val ik ’s middags in dat programma en heb ik een kostelijk uurtje. Ze praten namelijk allemaal op een toon alsof ze de toekomstige overburen van Mona Keijzer toespreken. Alsof al hun kijkertjes kinds of dement zijn. Misschien zijn ze dat ook wel. Maar die Karskens en die Klever hebben lekker lopen graaien. En nu? Aftreden en terugbetalen? Nee hoor, Arnold zevert lekker verder en goudreinette Klever is door Geertje uitverkoren om minister van Buitenlandse Handel en Ontwikkelingshulp te worden. Zij was ooit betrokken bij het middeleeuwse Zwarte Pietenjournaal en wil in de Sinterklaastijd het gehele personeel van haar ministerie zwart schminken. En dat laat ze niet doen, dat doet ze zelf. Eigenlijk heb ik ontzettend veel zin in het nieuwe kabinet. Ik denk dat er nog heel wat te lachen valt. Hoewel ik vrees dat het niet lang zal gaan duren. Maar nog even kort opgeteld: Mona met haar stikstofuitstoot, Yesilgöz met haar verrotte telraam, de uit een Roald Dahl-verhaal weggeglopen heks Marjolein Faber en tot slot mevrouw Klever met haar ongehoorde salarisgesjoemel. Heerlijk clubje. Daar ga ik als columnist graag de zomer mee in. Het lijkt mij een hechte club mensen die elkaar begrijpen. Die hetzelfde revanche-op-links-gevoel hebben. En dat gevoel schept een band. Een hechte band. Een hele mooie enkelband.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/22/goudreinette-a4857305</guid>
      <pubDate>Sat, 22 Jun 2024 05:59:14 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tandeloos pensionadobankje]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Begreep ik nou dat de van aanranding en verkrachting verdachte knuffelmarokkaan in de pauze van zijn rechtszaak gezellig stond te koffieleuten met jongens en meisjes uit de roddelindustrie? Geestig gegeven. Lekker klein landje zijn we toch. En dat een heuse advocate, die ook regelmatig als een soort objectieve deskundige roddeltante aan de dagelijkse achterklaptafel van SBS zit, de knuffelmarokkaan helpt om zo goed mogelijk over te komen bij het kappersblaadjesjournaille? Madurodam is inderdaad onze hoofdstad. Inmiddels begrijp ik dat de knuffelmarokkaan, die aanvankelijk gezien werd als een soort gezellige teddybeer, al was het maar omdat hij vier jaar geleden op het hele land een verpletterende indruk maakte toen hij in het goed bekeken DWDD als een overbezorgde papa een ontroerend liefdesliedje voor zijn kinderen zong. In tranen uiteraard. Maar die zitten hoog bij deze meneer. Die laat hij graag stromen. Als ik sommige dames moet geloven hield hij inderdaad van knuffelen, maar dan wel onder zijn eigen voorwaarden. En die waren niet mals. Hoewel hij dat zelf weer ontkent. Hij rekent op de rechtspraak. Ik ook. In de tsunami aan informatie in deze slepende rechtszaak kreeg ik ook af en toe de slappe lach. Bijvoorbeeld toen hij vertelde over de schrijfcursus waar hij duidelijk met zijn mededocenten had afgesproken dat zij de cursisten uitsluitend privébijles op hun eigen kamer zouden geven. Toch trof hij een collega in zijn kamer die daar druk bezig was met een intensieve bijles aan een dame. Uit de geschetste situatie had ik meer de indruk dat de leerling de leraar iets leerde dan andersom. Maar in elk geval dacht de verdachte dat hij mee mocht doen. „Opdonderen”, zei de cursiste en dat irriteerde de knuffelmarokkaan die thuis geleerd heeft dat je met volle mond niet mag praten. De schrijfcursus vond plaats in Heiloo. Is het dan een heilloze cursus? Terwijl ik dit stukje tik in de zinderende Siciliaanse zon denk ik aan donderdagavond toen ik op het pensionadobankje van het dorpje met wat collega-bejaarden de wereld doornam. Een van de tandeloze mannetjes had gehoord dat wij in Nederland een premier krijgen met een oortje in en dat hij voortdurend opdrachten krijgt van vier fractievoorzitters. Zij vertellen hem wat-ie moet vinden en zeggen en antwoorden. Een ander oudje werd vrolijk van het feit dat onze aanstaande landbouwminister ooit kandidate bij de Nederlandse Boer zoekt Vrouw was geweest. Ik moest toegeven dat dat waar was. En of het dan ook waar was dat het die arme Geert Wilders niet lukte om binnen zijn periferie überhaupt onbesmette bewindslieden te vinden. Met een zacht schaamrood gaf ik dat toe. Toen begonnen ze te lachen omdat ze de volgende roddel absoluut niet geloofden: onze koning zou gezegd hebben dat ambtenaren, die de opdrachten van het bruine kabinet niet wilden uitvoeren, ontslag mochten nemen. Toen proesten ze met zijn vieren tegelijk: „En wat doet de koning zelf?” Ik kon er ook niks aan doen. Het zijn verwarrende tijden. Of ik nog terug wilde naar Nederland? Waarom bleef ik niet bij hen? Geen regen, lekker warm, heerlijk eten en veel vrolijkheid in de gezellige straten. ‘Onder Meloni?”, zuchtte ik. Dat snapten ze. Toen begon er gelukkig een roomse processie en begon iedereen zacht en devoot te zingen en te bidden. De Etna gromde zachtjes mee. Volgens de oude mannetjes doet de boze berg dat sinds de laatste verkiezingsuitslag. Net liep een van mijn vrienden op leeftijd langs. Wat ik aan het doen was. Ik vertelde dat ik een stukje voor de krant tikte. Dat dat nog mijn enige werk is. Hij vroeg waarom ik een haarband in had. Of dat met het voetbal te maken had? Ik vertelde hem dat ik een nieuwe carrière overweeg. Maar ik was toch met pensioen als komiek? Ja, maar niet als artiest. Het bloed blijft kruipen. „Als je maar niet gaat kleien of kliederen met verf”, lachte hij. Dat vond hij altijd zo zielig. Ik vertelde hem dat ik wat anders ging doen. Wat? Ik word rapper!</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/15/tandeloos-pensionadobankje-a4856513</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2024 05:59:14 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Tatoeagespijt]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Laatst was ik in Zandvoort op het strand en zag mensen vol hectoliters opgedroogde inkt die daar in de zinderende zon lagen te keren en te smeren. Er ging een mild medelijden door me heen. Vooral met de beeldschone jonge meisjes van amper twintig die zich nogal stevig hadden laten onderkliederen door amateurs met parkinson. De kleinschalige graffiti was met een niet al te vaste hand aangebracht. Zullen die kinderen ooit spijt krijgen? Bijvoorbeeld als het vel over een aantal jaren een beetje gaat lillen. Of wordt er dan een botoxspuit bij gehaald? Alleen maar om de tattoos een beetje toonbaar te houden. Hier op Sicilië is het nog veel erger. Daar is op mijn strandje bijna iedereen van oorlel tot kleine teen besmeurd met tegelwijsheden en niet al te beste tekeningen. Of ik deze mensen snap? Natuurlijk. Ze hebben bijna allemaal lijven die wel een likje van de winterschilder konden gebruiken. Ikzelf heb dat niet nodig. Mijn vrouw zeker niet. Maar waarom gebeurt het zo massaal? Echt bijna iedereen zit hier vol. Ze vinden het zelf ongetwijfeld hartstikke mooi. En dat is natuurlijk het belangrijkste. Dat je er op vooruit bent gegaan. En voor je partner lijkt het me ook gezellig. Er valt wat te koekeloeren tijdens de seks. In mijn vorige leven als cabaretier mocht ik mij samen met mijn publiek graag vrolijk maken over kuddeleed. Hockeyers die in de jaren ’80 van de vorige eeuw massaal in ruiten broeken liepen, voetballers met permanentjes, vrouwen op Crocsen, mannen met een pratende kut en zo zou ik een column of zes door kunnen gaan. Laatste trend? Suïcidale boomers die op opgevoerde fatbikes door binnensteden razen. Maar dat zijn allemaal dingen die je weg kunt doen. Bij tattoos is dat ingewikkelder. Hoewel ik begrijp dat er inmiddels klinieken zijn waar je je voor veel geld en nog meer pijn kunt laten ontinkten. Ik wens iedereen succes in de nabije toekomst. Ook de dames met de lubberende Donald Ducklippen. Om over al die clowneske wenkbrauwenteefjes nog maar te zwijgen. Door al dit soort uiterlijke poespas heb ik hier op het strand een hoop lol. Ik val als enige zonder inkt op mijn lijf echter wel op. Wanneer besloten deze mensen eigenlijk om zichzelf zo toe te laten takelen? In een dronken bui? Op de rand van een psychose? Of toch gewoon geheel helder van geest op een doordeweekse donderdag na een uurtje bladeren in het voorbeeldboek van de plaatselijke Schiffmacher? Ondertussen vertelt mijn telefoon mij hoe het met de rest van de wereld gaat. Ik neem het zacht tot me. Allereerst het mestoverschot: de grote Noord-Koreaanse leider Kim Jong-un stuurde met poep gevulde ballonnen naar zijn zuiderburen. Nog meer mestoverschot? Jack van Gelder heeft op de PVV gestemd en komt ongetwijfeld in aanmerking voor een ministerspost. Verder vertelt Angela de Jong mij dat ze SP’er Lillian Marijnissen op televisie zag rondrennen in een oranje overall met een camera op een selfiestick. Uiteraard in een of ander tweedehands SBS-programma. En ook nog samen met onze nationale toypoedel Rutger Castricum. Was hij niet ooit enfant terrible in de tijd dat Plasterk nog links was? Ik denk aan papa Jan Marijnissen die dit op zijn oude dag ook heeft gezien. Hij vraagt zich hardop af of hij dementeert. Ik denk dat over mezelf als ik lees dat Ajax geïnteresseerd is in Wappie Weghorst. Hij moet de sensatie van het seizoen worden. Ali B appt me dat hij een charmeoffensief-advocaat heeft gevonden die Harlequin heet. Zij moet vooral liegen dat het goed met hem gaat. Goeie naam, Harlequin. Bijnaam? Ali ontkent dat. Maar Ali ontkent alles. Ik vraag me na al dit nieuws serieus af of ik een zonnesteek heb. Ik moet een arts raadplegen. Maar ik verdwijn vanzelf in de tattooshop. Ik kies voor: Vanitas vanitatum, omnia vanitas! Groot op mijn rug. In gotische letters. En nu lig ik hier lekker te slapen tussen de Sicilianen. Heerlijk onopvallend. Eindelijk geheel anoniem.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2024/06/08/tatoeagespijt-a4855729</guid>
      <pubDate>Sat, 8 Jun 2024 05:59:15 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
