<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Youp]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/youp/</link>
    <description><![CDATA[Youp]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Houd je mondappjes!]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Aan het grote aantal overlijdensadvertenties in de zaterdagkrant kan je zien dat het afgelopen week warm was. Veel bejaarden zijn een zachte dood gesmolten. Ondanks de bemoeitips van onze overheid. Wat waren die tutadviezen ook alweer? Veel drinken, zoek de schaduw op, neem af en toe een koude douche en zet ’s avonds de ramen en deuren tegen elkaar open. Zodat het huis lekker doortocht. Soms zijn we net één groot gesticht met verstandelijk gehandicapten. Muziekje van de Jostiband eronder en in polonaise naar het strand. Zijn er inmiddels al officiële hittecoaches? En koelteyogaconsulenten?  Zo’n hittegolf doet met sommige types rare dingen. Zag u die hitsige nymfomane met een zonnesteek, die in Zandvoort op een bijna aangespoelde dolfijn ging liggen? Voor het arme beest een mooie reden om in paniek weg te vluchten en nooit meer terug te komen. Hij zwom langs het cruiseschip met asielzoekers en schreeuwde naar de arme vluchtelingen: „Ga terug naar je land van herkomst! Hier zijn ze totaal krankjorum!”  De dame in kwestie wordt inmiddels bedreigd. Door wie? Door andere idioten, die geen idee hebben wat ze met de rest van hun leven moeten. Waarom de dame bedreigd wordt? Weet ik veel. Misschien was Flipper non-binair en werd het seksueel overschrijdende incident gezien als een rechtstreekse aanval op de genderfluïde dolfijnengemeenschap.   De vrouw is even vastgezet en zat misschien wel in de cel van Frank M., die door een krabbel van onze koning weer gewoon Frank Masmeijer genoemd mag worden. Frankie kan gaan en staan waar hij wil. Er is veel gedoe over zijn gratie. Half gedetineerd Nederland schijnt nu een brief naar Willem-Alexander te sturen met de vraag of zij ook in aanmerking kunnen komen voor ‘genade’, zoals gratie in België genoemd wordt. Maar de koning is voorlopig even met vakantie naar zijn Griekse buitenpaleis. Tenminste, als dat er nog staat na alle bosbranden. Heeft hij nog meegekregen dat onze Sywert ontslagen is bij zijn nobele stichting? En dat zijn kompaan Bernd ook zijn lucratieve baantje kwijt is? Die derde jojo, ene Camille, was zelf al opgestapt bij die hulptroep omdat hij door zijn vrienden te hard werd uitgelachen. Sywert en Bernd niet? Die schijnen geen vrienden meer te hebben. Maar wel miljoenen op de bank. Tenminste als ze nog aan die zuurverdiende centen kunnen komen. Op een deel is inmiddels beslag gelegd, maar er gaan geruchten dat er op een obscuur Maagdeneiland nog een flink portie beukennootjes op hen ligt te wachten. Die drie hebben komende winter echt geen gastekort.  Weet u zo langzamerhand ook zeker dat Hugo de Jonge de chauffeur van de overval is geweest? Waarom wordt er anders zo geheimzinnig gedaan over zijn Sywert-appjes? Die kunnen toch gewoon worden vrijgegeven? Het lijkt het beroemde bonnetje van Fredje & Ivo wel. In het ministerie van VWS hangt inmiddels een ondraaglijke putlucht. En wat is het argument om ze niet openbaar te maken? Ja, de boel is al aan de schildpadden van Deloitte gegeven. Nou en?  Dat rapport verschijnt pas in 2029. Maar kan die Ernst Kuipers als baas niet zeggen dat de boel open moet? Dat we hier geen Rusland zijn. Ernst is toch een keurige dokter? En ook nog eens van D66. De partij van Sigrid, die het na de formatie expliciet over de nieuwe bestuurscultuur had? Kom op Sigrid, dans op tafel tot de onderste steen boven is.  Ach ja, onze lieve politici. Ik schrijf dit stukje op grote afstand. In Vancouver. Heerlijke stad met één dramatisch minpunt: de camping in East Hastings Street waar duizenden drugsverslaafden in sheltertjes kansloos liggen te sterven. Frank Masmeijer, mocht je tijd hebben, ga daar eens een half uurtje kijken. Voordat je je nog eens met die rommel wilt gaan bezighouden. Die zielenpoten daar gaan zo kansloos dood en krijgen echt van niemand gratie. Zelfs niet van god.  Maar misschien is zo’n reisje voor een geplukte ex-gedetineerde veel te duur. Pak dan maar het openbaar vervoer. Ofwel: probeer eens een dolfijn.   		 Nieuwsbrief  		NRC De Haagse Stemming 	  		Volg politiek Den Haag op de voet en word zelf een Haagse ingewijde</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/23/houd-je-mondappjes-a4137186</guid>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Benefiets]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Hoe radeloos moet je als actievoerder zijn als je uit protest tiewraps aan elektrieke fietsen gaat vastbinden? Er lopen nu types door Amsterdam die dat serieus doen. Denken ze dat ze daarmee de wereld redden? Maar fietsen moeten gewoon gejat worden. Anders hadden ze maar geen fiets moeten worden. En zeker niet in Mokum. Maar we gaan toch niet truttig aan elkaars fiets zitten? Of aan Van Moofjes schudden omdat het alarm dan lekker gaat piepen? Stelletje diep gestoorden. Ga in godsnaam wat nuttigs doen met je leven. Zoals ik. Ik ga binnenkort een benefiet voor Neelie Kroes geven. Die raakt namelijk haar luizige pensioentje kwijt omdat ze illegaal heeft lopen lobbyen voor een clubje internationale snorders. Ze wist dat het niet mocht, maar ze deed het toch. Ze belde Mark op zijn gewetenloze Nokia en zei er meteen bij dat het niet mocht wat ze deed. Dat heet transparantie. Maar VVD’ers onder elkaar krijgen dan de slappe lach en regelen het alsnog.  Waarom een benefiet voor haar? Omdat ik weleens iets terug wil doen. Ze heeft me in de loop van mijn columnistenbestaan meer werk gegeven dan ons nationale misverstandje Sywert. Als minister spekte ze ooit op schaamteloze wijze de Rotterdamse milieumaffia, hielp later als voorzitter van een ingewikkeld consortium een persoonlijk vriendje aan een hoop geld en de topcrimineel Paarlberg was ooit per ongeluk de huisbaas van haar kantoor. Plus dat hilarische huwelijk met de toenmalige Rotterdamse burgemeester Bram Peper.  Ze heeft me aan zo veel werk geholpen. Dus ik wil nu weleens wat terug doen. Als dank. Maar waar doe je dat? In de Amsterdamse RAI. Daar mag namelijk alles. Afgelopen zondag stond onze Thierry daar met zijn vriendjes allerhande veren in de reet van de Russische oorlogsmisdadiger Vladimir Poetin te steken. Volgens traditie. In 1934 mocht Anton Mussert in diezelfde RAI namelijk al zijn donkerbruine praatjes tegen een club NSB’ers houden. Kortom: kwestie van even de RAI bellen en het avondje  Lobby Neelie de winter door  is zo geregeld. Het werd daar afgelopen zondag in de RAI trouwens een aandoenlijk middagje waar na afloop iedereen warme handjes van het klappen had. Klappen voor de Russische ambassadeur. Wereldgozer die Nederland overigens prees omdat hij hier tenminste mag zeggen wat hij wil. Dit soort middagjes moest je in Moskou niet flikken. Hij vroeg daarna aan partijhagedis Gideon van Meijeren of dit ongepaste grapje uit de notulen kon worden geschrapt. Dat kon uiteraard. Na afloop legde Thierry aan de ambassadeur uit dat hij bezig is met zijn bijzondere Renaissancescholen en hun totaal nieuwe leerplan. Alles wordt simpeler. Bij aardrijkskunde is Oekraïne gewoon een Russische provincie, bij geschiedenis heeft het land sowieso nooit bestaan en bij maatschappijleer wordt de vrijheid van meningsuiting opnieuw geformuleerd. Gewoon zeggen wat de dictator wil dat je zegt. De ambassadeur knikte instemmend. Toen Thierry aan het eind van de middag tevreden thuiskwam zat zijn buurman bij hem op de bank televisie te kijken. „Hoezo?” vroeg Thierry. De buurman legde uit dat hij zich door de Forumleider de laatste tijd een tikje bedreigd voelde en dat hij daarom  voorlopig bij hem kwam wonen. Hij legde uit dat het een gevoel was. Daar wilde hij het bij laten. Thierry verdween geschrokken naar boven waar zijn slaapkamers kort en klein waren geslagen. Zijn zwangere vrouw zat angstig te huilen op de rand van het bed. Zijn vleugel lag al een uurtje te branden in de achtertuin. „Mijn achtertuin”, verbeterde de buurman Thierry later. Het was volgens de buurman altijd zijn achtertuin geweest. De door Thierry gebelde politie werd door de buurman behendig afgepoeierd. Het was gewoon een huiselijk conflictje. Niks meer, niks minder. ’s Avonds laat is de buurman netjes vertrokken, maar wel met de mededeling dat Thierry de Russische dictator fanatiek moet blijven steunen. Omdat het anders weleens lelijk met hem af kan lopen.  Thierry begreep niet wat hij bedoelde, waarna de buurman vrolijk lachte: „Lees je geen kranten lieverd?” En toen met een vette knipoog: „Trusten ouwe oligarch!” Correctie: in een eerdere versie van deze column stond dat Anton Mussert in 1933 in de RAI sprak. Dat moest 1934 zijn. (19/7)  		 Nieuwsbrief  		NRC De Haagse Stemming 	  		Volg politiek Den Haag op de voet en word zelf een Haagse ingewijde</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/16/benefiets-a4136589</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Koffers pakken]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Toen ik las dat ze in Den Haag een bemiddelaar zochten tussen de boze boeren en de regering hoorde ik mezelf mompelen dat ze Johan Remkes wel weer uit zijn doorrookte aanleunwoning zouden trekken. Twee tellen later bleek dat te kloppen. Of ik helderziende ben? Integendeel. Het gaat hier over de tenenkrommende voorspelbaarheid van de vernieuwde bestuurscultuur. Zo transparant is het dus. Nou kan je Rutte & Co ook weer niet al te veel kwalijk nemen, want ze waren loeidruk met de btw op groente en fruit. Die wordt misschien afgeschaft. Maar dat gaat natuurlijk niet zomaar. Eerst moet grondig worden uitgezocht wat groente en wat fruit is.  Dus ze hebben een Haagse groenteman gebeld? Nee, ze hebben een officieel onderzoeksbureau de opdracht gegeven om een rapport over deze gecompliceerde zaak uit te brengen. En dat rapport is in januari 2023 klaar. Is dit serieus? Ja, dit is bloedserieus.  Ik hoop niet dat Deloitte het klusje gaat klaren, want dan komt er nog een paar jaar bij. Deloitte is dat snuggere kantoor dat het meurende zaakje van onze nationale mondkapjescriminelen Bernd Damme, Camille van Gestel en hun onvoorwaardelijke leider Sywert van Lienden onderzoekt. En  dat telkens tegen minister Helder komt vertellen dat er niet alleen een half jaar bij komt, maar ook een miljoentje. Het onderzoek naar deze drie Daltons heeft inmiddels 4,7 miljoen gekost.  Interessant dat onze boeren moeten praten met een regering die zelf het verschil tussen appels en peren uitgelegd moet krijgen. Via een dik rapport nog wel. Zullen ze weten wat een pink is? Dus de boer zegt tegen de minister dat hij een laffe eikel is en die gaat ’s avonds opzoeken of de eikel onder het fruit of de groente valt.  In een prachtig stukje van Jan Mulder over zijn vriend Remco Campert las ik dat er meer dan twintig jaar geleden al een keer op hoog Europees niveau officieel bepaald was dat de wortel voortaan bij het fruit hoorde. Remco had toen in een wonderschone column bij de groenteman met zijn zakdoek een peen afgestoft en bij zijn echte broertjes de frambozen en de aardbeien gelegd.  De wortel was hem dankbaar. Remco schreef toen nog groenteman. Moet dat nu niet ‘groentemens’ zijn? Terug naar de politiek.  Wel jammer voor iedereen dat de tragische Britse clown Boris de piste gaat verlaten. Johnson wilde, ondanks alles wat hij verkeerd had gedaan, absoluut niet zelf vertrekken. In Londen had hij al de bijnaam ‘Dick Benschop’. Inderdaad onze Schipholbaas, die binnen zijn bedrijf te maken heeft met wonderbaarlijke genezingen. Bijbelse situaties. Bij de security staan tientallen lege rolstoelen van kreupelen, die, nadat hun handbagage goed door de controle was gekomen, juichend opsprongen uit hun rolstoel en euforisch naar de gate huppelden.  Schiphol wordt inmiddels al het nieuwe Lourdes genoemd en er worden binnenkort honderdduizenden internationale bedevaartgangers verwacht. Wanhopige zielen die smachten naar die laatste strohalm en graag in de rij gaan staan voor een wonder. Ze willen weer lopen. Maar ze hoeven op Schiphol toch niet in de rij met hun rolstoel? En dan zijn we meteen bij de kern van dit wonder. Maar moet je dat aan die arme gehandicapten gaan vertellen? Dat die genezen patiënten gewoon Nederlanders zijn en dat Nederlanders per definitie graag voordringen. En dat ze daar schaamteloos voor in een rolstoel gaan zitten.  Die lege rolstoelen worden afgevoerd naar het wandelwagenkerkhof van het vliegveld, waar inmiddels een paar duizend achtergelaten kinderwagens op een gigantische, onontwarbare hoop liggen. Vlakbij de zestienduizend zoekgeraakte koffers. Je mag toch hopen voor die namaakinvaliden dat ze in elk geval hun koffer zijn kwijtgeraakt en dat dat met dure merkkleding gevulde kreng ook nooit meer boven water komt. Gewoon een lekkere gezonde schade die geen verzekering dekt.   Zestienduizend zoekgeraakte koffers! Ik vind het wel wat hebben. Iets symbolisch. Einde van een tijdperk. Net als die Italiaanse gletsjer die er mee gekapt is. En natuurlijk een mooie ontslagtekst voor onze Dickie Benschop. U kunt uw koffers pakken!</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/09/koffers-pakken-a4135987</guid>
      <pubDate>Sat, 9 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Vlucht]]></title>
      <description><![CDATA[<p>We krijgen een koningin met humor en dat vind ik een mooi vooruitzicht nu ons land een toch wat oververhitte indruk maakt. Amalia zei vorige week dat ze extra dankbaar is omdat ze, ondanks de krappe woningmarkt, een kamer heeft kunnen vinden in onze hoofdstad.  Ondanks de krappe woningmarkt! Als dat niet grappig is?  Waar ze haar studentenkotje gevonden heeft? Gezien de snelheid waarmee het haar gelukt is, gok ik op Zuid-Oost of De Baarsjes. Hoop maar zo voor haar dat ze niet door een of andere malafide huisjesmelker in een vochtige kelderruimte zonder daglicht wordt weggestopt. Of op een muffe zolderkamer zonder wc, waardoor ze elke nacht twee trappen af moet om te plassen. Hoop dat het meevalt. En nu ook maar hopen dat ze wordt ingeloot bij het Amsterdams Studenten Corps. Want dat schijnt nog best moeilijk te zijn. Maar is het daar nog leuk? Het corps heeft deze week laten weten dat er tijdens de ontgroening met de nuldejaars niks meer kan gebeuren. Ze gaan alleen nog veganistisch macrameeën en biologische quinoa kweken. Vroeger stonden ze nog wel eens een nacht lang tot hun nek in een vieze vijver in het Vondelpark een kikker na te doen. Of ze werden ergens op de Veluwe in een of ander jachtdomein gedropt. Dat laatste was voor Amalia wel leuk geweest. Want ze heeft sinds kort een heuse jachtakte.  Op aandringen van haar vader. Ze schijnt zelf geen dieren te willen doden. Maar wat moet je dan met zo’n akte? Gaat ze de door papa aangeschoten Bambi’s reanimeren? Met de dierenambulance achter hem aan? Het blijft zo’n geestige sprookjesfamilie. Ik hoop dat we ze na de komende burgeroorlog nog even mogen houden. Terwijl een president me ook wel wat lijkt. Zeker nu ik las dat bij „ik-ben-the-fucking-president” Donald Trump de ketchup van de muur droop. Hij had woedend met zijn bordje eten gegooid. Dat is toch topamusement? Verder had hij aan het stuur van zijn limo getrokken, een van zijn beveiligers willen wurgen en zijn volgelingen mochten gewapend met mitrailleurs op het Capitool af wandelen. Heerlijke man.   Zal onze toekomstige premier Gideon van Meijeren dat ook ooit doen? Of grijpt Caroline van der Plas dan in? Waar Thierry op dat moment is? Die is dan onze president en zit in de datsja te klappen voor Poetin die zijn vijfhonderdste oorlogsmisdaad feestelijk viert.  Brandende vraag: komt er inderdaad een einde aan onze broze democratie en breekt er binnenkort een heuse burgeroorlog uit? Het is niet te hopen want de huisartsen voeren actie en hebben met hun overvolle spreekuren absoluut geen tijd voor oorlogsslachtoffers.  Zullen die gewonden ook zoveel administratieve rompslomp geven?  En op de hartafdeling van het Isala in Zwolle zou ik me voorlopig ook even niet melden. Daar zitten alle sjoemelende sjacheraars in de bak omdat ze meer hart voor de zaak dan voor hun patiënten hadden. Iedereen droeg zijn steentje bij. Het interessante is dat deze criminele organisatie jarenlang schaamteloos heeft kunnen bestaan binnen het ziekenhuis. Het gaf alleen wat kinnesinne bij de cardiologen onderling. De een kreeg een miljoen meer dan de andere. En dat is inderdaad niet eerlijk.  Zal er voor dat soort Sywerts af en toe een dure diamant van 27 miljoen in een vitrine op de Tefaf worden gelegd? Zodat hun leven toch nog enige zin heeft. 27 Miljoen! Je zal het om je nek hebben.  Allemaal ingrediënten voor een burgeroorlog. Iedereen is woedend. Niet alleen de boeren en de toeslagouders en de studenten en de woningzoekenden en de wappies en de pomphouders en… De Groningers zijn het ook. Had een advocaat van de NAM nou tegen een aardbevingsslachtoffer gezegd dat de scheuren in zijn huis veroorzaakt waren door een te rumoerige staafmixer? Of waren het de schreeuwende goudvissen? Advocaat! Zo’n mooi vak! Conclusie? Ik ben weg. Lang en ver.  Vakantie? De financieel weer gezonde KLM noemt het een vlucht. En zo noem ik het dit keer ook. Ik sta al op Schiphol. Wanneer ik vlieg? Dinsdag! De twaalfde!</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/07/02/vlucht-a4135331</guid>
      <pubDate>Sat, 2 Jul 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Hier waak ik!]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Daar zat ik dan op mijn trekker met mijn afgeplakte nummerplaat op de A1 en toen de agent vroeg wat ik daar deed, zei ik tegen hem dat hij niet zo moest trekhaakkleven. Want daar begon hij wel mee voor hij mij aanhield. Hij zat veel te dicht op me en daar hou ik niet van. Ik ben boer en ik wil ruimte. Waarop de bijdehandste van de twee agenten begon over mijn 21 kippen die ik in een donkere schuur op één vierkante meter zou proppen. En daar hou ik dus niet van. Ik wil met een diender best praten of ik wel of niet met mijn trekker op de snelweg mag en ook of ik het recht heb om mijn nummerplaat wel of niet af te plakken, maar hij moet zich niet bemoeien met de ethische kant van mijn werk omdat hij toevallig lid is van een of andere enge dierenpartij. Daarbij is 21 kippen volstrekt legaal. Dat zijn we democratisch overeengekomen. Net als dat een zeug onder een klem haar  biggetjes moet voeden. Dat is beter voor de biggetjes. Anders kunnen ze door mama big doodgedrukt worden. En dat is voor niemand leuk. Niet voor de zeug, niet voor het biggetje en helemaal niet voor de boer. Want dat scheelt hem weer een paar kostbare kilo’s. Daarbij vinden die zeugen die klem helemaal niet erg. Die weten niet beter. Die hebben nooit een gezellige modderpoel gekend. Die zouden niet eens weten wat ze daarin moeten. Weet je trouwens hoeveel bacteriën er in zo’n brakke plas zitten? Nee, die varkens snakken echt niet naar een potje modderrollen in een romantisch hoekje van een weiland. Net als die kippen. Die zouden ook gek worden in de frisse buitenlucht.  En ga nou niet over de vogelgriep beginnen, want laatst is aangetoond dat die bijna altijd veroorzaakt wordt door overvliegende ganzen. Dus daar zouden ze iets aan moeten doen. Dat ze die godvergeten beesten afknallen. Omdat ze ook onze weilanden kaalvreten. Ga dat maar aan je dierenvriendjes vertellen. Maar val mij niet lastig met je deugpraatjes. En ook niet gaan miepen over koeien die nooit seks met een stier hebben en bij wie binnen een kwartier hun pasgeboren kalfje wordt weggehaald. Dat kalfje redt zich heus wel en die moederkoe mag daarna melk gaan geven. Als ze dat een beetje goed doet kan ze daarmee een prijs winnen. Zoals de Overijsselse Boukje of de Brabantse Nora, die ons allebei meer dan 200.000 liter hebben geschonken. En die zijn daarvoor gehuldigd. Met een oorkonde en een medaille. Dat moet je dan ook zeggen. Dat de kampioenen een mooie prijs krijgen en dat ze die mogen houden tot ze naar het abattoir gaan. Over dat mooie deel van de boerderij lees ik nooit iets. Ook niet over de Zuid-Hollandse prijsstier Karbaat, die voor meer dan duizend gezonde afstammelingen gezorgd heeft. En daar zitten ook weer kampioenen tussen.   Maar die agent vroeg dus waarom ik op mijn trekker op de snelweg zit. Omdat ik onderweg ben naar de kerk. Om de schepper te danken. Voor ons vee. En ik ga god vragen om wat aan die stikstofnarigheid te doen. Minder Schiphol. Minder auto’s. Meer trekkers op de weg. Heb je ook minder files. En toen zei ik dat hij mij weer moest laten doorrijden.  De politie heeft wel wat beters te doen toch? Hekken controleren bij TBS-klinieken? Misschien is het ook handig om eens te zoeken naar een bedrijf dat het lukt om een nieuw hek binnen vijf jaar klaar te hebben. Het zijn maar tips. Goeie waakhond is misschien ook een idee.  Die hebben wij boeren. Geen teckel of labradoodle. Nee, een monster met tanden. Een Doberman of een gezonde pitbull. Wij willen namelijk geen vreemd volk op ons erf. Daarom hangen er ook bordjes aan onze hekken. Hier waak ik! Vreemd volk aan je deur? Je moet er niet aan denken.  En toen? Toen wou ik gewoon door! Waarheen? Naar de verdommenis.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/25/hier-waak-ik-a4134637</guid>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Softfietje]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Ging Sophietje Hermans nou echt in de tranen om dat plaagstootje van Wilders? Sorry, maar dan ben je niet geschikt voor de politieke arena. Dan moet je gauw iets anders gaan doen. Ik vrees dat dat dan ook de slotsom is. Dat ze binnen niet al te lange tijd uitgewuifd wordt door Mark, die dan traditiegetrouw zegt dat dit een persoonlijk drama is, waarna hij met gezwinde spoed overgaat tot de orde van de dag. En dat Sophie daarna heel braaf iets sociaals gaat doen. Bijvoorbeeld ons ‘nationale misverstand’ Sywert adviseren welke lessen hij in de gevangenis allemaal kan gaan volgen. Zoals zangles van diverse gerenommeerde zangers die binnenkort een tijdje mogen zitten, maar tennisles van een heuse prof behoort ook tot de mogelijkheden.   Het begon met Sophietje natuurlijk al afgelopen weekend op dat stikstofcongres van de VVD waar ze die aandoenlijke bakvissenspeech hield. Alsof ze zich kandideerde voor het schoolbestuur van de havo in Slikkerveer. Ze zei heel stoer dat ze daar niet stond als de ex-assistente van Mark en ook niet als de dochter van haar vader Loek. Nee, ze stond daar als zichzelf. Sophie Hermans! Hierop volgde een klaterend applaus dat op mij nogal Noord-Koreaans overkwam. Hier zat overduidelijk een mediatrainer achter. Alleen niet zo’n goeie. Misschien wel een gesjeesde politicus. Hij of zij liet haar stiknerveus het verkeerde zeggen. Wat ze dan had moeten vertellen aan die VVD’ers, die op dat moment smachtten naar bier, bitterballen en dixielandmuziek? Dat ze hier juist wel als assistent van de ervaren Mark stond en zeker als de dochter van de charismatische Loek. En dat ze van beide mastodonten veel geleerd heeft. Van de een dat je het met een appeltje, een krakkemikkige Nokia en een belabberd geheugen heel lang kan volhouden en van de ander dat een goed netwerk, lucratieve bijbanen en handige schnabbeltjes heel belangrijk zijn voor een gedegen politieke carrière. De leden hadden dat onmiddellijk begrepen. Maar nu hield ze een onzeker stotterpraatje en daar houden doorgewinterde liberalen niet van. Gewoon recht door zee zeggen dat je gewiekst in het zadel bent geholpen door  je invloedrijke vader. Dat is  old school  VVD. Baantjes regel je op de hockeyclub. Daar is de hockeyclub ook voor. Hockey zelf is bijzaak. VVD’ers hebben toch ook de jubelton bedacht? Dat willen ze horen. En dat had ze met opgeheven hoofd moeten vertellen.  En verder had ze een beetje humor in de wat opgewonden kring moeten gooien. Dat de vastgelopen asielopvang vanaf volgende week door de dan ontslagen ceo van Schiphol geregeld gaat worden. Ontslagen ja. Eruit gebonjourd. Wegwezen met je smoesjes. Benschop had gezegd dat hij zelf niet wegging bij Schiphol. Misschien leuk om te constateren dat er bijna niemand wegkomt van Schiphol. Dus waarom Dickie wel? Daar had ze het congres wel mee aan het lachen gekregen.  Dick Benschop gaat het redden in Ter Apel. Hij stopt ze in tenten en zegt dat hijzelf ook van kamperen houdt. Verder had ze wat optimisme over Tata Steel kunnen ventileren. Dat uit onderzoek gebleken is dat er geen giftige rommel illegaal in de Noordzee geloosd is. Dat zou aangetoond zijn met drones. Niets van waar. Dus dat de bevolking van IJmuiden en omstreken gerust kan slapen. De kanker zit echt alleen in de lucht en de bodem, maar niet in de zee. En dat ze daar iets aan gaat doen. Net als aan Groningen.  En dat ze sowieso wil zorgen dat we binnenkort weer 130 mogen rijden. Hoe harder we langs Tata Steel rijden hoe minder kans op ziektes. En ook een klein grapje over de boeren. Dat het Malieveld na het huwelijk van Anouk weer vrij is. Maar voor hoe lang? Trouwen lijkt een van de hobby’s van onze enige echte popster. Maar ze had niet moeten gaan janken om Geertje. Dat was echt dom. Ze had gewoon superieur lachend moeten zeggen dat ze een ongelooflijke hekel heeft aan het pauperwoord ‘tassendrager’. Dat dat in VVD-kringen anders genoemd wordt. Namelijk een caddy!   		 Nieuwsbrief  		NRC De Haagse Stemming 	  		Volg politiek Den Haag op de voet en word zelf een Haagse ingewijde</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/18/softfietje-a4133857</guid>
      <pubDate>Sat, 18 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Rijenkorf]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Donderdag liep ik de Bijenkorf in voor een nieuwe portefeuille omdat mijn vorige onlangs gerold is. Een zeer hippe verkoper met bijpassend tasje toonde mij een plastic prul dat hij voor drie duppies bij de Action gescoord leek te hebben. Hij reageerde ronduit onthutst toen ik zei dat ik geen plastic wilde. Het was namelijk kalfsleer met een beschermend laagje en kostte slechts 440 euro. Dat vond hij niet duur want het was een echte Prada.  Ik dacht: je hoeft in elk geval niet bang te zijn dat hij gejat wordt want daar is het ding echt veel te lelijk voor. Dat zei ik niet. Zo ben ik niet opgevoed.  Ik dankte vriendelijk voor de informatie, wenste de man en zijn bijpassende tasje succes en wandelde het warenhuis uit. In mijn hoofd gonsde: dagelijks door Japanse maagden gemasseerd scharrelkalfsleer! Dat mag wat kosten! Dit had de man met het bijpassende tasje niet gezegd, maar ik vond het gezellig om erbij te fantaseren. Zo maak ik mijn leven dagelijks een beetje draaglijker. Voor de stand van Louis Vuitton stond een stevige sliert shopvolk. Een wachtrij jong spul dat niet gelukkig keek. Maar als je de prijzen van Lowietje kent dan word je daar ook niet vrolijk van. Hun creditcards zuchtten.  Op de Dam probeerde een dame mij een geloof aan te praten. Iets met de Here Jezus omdat hij het beste met ons voorheeft. Ik zei dat ze in het centrum van Marioepol moest gaan preken. Als ze dat centrum tenminste nog kon vinden. Maar daar konden ze net als in Cherson wel wat geloof gebruiken. Volgens haar waren de verwoestingen daar allemaal het werk van de mensen. God deed alleen het goede.  Ik vroeg of ze afgelopen weekend naar dat christelijke festival in Biddinghuizen was geweest. Daar stond een nazorgtent met tachtig medewerkers. Dat vind ik veel nazorgmedewerkers voor een onschuldig geloof.  Ondanks al die nazorg was er ook nog een dooie gevallen. „Bezeten door de duivel”, sprak de vrouw. „Misschien wel paddo’s”, opperde ik, „die zijn ook door God geschapen!”  Twee minuten later sjouwde ik opgewekt door de Kalverstraat waar ik tussen alle toeristen de allerlaatste Amsterdammer was. Ik zag vooral veel felgekleurde snoepwinkels waar de obesitas spontaan naar buiten walmde. Gingen we dat ook niet minderen? Die suiker was toch een gevaarlijk dingetje?  Welke minister had dat ook alweer beloofd? Hugo toen hij nog alles van Volksgezondheid wist? Of was het ooit klaterende verkiezingstaal geweest van alle partijen? Ik heb geen idee. Door de vele proefballonnen zie ik zo af en toe de blauwe lucht niet meer.  Op het Spui las ik op mijn telefoon dat op een terrein in Amstelveen, waar geen vierduizend broodnodige studentenwoningen gebouwd mochten worden omdat ze onder een aanvliegroute van Schiphol lagen, nu toch huizen komen. Voor stokdove bejaarden? Nee hoor, voor vluchtelingen. Hun oren zitten na al die oorlogen met dat meedogenloze artillerievuur en raketlawaai dusdanig potdicht, dat die daar probleemloos kunnen wonen. Was minder vliegen geen optie? Studenten die prettig wonen zijn voor de toekomst van ons land toch belangrijker dan al die uitgebluste boomers die twee weken gaan liggen smeren en keren op een of ander subtropisch strand?  We gingen toch wat doen aan het milieu? Welke minister was dat ook alweer? En gingen we niet minder snoep verkopen op Schiphol? Was dat ook niet een van de ballonnetjes?  Wel leuk dat er weer een gezellige corona op komst is. Hoewel? Dan mogen die Schiphol-rijen niet meer zo dicht op elkaar en worden ze nog langer. Anderhalve meter tussen iedereen. Nu staan ze via Badhoevedorp tot diep in Aalsmeer.  Maar dan misschien wel tot Lelystad.  Daar kan je heel goed parkeren bij dat verlaten van het vliegveld. En leuk als ze daarna langs de Floriade lopen die bijna klaar is. Dan hebben die arme mensen daar ook nog een paar bezoekers. Want daar is nog echt niemand geweest. Kortom, ik had een heerlijke middag. Vol geloof, hoop en een nieuwe portefeuille. Hoewel? Die bleek bij thuiskomst gerold.  		 Nieuwsbrief  		NRC Slim Leven 	  		Stukken die je helpen om je leven fijner en je carrière beter te maken</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/11/rijenkorf-a4133142</guid>
      <pubDate>Sat, 11 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Jan de Wanhoop]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Dus een pakje peuken gaat 40 euro kosten. Nou ja, over achttien jaar pas. Eerst moet een hele generatie verstokte rokers zich nog de longen uit hun leven hoesten. Waarom gaat, als de prijsverhoging de wetenschappelijk bewezen oplossing is, de maatregel dan niet morgen in? Of van mijn part volgende week.   Maar gaat die radicale prijsverhoging ooit door en gaat-ie helpen? Nee, natuurlijk niet. En als het wel lukt, staan er in 2040 lange rijen voor de Duitse grens omdat de longkanker daar dan nog betaalbaar is. En als het in Duitsland net zo duur als bij ons wordt dan ontstaat er spontaan een zwarte kankerhandel via de havens van Rotterdam en Antwerpen. Laatst sprak ik een meneer, die jaren in de sigarettenhandel had gezeten, en die wist niet dat de tabaksmaffiosi allerhande giftige troep in hun waar stoppen waardoor kinderen binnen de kortste keren verslaafd raken.  Dat wist hij echt niet. Als hij dat had geweten. Hij dacht dat het keurige lui waren. Beschaafd en gelovig.  Zoals Schipholbaas Dickie Benschop jarenlang niet wist dat er in de catacomben van zijn luchthaven hordes kofferslaven zich voor een schijtsalaris in het zweet liepen te beulen.  Da’s knap van een PvdA’er. Vooral omdat hij, als het druk is, regelmatig een geel hesje aantrekt en meehelpt in die ondergrondse bagagehel. Dat zei hij deze week op tv. Daar deed deze schutterende schertsfiguur een poging tot een charmeoffensief. Maar het was allemaal zo ongeloofwaardig wat die zalvend fluisterende ceo allemaal uitkraamde.  Die heeft nog geen lege beautycase verplaatst. Hoeft ook niet. Die gozer vangt drie ruggen per dag om grote problemen op te lossen.  Hij had slecht geslapen van al die rijen. Maar hij zei niet waar hij slecht geslapen had. Op een warm handdoekje op een Portugees strand. Toen hem dat onder zijn hypocriete kapelaansneus werd gewreven zei hij dat hij overal had doorgewerkt. Ja? Misschien heeft hij wel een waterdichte laptop waardoor hij in de zoute zee kan zoomen. Wat zijn liegende mensen toch leuk. Deze jokkebrok rest trouwens nog maar een ding: de vertrekhal.  Ik vrees dat Dickie geadviseerd wordt door een roedel gladjanussen uit de imago-industrie. Van die peperdure coaches die je als nationale pispaal voor een godsvermogen opkalefateren.  Dat is misschien ook iets voor de Westlandse tuinders die Oekraïense vluchtelingen via wurgcontracten middeleeuws uitbuiten en dreigen met deportatie als ze gaan praten. Mooie Nederlandse traditie. Vroeger was ons land fout in de oorlog, maar nu dus ook in andermans oorlog.  Ach ja, ons trotse land waar de premier alvast naar Groningen is afgereisd om de mensen voor te masseren omdat we binnenkort weer gas komen tappen. Maar nu ruimen we de rommel wel op. Echt waar. Heeft Mark beloofd. En alle eventuele schade wordt hersteld. Zo snel mogelijk. Voor 2040. En jullie delen ook mee in de winst. Soms ben ik stil. Lacherig stil. Vooral als ik zie dat de bijzaken hoofdzaken zijn geworden. Benschop kwam afgelopen week in de media helemaal niet het gezicht van Schiphol redden. Benschop kwam het gezicht van Benschop redden. En van niemand anders.  Bijzaken als hoofdzaken. Afgelopen woensdagavond openden alle journaals wereldwijd met de overwinning van Johnny Depp op Amber Heard. We hebben het hier over een vechtscheidingszaak van twee verwende krengen. Amber Heard gaat trouwens in beroep dus we zijn er nog wel even zoet mee. In 2040 is het pleit hopelijk beslecht. De winnaar kan blijven roken.  De verliezer neemt een imagocoach. Als dat maar niet de idioot is die onze koninklijke familie adviseert. Want welke gestoorde is dat? Wie heeft in godsnaam tegen Máxima gezegd dat ze best uit een vliegtuig kon vallen? Als Argentijnse, met een vader die een vriendje van Videla was. Ja, maar zij deed het met parachute en dat is toch anders. Het was een van de laatste nieuwsfeiten die de sympathieke ochtendnieuwslezer Jan de Hoop voorlas. Daarna schoot hij spontaan in de tranen. En ik snapte hem. Jan heeft gelijk. Het is niet meer te doen.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/06/04/jan-de-wanhoop-a4132213</guid>
      <pubDate>Sat, 4 Jun 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Benschophol]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Terwijl op Schiphol de rijen tot op het Parijse Orly stonden, was de directeur van onze overvolle luchthaven naar een of ander belangrijk bla-blacongres in Davos. Daar had onder anderen koningin Máxima bilaterale gesprekken met vage regeringstypes uit allerlei obscure landen. Zo’n congres is gewoon één grote lulkoekbakkerij. En iedereen weet dat.  In Davos werd een serieuze poging gedaan om onze geplaagde planeet te redden. Een echte poging? Nee natuurlijk niet. Geen daden maar woorden. En onze Máxima was daar als financieel deskundige. Hoezo? Tsja, zo werkt dat nou eenmaal in een middeleeuwse monarchie. We verzinnen taakjes voor de familieleden van het sprookjesstaatshoofd. Zo deed de koning zelf als prinsje aan watermanagement en is zijn ome Pietje van Vollenhoven ooit officieel benoemd tot professor en wordt ook steevast met die titel aangesproken. Door wie? Door mensen die daar niet bij in de lach schieten.  Zijn die er? Ja en ze zijn met velen. De NVJEH, ofwel de Nederlandse Vereniging van Jaknikkers en Eigen Hachjeredders. En Dickie Benschop is een van de ereleden van deze club. Geen idee of hij in Davos zelf ook nog het woord gevoerd heeft, maar misschien wel. Dan heeft hij daar ongetwijfeld duidelijk uitgelegd waarom een schoon treinretourtje Amsterdam-Londen twee keer zo duur is als een smerig vliegticket met diezelfde bestemming. En waarom we, terwijl het qua einde van de wereld inmiddels kwart over twaalf is, nog gewoon een paar keer per dag van Amsterdam naar Brussel kunnen vliegen. Ik ben zo benieuwd naar de nobele motieven van onze nationale luchthavendeskundige.  Is hij dat? Nee, natuurlijk niet. Dickie was een zijspoorpoliticus die een tijdje Shelldirecteur is geweest. Niet omdat hij veel van olie en aardgas wist, maar omdat hij als oud-politicus het nummer van Mark in zijn Nokia had. En dan ben je al een heel eind. Toen hij na deze topfunctie nog een lucratief baantje nodig had, werd het Schiphol. Zoals Pechtold de rijbewijzenbaas werd en Mariëtte Hamer onze seksuele grenzen mag bewaken. Over dat baantje van Hamer krijg ik steeds de slappe lach. Waarom? Kan ik niet uitleggen.  Maar Dickie is dus onze Schipholbaas en ik begrijp inmiddels dat dat niet goed gaat. Meneer is vaak zoek. Vooral op het moment dat zijn zwaar onderbetaalde personeel begint te muiten, terwijl zijn radeloze klanten na acht uur wachten dreigen om met grof geweld door de poortjes heen te breken. Het was zelfs even zo erg dat werd overwogen om het leger in te zetten. Maar toen kwam iemand met het voorstel om de kofferslaven een normaal salaris te gaan betalen. Bijvoorbeeld het dubbele van een tientje bruto per uur.  Benschop zelf vindt de Schipholsalarissen helemaal niet zo slecht. Zo verdient hij persoonlijk bijna zes ton per jaar. Daarmee was hij trouwens wel het lachertje van Davos. Maar het is schitterend om te zien. De complete chaos op onze nationale luchthaven en ondertussen die schutterende Dickie in Davos. Moet hij als baas niet gewoon zo snel mogelijk een hesje aantrekken en tot diep in de nacht helpen bij de kofferband. Oftewel: gewoon een schop onder zijn Schiphol voor die zes ton.  Donderdag was het Hemelvaart en is beroepspuber Willibrord Frequin er tussenuit geknepen. Daarom kwamen ’s avonds veelvuldig de beelden langs van zijn beroemde interview uit 1976 met prins Bernhard. Willibrord had zich illegaal onder nette mensen in het Amsterdamse Amstel Hotel gemengd. Onder de naam Victor Baarn ontving de opa van onze huidige koning meer dan een miljoen dollar aan steekpenningen van vliegtuigfabriek Lockheed. Willibrord ging er volkomen terecht met gestrekt been in en werd door de lijfwachten efficiënt verwijderd. 46 jaar geleden. De types om Victor Baarn heen keken geschrokken. Allemaal leden van de NVJEH met een retourtje Davos in de binnenzak van hun smokingjasje. Kortom: we zijn geen millimeter opgeschoten.  Kleine samenvatting van het voorafgaande: Boris Johnson stond tijdens de lockdown meerdere malen lallend op tafel te zuipen, maar is voorlopig gered. Door wie? Door de oorlog in Oekraïne. Dan zijn die arme mensen daar toch niet voor niets gestorven.</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/28/benschophol-a4129449</guid>
      <pubDate>Sat, 28 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Sussende Wiske]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Wiske Rutte. Lieve stripfiguur. Met zijn Nokia zonder geheugen. Soort zoekt soort. Na drie lettergrepen moest hij zijn telefoon om het uur opschonen. Hoe? Schudden. Keihard schudden. Dan vielen de komma’s, punten en staatsgeheimen er vanzelf uit. Zelfs de postduiven kregen de slappe lach als ze Mark met zijn mobieltje zagen modderen.  Het heeft iets charmants, maar we kijken naar een krampachtig sprookje met een radeloze hoofdrolspeler, die het nog tweeënhalve maand moet volhouden en die dan zijn doel heeft bereikt. Dan kan hij de geschiedenisboekjes in als langstzittende premier van ons tobbende landje. Dat record is nog zijn enige politieke doel en het is hem zeer gegund. Maar het lijkt een beetje op het laatste kampioenschap van Ajax. Tandvleeswerk. De VAR en de scheids moeten wel wat oogjes dichtknijpen.  Zelfs de meest doorgewinterde VVD’ers hebben inmiddels medelijden met hem. Zeker toen hij zich donderdag serieus kwaad maakte.  Op de Kamer nog wel. De Kamer die gewoon zijn werk deed. Hij stond daar opeens zo verschrikkelijk alleen  en voelde in elke radeloze vezel van zijn vermoeide lijf dat hij fout zat. Hopeloos fout. De motie van wantrouwen haalde het gelukkig niet. Want dat heeft hij nou ook weer niet verdiend. Ik weet gewoon zeker dat Mark niet kwaadaardig is. Maar eigenaardig is hij wel. En gewiekst is hij zeker. Schrijven op een Nokia. Je moet drie keer op de a drukken om een c te krijgen. Hard werken dus. Maar het heeft ook wel weer iets ontroerends. Zo’n premier met eelt op zijn vingertoppen. En de Nokia lijkt mij een geniale afleidingsmanoeuvre richting de Russen. Want Poetin heeft inmiddels ook gehoord dat een van de leiders van de NAVO communiceert met een mobiel met verlengsnoer en draaischijf. Vladimir denkt nu dat ons leger er ook zo uitziet. Dat dat bestaat uit zeven roestige ridders op kreupele paarden zonder wagens. Dat denkt Poetin niet, dat weet hij zeker. Hij zit er trouwens niet eens zo heel ver naast. Ach ja, Nokia-gate. Een hobbeltje dat komende week nog een klein staartje krijgt en daarna in niet één Nederlands geheugen blijft hangen. Dus hoeft het nergens gewist. Maar het geeft zo mooi de stand van ons land aan. Dit zijn wij dus. Onze hoogste baas communiceert met rooksignalen en archiveert niks. En zijn ministerie van Algemene Zaken vond dat al die jaren prima. Niemand trok aan de bel of fluisterde hem in dat het 2022 is en dat hij ons meer transparantie heeft beloofd. En een andere bestuurscultuur. Dat heeft hij echt beloofd. Samen met Sigrid. Die van dat Van Drimmelenlaatje. De tankauto’s met zwarte lak zijn inderdaad verdwenen. Er loopt tegenwoordig een rechtstreekse pijpleiding vanuit de inktfabriek.  Ook nu moest hij weer via de rechtbank gedwongen worden om openheid van zaken te geven.  De Volkskrant  drong aan. Hij werd verdedigd door de landsadvocaat Pels Rijcken. Dat is dat keurige kantoor waar de hoogste baas ongemerkt meer dan elf miljoen achterover kon drukken. Dat verdedigt dus onze Wiske.  Wie neemt zichzelf in deze bordkartonnen poppenkast nog serieus? De oppositie? Heeft iemand het geestig bedoelde TikTok-dingetje van Jesse Klaver over deze zaak gezien? Ik denk niet dat Jesse het meesterwerkje zelf gemaakt heeft. Ik hoop voor hem dat zijn jongste zoon van drie zijn account gehackt had.  Nog twee van dit soort tragische fröbelproducties en ze kunnen de beoogde fusie tussen GroenLinks en de PvdA afgelasten. Domweg omdat beide partijen een natuurlijke dood gestorven zijn. Ach ja, als er maar gelachen wordt in het land met de politici die het verdient. Ook over de meest schrijnende zaken?  Juist daarover.  Deze week moesten oververmoeide asielzoekers uit Ter Apel met spoed naar Roosendaal omdat er in Ter Apel geen slaapplek was. Ze zouden vervoerd worden met een bus. Kwam die uit Ter Apel? Nee, die reed eerst leeg vanuit Roosendaal naar het noorden. Om precies te zijn 277 kilometer.   Gelukkig hoefden ze niet door de Ketheltunnel. Die was namelijk dicht. Waarom? Er was iemand verkouden.  		 Nieuwsbrief  		NRC De Haagse Stemming 	  		Volg politiek Den Haag op de voet en word zelf een Haagse ingewijde</p>]]></description>
      <guid>https://www.nrc.nl/nieuws/2022/05/21/sussende-wiske-a4125117</guid>
      <pubDate>Sat, 21 May 2022 00:00:00 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
