<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Zo eet ik]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/zo-eet-ik/</link>
    <description><![CDATA[Zo eet ik]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[De pom van zijn moeder, en haar roti: ongekend]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Voordat Sharda Soebedar-Dwarka (59) een beroerte kreeg, stonden er elk weekend gigantische pannen op het vuur. Op zaterdag kookte zij voor de hele familie, 30 tot 35 mensen. Broers, zussen, neven en nichten uit Almere en Amsterdam kwamen steevast naar haar huis in Den Haag om te eten. Haar Surinaamse pom was ongekend, zegt haar zoon Viroen Soebedar (28).  Eerst stoofde ze kip in boter, uien, knoflook, tomaat, specerijen en kruiden. Daarna mengde ze alles met geraspte pomtayer, een wortelknol die lijkt op zoete aardappel. Hindostaanse roti was ook een specialiteit, haar  chutney van mango en rode pepers maakte ze fijn en kneedde ze in het deeg van de roti, zodat de smaken al in de deeglaag zaten. Zo gaf ze overal haar eigen twist aan, zegt Viroen. Kijk, kip kan je bereiden met masala (kerrie) óf met kasripo (soort ketjap), maar zijn moeder gebruikte allebei en deed er ook nog een beetje suiker en zout bij. „Dat plakkerige laagje om de malse kip was zó lekker.” Qua eten wilde ze een wereldburger van hem maken, zegt hij. Ze maakte ook zoetigheden uit de Indiase keuken, zoals gulab jamun. Hollandse stamppot. Huzarensalade. „En toen mijn neef zei dat hij van Italiaans hield, zei ze: ‘Is goed, jongen, ik maak een pasta voor jou’.” In die weekenden hielpen familieleden natuurlijk wel met snijden en raspen en knoflook persen, maar Sharda was de baas van de keuken. Ze stuurde haar man en zoon met een boodschappenlijst naar de winkel, en als Viroen met het verkeerde thuiskwam of iets niet kon vinden, moest hij terug.  In 2012, Viroen was 16 jaar, kreeg zijn moeder in één maand tijd twee tia’s en twee beroertes. Ze raakte verlamd aan haar linker- en rechterzijde. Na revalidatie werd dat iets beter, maar haar slokdarm en evenwichtsorgaan zijn permanent aangetast. Lopen gaat niet meer, laat staan koken. Een normale studententijd had Viroen niet, er moest altijd iemand bij zijn moeder zijn en als enig kind wisselde hij af met zijn vader. Spontaan het terras op met vrienden kon niet. Als hij naar de film wilde, moest hij dat ver van tevoren plannen. „Ik voel me verantwoordelijk voor haar. Leeftijdgenoten weten niet hoe het is om voor iemand te zorgen, meestal kom je daar pas achter als je een kind hebt.” In hun gezin zijn de rollen veel te vroeg omgedraaid.  Ze krijgt sondevoeding en daarnaast brengt Viroen haar elke dag iets uit de Surinaams-Hindoestaanse keuken. Vandaag een zacht wit broodje met gebakken ei, ui, peper en knoflook. En voor vanavond een stoof van groenten, linzen en zoete aardappel met masala. Gemaakt door de oudste zus van Sharda, zijn tante. Een beetje chutney erbovenop. Pittig mag niet. Eigenlijk is het door de situatie met haar slokdarm allemaal niet goed, maar de verpleging ziet het door de vingers. Viroen: „Het zijn kleine porties, ik zorg gewoon dat ze elke dag de smaken krijgt waar ze zo van houdt.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/17/de-pom-van-zijn-moeder-en-haar-roti-ongekend-a4169941</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 05:49:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Als vrachtwagenchauffeur eet je vaak onderweg - en de Senseo staat de hele dag aan]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De magnetron zit in een kastje boven het dashboard. Daarin warmt vrachtwagenchauffeur Vincent Heijmans (48) uit Leiden zijn maaltijden op. Vaak een stukje vlees met groente en soms, in een ongezonde bui, zonder groente. Maar Heijmans probeert meestal gezond te eten. Snoepen onderweg doet hij amper en hij neemt altijd bruin brood mee van huis. „Vroeger was dat wel anders”, vertelt hij, „dan haalde ik bij de pomp chocoladedingen, of een balletje gehakt. Dat was niet goed, ik heb er ook aanleg voor om aan te komen.” Af en toe haalt hij nog wel een patatje, maar het liefst neemt hij zelf maaltijden mee om op te warmen. Hij heeft  altijd zijn eigen bestek: „Daar ben ik heel truttig in.” Heijmans rijdt de vrachtwagen samen met zijn collega Dustin Schneider (35). De mannen zien weleens collega’s die uitgebreid koken langs de weg, maar zelf hebben ze daar geen energie voor. Iedere zondag vertrekken ze met een volle laadbak naar Duitsland en rijden het grootste deel van de week van supermarkt naar supermarkt. ‘RVE Plantenexport’ staat  op de zijkant van hun blauwe DAF-vrachtwagen, die ze liefkozend weleens ‘Dafina’ noemen. Het zijn lange werkdagen, van twaalf tot veertien uur, en als ze ’s avonds hun wagen langs de weg zetten en ze een beetje opgeruimd hebben,  zijn ze vaak doodop en kunnen ze niet wachten om het stapelbed uit te klappen. Heijmans grinnikt: „’s Avonds heb ik geen zin om nog aardappelen te gaan schillen.”  Foto Hedayatullah Amid
 Het enige wat de mannen de hele dag door bereiden is koffie. Dark roast. De Senseo staat constant te pruttelen. Soms drinken ze wel tien koppen per dag, tussen de supermarkten door.  Ook als Heijmans thuis is, kookt hij niet. „Dat doet mijn vrouw, die kookt heerlijke nasi.” Hij verheugt zich er iedere keer dat hij thuiskomt op. Want als hij weer thuis aan tafel zit,  eet hij heel anders. Onderweg eet hij niet zoveel, maar thuis aan tafel lukt het hem ineens om lekker te ontbijten en ’s middags een volledige maaltijd te eten. „Ik weet wel dat eten belangrijk is en gezellig, maar ik denk dat ik mezelf  geen tijd gun onderweg.” Heijmans houdt  van het leven op de weg. Hij rijdt al op de vrachtwagen sinds hij op zijn veertiende van school werd gestuurd, vertelt hij. Een groot deel van zijn leven speelt zich af in de cabine, zeker in de winter als het regent of sneeuwt. Hij vindt het wel knus. Vorig jaar hebben hij en collega Schneider de hele ruimte laten bekleden met glanzend, champagnekleurig leer. Het idee kwam van een truckshow, die bezoekt hij vaak in het weekend als hij weer een paar dagen thuis is. „Het is heel huiselijk”, zegt hij  trots. Hij pakt zijn vork en prikt in het plastic bakje met nasi dat zijn vrouw heeft meegegeven.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/10/als-vrachtwagenchauffeur-eet-je-vaak-onderweg-en-de-senseo-staat-de-hele-dag-aan-a4169414</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Jul 2023 05:49:54 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Gezond eten ja, maar vooral  ook relaxed]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Als er vroeger bij Mandy Reekers (26) thuis iets omviel, was er paniek. Ze was een paar dagen 18 toen ze Jerry de Maar (26) leerde kennen. Op hun derde date aten ze bij zijn ouders, in hun sprookjesachtige binnentuin in het centrum van Castricum. Er viel een fles wijn om. Mandy Reekers sprong op, wilde gelijk ingrijpen. Maar de familie zei: ‘Ga lekker zitten joh. Die fles ligt al, en die ligt er straks ook nog wel. We gaan eerst even eten.’  Reekers: „Oh, dacht ik. Zo kan het dus ook.” Wat ook anders was: het belang van het eten dat op tafel kwam. Jerry de Maar zat op de koksopleiding, van jongs af aan al wist hij dat hij chef wilde worden. Van jongs af aan hielp hij zijn moeder met het eten, samen plukten ze groentes uit de moestuin.  Maar na vier jaar werken in de horeca was de romantiek verdwenen. In het restaurant was hij alleen maar bezig met massaproductie en voorbereidend werk – eindeloos courgettes in kleine stukjes snijden, of een hele dag aardappelsalade maken. Of carpaccio uitleggen op vellen plastic folie, zodat het in de avond zo op een bord gekwakt kon worden. Een beetje rucola erover en klaar. Dat was niet zijn idee van koken en het naar je zin hebben op je werk. Foto Olivier Middendorp
 Als je geld wilt verdienen en zekerheid wilt dan moet je de techniek in, zei zijn vader toen hij vroeg wat hij dan moest doen. Hij werd verwarmingsmonteur. Prima werk, relaxt, de weken gingen snel voorbij. Maar hij voelde wel bar weinig bij het werken met tangen en sleuteltjes, zoals de andere monteurs.  „Even lekker een storing oplossen, dat had ik niet.” Mandy Reekers werkte als secretaresse bij een bank, maar ook zíj zat niet op de goede plek. Toen ze een keer samen in de keuken stonden, ging er een lampje branden. Van Jerry had ze geleerd dat gezond én lekker eten niet twee aparte werelden zijn. En hij vond het erg leuk om uit te leggen welke smaken goed samengaan. Champignons bakken met knoflook, citroen en harissa. Aubergine grillen met paprikapoeder, zout en een beetje honing. Courgette uitschrapen en vullen met olijventapenade.  Die dag ontstond het idee voor hun bedrijf. Ze zegden allebei hun baan op en nu, twee jaar later, leren Mandy Reekers en Jerry de Maar anderen online en live via Zoom hoe je simpel en gezond kunt koken, met groenten en kruiden in de hoofdrol. Of hoe je gezond kunt eten op de camping, met één gaspitje en weinig attributen. Zelf eten ze vanavond gewokte groenten met verse salie, rozemarijn, olijven en guacemole. Foto Olivier Middendorp Hun baan opzeggen was best spannend, maar om gelukkig te zijn moet je de regie nemen, zegt Mandy Reekers. Dat leerde ze op haar 18de al. Ze zat toen in groepstherapie, waar ze veruit de jongste was. Ze keek naar één van de moeders en dacht: als ik zo doorga, als ik in de slachtofferrol blijf hangen, dan zit ik hier over een paar jaar weer. Misschien wel als moeder van een kind en met mijn leven nog steeds niet op orde. „Daar maakte ik de keuze dat ik er wél wat van ga maken.”</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/04/gezond-eten-ja-maar-vooral-ook-relaxed-a4168813</guid>
      <pubDate>Tue, 4 Jul 2023 05:49:54 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
