<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Zo eet ik]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/zo-eet-ik/</link>
    <description><![CDATA[Zo eet ik]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Als vrachtwagenchauffeur eet je vaak onderweg - en de Senseo staat de hele dag aan]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De magnetron zit in een kastje boven het dashboard. Daarin warmt vrachtwagenchauffeur Vincent Heijmans (48) uit Leiden zijn maaltijden op. Vaak een stukje vlees met groente en soms, in een ongezonde bui, zonder groente. Maar Heijmans probeert meestal gezond te eten. Snoepen onderweg doet hij amper en hij neemt altijd bruin brood mee van huis. „Vroeger was dat wel anders”, vertelt hij, „dan haalde ik bij de pomp chocoladedingen, of een balletje gehakt. Dat was niet goed, ik heb er ook aanleg voor om aan te komen.” Af en toe haalt hij nog wel een patatje, maar het liefst neemt hij zelf maaltijden mee om op te warmen. Hij heeft  altijd zijn eigen bestek: „Daar ben ik heel truttig in.” Heijmans rijdt de vrachtwagen samen met zijn collega Dustin Schneider (35). De mannen zien weleens collega’s die uitgebreid koken langs de weg, maar zelf hebben ze daar geen energie voor. Iedere zondag vertrekken ze met een volle laadbak naar Duitsland en rijden het grootste deel van de week van supermarkt naar supermarkt. ‘RVE Plantenexport’ staat  op de zijkant van hun blauwe DAF-vrachtwagen, die ze liefkozend weleens ‘Dafina’ noemen. Het zijn lange werkdagen, van twaalf tot veertien uur, en als ze ’s avonds hun wagen langs de weg zetten en ze een beetje opgeruimd hebben,  zijn ze vaak doodop en kunnen ze niet wachten om het stapelbed uit te klappen. Heijmans grinnikt: „’s Avonds heb ik geen zin om nog aardappelen te gaan schillen.”  Het enige wat de mannen de hele dag door bereiden is koffie. Dark roast. De Senseo staat constant te pruttelen. Soms drinken ze wel tien koppen per dag, tussen de supermarkten door.  Ook als Heijmans thuis is, kookt hij niet. „Dat doet mijn vrouw, die kookt heerlijke nasi.” Hij verheugt zich er iedere keer dat hij thuiskomt op. Want als hij weer thuis aan tafel zit,  eet hij heel anders. Onderweg eet hij niet zoveel, maar thuis aan tafel lukt het hem ineens om lekker te ontbijten en ’s middags een volledige maaltijd te eten. „Ik weet wel dat eten belangrijk is en gezellig, maar ik denk dat ik mezelf  geen tijd gun onderweg.” Foto Hedayatullah Amid
 Heijmans houdt  van het leven op de weg. Hij rijdt al op de vrachtwagen sinds hij op zijn veertiende van school werd gestuurd, vertelt hij. Een groot deel van zijn leven speelt zich af in de cabine, zeker in de winter als het regent of sneeuwt. Hij vindt het wel knus. Vorig jaar hebben hij en collega Schneider de hele ruimte laten bekleden met glanzend, champagnekleurig leer. Het idee kwam van een truckshow, die bezoekt hij vaak in het weekend als hij weer een paar dagen thuis is. „Het is heel huiselijk”, zegt hij  trots. Hij pakt zijn vork en prikt in het plastic bakje met nasi dat zijn vrouw heeft meegegeven.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2023/07/10/als-vrachtwagenchauffeur-eet-je-vaak-onderweg-en-de-senseo-staat-de-hele-dag-aan-a4169414</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Jul 2023 08:52:13 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
