<?xml version="1.0" encoding="utf-16"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title><![CDATA[Zomeravondgesprek]]></title>
    <link>https://www.nrc.nl/rubriek/zomeravondgesprek/</link>
    <description><![CDATA[Zomeravondgesprek]]></description>
    <item>
      <title><![CDATA[Elma Drayer (65) tegen Milou Deelen (26): ‘Ach, jij arme jonge feminist. Jij moet op eieren lopen’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Milou Deelen (26), schrijver en sinds vijf jaar feminist, heeft geen zin om wéér te vertellen wat haar bij Vindicat in Groningen is overkomen, dat heeft ze nu al „duizenden keren” gedaan. Maar zonder haar ervaringen met het studentencorps zou ze nu niet tegenover Elma Drayer (65) aan tafel zitten om over seks en feminisme te praten, dus pakken we haar boek Krabben (2020) er even bij. Ze had een keer ‘gevoosd’ met de vriend van een clubgenoot en hij had dat aan zijn vriendin opgebiecht. Het was ‘zijn kant van het verhaal’ en Milou durfde het niet te corrigeren, de schaamte was te groot. Voor die tijd werd ze al geslutshamed omdat ze zoveel seks had, maar nu had ze echt iets ‘verkeerds’ gedaan.  Ze werd uitgescholden, bespuugd, buitengesloten, belachelijk gemaakt. Vooral door de meisjes van het corps. En die jongen? „Die stond dezelfde week weer bier te drinken.” Sommige jongens feliciteerden hem met zijn ‘mooie actie’.  Op 8 maart 2017, Internationale Vrouwendag, plaatste Milou een video op Facebook waarin ze vellen papier omhoog hield met de woorden die ze naar haar hoofd geslingerd kreeg. HOER. SLET. LAAG WIJF. De video ging viraal en toen was ze ook nog een verrader. Hoe dúrfde ze? Twee weken later was ze terug in Amsterdam, waar ze vandaan komt. Gestopt met haar studie, Europese talen en culturen, en ja, wat toen? „Het was”, zegt ze nu, „een beetje een ellendige tijd.” Het is twee weken na de sperma-emmerspeech bij het Amsterdamse corps en we eten in hotel The Dylan aan de Keizersgracht in Amsterdam. Op Milous bord ligt geroosterde bloemkool met beukenzwam, Elma bestelde burrata met tomaat en basilicum. Elma Drayer, columnist van de Volkskrant, voorheen redacteur van Trouw en Vrij Nederland, auteur van Verwende prinsesjes (2010, over de Nederlandse vrouw) en Witte schuld (2019, over identiteitspolitiek) en sinds een jaar of veertig feminist, herinnert zich dat voorval bij Vindicat nog goed. „Ik vond je ongelooflijk dapper.”  Maar waarom wil een mens bij Vindicat? „Dat blijft voor mij een raadsel.” Milou lacht. „Snap ik.” Elma: „In mijn tijd was dat ondénkbaar. Dat dééd je niet. Kakkinderen, die gingen bij het corps.” Ze is de dochter van een dominee, christelijk-gereformeerd.  Milou: „Ik was geen kakker. Ik zat wel op een kakschool, het Hervormd Lyceum Zuid, in Amsterdam, maar in mijn zijn en hoe ik eruitzie was ik geen kakker. Vind ik zelf.” Elma: „Waarom wilde je het dan?” Milou: „Ik wilde weg uit Amsterdam, uit mijn bubbel. Ik had een ex-vriendje in Groningen, hij was wel een kakker. Hij had heel veel nieuwe mensen leren kennen bij Vindicat en ik dacht: alle dagen feest, dat wil ik ook. Mijn ouders, mijn zussen, mijn vrienden, iedereen zei: jij, het corps? Ik wist niet eens wat ontgroening was. Ze dachten dat ik er binnen een jaar weg zou zijn.” Het werd anderhalf jaar. En terug in Amsterdam, zegt ze, heeft ze het feminisme ontdekt. „Ontdekt?”, vraagt Elma. Milou: „Iemand zei dat ik een vieze feminist was en ik had eigenlijk nog nooit van dat woord gehoord. Ik zocht op wat het was en toen dacht ik: ja, dat ben ik, ik ben een feminist. Ik ben erover gaan lezen, Onzichtbare vrouwen van Caroline Criado Perez, De tweede sekse van Simone de Beauvoir, en ook Soms is liefde dit van Daan Borrel, die ik toen nog niet kende.” Met haar schreef ze later Krabben. „Opeens zag ik overal seksisme, ongelijkheid en machtsmisbruik. Zo begon ik erover te schrijven. Ik ging op reportage naar een blijf-van-mijn-lijfhuis, nooit geweten dat er in Nederland zo veel geweld tegen vrouwen was.”  Ze begon in te zien, zegt ze, dat wat haar was overkomen paste in een patroon waarin mannen de dienst uitmaken en vrouwen vernederd mogen worden. „Nu heb je die brief van de vrouwen van het Amsterdamse corps waarin ze zich uitspreken tegen de mannen, maar dat is wel voor het eerst. In Groningen stond ik er helemaal alleen voor. Misschien begint er wat te veranderen.” „Vrouwen staan in rijen voor de deur om zich aan te melden”, zegt Elma. „Daar begrijp ik dus helemaal niets van.” Milou: „En ze durven er ook niet over te praten. Ik heb tientallen vrouwen benaderd, want ik ben er een stuk over aan het schrijven, maar bijna niemand wil, ook niet anoniem. Ze zijn bang om uitgestoten te worden. Ze denken dat het invloed zal hebben op hun leven later. En dat seksisme, ach, niet te veel van aantrekken.” Milou draagt een wijde tuinbroek van oude meelzakken, gekocht in New York, met daaronder een lila hemdje dat haar buik en rechterschouder bloot laat. Haar oksels zijn ongeschoren. Geen make-up. Aan haar voeten reusachtige lila Crocs. Elma draagt een soepel vallende broek met een zwart bloesje, de armen bedekt. Hooggehakte laarsjes. Rode lippenstift. Ze vertelt over haar moeder. „Ze was van 1926 en kwam uit een gezin van drie meisjes en zes jongens. Met grote vanzelfsprekendheid gingen de jongens naar het gymnasium en mochten ze daarna verder studeren. Met even grote vanzelfsprekendheid gingen de meisjes naar de huishoudschool of hooguit een paar jaar naar de ulo. Terwijl mijn moeder goed kon leren. Haar frustratie daarover heeft ze overgebracht op haar dochters. Ondénkbaar dat wij niet zouden gaan studeren.” „Dus zo ben jij feminist geworden”, zegt Milou. Elma knikt. „Midden in de tweede feministische golf ging ik op kamers in Amsterdam. Er is een iconische foto van mij, ik denk uit 1976, waarop ik De schaamte voorbij zit te lezen.” „Anja Meulenbelt”, zegt Milou. „Die heb ik geïnterviewd voor Krabben.” Elma: „Baanbrekend, dat boek. Ze beschreef een leven dat ik ook wilde, zo vrij, seksueel vrij. Toen ben ik me nog meer gaan verdiepen in het feminisme. Het sloeg enorm bij mij aan en dat ben ik nooit meer kwijtgeraakt.” „Vind je”, vraagt Milou, „dat er sinds de jaren zeventig veel veranderd is?” „Zeker”, zegt Elma. „Als ik bedenk wat ik heb meegemaakt, ongelooflijk. Een leraar die op werkweek onder de douche ging met een leerling. Docenten op de universiteit en collega’s op redacties die je meedeelden dat ze met je naar bed wilden. Dat kun je je nu niet meer voorstellen.” „O jawel, hoor”, zegt Milou. „Het gebeurt nog steeds.” Elma: „Maar de tolerantie voor dat soort gedrag neemt af. Dat bewijst het incident met die corpsjongens. Je komt er niet meer mee weg.” Milou: „Je komt er wel mee weg. Die jongens gaan er gewoon mee wegkomen.” Milou Deelen Foto Daniel Niessen
 Elma is even stil en zegt dan: „Ik ben optimistischer dan jij. Ik denk dat alle ophef erover het begin is van een andere mentaliteit.” Milou knikt. „Maar waarom duurt het zo lang?” Elma: „Mag ik mijn vader citeren? We leven in een gebroken wereld en het paradijs is niet daar. Je kunt onmogelijk verwachten dat mannen en vrouwen na duizenden jaren patriarchaat, om dat woord maar even te gebruiken, nu ineens op alle fronten fantastisch met elkaar omgaan.” Ze vertelt dat ze zichzelf al jong heeft aangeleerd van zich af te bijten als mannen opdringerig zijn. Of als ze haar zitten te mansplainen. „Bij mijn laatste boek was dat woord er net en ik heb serieus vier keer meegemaakt dat een man me ging uitleggen wat ik had geschreven.” Milou: „Wat zeg je dan? ‘Je bent me aan het mansplainen’?” „O, nee, ik zeg: wat ontzettend  sympathiek dat je me vertelt wat er in mijn boek staat.” Ze lacht. „Je moet het gewoon niet pikken. Je moet terug meppen. Maar wel met humor, naar mijn smaak.” Milou: „Seksisme bestrijden met humor?” Elma: „Vind ik wel, ja.” Milou: „Waarom?” Elma: „Hoe anders?” Milou: „Zonder humor.” Elma: „Als het fysiek is, ja. Dan heb je niets aan humor. Maar een man die je zit te mansplainen? Dat is gewoon een domme lul en dat moet je hem laten voelen.” Milou kijkt haar zwijgend aan en zegt dan: „Jij kunt dat. Jij bent mondig. Je hebt de kennis. Maar vrouwen die dat niet kunnen?” Elma: „Waarom zou je ervan uitgaan dat ze het niet kunnen?”  Milou: „Nou eh, omdat ze zich onveilig voelen bijvoorbeeld?” Elma knikt en zegt dat niemand je kan vernederen als je zelf niet vindt dat het misschien wel terecht is. „Eleanor Roosevelt”, zegt Milou. „No one can make you feel inferior without your consent.” Waarop Elma zegt dat emancipatie er wat haar betreft op gericht moet zijn dat vrouwen zich niet inferieur voelen.  „Waarom vrouwen?”, vraagt Milou. „Moet feminisme er niet op gericht zijn dat mannen dat gedrag niet meer vertonen?”  Ze vertelt over de keer dat ze was aangerand en dat een vriend toen zei: je bent zo sterk, dat overkomt jou toch niet? Ze voelde zich er nog ellendiger door. Nu leek het ook nog haar eigen schuld.  „Onzin”, zegt Elma. „Het is nooit jouw schuld als je wordt aangerand, echt nooit. Maar dat het je niet lukte om je te verdedigen doet niets af aan het principe dat vrouwen zich nooit inferieur zouden moeten voelen.” Daar hebben ze ook zelf een verantwoordelijkheid in, vindt Elma. „We zijn ménsen”, zegt ze. „Geen onmondige tere poppetjes. Kom op! Laat je tanden zien!” Foto Daniel Niessen Waar ze het over eens zijn: dat vrouwen geen betere wezens zijn dan mannen. En dat vrouwen seks net zo leuk vinden als mannen. In principe. Milou schreef een boek over het seksleven van vrouwen, Hoe doen we het? (2022), waarvoor ze veertien vrouwen interviewde, van Hedy d’Ancona  tot Lale Gül. Ze schrijft dat vrouwen vaak wel minder bevredigende seks hebben dan mannen, en dat daardoor de zin in seks kan afnemen. Mannen weten niet hoe een orgasme bij vrouwen werkt. En de meesten vinden het prima zo. „Mannen”, zegt ze, „leren dat het stoer is om te domineren en veel vrouwen te neuken. Ze kijken porno en denken dat dát seks is. Als ik seks heb met een jongen…” De ober, een jongen van een jaar of twintig, schenkt ons   water bij en doet alsof hij niets hoort. „…dan denk ik, of dácht ik, want ik ben wel veranderd: je speelt na wat je op internet gezien hebt. Anale seks. Spuiten in mijn gezicht.” De ober blijft staan. „Ik deed het zelf ook, hoor”, zegt Milou, „dat naspelen. Je denkt: zo moet het, want dat is geil. Sex talk die je zelf helemaal niet sexy vindt. Sperma oplikken terwijl je dat helemaal niet wilt.” Ze kijkt naar de ober. „Ik zeg maar even hoe het is.”  Hij loopt weg en is al snel weer terug met nog een fles water. Hij hoort Milou vertellen dat ze op haar negende al van haar moeder – Barbara van  Beukering, oud-hoofdredacteur van Het Parool – leerde hoe je een condoom gebruikt en dat je lichaam van jezelf is, doe ermee wat je wil. „Maar ik had ook graag willen leren dat seks meer is dan penetratie en dat de meeste vrouwen daar niet van klaarkomen. En jongens moeten dat ook leren. Dan wordt de seks voor hen ook veel leuker.” Nu kan de ober zich niet meer inhouden. „Ik sluit me volledig bij je aan”, zegt hij. „Mannen begrijpen gewoon niet wat ze moeten doen in bed. Sorry dat ik me ermee bemoei, maar het is echt verschrikkelijk.” Milou lacht naar hem en vertelt aan ons over de berichten op Instagram die ze van vrouwen krijgt naar aanleiding van haar boek. „Ze schrijven dat ze eindelijk met hun partner durven te praten over wat zij lekker vinden en dat penetratie…”  „Ongelooflijk”, zegt  Elma. „Het is 2022 en in míjn jeugd was dit al een thema. Sorry, oma vertelt, maar een van de belangrijkste lessen van de tweede feministische golf was dat het vaginale orgasme niet bestaat. Het gaat niet zonder clitoris. Waarom weet jouw generatie dat niet? Waarom zakt die kennis steeds weer weg? Het maakt me echt een beetje verdrietig. Raar verhaal misschien, maar toen ik 20 of 21 was dacht ik: ik zal mijn jongere broers een lesje geven over de clitoris, want daar hebben ze vast nog nooit van gehoord.” „Cool”, zegt Milou. „Maar weet je dat de clitoris nu pas in de biologieboeken staat? En dan bedoel ik het héle orgaan, inclusief de delen die je niet ziet. Ik heb er eentje  laten tatoeëren.” Ze tilt haar voet boven tafel. Een knopje met twee dikke vleugels, vlak boven haar enkel. „Niemand weet wat het is. Een bloem, zeggen mensen. Of zo’n massage-ding voor op je hoofd, weet je wel. Waar je kippenvel van krijgt.” Elma: „Ik moet denken aan Het volkomen huwelijk, een belangrijk seksueel handboek uit 1926, toevallig het geboortejaar van mijn moeder, geschreven door de arts Th. H. van de Velde. Dat moet je echt eens lezen, Milou. Later is het enorm verguisd, maar daar staat het allemaal al in. Hij heeft het zelfs over de prikkelkus, wat jij beffen noemt.” „Prikkelkus!” Milou lacht en vraagt of Elma ja zou hebben gezegd als ze haar  gevraagd had voor Hoe doen we het? „Ja”, zegt Elma. „Al zou ik je niet veel verteld hebben over mijn seksleven nu.” „Omdat?” „Omdat er ook iemand anders bij betrokken is. Maar over mijn seksleven als zesentwintigjarige wel, hoor. Alleen is dat niet zo interessant.” Milou: „Heb je altijd relaties gehad? Met mannen?” Elma: „Ja, altijd met mannen, ik ben een onverbeterlijke hetero. En ik ben heel jong begonnen.” Ze kijkt ongemakkelijk. Milou: „Vond je het leuk?” Elma: „Erg leuk. Al vond ik het rond mijn tweeëndertigste pas echt leuk. Toen wist ik ongeveer wie ik was en wat ik wilde.” Elma Drayer Foto Daniel Niessen Bij de koffie met macarons zegt Milou dat we het nog niet over identiteitspolitiek hebben gehad. Elma’s  boek Witte schuld gaat daarover. Citaat: „In het huidig racismedebat zie ik te veel dat me te weinig bevalt en ik zou niet weten waarom ik daar als witte vrouw over zou moeten zwijgen.” Maar nu zegt ze even niets. Milou: „Ik hou me ook bezig met intersectioneel feminisme. Huidskleur, gender, klasse, leeftijd, waar deze golf voornamelijk over gaat.” Elma: „Hm, hm.” Milou: „Ben jij een bondgenoot? Voel je je een supporter van het feminisme nu?” Elma: „Ingewikkeld. Ik voel me een bondgenoot van het feminisme. Maar wat dat dan is? Dat intersectionele kan ik tot op grote hoogte volgen. Het is zo logisch als wat. Hoe meer achterstanden, hoe zwaarder je het hebt. Maar daar houdt het voor mij dan ook wel een beetje  op. Dat is het korte antwoord.” Milou: „Waarom kort? Het is zo belangrijk. Feminisme was altijd vooral een strijd van witte vrouwen. Maar gender en kleur bepalen een groot deel van je positie in het leven. Ik vind dat ik op z’n minst moet erkennen wat er allemaal meespeelt.” Gemakkelijker wordt het er niet op, zegt ze. Mag zij zich over de pijn van zwarte vrouwen uitspreken? Krijgt ze dan op haar kop, want het is niet háár pijn? Of krijgt ze de wind van voren als ze zich níét uitspreekt?  Ze laat  haar linker  middelvinger zien, waar het woord VROUW op getatoeëerd is. „Ik identificeer me als vrouw, ik val óók op vrouwen, en ik kom op voor vrouwen, vandaar.” Toen hoorde ze dat je met alleen het woord VROUW transvrouwen uitsluit. Er moest een X in. Dus liet ze aan de andere kant van haar middelvinger een X tatoeëren. „En toen” – ze begint te lachen – „hoorde ik dat die X juist níét inclusief was, want transvrouwen zijn gewoon vrouwen. Waar ik het mee eens ben, maar…” Elma: „Ik zou toch wat minder snel meegaan met al die modes.” Milou: „Het is een belachelijk verhaal, vind ik ook. Het laat iets zien over mijn struggles. Ik wil het goed doen. Ik wil leren. Maar toen zat ik dus met dat kruisje. Iemand zei: je bent een Amsterdammer, zet er gewoon nog twee bij. Dus nu zijn het drie Andreaskruisjes.” Ze lacht hard. „Daar ben ik mooi vanaf gekomen.” Weer ernstig: „Wat vind jij hiervan, Elma?” Elma: „Oma spreekt weer.” Ze heeft zelf een dochter die een paar jaar ouder is dan Milou. „Schatje, zoiets ingrijpends als een tattoo! Dat kan er nooit meer af! En wat ik er verder van vind… Het lijkt me heel vermoeiend om zo in de mode te moeten blijven. Maar zo voel jij het niet, hè.” Milou: „Soms is het heel vermoeiend.” Elma: „Afgelopen week zag ik bij mij in de straat die nieuwe regenboogvlag, met al die nieuwe strepen, ook zo vermoeiend.  Iedereen wil erkend worden in zijn eigen identiteitje.”  Milou: „Maar dat is toch logisch? Als jij nooit bestond als non-binair persoon en je weet nu dat dát is wat je bent, dan wil je toch een plek? Dan wil je toch gehoord worden?” Er is een schaal van homo tot hetero, waarom moeten alle schakeringen ertussenin een eigen naam krijgen? Elma Drayer  Elma: „Voor mij is het simpel. Je hebt een schaal van homo tot hetero en alles ertussenin, waarom moeten al die schakeringen een naam krijgen? Dat begrijp ik niet zo goed. Ik val uit mijn tijd.” Milou: „Wat is er erg aan om het wel te doen?” Elma: „Omdat je er geen zák mee opschiet. Als je zo de nadruk legt op alle verschillen los je het probleem van de ongelijkheid en de ongelijke behandeling niet op. Dat los je pas op als je er niet zoveel aandacht aan besteedt.” Idealiter hoef je de verschillen niet te benoemen.  Maar soms moet je doorslaan om iets te bereiken  Milou Deelen  Milou: „Mijn ideale wereld zou ook zijn dat je de verschillen niet hoeft te benoemen. Maar je moet soms doorslaan om iets te bereiken. Zouden de rechten van homoseksuele mensen nu zo goed geregeld zijn als zij in de jaren zeventig hun plek niet hadden opgeëist?” Elma: „De voorhoede met de stormram, ja, die is nodig. Maar je bereikt een punt waarop je moet zeggen: we gaan niet verder radicaliseren, nu gaan we normaliseren.” Milou: „En wat is dan radicaliseren? Wanneer gaat dat te ver? Wie bepaalt dat?”  Elma geeft  geen antwoord. „Ik ben 65”, zegt ze. „Daar wil ik me niet achter verschuilen, maar jongens, wat ben ik blij dat ik niks meer te maken heb met dat intersectionele gelul. Die arme generaties onder mij, die moeten er wat mee. Arme Milou, jij moet op eieren lopen.” „Haha”, zegt Milou. „Ik denk dat ik er leuker en empathischer van ben geworden.” Ze vraagt of Elma haar als vrouw van 26 nog iets wil meegeven. „Ja”, zegt Elma. „Ontspan een beetje.”  Milou Deelen (1995) is feminist en schrijver, onder meer voor Vice. Haar boek Krabben gaat  over vrouwen die elkaar veroordelen. Hoe doen we het? gaat over de seksuele ervaringen van bekende vrouwen. Elma Drayer (1957) is columnist en recensent voor de Volkskrant. Eerder was ze redacteur bij Vrij Nederland en Trouw.   Voor haar boek  Witte Schuld kreeg ze in 2020 de Prinsjesboekenprijs.   Dit is de zesde aflevering van een reeks zomeravondgesprekken. Twee aan elkaar gewaagde gasten eten met NRC-redacteuren.   Volgende week het laatste gesprek: schrijfster Lisa Weeda en expert seksueel geweld  Iva Bicanic.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/08/19/elma-drayer-65-tegen-milou-deelen-26-weten-jullie-nu-nog-niet-dat-een-orgasme-zonder-clitoris-niet-bestaat-a4139239</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2022 06:49:25 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Het verhaal van kolonialisme, hebben we dat als Nederlanders ooit openlijk besproken?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Black queer activist, choreograaf en danser Naomie Pieter heeft een zware tijd achter de rug. Ze vertelt het in de auto van Rotterdam naar hotel Villa Augustus in Dordrecht. Haar vader is net overleden op Curaçao. Een paar maanden eerder was ze met hem naar het Caribische eiland vertrokken omdat hij daar wilde sterven. Zij zat de laatste weken van zijn leven naast hem en hield zijn hand vast toen hij stierf. Tijdens de laatste adem reciteerde haar moeder psalm 23, per telefoon uit Nederland. De relatie met haar vader was ingewikkeld, zegt ze. Zo intens als de laatste weken was hun contact nooit eerder. Haar vader kwam af en toe langs in de Haagse Spoorwijk en Schilderswijk waar ze als kind met haar moeder woonde. Hij leefde een leven waar drugshandel onderdeel van was – hij zat daardoor regelmatig vast. En hij was niet de enige in de buurt. Naomie Pieter heeft er nooit iets van moeten hebben. „Ik ben opgegroeid met het stereotype van de Antilliaanse jongeren die bolletjes slikken, maar ik ben dat helemaal niet.” Op het zonnige terras van hotel Villa Augustus  is de sfeer tussen Naomie Pieter (1990) en acteur Nasrdin Dchar (1978) meteen goed. Dchar heeft onlangs zijn haar blond geverfd en dat bevalt hem. „Ik ga voorlopig toch niet meer het toneel op, het kan best.” De bekende acteur kreeg wel wat commentaar uit de Marokkaans-Nederlandse gemeenschap op die tijdelijke blondering. „Ik ben ook weleens kaal geweest voor een rol, dan hoor je niks. Nu zijn er toch weer een paar mensen die vragen of ik soms gay ben geworden! Een of ander minigroepje denkt voor mij te moeten bepalen hoe ik leef. ‘Zoiets doen wij niet’.” Pieter valt hem bij. „Wie is dan die ‘wij’? Ik denk: dit is allemaal projectie, van lui die dat misschien ook hun haar willen verven, maar dat niet durven.” Het eerste thema van de avond is gezet: vrijheid, voor iedereen. Laat elkaar toch met rust. Dchar vertelt dat hij een aantal jaar geleden een foto van zijn kerstboom op Twitter zette. Nou dat heeft-ie geweten als moslim. „Ik vind het gewoon een heel toffe periode, Kerst. In Marokko en Dubai zie je dan overal kerstbomen. Maar hier moesten allerlei geloofsgenoten mij op soms heel onaangename manier vertellen dat dat als moslim niet kon.” Dchar kreeg via privéberichtjes wel veel foto’s van moslims van een boom. „Zo van: wij hebben er óók een.”  Pieter vertelt dat ze laatst op straat werd aangesproken door een man. „Jij bent toch die Pieter, van die Black Lives Matter? Misschien… En toen begon die man te vertellen dat hij racist was, en geen baan kon krijgen. Hij ging vaak met zijn vrienden snuiven en dan maakten ze plannen om mij en anderen aan te vallen. Dat vertelde hij allemaal. Maar nu hij zo met me sprak vond hij me toch wel chill, zei-ie. Maar de vorige keer dat-ie me zag, had hij me aan willen vallen, bekende hij. ‘Nu niet hoor’. Vind je het gek dat ik soms paranoïde ben?” „Heb je een schild”, vraagt Dchar.  Pieter: „Mijn voorouders zijn mijn schild. Die hebben zo veel moeten doorstaan en overleven. En die lopen altijd met me mee.” Nasrdin Dchar Foto Daniel Niessen
 We komen op een wat minder plezierig aspect van het leven van bekende Nederlanders: de juicechannels, de online roddelbladen. Zowel Pieter als Dchar had aanvankelijk  bedenkingen om voor iedereen zicht- en hoorbaar op het terras te praten. De zwoele avond geeft de doorslag: we blijven op het terras. Het is altijd oppassen, vertelt Dchar. „Voor je het weet sta je in compromitterende houding op een foto. Een hand op de schouder van een vrouw kan al fataal zijn.” Hij houdt, zegt hij, daarom bij elke foto die er van hem gemaakt wordt, de handen op de rug.  Dchar begint over Pieters tatoeages: „Wat staat daar op je hand? Ik vind het zo interessant om iets op je lichaam te zetten!” Pieter balt twee vuisten en er verschijnt VRIJHEID op haar vingers. „Daar draait voor mij alles om.” En dat, in je hals? „My rules. Zwarte lichamen zijn zó lang gekoloniseerd en  in bezit genomen door slavernij. Dat is nu afgelopen. Daarom zeg ik: dit is mijn lichaam. My body, my rules.”  Er is meer. Pieter stroopt haar mouw op: „Kijk: hier staat Reset, met een knop erbij. Om me eraan te herinneren dat je altijd opnieuw kan beginnen.” Ze vertelt hoe ze als jonge danser chronische pijn kreeg in haar knie. Door een gerenommeerde ‘dansdokter’ werd ze aan haar voet geopereerd. De voet werd stijver en de pijn bleef. Pieter moest stoppen met haar dansopleiding. Het was een drama. Dchar schudt zijn hoofd: „Zo heftig! Je droom wordt je ontnomen!” Hij legde ooit zelf een lange weg af naar het acteursvak, na een afwijzing van de toneelschool. „Wist je dat ik afgestudeerd bedrijfseconoom ben? Ik heb het vak geleerd in kleine theatergroepen. Spelend op plekken waar de spijkers uit het toneel omhoogkomen. Slecht betaald. Dat was een struggle, vol twijfel aan mezelf. Er waren genoeg mensen die er toen zijn uitgestapt. Maar ik wilde het theater in. Ik moest doorzetten. Ik volgde mijn hart. Daar heb ik veel van geleerd.”  Pieter maakt haar verhaal af. „Zes jaar gingen aan mij voorbij, altijd pijn in mijn knie. Toen ging ik naar een andere dokter. Die zei: wat hebben die lui met je gedaan! Dit kan je oplossen met fysiotherapie. En zo was het. „Dát moment bij die dokter was een totaal gevoel van reset! Toen heb ik die tattoo laten zetten. Ik ben in control! Daarna ben ik ook een andere dansopleiding gaan doen, al is door die ene operatie mijn voet nooit meer de oude geworden.” Bij de dansdokter die haar opereerde kreeg Pieter met haar nieuwe diagnose nul op rekest. „Er was hooguit niet goed gecommuniceerd, zeiden ze.” En zo ligt het tweede thema van de avond op tafel. Incasseringsvermogen én kracht om door te gaan. Pieter: „Wat mij overkwam op mijn achttiende wens je je ergste vijanden niet toe. Het was het einde van de reis. Alles in mijn leven draaide om dans. Mijn eten, mijn kleding, mijn vrienden. Wat moest ik doen? Maar ik zal je zeggen: ik ben blij dat ik door dat proces ben gegaan. Ik ben andere talenten gaan ontwikkelen, ik heb mijn drive in lesgeven gestoken. Ik ben zelfs marketing en evenementen gaan studeren. Belachelijk idee, dacht ik. Maar kijk wat ik nu al jaren doe: demonstraties en evenementen organiseren. Actie voeren!” Wat vinden ze zo aantrekkelijk aan het podium, willen we weten. Dchar: „Verhalen verzinnen, een andere wereld creëren, de wereld groter maken, dat doe ik van kinds af aan. En dan gaat het erom dat je iemand mééneemt in je verhaal, in je spel, in de fantasie. Al is het maar één persoon. Dat is je doel. In het begin speelde ik veel op scholen met kinderen met een migratieachtergrond. Ik speel mijn rol en vertel mijn verhaal en sommige jongeren denken: ‘dus acteur kan ik ook worden’. „De laatste jaren laat ik met mijn solovoorstellingen over mijn familie en over de liefde meer mezelf zien op toneel. Zo waarachtig mogelijk: ik ben Nasrdin Dchar en ik vertel jou  dat je te maken krijgt met zaken die pijn doen, die niet eerlijk zijn. Dankzij mijn vak kan ik mensen de ogen daarvoor openen. Dat wil ik zó graag! Ik doe dat met mijn persoonlijke verhaal. Over hoe mijn ouders hiernaartoe kwamen en hun weg zochten, hoe ik trouwde met een niet-Marokkaanse vrouw. De voorstelling over mijn vader had ook een thema: ‘Ik wil niet in een land leven waarin mijn kind wordt gezien als lid van een groep die het voor iedereen verpest’. Als je alléén die zin uitspreekt, dan worden mensen boos. Maar door het verhaal eromheen gaan mensen nadenken: waarom voelt die man zich zo? ‘Waarom heb ik daar nooit eerder bij stilgestaan?’”  Mensen een andere bril opzetten. Dat werkt, zegt Dchar. „Aan het einde van een voorstelling komt een hoogzwangere vrouw naar me toe en zegt: dit moet mijn vader zien. Ik krijg nog kippenvel als ik er aan denk. Een paar maanden later zie ik haar weer, mét vader en moeder. En na afloop hoor ik dat hij normaal gesproken PVV stemt, maar dat hij na de voorstelling een Ieder1-shirt wilde! Van mijn Ieder1-beweging uit 2016, waarmee we wilden laten zien dat we sámen Nederland moeten maken, zonder al die onderverdeling en angsten voor elkaar. Met een voorstelling kan ik het wereldbeeld van mensen veranderen! Een hart raken!” Pieter zit te knikken. „Ik heb niet zoveel grote stukken gedaan als jij. Maar ik voel wat je zegt. Al bereik je maar één persoon die van gedachten verandert. Laatst heb ik een performance gemaakt over woorden. Toeschouwers schreven woorden voor de gemeenschap op papier dat in water kon worden opgelost:  liefde, kracht, moed, dat soort woorden. Uiteindelijk maakten we daar samen een toverdrank van: sweet watra. Mensen kregen het mee in een flesje. Als ze later kracht nodig hadden, gebruikten ze dat water als parfum. Mensen moesten huilen. Er was echt verbinding!”  Na acties krijgt Pieter regelmatig berichtjes: ‘Ja, ik ben zo’n witte man waar je over sprak op de Pride. Na jouw speech ben ik er anders over gaan denken. Ga zo door!’  „Op Curaçao zijn we begonnen met maandelijkse danslessen voor lhbti’ers. Ik kreeg net een berichtje van een moeder met een dochter van acht. ‘Ze voelt dat ze anders is, mag ik haar meenemen naar de lessen? Ik wil haar laten zien dat er meer mensen zijn die van haar houden zoals ze is.’ Wow! Die ene persoon, dat is al genoeg.  „Weet je, ik demonstreer allang niet meer voor mezelf. Die shit gebeurt gewoon, wie gaat mij er nu nog van redden? Geen etnisch profileren meer, dat zou fijn zijn! Maar goed… Ik demonstreer voor de toekomst, voor mijn neefjes en nichtjes en mijn kinderen, als ik ze ooit mag krijgen. Ik wil dat zij wel in veiligheid kunnen opgroeien.” En  in het leven van alledag, vragen wij, reageer je dan ook als één persoon iets onaardigs zegt over een hele bevolkingsgroep? Pieter schudt nee. „Pick your battles. Persoonlijke gesprekken en systeemverandering zijn allebei nodig. Maar ik laat me niet uitlokken. Ik zal ook niet per se de mening van die ene man veranderen door op hem te reageren. Maar ik ben ook niet altijd aardig. Kijk maar naar interviews op tv met mij. Dan sta ik te spitten, niks te verbloemen haha. Ik voel emotie als ik vertel over de micro-agressie die ik dagelijks meemaak, alleen maar omdat ik zwart ben, omdat ik vrouw ben, omdat ik queer ben. Ik hoop dat wij als samenleving ruimte kunnen maken voor elkaars pijn. Dat is samenleven! Dan kunnen we het verwerken. Maar vaak zegt de maatschappij: houd je bek, het bestaat niet! Dan is er geen space en daar worden mensen van kleur letterlijk ziek van.” Nasrdin nadenkend: „Ik vind dat ik me altijd moet uitspreken als je iets hoort waarvan je denkt: dit kan echt niet. Maar dat is heel lastig. Je kan niet aarzelen want dan bent je te laat. En wát zeg je? En wil jij daar, op dat moment, degene zijn die het feestje verpest? En hoe verweer je je tegen het argument: het was een grapje!?” Hij vertelt een voorval in IJmuiden waar hij voor een voorstelling met zijn technicus ging eten in een visrestaurant. „De ober vroeg of ik van de tv was. ‘Ja, dat kan’, zei ik. ‘In ieder geval niet van Opsporing Verzocht’, zei hij. Mijn technicus en ik waren flabbergasted. Ik wist niet wat ik moest zeggen, ik lachte het weg. Later die avond heb ik er een tweet aan gewijd. Die werd in reacties zo uitgelegd dat het niet meer om die situatie ging, maar om mij. Ik zou me in de slachtofferrol plaatsen om meer kaarten te verkopen of om ergens aan te schuiven. In de voorstelling ADEM, over corona en racisme, gaat het er ook over hoe moeilijk het is om je uit te spreken.” Gelukkig is er wel iets meer ruimte gekomen, vervolgt Pieter. „Keti-Koti, 1 juli, wordt misschien een officiële vrije dag. Dat symbool is zo belangrijk.” Op Black Lives Matter-demonstraties verschijnen nu minder mensen dan in 2020, vertelt ze. En ja de gesprekken erover zijn minder heftig, „maar het heeft veel teweeggebracht! Je kan nu makkelijker over racisme praten, zonder dat iedereen roept ‘waar heb je het over?’.”  Hoe moeilijk is het? Je even verplaatsen in de ander   Nasrdin Dchar  Dchar: „Hoe moeilijk is het? Je even verplaatsen in de ander. En dan niet gelijk zeggen dat de ander zich eerst maar eens in jou  moet verplaatsen.” Pieter: „Juist juist! Altijd maar die eenzijdige aanpassing. Stel je voor dat je uit een hele geschiedenis komt waarin je de baas bent geweest. En dan komen die onderdanige lui die altijd voor je hebben gewerkt ineens tegen je zeggen: we gaan het anders doen. Woooooh! Dat verhaal van kolonialisme, hebben wij Nederlanders dat ooit echt openlijk besproken? Dat dat niet oké was? Nee! Het heet zelfs de Gouden Eeuw.” Dchar, met een stemmetje: „Nou en? Wat heb ik daarmee te maken? Vijf generaties geleden man! Daar kan ik toch niets aan doen?” Pieter, doet mee: „Neeeee, maar het zegt wel iets over je huidige vooroordelen, mannetje!” Dchar, als zichzelf: „Je kan er wel wat aan doen. Gewoon eens luisteren.” Nederland  is óók mijn land, ik ben hier geboren   Naomie Pieter  Pieter: „Daar gaat het om. Hoe gaan we verder? Je kan ons onmogelijk negeren,  want Nederland is óók mijn land, ik ben hier geboren. Ik hoor er ook bij. Niemand kan mij vertellen: ga maar terug. We moet het met elkaar doen, er moet ruimte zijn voor iedereen. En als die ruimte er niet is, moeten we die maken. En als die ruimte niet wordt gemaakt…” Dchar valt in: „… dan moeten we die pakken!” Pieter: „Grijpen!” Dchar: „Die ruimte heb ik gevonden in het theater, waar duizenden mensen komen kijken. En het komt ook op televisie. Dat mijn verhaal en de verhalen van mijn ouders en hun generatie ook onderdeel moeten zijn van het Nederlandse DNA.” Pieter knipt enthousiast met haar vingers. „Yeeeeeh, zuiver, zuiver, precies dit!” Dchar: „En zolang ik nog steeds hoor: ‘Ooooh, daar heb ik eigenlijk nog nooit bij stilgestaan’, is er nog een lange weg te gaan.” Pieter: „Juist, juist.” Dchar: „Ik ben Nederlands, ik ben Marokkaans, ik ben islamitisch, ik ben vader, ik ben een zoon, ik ben een acteur. Ál die dingen vormen mijn identiteit. Ik wil niet alleen maar de Marokkaan zijn, ik wil niet alleen maar de moslim zijn. Ik wil dat allemaal mogen zijn. Daar strijd ik voor.” Pieter: „Neem die zwarte identiteit. Wat is dat? Dat is helemaal geen homogene groep. Binnen mijn gemeenschappen, mijn Nederlandse gemeenschap én mijn Caribische gemeenschap, besta ik niet. In de Caribische gemeenschap ben je hetero, getrouwd en misschien zelfs conservatief. In de Nederlandse gemeenschap  is homo-zijn juist hartstikke normaal en dan krijg je te horen: je hebt rainbowglitters, waarom heb je het dan nog over je culturele achtergrond? Racisme, waar heb je het over? Dit is de Pride! „Waar kan ik volledig zijn zonder na te moeten denken of ik wel iets kan zeggen over mijn gay-zijn of over mijn zwart-zijn? Ik strijd niet voor één zwarte identiteit. Ik strijd voor de complexiteit van het zwart zijn. Dat ik als mens besta, met al mijn complexe identiteiten.” Als het eten op tafel komt, zeebaars en zwaardvis, brengt Dchar het gesprek op hun jeugd. Hij vertelt hoe hijzelf opgroeide in een Brabants dorp, als een van de weinige Marokkaanse Nederlanders. „Wij waren gast, we pasten ons aan, wij waren nederig. Ook al omdat mijn ouders toen nog dachten dat ze terug zouden gaan. Hoe was dat bij jou, Naomie?” Pieter: „Hell no! In mijn Haagse Schilderswijk had iedereen een migratieachtergrond. In mijn klas zaten twee witte meisjes, twéé! Nederlands sprak ik alleen op school, verder weigerde ik dat. Op straat sprak ik Papiaments. Je dacht niet eens aan racisme. De verschillen waren tussen arm en rijk. Dat veranderde toen ik op mijn dertiende van huis wegliep…” Dchar: „Op je dértiende? Woooh.” Pieter: „…en toen kwam ik bij een tante in Nieuw-Vennep, in de Haarlemmermeer, een heel andere omgeving. Ik heb daar op school een jongen voor zijn bek gestoten omdat die zei: ga terug naar je eigen land. De volgende dag zat hij met een grote bult en een kras in zijn gezicht in de klas. Wat is er gebeurd, vroeg de leraar. ‘Ik ben in de bosjes gevallen’, zei-ie. Haha, iedereen wist wat er gebeurd was. Hij heeft me nooit meer durven aankijken.” Dchar, somber: „‘Ga terug’, die zin hoor ik nog steeds. Ga terug naar die zandbak. Toen ik negen was, zag ik hoe mijn vader de poort van de schuur schoonmaakte. Iemand had erop gekalkt: ‘Vieze stinkturken ga terug naar je eigen land’. Ik ben opgegroeid met het idee dat ik moet laten zien dat ik een goeie ben.” Naomie Pieter Foto Daniel Niessen Hij vertelt dat hij weleens wanhoopt. „Ik moet hoop houden voor mijn kinderen. Maar al die strijd voor inclusiviteit wordt vrijwel helemaal door mensen van kleur gevoerd. Mijn witte vrienden kijken toe. Terwijl er zoveel onwaarheden worden verkondigd, ook in de Tweede Kamer. Zoveel groepen gaan lekker op verdeeldheid. Die polarisatie treft het eerst de  minderheden. Kijk naar die boeren, die gaan demonstreren bij het aanmeldcentrum in Ter Apel, waar nota bene vluchtelingen komen die álles hebben moet achterlaten. Woorden als omvolking zijn heel gewoon worden. Er zijn veel te weinig tegenkrachten.” Dchar vertelt dat hij daarom al een paar jaar geleden van Twitter is gegaan, na zeven jaar. „Ik dacht ik daar ook mensen kon bereiken, maar al die negativiteit vloog me naar de keel. Al vond ik het ook slap van mezelf: een echte strijder geeft niet op.” Pieter antwoordt monter dat ook zij ooit op Twitter ging.  „Maar na een paar uur werd ik al uitgescholden. Ik ben nooit meer teruggegaan.” Ze vertelt hoe ze aanvankelijk maar door en door streed. Ze vond dat ze moest strijden en vechten. Ook omdat anderen dat verwachten en naar haar keken. „Ik zat in een bar, en dacht: mag ik hier wel zitten om een biertje te drinken? Hoeveel kost het? Is deze ruimte wel oké? Hoe blijf ik scherp? Wat is mijn volgende actie?  Ik kan niet rusten! Zolang racisme niet slaapt, kan ik niet slapen… Ik stond altijd aan.” Tot ze zich realiseerde hoezeer het ten koste van haarzelf ging. „Toen dacht ik: Hell no! Ik weiger er zelf aan kapot te gaan. Je moet ook rust nemen, je wonden likken en opladen.” Dat inzicht kreeg ze door de ideeën van schrijfster en activiste Adrienne Maree Brown die de term pleasure activism muntte. Het idee dat activisme ook en vooral voor plezier kan zorgen. Dat zorgde voor verandering. „Ik kon activist zijn, maar ook champagne drinken of dromen of dansen. Ik besefte: het echte verzet is joy. Rust.” Dchar: „Wow, dit kende ik niet. Maar nu je het zo uitlegt, zie ik: mijn pleasure activism is het theater.”  Naomie Pieter (1990) is choreograaf  en actievoerder. Ze kreeg onlangs in Londen de internationale Attitude Pride Icon Award.  Nasrdin Dchar (1978) is acteur. In 2011 kreeg hij een Gouden Kalf voor zijn rol in de film Rabat. Hij speelt in  Mocro Maffia en in theaterproducties als ‘Ja!’ en ‘Adem’. Dit is de vierde aflevering van een reeks zomeravondgesprekken. Twee aan elkaar gewaagde gasten eten met NRC-redacteuren.  Volgende week: schrijfster en activist Milou Deelen en schrijfster en columnist Elma Drayer  Foto’s Daniel Niessen. 
		Nieuwsbrief
		NRC Cultuurgids</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/08/12/je-kan-ons-onmogelijk-negeren-a4138754</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2022 06:49:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Het jongste en het langstzittende Kamerlid in gesprek: &#8216;Pim Fortuyn was een heel belangrijk moment&#8217;]]></title>
      <description><![CDATA[<p>SGP’er Kees van der Staaij hield op de middelbare school in Amersfoort, begin jaren tachtig, een spreekbeurt over het boek Van Vreemde Smetten Vrij, over de Centrumpartij. De zin waarmee hij eindigde kent hij nog steeds uit zijn hoofd: „De Centrumpartij zal opgaan, blinken en verzinken.” Hij had een stapel partijfolders gepakt en in de prullenbak gegooid. Zijn docent was niet onder de indruk. Die vond het „populistisch”. Habtamu de Hoop van de PvdA deed in de vierde klas van de havo mee aan een debatwedstrijd en hij was als laatste aan de beurt om een politieke partij te kiezen. Alleen de PVV was nog over. „Ik zette een witte pruik op en deed de meest provocerende uitspraken.” Hij won. Toen hij daarna voor maatschappijleer een werkstuk over Nietzsche had „afgeraffeld” en bijna bleef zitten, wilde zijn leraar hem alleen helpen met een cijfer dat goed genoeg was als hij lid werd van de debatclub. Zo word je misschien wel bij toeval politicus, is de boodschap van Habtamu de Hoops verhaal, bij de ravioli met ricotta en citroen in het Potterhuis in Den Haag. Kees van der Staaij zegt dat hij nog steeds „attributen” meeneemt om aandacht te trekken – als een belangrijk debat in de Tweede Kamer lang duurt en hij met zijn kleine partij pas als een van de laatsten het woord krijgt. „Op school ben ik ook een keer op krukken de klas in gekomen voor een spreekbeurt over gehandicapten.” Aan het eind van de middag was Kees van der Staaij als eerste in het zeventiende eeuwse Potterhuis, aan de Dunne Bierkade in Den Haag. Hier schilderde Paulus Potter zijn Stier, Jan Steen woonde er met zijn gezin. In de bibliotheek staan hapjes klaar, maar Van der Staaij heeft alleen oog voor de boeken. „Abraham Kuyper! Waanzinnig wat die man allemaal schreef!” Hij trekt ook Heren van de thee uit de kast, van Hella Haasse. Die roman leerde hem een les, zegt hij. „Mensen kunnen verzuren zonder dat ze het zelf door hebben. Er kan zomaar ontevredenheid in je leven sluipen, gelukkig zijn is geen automatisme. Je moet je tuintje blijven wieden.” We wachten dan nog op Habtamu de Hoop. Hij is het jongste Tweede Kamerlid: 24 jaar oud. Van der Staaij is nu het langstzittende Kamerlid: 24 jaar lang.  We willen het hebben over de politieke cultuur in Den Haag, en over het andere dat hen bindt:  Van der Staaij adopteerde samen met zijn vrouw Marlies twee kinderen uit Colombia: Michaël (21) en Camila (18). De Hoop werd als baby van een paar weken oud te vondeling gelegd in een café in Addis Abeba, de hoofdstad van Ethiopië. Zijn Ethiopische ouders heeft hij nooit gekend, hij weet niet wanneer hij precies geboren is. Hij was naar een weeshuis gebracht en kort daarna werd hij geadopteerd door een boerenechtpaar uit Wommels, Friesland. We schenken oranje Crodino in en willen gaan zitten. Maar Van der Staaij kijkt liever nog even naar de boeken. Na een half uur komt De Hoop binnen, bezweet – hij moest nog in de Tweede Kamer zijn en heeft zich gehaast. Bij de ingang van het Potterhuis was hij aangezien voor de fotograaf, die ook later komt. Zulke dingen overkomen hem voortdurend, zegt hij. Hij denkt dat het komt omdat hij nog jong is, dat mensen hem moeilijk kunnen plaatsen. De Hoop neemt ook Crodino, hij kiest de rode, naar de kleur van zijn partij. „Ik kan niet anders.” Van der Staaij: „Gelukkig maar dat ik dan voor SGP-oranje koos.” De Hoop kijkt ook naar de boeken en zegt dat hij niet zo’n lezer is. „Ik probeer het, maar ik moet me er echt toe zetten.” Zijn laatste boek was De tirannie van verdienste van Michael Sandel, over maatschappelijke verschillen en de toekomst van de democratie. Dat vond hij geweldig. Maar hij kijkt vooral naar politieke documentaires, en Netflix. Kees van der Staaij groeide op zonder televisie. „Ik ben niet zo’n serie-fan. Een boek! Daar kun je lekker in bladeren en lezen.” Habtamu de Hoop Foto Daniël Niessen
 Van der Staaij vertelt over zijn maidenspeech in de Tweede Kamer, juni 1998: over de Experimentenwet Stad en Milieu. Een wat saai, technisch verhaal, vindt hij zelf. Kamerlid Eimert van Middelkoop van het Gereformeerd Politiek Verbond (GPV), later opgegaan in de ChristenUnie, was na hem aan de beurt. Hij had geciteerd uit de Bijbel: „De tong der wijzen brengt degelijke kennis voort, maar de mond der zotten stort dwaasheid uit.” „Hij zei,” zegt Van der Staaij, „dat ik in de Tweede Kamer zowel wijzen als dwazen zou tegenkomen.” Van der Staaij kijkt naar De Hoop. „Maar een mooi persoonlijk verhaal, dat was toen nog niet gebruikelijk. Jij had de mooiste maidenspeech die ik van deze lichting Kamerleden gehoord had.”  Dat verhaal, op 22 april 2021, ging snel nadat hij het had uitgesproken viral. De Hoop vertelde uit zijn hoofd hoe hij als baby was achtergelaten in het café. Zijn moeder, denkt hij, had hem op de toonbank gelegd. „Ze heeft als het ware een bakje koffie besteld en is vertrokken.” In zijn maidenspeech zei hij: „Wie mij op de wereld zette, is voor mij onbekend. Maar wie mij de liefdevolle opvoeding hebben gegeven waardoor ik vandaag op deze plek kan staan, daar bestaat geen enkele twijfel over.” Habtamu de Hoop zegt nu: „Het was erg persoonlijk, dat doe ik niet graag. Ik wil geen mooi verhaal zijn. Maar het was een mogelijkheid om te vertellen waarom ik hier terecht was gekomen. Het was niet omdat ik zelf alles zo goed had gedaan. Kansengelijkheid zit niet in je dna, het gaat om wie en wat je om je heen hebt. Dus ook om de voetbaltrainer in het dorp die mij zelfvertrouwen gaf toen hij mij aanvoerder liet worden.”  Was hij zenuwachtig voor die speech? De Hoop: „Ik ben voor een groep nooit zo zenuwachtig. Een gesprek met één persoon voelt kwetsbaarder. Dat heb ik altijd al gehad.”  Vooraf had De Hoop de tekst van zijn speech aan zijn ouders laten lezen. „Ik ben een nuchtere boerenzoon, mijn ouders houden niet zo van emotioneel gedweep.” Maar dit vonden ze mooi. Hij zat toen nog maar een paar weken in de Tweede Kamer, zijn salaris had hij nog niet binnen. Hij had nauwelijks geld, want voor de verkiezingscampagne had hij zich in de schulden gestoken: „Ik had krantenadvertenties gezet, billboards gekocht, posters gemaakt. Ik wilde per se gekozen worden.” Dus hield hij zijn maidenspeech in het C&amp;A-pak dat hij ook al droeg op de feesten van zijn middelbare school, hij droeg de schoenen waar zijn vader dertig jaar eerder in was getrouwd. „Attje Kuiken [nu PvdA-fractievoorzitter] liep naar me toe en zei: ‘Habtamu, dat zijn wel echt vertrapte schoenen, ga je nog eens nieuwe halen? Je bent nu Kamerlid.’ Ik zei: ‘Attje, ik zou wel willen, maar ik heb nog geen salaris gekregen.’” Van zijn eerste salaris kocht hij twee pakken, en ook schoenen. In de dinerzaal van het Potterhuis, een verdieping lager, vraagt Kees van der Staaij om een minuut stilte. Op tafel staat salade. Dan zegt hij: „Grappig wat jij net zei, dat je een op een praten spannender vindt dan voor een groep. Ik heb het andersom. Op een partijdag kan ik mensen niet een op een in de ogen kijken. Als iemand dan grimmig kijkt, maak ik me zorgen: wat denkt die persoon?” Van der Staaij had al in de debatzaal van de Tweede Kamer gezegd hoe mooi hij de maidenspeech vond, en dat er een link tussen hen was door die adoptie. Waarom kozen Van der Staaij en zijn vrouw voor Colombia? „Er was denk ik veel documentatie over Colombia, er kwamen veel baby’s vandaan en Marlies had Colombianen in de familie. Laatst hebben we nog gegeten met de mensen met wie we in die tijd in een hotel zaten en die op dezelfde dag uit hetzelfde kindertehuis een baby kregen. We zeiden tegen elkaar dat we nu dus ook elkaars kind hadden kunnen hebben. Daar kun je je nu niks meer bij voorstellen. In die tijd kregen we eerst een fotootje, en we wilden meteen voor dit wezen door het vuur gaan.” Habtamu de Hoop zegt dat hij nooit aan zijn ouders heeft gevraagd waardoor ze zelf geen kinderen konden krijgen. „Mijn vader was al 39 toen ik kwam, mijn moeder een paar jaar jonger. Je kon als je wat ouder was niet overal meer adopteren. Misschien dat ze daarom voor Addis Abeba kozen.” Zijn ouders hadden hem al vroeg verteld over de adoptie. „Ik was vijf of zes. Ik kon later zo boos worden als mensen vroegen: wie zijn dan je echte ouders? Ik vond dat beledigend voor hen. Dit zijn de mensen die me eten gaven, me naar voetbal reden. Dit zijn mijn ouders. En voor mezelf dacht ik: heb ik dan iets wat niet echt is?” Van der Staaij: „Het valt bij jou natuurlijk wel meteen op door je huidskleur. Mijn vrouw kreeg weleens te horen, als vreemden naar onze kinderen keken: ‘Het lijkt me zo leuk om een Indoman te hebben. Die van mij is maar een kaaskop.’” We vieren elk jaar de dag dat mijn ouders mij voor het eerst zagen. Dan gaan we naar een Ethiopisch restaurant Habtamu de Hoop  Heeft hij zelf in de Tweede Kamer weleens over de adoptie verteld? „Laatst was er een debat over buitenlandse adoptie en of daarmee gestopt moest worden.” Uit een onderzoek was gebleken dat er tussen 1967 en 1997 veel misstanden waren geweest bij adoptie. „Ik vond het lastig, ik realiseerde me: het is raar als ik niets zeg over mezelf. Dat heb ik toen kort gedaan. Ik zei dat wij het belangrijk hadden gevonden om te weten dat de natuurlijke ouders echt niet voor het kind konden zorgen. Als adoptieouder zou ik niet graag tegen mijn kind willen zeggen dat de ouders te weinig geld hadden. Dan kun je net zo goed zelf geld geven. Maar ik wilde niet normatief zijn, ik wil niet voor anderen spreken.” De Hoop knikt. „Ik vind het politiek gezien heel moeilijk dat het beste wat mij is overkomen, mijn adoptie, voor anderen iets verschrikkelijks is geweest, omdat mensen hun kind onvrijwillig hebben afgestaan. Mijn verhaal is niet de norm. Maar het is moeilijk als er een negatieve zweem over adoptie komt te liggen. Dat deed ook mijn ouders pijn, alsof zij iets verkeerd hebben gedaan.” Niet De Hoop zelf, maar een andere PvdA’er deed het debat over adoptie. „Je werd wel genoemd in dat debat”, zegt Van der Staaij. „O, kijk aan. Ik probeer me bewust afzijdig te houden omdat ik er niet heel objectief in sta. Ik vond het heel heftig toen buitenlandse adoptie on hold werd gezet. Negen van de tien keer willen ouders het beste.” Hoe besteedt hij aandacht aan zijn afkomst? „We vieren elk jaar de dag dat mijn ouders mij voor het eerst zagen, op 8 december. Dan gaan we naar een Ethiopisch restaurant. We kijken ook altijd de filmpjes terug die mijn vader van die eerste dagen heeft gemaakt.” Zijn broertje werd later geadopteerd. Hij komt uit Nasaret, zo’n twintig kilometer van Addis Abeba. „Toen mijn ouders dertig jaar getrouwd waren, in 2019, zijn we teruggegaan. Het café waar ik te vondeling was gelegd stond er niet meer. In het weeshuis hadden ze een dik boek voor ons op tafel gelegd, met alle namen van de kinderen en de dag dat ze binnen waren gekomen. Bij de dag met mijn naam stonden iets van dertig kinderen en door acht namen stond een kruis. Die waren overleden. We hebben met de kinderen van het tehuis gevoetbald, we hadden shirts voor hen meegenomen en ik realiseerde me zo goed hoeveel geluk ik heb gehad. Ik was in die tijd presentator van Het Klokhuis en raadslid. Het voelde als een verplichting om in de politiek iets terug te doen voor mijn geluk.” Hoe zag het weeshuis eruit? „Volgens mijn moeder zag het er veel beter uit dan ruim twintig jaar eerder. Toen lagen baby’s op elkaar. Maar ik zag nog steeds dertig baby’s op één kamer, Jezus.” Hij schrikt en kijkt naar Van der Staaij. „Jeetje, excuus Kees.” Van der Staaij en zijn vrouw gingen in 2010 met de kinderen terug naar Colombia. Ze gingen naar het ziekenhuis waar ze waren geboren, en het kindertehuis. „We vonden het belangrijk om er al vroeg heel open over te zijn. Ze wisten dat ze met het vliegtuig waren gekomen en dat vonden ze heel normaal. Ze hoorden een keer over mensen die een kindje verwachtten en een van onze kinderen vroeg: ‘Wanneer komt het vliegtuig?’ Daar was dus nog wat werk te doen in de voorlichting.” Onze kinderen wisten dat ze per vliegtuig waren gekomen en dat vonden ze heel normaal Kees van der Staaij  Hij kijkt naar De Hoop. „Jij bent maar een paar jaar ouder dan mijn zoon. Op de dag dat hij geboren werd, stond ik bij de Twin Towers in New York. Die later dat jaar, op 9/11, zouden instorten.”   In Wommels waren Habtamu de Hoop en zijn broertje een tijdlang de enige kinderen van kleur. „Maar als ik Fries begon te spreken hoefde ik niet meer te bewijzen dat ik een boerenzoon van daar was. Ik heb er nooit last van gehad, ik zie het als een verrijking: ik ben een Friese jongen maar ook zwart, waardoor ik me in veel mensen kan verplaatsen. Het enige wat ik echt wel lastig vond, is Sinterklaas.” De Hoop zegt niet: Zwarte Piet. „Ik heb dat altijd wat onderdrukt. In de loop van de tijd ben ik me erover gaan uitspreken, maar in Friesland is de drempel daarvoor wat hoger dan in de Randstad. In 2020 ben ik naar de Black Lives Matter-demonstratie gegaan in Leeuwarden. Ik was toen raadslid van de PvdA en mijn fractie was het er niet mee eens dat ik ging. Ik zei: kinderen worden hierdoor van jongsaf aan buitengesloten en daardoor is 5 december voor veel kinderen een klotedag. Het tegenargument was: toen ik jong was, was ik dik en werd ik ook gepest. Get over it.” Kees van der Staaij Foto Daniël Niessen Een zwarte labrador komt de dinerzaal in en gaat bij de tafel liggen. De Hoop zegt dat hij Van der Staaij voor het eerst op het Binnenhof zag in de Nacht van Rutte, op 1 april vorig jaar in het debat over de ‘functie elders’-notitie. „Door corona mochten we niet allemaal tegelijk in de bankjes zitten en ik had het zo gepland dat ik erbij was toen Rutte aan de beurt was. En toen jullie die motie van wantrouwen steunden, Kees.” Van der Staaij kijkt onbewogen. „Wij keken elkaar aan en zeiden tegen elkaar: ‘jeetje, als de SGP het zelfs steunt, kan het weleens heel erg spannend worden’. En bij de ChristenUnie zag ik de gezichten stijver worden.” De ChristenUnie had net laten weten dat ze de motie van wantrouwen níet zouden steunen, Gert-Jan Segers wist niet dat de SGP een andere beslissing had genomen. Van der Staaij: „Ik denk dat ik het de lastigste affaire vond in mijn politieke periode. Het was iets heel uitzonderlijks om zo’n motie te steunen, maar de waarden die in het geding waren  wogen zwaar. En we wisten toen al dat de oude coalitie Rutte zou blijven steunen en dat wij, als wij dat ook zouden doen, de enige niet-coalitiepartij waren die dat deden.” Twee dagen na het debat, toen Segers in Het Nederlands Dagblad zijn vertrouwen in Rutte alsnog opzegde, sms’te Van der Staaij aan Rutte dat de motie van wantrouwen niet persoonlijk bedoeld was, en dat hij zijn uitzonderlijke stemgedrag nog eens wilde toelichten. De week erna dronken ze samen koffie. De Hoop kent in de Tweede Kamer alleen de politieke cultuur zoals die sinds 1 april is, met hevige conflicten en harde uitvallen – zoals het dreigement van  Forum voor Democratie-Kamerlid Van Houwelingen dat zijn D66-collega Sjoerdsma  zich voor een tribunaal zou moeten verantwoorden. Van der Staaij zag het in meer dan twintig jaar veranderen. Wat was voor die veranderende cultuur de meest bepalende gebeurtenis? Van der Staaij denkt lang na, zegt dan: „Pim Fortuyn was een heel belangrijk moment. Wat me daar vooral nog van bijstaat is het spectaculaire van het onvoorziene. Economisch ging het best goed, maar onderhuids was er onbehagen waar we geen zicht op hadden. Dus nu vragen we ons steeds af: hebben we het beeld wel scherp? Missen we iets? En met de LPF kwam de taal van de straat de Tweede Kamer in. Alles veranderde, het moest flitsender, sneller, populairder. Iedereen vroeg zich af: spreken we niet te veel ambtelijke geheimtaal?” Is Van der Staaij zelf ook anders gaan praten? „Ja, en we zijn focusgroepen gaan oproepen. Mensen uit onze achterban die weinig op hadden met politiek maar wel midden in de samenleving stonden, zoals de politieagent, de vmbo-lerares. Die lieten we reflecteren: hebben we als SGP de goede punten te pakken? Is onze taal overgekomen? Dus ja… zo’n speech over de Experimentenwet Stad en Milieu, mijn maidenspeech, die zou ik tien jaar later al helemaal anders hebben gedaan.” Dóór de Fortuynrevolte? „Ja!” Voor een oud-presentator van Het Klokhuis kan het niet erg moeilijk zijn om helder te praten, toch? De Hoop: „Ik denk dat dat mijn kracht is ja, dat ik in mijn eigen taal politiek bedrijf.” Hij was een kleuter toen Fortuyn werd vermoord. „Ik heb ook nooit bewust een andere premier meegemaakt dan Mark Rutte. Mijn generatie is gewend aan een rechtse meerderheid maar ik heb het gevoel dat jongeren er nu ook schijtziek van zijn. Ik vind het mijn taak om hun een stem te geven en om zelfvertrouwen te tonen. Het lijkt nu vaak alsof links er maar zo’n beetje bij zit. Maar als Rutte er niet meer zit, komen er weer kansen. Ik vind dat heel spannend.” Ziet Van der Staaij het ook zo? „De PvdA had het in Rutte II naar Haagse maatstaven best goed gedaan, ook voor mensen met een laag inkomen. Dat je toch zo genadeloos wordt afgerekend bij de verkiezingen in 2017, daar heb ik geen goed antwoord op. Ik hoor: de PvdA kon het niet uitleggen aan de vrachtwagenchauffeur om de hoek. Je ziet als tendens dat partijen steeds minder een natuurlijke achterban hebben en dan geldt: wie de huiskamer binnenkomt, heeft al heel wat bereikt. Dus proberen politici zichtbaar te zijn en uiten ze zich radicaal. Maar hoe moet je daarna dan weer gaan samenwerken voor een goed bestuur van Nederland?” En dan, tegen De Hoop: „Ik heb vaak het idee dat mensen het te goed hebben om nog links te stemmen.” De Hoop: „Moet je het slecht hebben om solidair te zijn? Dat zou toch verschrikkelijk zijn?” Hij gelooft het ook niet. Bij het toetje, delizie al limone, zegt hij dat hij zijn werk in de politiek geweldig vindt. En dat zijn hart elke keer „een sprongetje maakte” als hij het oude gebouw van de Tweede Kamer binnenliep, dat nu wordt gerenoveerd. „Je voelde de geschiedenis.” De Hoop begint net. Hoelang blijft Van der Staaij nog in de politiek? „Ik heb het gevoel dat ik dichter bij de uitgang ben dan bij de ingang.” Dat zegt Rutte ook: dat hij over de helft is. „O ja?” De Hoop: „Bij Rutte weet je het nooit.” Bij Kees van der Staaij misschien ook niet? „Ik vind dat je het elke keer moet afwegen, en elke keer wordt het minder vanzelfsprekend om door te gaan.” Habtamu de Hoop (Addis Abeba, 1998) is Tweede Kamerlid voor de PvdA. Hij groeide op in het Friese dorp Wommels en was eerder raadslid van  Súdwest-Fryslân en presentator van  Het Klokhuis. Kees van der Staaij (Vlaardingen, 1968) is fractievoorzitter van  de SGP in de Tweede Kamer. Met zijn vrouw Marlies schreef hij in 2004 Liefs uit Bogotá, over de adoptie van hun twee kinderen. Dit is de vierde aflevering van een reeks zomeravondgesprekken. Twee aan elkaar gewaagde gasten eten met NRC-redacteuren.   Volgende week: acteur Nasrdin Dchar en  danser/queer-activiste Naomie Pieter.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/08/05/ik-werd-zo-boos-als-ze-vroegen-wie-zijn-je-echte-ouders-a4138064</guid>
      <pubDate>Fri, 5 Aug 2022 06:49:26 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘Piet, wist jij dat het hondje van Betje Wolff is overreden?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Betje Wolff (1738-1804) is achtendertig als midden in de nacht haar man sterft, haar ‘goeye ouwe’ man, dominee Wolff, eenendertig jaar ouder dan zij. Wat doet ze? De familie inlichten? Nee. Diezelfde nacht nog schrijft ze een brief aan haar vriendin Aagje Deken (1741-1804), op rijm. Dat ze naast zijn bed zit te lezen en hij zich plotseling opricht, ‘myn Lief, ’k word wat benaauwd’. Dat hij nog één snik geeft, waarna zijn hoofd tegen haar hart valt en ‘zyne oogen breeken’. Ze is er kapot van en wie moet haar troosten? ‘Ach! myn waardste Deken, gy!’ De volgende dag schrijft Aagje Deken haar al terug – ‘Wat’s dit… Myn God! Uw Man… reeds dood…’ – en pakt in Amsterdam de trekschuit naar de pastorie in Middenbeemster. Het is april 1777, ze kennen elkaar een halfjaar. In december hebben ze afgesproken om te gaan samenwonen zodra dominee Wolff er niet meer is.  ‘Ze bemint my’, schrijft Betje Wolf aan een vriend, ‘&amp; ik betuig dat zy in de éérste plaats myn hart heeft.’  In september verhuizen ze naar het dorp De Rijp, onder Alkmaar. En daar, in een kleine huurwoning aan een stinkende sloot, beginnen ze briefromans te schrijven, een nieuw genre in die tijd. Betje Wolff is al een beroemde dichteres, maar samen worden ze nog veel beroemder. En rijk.  Leest u even mee in de Historie van mejuffrouw Sara Burgerhart (1782, twee delen), vorig jaar opnieuw verschenen in een hertaling van de dichter Tonnus Oosterhoff. Saartje is zestien als ze wees wordt en bij een oude tante moet gaan wonen, een strenggelovige vrouw die alles altijd zwart ziet. Dat gaat niet goed, want Saartje is jong en vrolijk, en na een ruzie loopt ze weg. Ze neemt haar intrek in een pension voor ‘welopgevoede dames’ in Amsterdam en leert al snel twee jonge mannen kennen: de keurige Hendrik Edeling en de gevaarlijke R. Op een dag neemt die R. haar mee uit wandelen in de Hortus en de Plantage, en dan gaan ze door de Muiderpoort de stad uit, naar de buitenplaats van een vriend van hem. Daar probeert hij haar beet te pakken en te kussen. ‘Hou op!’, zei ik. ‘Dit is niet leuk meer!’ Hij: ‘O, vat je het zo op? Dan heb je iets niet gesnapt, want’ – hij zwoer een dure eed – ‘het is mij ernst, meisje! Ik hou van je en ik ga je hebben!’ Het loopt maar net goed af en uiteindelijk trouwt ze met Hendrik Edeling. Maar lees dan hoe het Cornelia vergaat, in de Historie van mejuffrouw Cornelia Wildschut (1793-1796, zes delen). Zij wordt verkracht, waarna ze van verdriet en schaamte sterft. Het hondje van Betje Nemen we u nu mee naar het jarendertighuis van de oude professor Piet Buijnsters (88) in Nijmegen, die in 1984 een biografie van Betje Wolff en Aagje Deken publiceerde, Wolff &amp; Deken. Het is een mooie dag in juni en hij staat in de keuken kokend water door de oploskoffie te roeren. Of wij de kopjes zo mee naar binnen willen nemen, want lopen met een dienblad lukt niet meer. De iets minder oude professor Marita Mathijsen (77) uit Amsterdam is ook net binnengekomen en vanuit het halletje bij de voordeur roept ze: „Piet, weet jij hoe het hondje van Betje heette?”  Dat weet Piet niet. Marita, zelf bazin van hondje Mimi: „O, jammer. Wist je dat haar hondje overreden is?” Wist hij ook niet. Foto Daniel Niessen
 „Voor de pastorie in Middenbeemster”, zegt ze. „De stadhouder was op bezoek en toen is Betjes hondje tussen de wielen van de koets terechtgekomen.” De stadhouder, Willem V, noemde de echtgenote van de dominee ‘allergracieust’. Eindelijk zag hij eens de vrouw die haar ‘Vaderland’ zo veel eer aandeed en bekend stond om haar superieure ‘Genie’. Het was juli 1773, ver voordat Betje Wolff zich tegen de Oranjes keerde en zich aansloot bij de patriotten.  Daar zitten we dan, in de woonkamer tussen de antieke boekenkasten. Aan de wanden hangen prenten van lezende vrouwen en boven, vertelt Piet Buijnsters, hangt een pastel die misschien Betje Wolff voorstelt. Heeft hij onlangs gekocht. Als we willen zal hij hem na de koffie en voor het eten laten zien.  „Jij hebt hem al eens gezien”, zegt hij tegen Marita. „Jij denkt niet dat ze het is.”  „Nee”, zegt Marita. „Ik denk het niet.” Hm, hij denkt eigenlijk ook van niet. Jammer. Betje Wolff, zegt hij, is al zijn halve leven zijn amour. Maar niet zijn grand amour, want dat was zijn vrouw, Lin. Ze is vorig jaar overleden, na een huwelijk van vijfenzestig jaar. „Ik vind het fijn dat jullie er zijn”, zegt hij. „Er komen hier nog maar weinig mensen.” Ja, zijn kinderen. Maar lang niet alle dagen. Het was ons idee om met Marita Mathijsen naar Piet Buijnsters te gaan. Zij is een nieuwe biografie van Betje Wolff aan het schrijven – niet van Aagje Deken, tenzij ze de komende tijd ook op haar „verliefd” wordt – en het is nogal wat om het werk van een collega over te doen. Dat klinkt naar kritiek, en waarop dan?  Dat zien we verkeerd, dat blijkt meteen. Marita vindt de biografie van Piet „hartstikke goed” en er zijn sinds 1983 geen documenten gevonden die hij niet ook al gevonden had. Of nou ja, vier brieven, in een archief in Londen, niet essentieel. „Dus toen ik je een paar maanden geleden belde om je te vertellen wat ik van plan was”, zegt ze, „dacht ik: zou Piet dit wel leuk vinden?” Piet vindt het prima. „Jij gaat het anders doen”, zegt hij. Marita: „Niet beter.” Piet: „Anders.” Ze laat zich schaken, het gebruikelijke middel in die tijd als ouders de verbintenis niet zien zitten Piet Buijnsters  Hoe anders? Marita: „Ik denk dat ik nog wat beter dan Piet kan voelen hoe ongelooflijk moeilijk het bestaan van Betje is geweest. Ik schrijf een emobiografie, wat niet hetzelfde is als une vie romancée, dan zou ik dingen gaan verzinnen. Het blijft wetenschap, met verbeeldingskracht.” Piet: „En inlevingsvermogen.” Marita: „Die je als biograaf ook moet temmen.” Piet: „Zeker, zeker.”  Marita: „Ik wil schrijven over dat vrolijke meisje daar in Vlissingen, waar ze geboren is…” Piet: …in dat bigotte Vlissingen…” Marita: „…en uit de gemeenschap verstoten wordt. En dan komt die oude dominee Wolff…” Had ze niet eerst een affaire met Matthijs Gargon? Marita: „Eerst gaat haar moeder dood, Betje is dan dertien. De dag na haar zeventiende verjaardag” – 25 juli 1755 – „gaat ze ervandoor met die jongen.” Gargon is een op wachtgeld gestelde vaandrig bij het leger. Piet: „Ze laat zich schaken, het gebruikelijke middel in die tijd als ouders de verbintenis niet zien zitten. Maar Betje gaat al heel gauw weer terug naar haar vader.” Marita: „En waarom? Jammer genoeg is er weinig over bekend. Er is een notitie van een tijdgenoot: ‘25 juli is de Jfvw Elis. Bekker met den vaandr. Gargon buiten weten van haar Vader weggegaan.’ En er zijn notulen van de kerkenraad: ze zijn onder censuur gesteld. Dat was in die tijd iets verschrikkelijks. Je hoorde er niet meer bij. Je werd op straat nagewezen. Kijk, daar loopt ze. Jij weet hoe klein ze was, Piet.” Hij knikt. Hij heeft in het Franse stadje Trévoux Betjes paspoort gevonden, en ook dat van Aagje. Betje Wolff en Aagje Deken waren in 1788 vanwege hun radicale patriottisme naar Frankrijk gevlucht en in 1797, toen Holland de Bataafse Republiek was geworden en de stadhouder in Engeland zat, keerden ze weer terug. In dat paspoort staat dat ze quatre pieds en huit pouces was, 4 voet en 8 inch, 1 meter 45. Verder had ze grijsblond haar en blauwe ogen, een vrij lange neus en een rond gezicht. Marita: „Een klein en tenger meisje, niet mooi, vond ze zelf, maar wel l’irrésistible en charmant air de plaire. Hoe ze zich na Gargon intellectueel ontwikkeld heeft, daar ga ik veel aandacht aan besteden. In mei 1756 wordt ze weer geaccepteerd door de kerk…” Foto Daniel Niessen Piet: „…‘daer sy sig tegenwoordig stigtelijk gedroeg’…”  Marita: „…en dan komt dominee Wolff op de proppen.”  Je denkt: Betje Wolff vond die Gargon een tegenvaller. Ze wilde geen seks of de seks was niet fijn. Maar in de biografie citeert Piet Buijnsters een brief van haar uit 1770: dat haar hart door de affaire tot de wortel gescheurd was en dat de wond na tien jaar treuren soms nog bloedde. Ze schrijft ook dat ze de wereld nooit zou hebben opgescheept met haar ‘Poëtische fratsen’  als het was doorgegaan met Gargon. Ze zou niets anders hebben gedaan dan haar ‘lieven jongen beminnen’ en zich dag en nacht de ‘harsens hebben gebroken’ om ‘tog zyn heele hart te houden’. Dominee Wolff, weduwnaar, verschijnt op zondagmiddag 9 oktober 1759 in Vlissingen en vraagt aan Betjes vader of hij met haar mag trouwen. „Ik denk”, zegt Marita Mathijsen, „dat haar vader meteen ja heeft gezegd. Hij dacht: die raak ik anders nooit meer kwijt.” Diezelfde avond wordt de verloving bezegeld en op 2 november 1759 stappen ze op de boot naar Middenbeemster. Op 18 november trouwen ze. Piet: „Alles in recordtempo.” Marita: „Voor Betje moet die boottocht afschuwelijk zijn geweest. Dominee Wolff was tweeënvijftig en dat was oud hoor, in die tijd. Je had geen tanden meer, je was kaal, je stonk. En dan kom je aan in dat dorp op het platteland. Koud. Niets te beleven. De buitenhuizen van de Amsterdammers staan in de winter leeg. De gemeenteleden zullen wel gedacht hebben: wat moet de dominee met die pop. De dochter van de dominee…” Piet: „Wijnanda!” „…gaat meteen het huis uit.” Ze  is bijna net zo oud als Betje. Piet: „Wijnanda krijgt tien kinderen en wat ik ook veelzeggend vind: er wordt er niet één naar Betje vernoemd.” Marita: „Daar zit je dan, met een man die je nauwelijks kent. Ja, van de brieven ze elkaar geschreven hadden. En ze hadden elkaar hun portretten gestuurd.” Piet: „Ze slapen apart. Dat schrijft Betje aan een vriend in Vlissingen die arts en vroedmeester is. ‘Die goeye man &amp; ik zijn malkander niet familiarer dan goeye vrienden.’ Ze hield haar eigen kamer en dominee Wolff vond het goed. ‘Wat zeid de man? Al zo myn liefje maar verkiest.’” Kinderen komen er niet. In 1763 verschijnt Betje Wolffs eerste dichtbundel en in de jaren daarna ontwikkelt ze zich tot een militant Verlichtingsdenker. Tegen het orthodoxe protestantisme, tegen elke vorm van dogmatisme, voor vrijheid van denken, tolerantie en democratie.  En wat nieuw was aan het eind van de achttiende eeuw: haar eigen denken en doen maakt ze tot onderwerp van haar poëzie. „Ze moet door haar huwelijk lef hebben gekregen”, zegt Marita Mathijsen. „Ze was nu domineesvrouw, ze had een positie. Ze had een scherpe tong en die gaat ze gebruiken om zich af te zetten tegen de vromen en de fijnen, tegen de kerkenraadsleden ook die haar in Vlissingen op censuur hebben gesteld. Daar ga ik in mijn biografie veel nadruk op leggen.” De koffie is allang op en Piet Buijnsters gaat ons voor naar boven, stapje voor stapje de trap op. De pastel van misschien Betje Wolff  hangt naast de zoveelste antieke boekenkast en Marita Mathijsen zegt: „Ik kan me voorstellen dat je dénkt dat ze het is, Piet. Die sprekende ogen… ” Piet: „Ik hóóp dat ze het is.” Marita: „Maar ze is het niet. Het zou te toevallig zijn.” In de kamer ernaast stonden voorheen de negentiende-eeuwse kinderboeken van Piet Buijnsters en zijn vrouw. Ze schreven er samen een aantal studies over, sommige werden bekroond. Lin, Leontine Buijnsters-Smets, was kunsthistorica. Haar bed, in de volgende kamer, is keurig opgemaakt met fris linnengoed. Het staat pal tegen dat van haar man aangeschoven. „Alles is hier nog zoals het was toen ze nog leefde”, zegt hij. „Ik verander niets.” Behalve dan dat hij de kinderboeken aan de bibliotheek van Tilburg University heeft geschonken. En een deel van de prentenverzameling is net naar de veiling gegaan. Piet: „Ik was in de keuken koffie aan het maken en ze zei: kom je? Ik zei: even wat melk pakken, ik kom eraan. Ik kwam in de kamer en toen was ze dood. Het was werkelijk heel erg rottig.” Hij hoort en ziet  haar nog de hele tijd. We eten in restaurant Groenewoud op de kruising van de Groesbeekseweg en de Postweg, voorheen een herberg, uit 1763. Daar is bijna niets meer van te zien. Het verkeer dendert aan alle kanten voorbij. Bij de tartaar van makreel vertelt Piet Buijnsters over de keer dat hij met zijn dochters, een eeneiige tweeling, Simone en Evelien, naar het huis van Betje Wolff in Middenbeemster was gegaan, nu een museum. De meisjes waren nog klein en de conservator, tevens dorpsonderwijzer, deed de kledingkast open om er hemdjes, lijfjes en hoedjes van Betje uit te halen. Die mochten ze aantrekken. „Dat zou nu ondenkbaar zijn.” Zijn dochter Simone is een paar jaar geleden overleden.  Foto Daniel Niessen Hij vertelt over een „feministisch clubje” uit Amsterdam dat ook naar Middenbeemster was gegaan en met de conservator een heftige discussie had gevoerd over de vraag of de liefde van Betje Wolff en Aagje Deken seksueel was geweest. De conservator wist het niet en had hen naar professor Buijnsters in Nijmegen verwezen. „Er was nog geen e-mail, dus ik kreeg ze aan de telefoon. Ik mompelde iets als: geen idee.” Het had hem wel aan het denken gezet. Toen pas? „In de tijd dat ik de biografie schreef werd bij dat soort dingen nog niet zo stilgestaan.” Wat denkt hij nu? „Ik weet het niet. Ze sliepen samen in één bed, maar dat was in die tijd normaal, ook voor mannen.” Marita: „Sowieso waren mensen veel aanrakeriger dan nu. In de achttiende eeuw zouden we” – ze pakt onze handen en begint ze te strelen – „dit bij elkaar gedaan hebben, dat lees je in romans uit die tijd. Ik omhelsde hem. Ik streelde haar. Zonder seksuele connotatie. Een vriendin van mij keek met haar dochter naar een verfilming van een van de Brontë-boeken, waarin iedereen elkaar de hele tijd omhelst, en mijn vriendin zei: anachronistisch. Nee! Helemaal niet!” Dus? Marita: „Ik denk dat Betje puur een Wahlverwandtschaft had met Aagje. Ze zullen genoten hebben van elkaars lichamelijke aanwezigheid, lekker warm, gezellig. Hartsvriendinnen. Maar verder? Ze vond Aagje niet aantrekkelijk.” Piet: „In een brief noemt ze haar een ‘welgemeste trapgans’. Een trapgans!” Marita: „Staat dat in je biografie? Dat heb ik verdrongen.” Piet: „Ze schrijft dat Aagje log loopt en lang niet zo kwiek is als zij. Heel onaardig.” Marita: „Over deze dingen moet ik nog echt nadenken.” Piet: „Misschien bedoelde ze het ironisch. Dat hoop ik. Ik ben zeer gesteld op Aagje. Een bijzondere vrouw. Een sterk karakter. Ze klaagde nooit. Ik weet niet of je er goed aan doet om alleen over Betje te schrijven, Marita. Ik denk dat je daar kritiek op gaat krijgen.” Marita: „So what?” Piet: „Niet van mij, hoor. Maar misschien moet je je keuze in je voorwoord verantwoorden. Anders zouden mensen kunnen zeggen: Aagje wordt terzijde geschoven.” Aagje Deken was opgegroeid in een weeshuis en had voor ze Betje leerde kennen samengewoond met Maria Bosch, als haar verzorgster. Ze hadden een dichtbundel gepubliceerd. Betje Wolff, zegt Piet Buijnsters, hield van mooie jonge vrouwen, ze werd telkens weer verliefd. Hij noemt er in zijn biografie een hele reeks. Anna van der Horst, Lotje Schippers, Cootje Best, Johanna Kops, Coosje Busken en nog meer. Meisjes met literaire belangstelling, soms wilden ze dichteres worden. Soms kwamen ze een poosje bij Betje en Aagje logeren. Vooral op Coosje Busken was Betje volgens Piet Buijnsters zo verliefd dat de verstandhouding met Aagje eronder leed. Betje droomde hardop van een mariage à trois. ‘Zodat ik maar zeggen wil’, schrijft ze in mei 1787 aan Coosje, ‘dat ik vuurig wenschte myn eige lieve uitverkore vriendin hier te hebben. O Meisje, dan zou Lommerlust eens nog veel schooner zyn, &amp; dit aards paradys heerlyker dan nú, nu ik altoos zo alleen ben.’ Lommerlust was het buitenhuis in Beverwijk dat Betje Wolff en Aagje Deken hadden gekocht toen ze in goeden doen waren gekomen. Die verliefdheden, zegt Piet Buijnsters, hadden telkens hetzelfde patroon. „Ze vlamden plotseling op, de adoratie van de kant van Betje werd zeer hevig, waarna ze even plotseling weer uitdoofden. En dan verdwenen de jonge vrouwen uit haar leven.” Misschien, zegt hij, was Betje te overrompelend. Of de familie van de meisjes ging zich ermee bemoeien. Bij de boerenhoender met knoflookpuree vraagt Piet Buijnsters of Marita al in Trévoux is geweest, in het buitenhuis dat Betje Wolff en Aagje Deken daar bewoonden, Château de Corcelles. Marita pakt haar telefoon en laat de foto’s zien die ze daar gemaakt heeft. Ze was er in april met haar vriend Floris Cohen – haar man, de violist Hub Mathijsen, is bijna dertig jaar geleden gestorven – en ontdekte dat er verderop in het bos een achttiende-eeuwse cabane stond, een schrijfhutje. Het was een replica van het schrijfhutje op Lommerlust. Dat hutje is allang afgebroken, net als Lommerlust zelf. „We waren er op een zondagochtend”, zegt Marita. „De zusters Dominicanessen die er nu wonen zaten in de kerk en van de abdis mochten we overal rondlopen.” Op een van de foto’s kijkt Marita in een spiegel waarin Betje zichzelf ook bekeken moet hebben. Piet: „Wat ik heel jammer vind: dat ik nergens een afbeelding van dominee Wolff heb kunnen vinden.” Ik wil heel graag weten hoe dominee Wolff eruit zag Marita Mathijsen  Marita: „Waar heb je allemaal gezocht? Waar kan ik nog zoeken? Ik wil heel graag weten hoe hij eruit zag.” Piet: „Ik ook. Ik zou er geen beenamputatie voor over hebben, maar toch wel een vinger.” Marita: „Van elke dominee werd in die tijd een silhouettekening gemaakt, die van hem móét nog ergens zijn. Heb je in de kerk in Middenbeemster gekeken?” Wat haar ook zo fascineert, zegt ze, is Betjes dood en hoe Aagje erop reageerde. Jarenlang klaagde Betje over verschrikkelijke buikpijn en toen er na haar dood, op 5 november 1804, volgens haar wens autopsie werd gedaan bleken haar darmen, maag, hart en totaal versteende lever helemaal met het buikvlies vergroeid te zijn. „De kanker zat overal.” Aagje liet de notaris komen om een nieuw testament op te stellen, ten gunste van het nichtje bij wie ze de laatste jaren in huis woonden, in Den Haag. Veel geld was er niet meer, hun zaakwaarnemer was failliet gegaan en had met hun vermogen geprobeerd zijn schulden te delgen. Marita: „Toen de notaris vertrokken was, is Aagje gaan zwijgen.” Piet: „Ze heeft niets meer gezegd.” Marita: „Negen dagen later was ze ook dood.” Piet: „Gestorven aan een gebroken hart.” Het graf van Betje Wolff, op begraafplaats Ter Navolging in de Scheveningse duinen, lag nog open, want de grond was stijf bevroren. En toen is Aagje Deken bij haar gelegd. Marita Mathijsen (Belfeld, 1944) was hoogleraar Nederlandse letterkunde in Amsterdam. Ze schreef onder meer de biografie van de schrijver Jacob van Lennep. Piet Buijnsters (Breda, 1933) was hoogleraar Nederlandse letterkunde in Nijmegen en boekhistoricus. Hij schreef tal van boeken over de literatuur van de achttiende eeuw. Dit is de derde aflevering van een reeks zomeravondgesprekken. Twee aan elkaar gewaagde gasten eten met NRC-redacteuren.   Volgende week:  Kees van der Staaij, fractievoorzitter van de SGP, en Habtamu de Hoop, Tweede Kamerlid voor de PvdA.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/07/29/weet-jij-hoe-het-hondje-van-betje-heette-a4137492</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 06:49:27 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Leonne Stentler: ‘Ik dacht: ben ik echt de beste rechtsback?’  Liza Ferschtman: ‘Die vraag blijft. Ben ik goed genoeg?’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>Het statige Scheveningse Kurhaus herinnert de voetballer en de violist aan hun adolescentie, toen ze hier voor het laatst waren. Die tijd behoort tot het vorige leven van Leonne Stentler (36), dezer dagen tv-analist bij het EK vrouwen-voetbal in Engeland. Ze was negentien, studeerde communicatiewetenschappen, speelde in Jong Oranje en had een bijbaan in de horeca. Hier in het Kurhaus liep ze in de bediening en ze weet nog hoe ze een avond met een dienblad boven haar hoofd  tussen de feestende gasten heupwiegde op de scheurende saxofoon van Candy Dulfer. Zo’n acht jaar later maakte een andere klank – het korte en droge knappen van een achillespees – een einde aan haar sportersbestaan. „En moest ik mezelf opnieuw gaan ontdekken”, zegt ze. Voor violist Liza Ferschtman (42) was het Kurhaus een van de vele stations op een reis die nog altijd gaande is. Ze trekt als veelgevraagd solist over de wereld met haar bijna drie eeuwen oude Guarneri del Gesù, die nu in een koffer zwijgend aan haar voeten ligt.  Rond haar vijftiende musiceerde ze in het Kurhaus voor vioolnestor Theo Olof. „Veel glim en glam, grote kristallen, en licht dat brak in glas en spiegels”, zegt ze. Hotels vormen haar biotoop, ze  slaapt er vaker dan thuis. Morgen  vliegt ze naar Schotland. In mei telde haar agenda zeventien concerten, verzucht ze. „En dan steeds weer die adrenalinekick. Zo’n piek waarvan je elke dag naar beneden moet komen, om dan onmiddellijk aan een nieuwe klim te beginnen.” „Voetballers worden na een wedstrijd in de kleedkamer vaak meteen van die berg geschopt”, grijnst Leonne. „De teneur van een nabespreking laat zich samenvatten in: het was goed, maar er is nog meer dan genoeg om te verbeteren.” „Bij ons kloppen na afloop alleen bewonderaars aan de kleedkamerdeur”, antwoordt Liza.  Het is zeven uur in de avond. We zitten in de serre, afgescheiden van de eetzaal. Even verderop slenteren hotelgasten naar het strand, om de laatste zon mee te pikken. De vrouwen bestellen  een glas wijn en kijken verlekkerd naar hun zeebaarsfilet met piccalillysaus. „Sjiek, hoor”, zegt Stentler. Stentler groeide op in een Rotterdams onderwijsgezin, een kind dat dweepte met haar oudere broer. Wat hij deed dat wilde zij ook, zoals saxofoon spelen en voetballen. Dat laatste was nog niet zo eenvoudig. Clubs met meisjesafdelingen waren een zeldzaamheid begin jaren negentig, maar ze mocht in de F’jes bij de jongens.  Buiten het bereik van de camera’s, ver weg in China, wonnen de Amerikaanse voetbalsters in die tijd de eerste wereldtitel in de geschiedenis. De sport kende nog geen vrouwelijke idolen. „Voetballend op straat was ik in mijn verbeelding Dennis Bergkamp, de sierlijke spits die zich langs verdedigers toverde en wonderbaarlijke doelpunten maakte.” „Ik las dat je uiteindelijk rechtsback werd”, zegt Liza. „Was dat geen tegenvaller?”  „Natuurlijk. Maar dat blijkt het lot van veel meiden die tot hun late tienerjaren meedoen met de jongens. Enerzijds ontwikkelen ze zich snel door de hogere weerstand, anderzijds moeten ze vanaf hun vijftiende – wanneer jongens een groeispurt doormaken – opboksen tegen fysiek sterkere tegenstanders.  En wat doen coaches dan? Die halen de meiden naar het middenveld of naar achteren en dwingen hen in een dienende rol.” Liza: „Bal afpakken en inleveren.” Leonne: „ Zoiets. Terwijl het belangrijk is meiden in een positie te brengen waarin ze de besten zijn, de leiders. Met het ouder worden schoof ook ik steeds verder naar achteren. Op een dag zette een coach me rechtsback en dat was het dan. Ik ontwikkelde me van technisch begaafde aanvaller tot dienstbare verdediger.” Liza: „En bleek die dienstbaarheid jou te passen of verlangde je er stiekem naar een Bergkamp te worden?” Leonne Stentler Foto Daniel Niessen
 Leonne: „Ik ben me ernaar gaan voegen. Op de basisschool stond ik vooraan bij alles wat we op het podium deden: acteren, muziek maken, sketches verzinnen. Op straat was het dribbelen en nooit de bal afgeven. Maar ergens in de puberteit kwam dat keerpunt. Onlangs vroeg iemand me voor een filmcasting. En bij het oefenen, voelde ik me weer even het kind van twaalf dat overal ja op zei. Het weggedrukte meisje bestaat dus nog, als ik alles even kan loslaten.” Liza: „Waarom drukte je haar weg?” Leonne: „In de puberteit kreeg de onzekerheid meer greep op mij. Ik groeide op in een wereld waar geen plek voor vrouwen was. We kregen te horen: ‘Dit is een mannensport! Wat doe je hier? Jullie kunnen het niet.’ Elk seizoen begon ik in een lager elftal om vervolgens toch naar het eerste te klimmen. Coaches vonden me per definitie slechter, alleen omdat ik een meisje was.” Op haar vijftiende, vertelt ze, verkaste ze naar RVVH in Ridderkerk, de club van Manon Melis, die later topscorer van Oranje zou worden. Ze zaten aanvankelijk in hetzelfde elftal. Het seizoen erna, een leeftijdscategorie hoger, zei de coach van het selectieteam dat hij „geen meiden hoefde”. Na aandringen door het RVVH-bestuur ging hij akkoord met één: Melis mocht doorstromen. „En ik belandde in een ploeg bij puberende jongens die elk weekend op het veld aan het vechten waren. De Bergkamp-droom bestond nog. Maar een stem zeurde in mijn achterhoofd: ‘Je bent niet goed genoeg, anders zat je wel in het eerste.’ Elke week wilde ik stoppen. Op aandringen van mijn ouders ging ik door. Intussen trok ik me steeds verder in mezelf terug.” Dat gevoel werkte later zelfs door in haar tijd als international. „Een soort verbazing van: ik weet niet wie dit heeft bedacht, het kan toch niet waar zijn dat ik de beste rechtsback van Nederland ben.” Even zijn ze stil. In de verte, bij de pier, rennen kinderen achter een bal aan. De hemel kleurt fel oranje. Ferschtman hoefde zich niet tegen de stroom in te ontplooien. Ze groeide op tussen mensen die haar muzikale talent koesterden en voedden. Haar ouders kwamen in 1978, een jaar voor haar geboorte, uit de toenmalige Sovjet-Unie naar Nederland. In Moskou waren beiden opgeleid tot klassiek musicus: vader Dmitry speelt cello, moeder Mila Baslawskaja piano. Beroepsmusici studeren zo’n acht uur per dag, zo niet meer, dus er was altijd muziek om haar heen. In die sfeer ontpopte Liza zich tot een violistische Bergkamp. „Soms leeft in mij nog wel het idee dat ik min of meer per ongeluk solist ben geworden. Het duurde lang voordat ik me er echt mee kon vereenzelvigen, toen stond ik al een poos op de voorgrond. Mijn ouders stimuleerden me in die rol, want ze wisten: wie musicus wil worden moet vroeg beginnen.” „Waren ze zelf solisten?” wil Leonne weten. „Ze deden van alles. Mijn vader was een workaholic. Die eigenschap erfde ik van hem. In de Sovjet-Unie speelde hij in een strijkkwartet. Een heilig verklaarde vorm die totale toewijding vereist: vier strijkers smeden een soort huwelijksband, waarbinnen ze acht uur per dag gezamenlijk proberen tot in de haarvaten van de muziek door te dringen.” In Nederland kreeg vader Ferschtman een baan als aanvoerder van de cello’s in een orkest, wat betekende dat hij ook soleerde. Hij gaf recitals met haar moeder. En beiden gingen lesgeven.  „Ze brachten me groot met het geloof dat een talent ten volle tot bloei dient te komen, daarna kun je altijd nog wel zien. Een mooie gedachte en tegelijk een bodemloze put, want wanneer heb je je talent helemaal benut?”  Leonne: „Dat weet je nooit.” Liza: „Zo’n zoektocht is mooi en eindeloos, en daarom afschrikwekkend. Maar ik weet niet hoe het anders zou moeten.” Leonne kijkt naar de kist aan haar voeten. „Zou er voor jou een leven zonder viool kunnen bestaan?” Het blijft even stil. „Weet je”, zegt Liza, „eerlijk gezegd hou ik helemaal niet zoveel van de viool. Toeval wilde dat dit mijn instrument werd om muziek te maken. Mensen zeggen wel eens dat het lijkt alsof de viool één is met mij, een verlengstuk van mijn lichaam. Dat gebeurt omdat ik het instrument wil vergeten. Het mag niet de muziek – mijn echte hartstocht – in de weg zitten.” Ik hou niet eens zo van de viool. Als ik speel, wil ik het instrument vergeten Liza Ferschtman  Leonne: „Het is deel van jouw expressie.” Liza: „In de ideale wereld is dat wat de viool is, dan spelen we niet het muzikale werk, maar zijn het, vallen ermee samen.”  Leonne: „En hoe vaak gebeurt dat?” Liza: „Bij vlagen. Toen ik begin twintig was voelde ik voor het eerst zo’n flow tijdens een Schubert-sonate. En plots was het voorbij.” Leonne: „Dat is het vervelende. Word je je van de magie bewust, dan verdwijnt die op slag. Ik ervoer het eens in een oefenduel tegen de VS. Ik herinner me de nervositeit op de bank.  Vlak na rust liet de coach me invallen. Mijn eerste gedachte was: ik hoef niet zo nodig. Invallers brengen nieuwe krachten, maar snakken vaak vlug naar adem, omdat ze koud binnenkomen in een gebeurtenis waarin zich al een grote intensiteit heeft opgebouwd. Die avond bleek ik onvermoeibaar. Dat gevoel viel nergens mee te vergelijken. Alle energie stroomde vrij. Pas na afloop daalde het besef in. En het verlangen. Want wie zoiets heeft ervaren, hoopt het ooit terug te vinden.” Liza: „Je kan niet verwachten dat zoiets je overkomt. Je moet ontdekken waar de toegangen zich bevinden. Bij studeren en repeteren moet je je hoofd erbij houden. Flow komt pas als je de controle loslaat.” Ook Leonne blijkt zich vooraf in haar gesprekspartner te hebben verdiept. „Ik las ergens in een artikel dat je zei: ‘Passie is belangrijker dan perfectie.’” Liza: „Stiekem wil ik het natuurlijk allebei, maar mijn spel zal nooit volmaakt zijn. Er bestaat ook geen volmaakte voetbalwedstrijd, toch?” Leonne: „Nee, het spel is gebaseerd op fouten.”  Liza: „En op momenten. Bij ons zijn natuurlijk zaken voorgeschreven. Die ene valse noot staat niet zo in de partituur. Maar perfectie die geen emotie uitdrukt, is nog duizendmaal erger dan een verkeerde noot. Toch betrap ik mezelf er in een drukke periode op dat ik vooral wil dat mijn spel feilloos is. Want voor fouten schaam ik me. Alleen heeft die houding gevolgen voor wat je in het moment doet. Dan ontloop ik het gevaar. En zeggingskracht betekent durven.”  Onlangs zag ze op de smartphone van haar vriend, een Wit-Russische cellist, fragmenten van een eigen concert terug.  „Foutloos”, zegt ze. „Toch hoorde en zag ik niet de hartstocht waarmee ik dacht gemusiceerd te hebben. Vreselijk teleurstellend. ‘Je speelt professioneel’, vergoelijkte mijn vriend. Zo’n opmerking maakt het nog erger”, schatert ze. Leonne: „Maar als je in een maand zeventien concerten hebt, hoe zorg je er dan voor dat je telkens de benodigde passie kunt overbrengen?” Liza: „Ik was aanvankelijk tevreden met dat concert, want alles lukte. Alleen had ik de handrem erop gezet. Die moet eraf, en dat is soms eng.”  Leonne: „Ik las dat je zus met musiceren ophield, omdat ze zich zo naakt voelde op het podium.” Liza: „Ze heeft gelijk: optreden is een striptease. Mijn zus is negen jaar ouder en stopte op haar vijftiende –  rond de tijd dat ik begon. Ze bleek ongeschikt voor het podium. Bij mij was dat nooit een kwestie. Haar zeventienjarige dochter is een viooltalent en wil ermee door. Mijn zus heeft zoiets van: waarom zou je dit vreselijke beroep willen uitoefenen? Zij zag bij mij ook hoe zwaar het kan zijn en met hoeveel kritiek je moet afrekenen. Mijn moeder kon tot kort geleden nauwelijks bij mijn concerten zijn, dan liep ze óf te ijsberen in de gang buiten de zaal óf ze zat wel, maar met de handen over de oren.  Laatst kwam ze trots lachend naar me toe. ‘Ik heb geluisterd!’ riep ze. Ze was bij haar eigen dochter vooral bang dat het zou misgaan.” Leonne: „Heeft die handrem daar iets mee te maken?” Liza: „Ik ben een harde werker, geen natuurtalent. In mijn achterhoofd zit altijd de basale onzekerheid dat techniek nooit mijn sterkste kant zal zijn. Dan is het soms veiliger om te spelen met de handrem erop. Ik kreeg vaak te horen dat ik het hartstochtelijke meisje was, dat nog niet alle ballen even goed in de lucht kon houden. Dus dan wordt controle vanzelf belangrijk.” Liza’s drukke concert-agenda komt vooral voort uit alle lockdowns. De zalen zijn aan een inhaalslag bezig. En ze wilde zelf ook graag. „Corona was een periode van bezinning, maar na de eerste lockdown en de barre en lege winters ging het irriteren. Ik kon me niet uitdrukken.”  Leonne: „Je miste iets in je leven.” Liza: „Ik oog extravert, maar dat is niet mijn karakter. Woorden beperken me vaak. Dat is niet melodramatisch bedoeld. Bij sommige gevoelens – of nuances ervan – blijft taal ontoereikend. Op de viool kan ik die wel beroeren. In dat opzicht vormt muziek een deel van mijn identiteit.”  Leonne: „Dat gemis herken ik. Na mijn voetballoopbaan moest ik me opnieuw tot mezelf leren verhouden. Niemand vroeg meer hoe mijn laatste wedstrijd was. Ik moest een tweede leven beginnen. Nu noemen ze me ‘de oud-voetballer die analyseert op tv’. Dat voelt voorlopig veilig. Ik heb een draad kunnen weven tussen beide levens.”  Liza: „Maar je kan kennelijk ook andere dingen, want je hebt communicatie gestudeerd.” Leonne: „ Soms denk ik dat het goed voor me zou zijn als ik me losmaak  van de voetbalwereld. Aan de andere kant levert het me veel op, en ik ben er goed in.”  Soms denk ik: het zou goed zijn als ik me losmaak van de voetbalwereld Leonne Stentler  Liza: „Werd je gedwongen te stoppen met voetballen?” Leonne: „Ja, op mijn 27ste scheurde ik mijn achillespees af.  Ik had al drie jaar veel pijn, maar geen arts of fysiotherapeut kwam erachter wat mij mankeerde. Artsen verzekerden me alleen dat ik niks kapot kon maken. Op het EK van 2013 was ik al niet meer in staat te trainen zonder pijnstillers. ‘We moeten verder kijken’, zei ik, ‘want ik kán niet meer.’ Een specialist ontdekte dat er een scherp botrandje zat, waar hij me met een kleine ingreep vanaf kon helpen. De dag voor de afspraak scheurde de pees af.” Liza: „Wat voelde je?” Leonne: „Tegenstrijdige emoties. Frustratie en verdriet omdat de blessure me negen maanden zou kosten. En opluchting. Mijn intuïtie had me niet bedrogen: er kon wél iets kapot. Later kwamen de twijfels weer, begon ik de schuld bij mezelf te zoeken: was ik wel helder genoeg geweest, had ik een MRI moeten eisen?” Ze besloot na de operatie toe te werken naar het WK van 2015. Maar de wond wilde niet dicht. Drie ingrepen volgden. Daarna moest ze vier maanden met haar been omhoog. „Ik kon niet van dag tot dag leven want ik wist niet meer hoe of wat. Eerst verbleef ik bij mijn ouders in Rotterdam. Zij bleken net te hebben besloten om te scheiden. Lag ik bij mijn huilende moeder in bed. De fysio van Ajax haalde me naar Amsterdam. Dat luchtte op.” Liza Ferschtman Foto Daniel Niessen Tegen de tijd dat ze eindelijk met revalideren kon beginnen, staarde ze naar een kuit zo dun dat ze vreesde voor een breuk bij de eerste inspanning. „Het duurde nog iets minder dan een jaar naar mijn grote doel, de WK-eindronde in Canada. Ik werkte hard en hield de hoop levend. En Ajax haalde intussen andere verdedigers. De club had geen vertrouwen meer in een goede afloop. Ik koesterde een beeld van wat ik kon zijn. Wat ik was, leek daar niet meer op. Mijn contract werd niet verlengd. Een mindere club bood me de kans op amateurbasis verder te gaan, maar dat kon ik niet meer opbrengen. Zou jij met minder dan wat je nu hebt genoegen nemen?” Liza: „De leidende vraag in mijn leven is: ben ik überhaupt goed genoeg? Als ik niet meer kon optreden,  zou ik les kunnen geven. Al kan dat nooit de pijn van het niet-musiceren verzachten.” Ze wendt haar hoofd af, ziet er opeens wat bedrukt uit. „Het idee dat je niet weet of je ooit weer op hoog niveau kunt voetballen – of in mijn geval: spelen – beangstigt me.” Leonne knikt. „Ik vraag me nog steeds af of het dapper of laf was om te stoppen.”  Liza: „Heb je er vrede mee?” Leonne: „Dat wel, omdat ik nu op een andere, goede plek ben, die anders buiten bereik was gebleven. Zo verantwoord ik het aan mezelf.”  Liza: „Ik vind het dapper. Niet kiezen betekent jezelf opvreten.” Leonne: „Dan doen anderen het voor je. Ik wilde mijn leven in eigen hand houden. Ajax verlengde mijn contract niet, waarmee mijn Oranje-droom in rook opging. Nog zo’n klap in het gezicht verdroeg ik niet.”  Stentler belandde in een crisis. Wist niet meer wie ze was en wat ze wilde. „En het duurde even voor het besef doordrong dat ik hier met iemand over moest praten. Mijn omgeving snapte het ook niet. ‘Je bent in de bloei van je leven en alle wegen liggen open’, kreeg ik te horen. ‘Waar zéúr je over?’ Mijn voetballende vriendinnen wilde ik niet met mijn pijn belasten. Misschien nobel, maar het voedde de eenzaamheid.” Voormalig hockeyster Minke Booij, destijds manager vrouwenvoetbal bij de KNVB, liet haar kennismaken met het beginnende initiatief Sportmaatschappij, een pilot voor gestopte topatleten. „Daar begreep iedereen wat ik doormaakte. Veel topsporters zijn onzekerder dan ze willen toegeven. De gesprekken daar hielpen me de eindigheid van mijn loopbaan te accepteren.”  Ze behoorde daarna tot  de eerste generatie vrouwelijke voetbalanalisten op de Nederlandse tv. Ze ontwierp een kledinglijn, zodat vrouwenvoetballers niet langer hoefden rond te rennen in voor mannen gemaakte hobbezakken. En met haar vriendin organiseert ze oesterwandelingen. Ze zijn net terug van een vakantie in Frankrijk en Italië. „We maakten lange tochten door de bergen. De eerste dagen waren vooral lichamelijk zwaar. Daarna leken we meer en meer met het landschap te versmelten. En plotseling, ergens boven de boomgrens, stond ik te huilen van geluk om de schoonheid van alles wat me omringde: ik voelde het indrukwekkende van die wereld en mijn eigen nietigheid daarin.” Liza beluistert het verhaal, bekent ze, met plezier en lichte jaloezie. „Jouw vrijheid om elke dag met een nieuw idee thuis te komen…die ruimte gun ik mezelf niet. Een vrije dag nemen voelt als een guilty pleasure. Alle energie die voorheen bij jou naar het voetballen ging, die vloeit bij mij naar muziek. Een leven lang. Dat kan een egoïstisch bestaan zijn, hoewel ik anderen schoonheid en betekenis biedt.”  Het blijft laveren, zegt Liza. Wanneer is haar gedrevenheid nuttig  en wanneer ondermijnend? „Ik ben blij met ons gesprek. Als het mij één ding geleerd heeft, dan is het dat ik ruimte moet scheppen om te kunnen zien waar ik op mijn eigen berg sta en hoe mooi het ter plekke is.”  Het is inmiddels donker buiten. Binnen in het Kurhaus maken ze een korte wandeling down memory lane. Leonne wijst naar de monumentale kroonluchter en vergaapt zich aan het glas-in-lood. Liza pakt haar telefoon en laat foto’s zien van het Palau de la Música Catalana in Barcelona, een concertzaal vol mozaïeken en gebrandschilderde ramen. „Nóg mooier dan dit”, zegt ze. „In de herfst kom ik naar een van je concerten”, belooft Leonne.  Liza: „Ik blijf je volgen.” Liza Ferschtman (Hilversum, 1979) Soleert als violist over de hele wereld en bracht op cd meerdere solowerken uit. Was artistiek directeur van Delft Chamber Music Festival. Leonne Stentler (Rotterdam, 1986)  Voetbalde voor onder meer ADO Den Haag en Ajax, en kwam ook uit voor Oranje. Werd na haar sportieve carrière tv-analist voor NOS en ESPN.   Dit is de tweede aflevering van een reeks zomeravondgesprekken. Twee aan elkaar gewaagde gasten eten met NRC-redacteuren.   Volgende week: Piet Buijnsters en Marita Mathijsen, beiden emeritus hoogleraar Nederlandse letterkunde.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/07/22/leonne-stentler-ik-dacht-ben-ik-echt-de-beste-rechtsback-van-het-land-liza-ferschtman-die-vraag-blijft-ben-ik-goed-genoeg-2-a4136933</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2022 06:49:27 +00:00</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[Andrea Walraven-Thissen: ‘Met wie praat je als je terugkomt uit de oorlog? Alleen met je vrouw?’ Hans Jaap Melissen: ‘Ja’]]></title>
      <description><![CDATA[<p>De resten van tienduizenden gesneuvelde militairen, te midden van megastallen met miljoenen varkens. We zijn op de Duitse Oorlogsbegraafplaats in Ysselsteyn, de Peel. Om ons heen dood en verderf, maar de merel zingt en de Japanse notenboom bloeit. Elk halfuur klinken de vijfentwintig klokjes van het carillon. Er is een brasserie met een terras in de zon, en daar zitten we, met Andrea Walraven-Thissen (46), gespecialiseerd in het voorkomen van trauma na rampen en aanslagen, en met Hans Jaap Melissen (54), oorlogsverslaggever. Hij werkt onder andere voor EenVandaag, Trouw, VPRO-radio en WNL, en hij was de afgelopen 25 jaar onder andere in Afghanistan en Irak, in Israël en Palestina, in Syrië en Libië. Nu is hij net terug uit Oekraïne, vandaar dit gesprek, maar we informeren eerst naar zijn vrouw, want we weten dat ze borstkanker heeft, met uitzaaiingen in de botten. Hij heeft er een podcast over gemaakt, Oorlog in je lichaam. Hoe is het met haar? „Ze is dood”, zegt hij. „Oh!”, zegt de serveerster die net komt vragen wat we willen drinken. „Oh!”, zeggen wij. Hij geniet zichtbaar van onze schrik en zegt dan: „Nee hoor.” Andrea is de eerste die begint te lachen. Zo gaat deze man dus met zijn verdriet om. Maar hoe gaat het met zijn vrouw? „Goed. De afgelopen keer in het ziekenhuis – ik kon niet mee, want ik was in Oekraïne – zeiden ze dat een kleine groep vrouwen lang meegaat met de medicijnen die ze krijgen en het lijkt erop dat mijn vrouw in die kleine groep zit. Geen garanties, maar we hebben het over jaren, misschien wel tien.” Andrea: „Tien?”  Hans Jaap: „Nou ja, niet wat we in gedachten hadden toen we verkering kregen. En onze zoon is over tien jaar pas 21. Maar het is meer dan een paar maanden, wat ook had gekund. Ze werkt fulltime” – ze is campagneleider bij Greenpeace – „en ze sport, en op dit moment zit ze in de trein naar Kopenhagen. Vanaf het begin heb ik in de optimistische stand gestaan.” Andrea knikt en vertelt dat ze op haar 29ste – ze had drie jonge kinderen – een herseninfarct heeft gehad, uitzonderlijk op die leeftijd. In de ambulance naar het ziekenhuis onderhandelde ze met God en zei tegen Hem dat ze er nog niet aan toe was om te sterven. Tegen de arts die zei dat ze 90 procent kans had om er binnen drie maanden niet meer te zijn zei ze: dan meld ik me bij die andere 10 procent. „En kijk.” Ziet ze dat als haar eigen verdienste? „O, nee, nee. Ik heb geluk gehad.” Foto Daniel Niessen
 Ze komt uit de buurt van Venlo, een katholiek gezin. Haar vader was bij de politie en zat in het onderwijs, haar moeder was huisvrouw. Ze had voor ze Andrea kreeg een kind verloren, een jongetje, bij de geboorte. Ze mocht  hem niet meer zien of afscheid van hem nemen. In haar boek Responding after suicide, a practical guide to immediate postvention uit 2019 schrijft Andrea dat het altijd beter is als nabestaanden wel afscheid kunnen nemen, ook in geval van zelfmoord, zelfs de gruwelijkste. Fantasieën over een dode zijn moeilijker te verdragen dan de werkelijkheid. Dat broertje, zegt ze, is ook voor haar leven bepalend geweest. Ze was haar moeders troost.  Als kind wilde ze non worden, later dacht ze aan dirigent. Ze ging naar het conservatorium in Maastricht, ze zat in het Nationaal Jeugd Harmonie Orkest, en daarnaast werkte ze als slaapwacht op de gesloten afdeling van een psychiatrisch ziekenhuis. Wat ze daar zag vond ze zo interessant dat ze besloot de opleiding tot psychiatrisch verpleegkundige te gaan doen. Toen stortte de Hercules neer, in juli 1996, in Eindhoven. Een Belgisch transportvliegtuig met 41 mensen aan boord, 34 van hen gingen dood, bijna allemaal leden van het Fanfarekorps van de Nederlandse Koninklijke Landmacht. Andrea kende hen, het waren haar muziekvrienden. „Er was geen slachtofferhulp”, zegt ze. „Er werd niets georganiseerd. In die tijd werd PTSS” – posttraumatische stressstoornis – „net als ziektebeeld erkend en daar ben ik me toen in gaan verdiepen.” Haar  eerste opleiding in crisisinterventie deed ze in de VS en in 2004 – ze was met haar gezin naar de Eifel verhuisd – hielp ze met de opvang van Duitsers die de tsunami in Japan hadden overleefd. In Duitsland werd de Psychosoziale Notfallversorgung opgericht: hulpverleners die bij grote of gruwelijke incidenten meegaan met de politie, ambulance en brandweer  om bijstand te verlenen aan wie dat nodig heeft. Andrea ging ervoor werken en nu leert ze andere hulpverleners hoe ze zichzelf in een crisissituatie staande kunnen houden. Waar ze bedenkingen bij heeft: journalisten die op eigen initiatief naar gewonden en andere gedupeerden gaan om ze te filmen en te interviewen. Journalisten moeten verslag kunnen doen, zegt ze. Maar wel gereguleerd. Ze heeft het over „incidentmanagement”, over „structureren” en „compartimenteren”, waardoor journalisten met de hulpdiensten meewerken, in plaats van hen tegenwerken. Wat vindt Hans Jaap daarvan? Hij zegt niets. „Weet je nog dat tramincident in Utrecht?”, vraagt Andrea.  Ja, dat weet hij nog. Maart 2019, de Turkse Nederlander Gökmen T.  stapte om kwart voor elf ’s ochtends op het 24 Oktoberplein in de sneltram en begon te schieten. Drie doden, zeven gewonden, van wie één tien dagen later overleed.  Tijdens de klopjacht op de dader werden in de wijde omgeving alle kinderen op school gehouden, een van hen was Hans Jaaps zoon. Hans Jaap woont in Utrecht. Andrea: „Ik zat met collega’s naar de NOS te kijken en de DSI” – Dienst Speciale Interventies – „hield een gebouw onder schot.” Hans Jaap: „Het was het verkeerde gebouw.” Andrea: „Een verslaggever van de NOS stond ervoor en een van de DSI-jongens zei tegen hem: meneer, kunt u hier weggaan, u staat in de vuurlinie. En toen zei die verslaggever: dat kan niet, want ik ben live op zender.” Hans Jaap: „Haha, goed antwoord.” Andrea: „In Duitsland zou hij daar dus nooit gestaan hebben. Hij zou het gebied nooit in gekomen zijn.” „Aha. En dat vind jij beter?” Hij buigt naar haar toe. „Journalisten moeten niet met de politie meewerken, of met militairen. Ze moeten onafhankelijk blijven, hebben andere belangen. Daarom ben ik er geen voorstander van als journalisten embedded met het leger mee op missie gaan.” „Dat snap ik”, zegt Andrea. „Wij willen jullie helemaal niet vertellen wat jullie wel of niet mogen doen. Wij willen alleen de kaders scheppen…” Hans Jaap: „Kaders?” „…en wat ik mensen aanleer in cursussen, ook journalisten, is hoe ze hun stress kunnen beheersen. Journalisten moeten weten hoe ze veilig kunnen werken om zelf geen trauma te krijgen. En ook hoe je mensen moet interviewen zonder hun trauma erger te maken.” Wat vindt Hans Jaap daarvan? Weer geen antwoord. Heeft hij weleens een cursus gevolgd om zijn stress te leren beheersen? „Nee.” Toch wel een keer in Engeland? (Hij vertelde daarover in een interview met Het Parool.) „O, ja, in de aanloop naar de Irakoorlog van 2003. Maar dat ging niet over trauma’s of hoe je veilig interviewt. Mijn eindredacteur” – bij de Wereldomroep toen nog – „dacht dat er in Irak chemische wapens zouden worden ingezet en stuurde me naar Engeland om me daarop voor te bereiden. Ik heb daar zes dagen een militaire training gehad, inclusief militaire EHBO, voor als je hele arm eraf ligt of zo. Dat neemt niet weg” – hij kijkt naar Andrea – „dat ik wel nadenk over hoe ik met mensen omga. Ken je het boek Anyone here been raped &amp; speaks English?” Andrea schudt nee. „Uit 1985, van de Frans-Engelse journalist Edward Behr. Er wordt nog vaak naar verwezen. Je loopt een Afrikaans dorp binnen waar de vijand net heeft huisgehouden en je vraagt of er een verkrachtingsslachtoffer beschikbaar is die Engels spreekt. Dat is vies, hè. Elke verslaggever kent dat gevoel.” Had hij het in Boetsja toen de Russen net weg waren? „Je moet laten zien wat er gebeurd is, dat is onze taak. Blootleggen. Maar als het is blootgelegd vind ik het ingewikkeld om op zoek te gaan naar nog meer gruwelijke verhalen.” „En als je dan terug bent in Nederland,” vraagt Andrea, „heb je dan behoefte aan collegiale ondersteuning?” Hans Jaap: „Eh, nee.” „Met wie praat je dan?” „Met mijn vrouw.” „Verder niemand?” Hans Jaap: „Nee. Toen ik nog in dienst was bij de Wereldomroep was er een systeem dat je je na terugkomst binnen 48 uur moest melden bij iemand  die met je ging praten. Daar heb ik snel een einde aan gemaakt. Ik noemde dat het carwashsysteem. Je komt vies terug uit de oorlog, besmet met ellende, dat is het idee, en dan word je huppekee schoongespoten. Ik denk niet dat het zo werkt. Als er al iets gebeurd is dat je niet kunt verwerken, dan blijkt dat niet de eerste of tweede dag.” Hij is geboren in Hoogezand-Sappemeer en groeide op in Leusden. Zijn vader was directeur van een school, zijn moeder – ze leeft niet meer – werkte op de recovery-afdeling van een ziekenhuis. „Ik lijk op haar”, zegt hij. „Ze was praktisch, snel. Vroeger vertelde ik weleens over haar dat ze het gas gewoon even lager zou zetten als ze aan het koken was en mijn vader zou spontaan overlijden. Als hij toch niet meer te redden viel, zou ze eerst het eten afmaken. En de andere helft voor morgen bewaren. Zij had het werk dat ik doe ook kunnen doen: worden er raketten afgeschoten?  Het zou wel heel toevallig zijn als er net een terechtkomt op de plek waar ik nu sta.” Toevallig, zegt hij, was de dood bij hem in de buurt vroeger een „veel voorkomend verschijnsel”. Ongelukken, ziekte, het hield niet op, en toen hij 21 was pleegde een vriendin van hem zelfmoord, een paar uur nadat hij met haar was wezen fietsen. Zij was negentien. „Ik woonde al in Utrecht” – daar studeerde hij Amerikanistiek – „en de week ervoor had ik op het huis van mijn ouders gepast. Toen had ik haar veel gezien en gesproken. Er was altijd wat met haar, depressies en therapie en zo, maar ze was ook leuk en ze kon heel vrolijk zijn. Op de dag na haar negende verjaardag was haar moeder overleden aan een hersentumor. Een paar uur voordat ze voor de trein sprong…” „Oh!”, zegt de serveerster, die net het eten op tafel zet.  Meestal ga ik helemaal niet zo omzichtig om met mensen. Je voelt vanzelf wel wat je ze wel en niet kan vragen Hans Jaap Melissen  „Sorry, mevrouw.” Hij lacht. „Een paar uur daarvoor dus hebben we samen naar postzegels gezocht, achteraf bleken die voor haar afscheidsbrieven te zijn. Daar heb ik nog vaak over gedroomd. Waarom vroeg ik niet waar ze die postzegels voor nodig had? Waarom had ik haar niet tegengehouden?” Andrea knikt. Zo gaat dat, ja. Hans Jaap: „De eerste dagen ben ik met een paar anderen naar iedereen toegegaan om te vertellen wat er gebeurd was, misschien niet heel verstandig. We waren de boodschappers. We kwamen hun middag kapotmaken. Ik ben diep weggegleden, tot ik dacht: ik laat mijn leven niet verpesten door schuldgevoel.” Heeft het zijn leven bepaald? „Ach, dat weet je nooit. Ik weet wel hoe mijn eigen verdriet voelt en dat het dan echt van mij is. Ik waak ervoor om me het verdriet van mensen in een oorlog toe te eigenen. Wat ik moet doen is erover vertellen. En meestal” – hij kijkt naar Andrea – „ga ik helemaal niet zo omzichtig om met mensen. Je voelt vanzelf wel wat je ze wel en niet kan vragen. De meeste mensen kun je alles vragen.” En de mensen voor wie hij zijn reportages maakt? Moeten die nog kunnen slapen? „Haha, heel goed als ze er niet van kunnen slapen. Graag zelfs. Laat ze maar wakker liggen. De mensen slapen al genoeg hier.” Tomatensoep, Limburgs zuurvlees, warme groenten, friet. Andrea haalt een rapport uit haar tas en bladert tot ze vindt wat ze zoekt: een staafdiagram dat de aantallen mensen met PTSS in verschillende landen weergeeft. Onderzoek van het Nivel, het kennisinstituut voor de gezondheidszorg. „Hier zie je dus”, zegt ze, „dat 7,4 procent van de mensen in Nederland op enig moment in zijn of haar leven PTSS heeft.” Hans Jaap legt zijn mes en vork neer en zegt: „Eén op de 14? Daar geloof ik dus helemaal niets van.” Andrea: „Het is niet mijn onderzoek, hè.” Hans Jaap: „Wie zijn die mensen? Wat is PTSS? Valt het wel te meten? En dat daar” – hij wijst naar het kleinste staafje – „dat zijn zeker de cijfers voor eh, ja, dat dacht ik al, Nigeria.” Hij lacht. „In Nigeria hebben ze die luxe niet.” Andrea: „Daar gaat het onderzoek over. De paradox dat er meer PTSS is in de landen die het welvarendst zijn.” Hans Jaap: „En waar mensen al zeggen dat ze een trauma hebben als eh…” Hij kan even geen goed voorbeeld bedenken. „Ik heb het een en ander gezien in de 25 jaar dat ik dit werk doe en als mensen hier zeggen dat ze ergens door getraumatiseerd zijn, denk ik vaak: volgens mij is er wat anders met je, relatieproblemen of zo. Of je hebt gewoon iets heel vervelends meegemaakt.” Zegt hij dat ook tegen ze? „Heb ik afgeleerd. Ik weet me soms wel te gedragen, hoor.” Dus als hij net terug is uit Boetsja en hij hoort dat mensen hier al ongeveer een trauma hebben door de chaos op Schiphol, dan houdt hij zijn mond? Hij lacht en zegt: „De overgang van de oorlog naar Nederland is voor mij groter dan van Nederland naar de oorlog. Je zou misschien denken dat ik in mijn werk veel mensen tegenkom die echt getraumatiseerd zijn. Het tegendeel is waar. Ik zie mensen met een hoop verdriet en ellende, ze voelen zich rot, of hoe je het ook wilt noemen, maar trauma, nee. Wat ik denk” – hij kijkt weer naar Andrea – „is dat we in welvarende landen al gauw met de DSM komen aanzetten” – het handboek met psychiatrische diagnoses – „omdat er een vergoeding tegenover staat. En erkenning. Trauma is de enige ziekte die mensen graag willen hebben. In een maatschappij die in zoveel opzichten af is gaan mensen kennelijk naar hun navel zitten staren.” Foto Daniel Niessen Wat zegt Andrea daarvan?  Ze is het met hem eens. Ze noemt het de slachtofferziekte. „Een groot deel van ons werk,” zegt ze, „is voorkomen dat het woord ‘trauma’ valt. Na een ramp of een familiedrama helpen wij burgemeesters of politici bij de voorbereiding van de persconferentie en dan hoor je ze al zeggen: ‘O, die kinderen, wat zullen ze getraumatiseerd zijn.’ Néé.” Ze kijkt om zich heen en zegt: „Stel dat hier een moeder met haar kind loopt en er ontploft een oud stuk munitie. Er vallen doden en dat kind kan er ’s nachts niet van slapen. Heeft het dan een trauma? Natuurlijk niet. Hartstikke logisch dat het niet slaapt.” We vragen aan Hans Jaap hoe het komt dat hij als enige in Nederland zijn werk al 25 jaar volhoudt zonder gek te worden.  „Gek worden? Waarom zou ik er gek van worden? Dat is dus trauma-denken. Ik zou gek worden als ik níet naar de oorlog kon.” Waarom zijn er dan zo weinig verslaggevers die het doen? Hij was in februari de eerste en lang de enige Nederlandse verslaggever in Kiev. „Omdat hoofdredacties steeds terughoudender worden in het sturen van mensen. Die trend is er al heel lang in Nederland. Ik ben freelancer, ik ga gewoon.” Ze zijn bang dat een verslaggever iets overkomt en zij het aan de nabestaanden moeten uitleggen? „Ja. En hoe minder ervaring er is met oorlog, hoe minder je ervan begrijpt. Ze hebben de expertise niet meer om te zeggen: oké, dit risico kunnen we nemen. Als je alleen maar gevaren ziet, kun je sowieso nergens meer heen. Ik moet wel zeggen dat de meeste hoofdredacties  een draai hebben gemaakt. De kranten zijn nu dichter bij het front, de NOS en Nieuwsuur zijn er ook. Ik hoop bijna dat Oekraïne een keerpunt wordt in de oorlogsverslaggeving, dat we er eindelijk weer eens normaal over zouden gaan doen. Daar lijkt het nu wel op.” We zeggen dat hij de naam heeft grote risico’s te nemen.  Een groot deel van ons werk is voorkomen dat het woord ‘trauma’ valt Andrea Walraven-Thissen  Het irriteert hem zichtbaar. „Hoe kun je dat vanuit Nederland beoordelen? Ik ben extreem voorzichtig. Ter plekke is een oorlog heel anders dan op televisie. Dat is ook wel mijn frustratie, dat ik zo weinig kan laten zien van de banaliteit van het dagelijkse leven, dat gewoon doorgaat. Oorlog is er niet continu, qua militair geweld, en gebieden zijn veel groter dan je denkt. Hier slaan de raketten in, verderop is er niets aan de hand. In Boetsja staan de meeste gebouwen nog overeind, al ligt het er een beetje aan vanaf welke kant je binnenkomt. Voor Marioepol durf ik mijn hand niet in het vuur te steken, maar op dronevideo’s zie ik dat zelfs daar nog gebouwen overeind staan.” Daar kijkt hij naar? Naar wat nog overeind staat? Niet naar wat er kapot is? „Altijd.”  Andrea, die aandachtig heeft zitten luisteren, vraagt of hij in scenario’s denkt. Dat is wat zij doet in een crisissituatie. Als dit, dan dat. „Het is mijn manier om met gevaar om te gaan.” „Eh, nee”, zegt hij. „Bij gevaar denk ik in seconden. Geen plan, het gebeurt gewoon. In maart liep ik wel te bedenken of ik in Kiev zou blijven als de Russen de stad zouden veroveren. Het plan was dat ik zou blijven. Er waren genoeg internationale journalisten die ook zouden blijven en we hadden bedacht hoe we eventueel toch weg zouden kunnen komen.” En toen verplaatste het front zich. „Wat is het front? De Oekraïense soldaten graven overal linies, door het hele land, ook op plekken waar de strijd nog lang niet is en misschien nooit komt. Mijn tolk en ik noemen het weleens bezigheidstherapie. Als de strijd geweest is, blijven de soldaten  vaak nog lang rondhangen. Dat je denkt: sta je hier nou nog?” Andrea: „Ik begrijp het wel. Mensen hebben een handelingsperspectief nodig, na wat ze hebben meegemaakt. Blijven hangen en linies graven is beter dan niets doen. Waarschijnlijk is het beleid van de legerleiding.” „Nou, dat weet ik niet, hoor. Ik denk dat heel veel mensen, of mannen, het zijn altijd mannen, ook betekenis vinden in de oorlog. Het geeft status, hè. In het gewone leven ben je een nobody en opeens sta je daar met je geweer.” Andrea: „Het geeft je… „…een sense of purpose.” Andrea: „Dat bedoel ik. En dat helpt.” Hans Jaap: „De eerste weken in Kiev verbleef ik in een hotel bij een van de mooiste roadblocks van de stad, met allemaal oude Lada’s en zo, een prachtig plaatje, soms sneeuwde het ook nog. De mannen daar beleefden hun moment of glory en toen de Russen wegtrokken werd hun echt iets afgepakt. Ze zijn nog lang blijven staan, tot de politie langskwam. Jongens, nou is het afgelopen. Die auto’s zijn heel hinderlijk en jullie kunnen ze zo nodig altijd weer terugzetten.” Andrea Walraven-Thissen (Tegelen, 1976). Opgeleid in de psychiatrie, gespecialiseerd in het voorkomen van trauma na rampen en aanslagen. Ze adviseert o.a. hulpverleners. Hans Jaap Melissen (Hoogezand-Sappemeer, 1968). Aan Universiteit Utrecht opgeleid tot amerikanist, en sinds 25 jaar oorlogsverslaggever voor de publieke omroepen en Trouw.  Dit is de eerste aflevering  van een reeks zomeravondgesprekken. Twee aan elkaar gewaagde gasten eten met twee NRC-redacteuren.   Volgende week: violist Liza Ferschtman en oud-voetballer Leonne Stentler.</p>]]></description>
      <guid>https://nrc.nl/nieuws/2022/07/15/andrea-walraven-thissen-met-wie-praat-je-als-je-terugkomt-uit-de-oorlog-alleen-met-je-vrouw-hans-jaap-melissen-ja-a4136339</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2022 06:49:28 +00:00</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
